<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0303">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Framtiden för Filmarkivet i Grängesberg</title>
        <author>Sellén, Birgitta (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Framtiden för Filmarkivet i Grängesberg till Pagrotsky, Leif (s) - Utbildnings- och kulturminis om Framtiden för Filmarkivet i Grängesberg</title>
          <idno type="rdwebb">GT10303</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10303/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10303</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10303</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KktUCXax2JFL3tqFqQN9oq</idno>
            <persName>Birgitta Sellén</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-XHUShh1PwaVrLCcBELgL4y" corresp="i-KktUCXax2JFL3tqFqQN9oq">
          <date when="2006-03-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QKfzwrrEGEjdNsuK7hu72z">
          <date when="2006-03-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-BY7SnCzwU65Vriu6y2kCPA">
          <date when="2006-03-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-6KBt6fNrmbosAaCUEMaAvL" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2006-03-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-M1ZxoAXbwnscaGvTboJQd4" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2006-03-28"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-M1ZxoAXbwnscaGvTboJQd4">
          <ref type="record" target="prot-200506--096">Riksdagens protokoll 2005/06:96 Tisdagen den 28 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">3 § Svar på interpellation 2005/06:303 om framtiden för Filmarkivet i Grängesberg</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-LJzV4wjjoQz2BWRwoXmeVH">
            None Framtiden för Filmarkivet i Grängesberg None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-V7HaeBpQpggtS5fCJJzVrr">
            den 15 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-E88PA1TwaaLrZMoGEipzuW">
            För att rädda den svenska smalfilmen inför framtiden beslöt regeringen
            2002 att starta en räddningsaktion genom att etablera ett nationellt
            filmarkiv i Grängesberg. Detta efter att en statlig utredning
            ( SOU 1998:41) föreslagit en satsning på ett centrum för dokumentär
            film. För att göra även den dokumentärfilm tillgänglig som inte
            längre skyddas av upphovsrätt, det vill säga som är äldre än 70
            år, beslöts att dessa filmer skulle förvaras, brukas och tillgängliggöras
            i arkiv i Grängesberg. Filmer som är aktuella för räddningsaktionen
            är i första hand dokumenterande (icke fiktiv) smalfilm på 8, 9,5
            och 16 millimeter. Det handlar om filmer som är ett värdefullt
            kulturarv som är tänkt att bevaras och som ger ovärderlig kunskap
            om vårt förra sekel. Filmerna finns i dag hos museer, föreningar,
            kommuner, företag och även hos privatpersoner @ filmer som visar
            hur vårt samhälle utvecklades under 1900-talet.
          </p>
          <p xml:id="i-NwPppn9nnJM4y9tttrYUMg">
            Uppdraget som arkivet bland annat har fått är att:
            <list rend="unordered">
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;· &lt;![endif]&gt;samla in kulturhistoriskt intressanta
                filmer;
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;· &lt;![endif]&gt;bevara och vårda filmerna;
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;· &lt;![endif]&gt;rädda filmerna från kemiska
                och mekaniska hot;
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;· &lt;![endif]&gt;kopiera filmerna för att underlätta
                visningar.
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-KtfLffuYrznxBjjP6vTN9Y">
            Ursprungligen talades det om att även filmer från SVT och Svenska
            Filmarkivet, det vill säga även 35-millimetersfilmer, skulle bevaras
            i Grängesberg. På grund av att Filmarkivet inte fått de resurser
            som de behöver har detta inte varit möjligt hittills. Behovet
            av att bevara filmer är oändligt mycket större än vad som kan
            genomföras med de knappa resurser som regeringen ger till Grängesberg.
            Det utlovades många miljoner av dåvarande kulturminister Marita
            Ulvskog, och med de pengar som man planerade för skulle ca 20
            personer kunna anställas. Det är långt kvar till det antalet i
            dag eftersom de utlovade pengarna uteblivit. Visserligen har de
            nu fått två nya tjänster under två år, men det är inte tillräckligt.
            I dag får man 5 miljoner per år, men det skulle behövas minst
            det dubbla för att man ska kunna ta hand om alla de filmer som
            skickats in till Filmarkivet.
          </p>
          <p xml:id="i-JrupDvkkSxMMfyiopv6N11">
            Jämför man det med andra länder är det en droppe i havet. I Norge
            (Mo i Rana) satsar staten många miljoner och de har ett arkiv
            med nya och bra tekniska apparater, medan Sverige bara arbetar
            med gamla apparater.
          </p>
          <p xml:id="i-DttxXiM1VscUytWKwLe3XS">
            Vid ett möte med ansvariga personer vid Filmarkivet fick jag
            information om att väldigt många filmer har skickats till Grängesberg,
            men på grund av att de är underbemannade hinner de inte skanna
            alla filmer utan koncentrerar sig på de filmer där ägarna berättat
            vad de ska använda dem till. Det innebär att de som skickat filmer
            bara för att få dem bevarade får vänta länge innan de eventuellt
            får tillbaka en kopia av sin film. Detta är inte acceptabelt.
            Enligt uppgift finns det ca hundra miljoner meter film som ska
            bevaras och det säger sig självt att det behövs många personer
            för att klara av detta.
          </p>
          <p xml:id="i-M9AadnxoJVuqjzGxmKoowL">
            Ett annat problem med bevarande av gamla filmer handlar om SVT:s
            gamla filmer som i början av 1990-talet skickades till Kodak i
            Italien. Kodak ville göra experiment med de gamla nitratfilmerna.
            Visserligen överfördes materialet till safety film som ligger
            nedfryst och förvaras i Rotebro, men det är kopior och därmed
            inte lika bra kvalitet som originalfilmerna. Kodak ville sedan
            lämna tillbaka filmerna till Sverige, men SVT tackade nej, vilket
            har inneburit att Kodak skickade filmerna till Rothchester i USA.
            Det kan inte vara så att vårt kulturarv ska ligga i USA; det måste
            vi förvara i vårt eget land. Lämpligt ställe är Filmarkivet i
            Grängesberg, för där finns det plats.
          </p>
          <p xml:id="i-Ar1t88Tp9XFhsaQw9h3KeY">
            Mina frågor till kulturministern är följande:
          </p>
          <p xml:id="i-2TehsEqJmc9XdSBABJ6A5m">
            Vilka utvecklingsplaner för framtiden har statsrådet när det
            gäller Filmarkivet i Grängesberg?
          </p>
          <p xml:id="i-5FymwGHhMEHLvsmS5n6ZWq">
            Vilka åtgärder är statsrådet beredd att vidta för att få hem
            SVT:s filmer som ligger i USA?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
