<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0371">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Postens förvärv av Strålfors AB </title>
        <author>Pålsson, Anne-Marie (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Postens förvärv av Strålfors AB  till Östros, Thomas (s) - Näringsminister om Postens förvärv av Strålfors AB </title>
          <idno type="rdwebb">GT10371</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10371/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10371</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10371</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UmhVhzFM3Rs65aFjMTgRvj</idno>
            <persName>Anne-Marie Pålsson</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Y1DKz7bH2eVurqzVdTRMZ" corresp="i-UmhVhzFM3Rs65aFjMTgRvj">
          <date when="2006-04-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QSX5jEgW6swqMKHN7hJYwG" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2006-04-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Pkhk2nkwMT99zUUXLMx9NL" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2006-06-08"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Pkhk2nkwMT99zUUXLMx9NL">
          <ref type="record" target="prot-200506--137">Riksdagens protokoll 2005/06:137 Torsdagen den 8 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellation 2005/06:371 om Postens förvärv av Strålfors AB</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-LxhZF3NrjCR4c6XCQD4kWJ">
            None Postens förvärv av Strålfors AB None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-RUxcg1QJPMRYGza4ABsRdf">
            den 28 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-GM3fBXBiyBmXrFFvoJudB5">
            Det statliga bolaget Posten AB har, för att stärka sin internationella
            konkurrenskraft, lagt ett bud på det börsnoterade bolaget Strålfors
            AB. Budet motsvarar ett åtagande från Postens sida på drygt 2
            miljarder kronor. Det är med andra ord ett betydande åtagande
            från Postens sida, detta i synnerhet som Strålfors ännu inte visat
            några större vinster. Under 2005 redovisades en vinst på bara
            25 miljoner kronor. Uppenbarligen räknar Postens ledning med betydande
            samordningsvinster, men i vad mån de verkligen uppstår är för
            tidigt att uttala sig om.
          </p>
          <p xml:id="i-24jNLCHyf2RTCbqgQfMfY8">
            Posten är ett statligt aktiebolag utan något särskilt samhällsansvar.
            Bolaget har två uppdrag: public service-uppdraget att tillhandahålla
            post- och kassaservice samt att förse meddelandemarknaden med
            tjänster på rent kommersiella grunder. För sitt public service-uppdrag
            får Posten 400 miljoner kronor ur statsbudgeten. Men detta finansiella
            stöd har inte varit tillräckligt ty kassaservicen försämras kontinuerligt
            och för detta har Posten fått mycket kritik.
          </p>
          <p xml:id="i-A9sXJ2z864uP2dsoCCUTQc">
            Intressant är också att de båda uppdragen bedrivs inom ramen
            för samma juridiska person @ Posten AB. Därigenom finns en risk
            att de båda uppdragen inte kan hållas tillräckligt ekonomiskt
            åtskilda utan medel som ska användas för public service-uppdraget
            kan användas i det kommersiella uppdraget. Det är exempelvis omvittnat
            svårt att rätt fördela kostnader för gemensamma funktioner på
            olika verksamhetsområden. Denna svårighet är ingalunda unik för
            Posten utan gäller alla bolag med multipla uppdrag. För inte så
            länge sedan kritiserades de svenska livbolagen just för att försäkringstagarna
            indirekt och smygvägen betalade för mycket och därigenom bidrog
            till att överföra medel till andra delar i bolagen.
          </p>
          <p xml:id="i-LXeaD5MJKFoMFgS5eVYyzm">
            När dessa risker är uppenbara är det viktigt att strukturer skapas,
            populärt kallade chinese walls, som gör att de båda uppdragen
            inte kan blandas samman.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-5LrjJ9ucq9eyAaqermyP22">
            Min fråga till näringsminister Östros är:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder har ministern vidtagit för att etablera effektiva
                murar mellan verksamheterna?
              </item>
              <item>
                2. Vilka garantier har ministern införskaffat för att Postens
                expansionsplaner inte inverkar negativt på public service-uppdraget?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
