<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0472">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>De avvisade egyptierna</title>
        <author>Fridolin, Gustav (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>De avvisade egyptierna till Eliasson, Jan (s) - Utrikesminister om De avvisade egyptierna</title>
          <idno type="rdwebb">GT10472</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10472/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10472</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10472</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9CH1KbWwyrj8DRqAQB3Fza</idno>
            <persName>Gustav Fridolin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-T7hu1JgBezor1oXi7Z3qnA</idno>
            <persName>Jan Eliasson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RraBwNgAFrz27qTur8J6Z1" corresp="i-9CH1KbWwyrj8DRqAQB3Fza">
          <date when="2006-05-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-FcKZdfuDrWwzkVdiPvLhif" corresp="i-T7hu1JgBezor1oXi7Z3qnA">
          <date when="2006-05-24"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-B5w2KAHNjkcwBfYQUG7TNC">
            None De avvisade egyptierna None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-KuyYQKgEz5oN8bmWduRHYk">
            den 22 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-2UR1UVJk8Wh2PiA5hV5fUD">
            "Sveriges regering sätter respekten för folkrätten och de mänskliga
            rättigheterna i det främsta rummet. För ett litet land som Sverige
            är respekten för internationella normer en förutsättning för vårt
            utrikespolitiska agerande. Omsorgen om folkrätten och de mänskliga
            rättigheterna genomsyrar regeringens handlande såväl multilateralt
            i FN som regionalt i EU och andra organ samt bilateralt med enskilda
            stater."
          </p>
          <p xml:id="i-4UjQK7qaWHe4AkTWZBJqQS">
            Ovanstående rader finns att läsa på regeringens hemsida under
            rubriken Folkrätt och mänskliga rättigheter. En av de viktigaste
            principerna inom internationell rätt är förbudet mot tortyr. Det
            är absolut och kan aldrig inskränkas. Som en del av detta finns
            det även ett förbud mot att återsända människor till ett land
            där det finns starka skäl att tro att de kommer att utsättas för
            tortyr. Detta är en princip som bland annat uttrycks i FN:s tortyrkonvention.
          </p>
          <p xml:id="i-CH3mSngzoLj2TitXs3ieyi">
            Förra året kunde dock FN:s tortyrkommitté slå fast att Sverige
            bröt mot denna konvention när de två terrormisstänka egyptierna
            Ahmed Agiza och Mohammed Al Zery, som då uppehölls sig i Sverige,
            i december 2001 avvisades till Egypten med hjälp av amerikanska
            agenter. Detta efter det att den svenska regeringen av Egypten
            fått "garantier" om att de inte skulle torteras. Dessa garantier
            visade sig dock vara inget värda eftersom de vid återkomsten till
            Egypten utsattes för tortyr.
          </p>
          <p xml:id="i-YA3e6V55MKskaZYLbMwWLE">
            Mohammed Al Zery släpptes efter en tid i fängelse, utan att rättegång
            ägde rum. Ahmed Agiza däremot dömdes till 15 års fängelse för
            påstått medlemskap i en terrororganisation.
          </p>
          <p xml:id="i-44y867iXa9FYmmC7YHAyWw">
            För en tid sedan besökte FN:s särskilde tortyrrapportör, Manfred
            Nowak, Sverige. Han begärde då att den svenska regeringen, i den
            utsträckning det är möjligt, reparera den skada man orsakat. För
            att detta ska kunna ske måste Agiza och Al Zery få möjlighet att
            återvända till Sverige, det land de befann sig innan regeringen
            bröt mot FN:s tortyrkonvention. Nowak menade vid sitt besök att
            det bästa vore om Egypten, med hjälp av diplomatiska påtryckningar,
            kunde förmås att släppa Agiza och låta de båda återvända. Om Agiza
            är misstänkt för brott i Sverige är det en svensk domstol han
            ska ställas inför och dömas eller släppas fri i enlighet med de
            regler som gäller för dessa.
          </p>
          <p xml:id="i-CTjRkhDXonMyVAb4TR4uWp">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga utrikesministern följande:
          </p>
          <p xml:id="i-K3Wx38XgBDijttajgr11GJ">
            Vad avser utrikesministern att göra för att följa rekommendationerna
            från FN:s särskilde rapportör om tortyr?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
