<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0389">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ekobrottsbekämpning i hela Sverige</title>
        <author>Engström, Hillevi (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ekobrottsbekämpning i hela Sverige till Bodström, Thomas (s) - Justitieminister om Ekobrottsbekämpning i hela Sverige</title>
          <idno type="rdwebb">GT10389</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10389/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10389</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10389</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HAhJoyMXKr6u13gLG6SszU</idno>
            <persName>Hillevi Engström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-M4bJ27E5ZD9nw4K4DQLRkG" corresp="i-HAhJoyMXKr6u13gLG6SszU">
          <date when="2006-05-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QgNwH5LDxmbrjRWF7vubVJ" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2006-05-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KDvpBi7SkNGWyxBTqhnvdY">
          <date when="2006-06-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-SD3Ph1LHvKpKbdsooyPiC2" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2006-06-07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-SD3Ph1LHvKpKbdsooyPiC2">
          <ref type="record" target="prot-200506--136">Riksdagens protokoll 2005/06:136 Onsdagen den 7 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">19 § Svar på interpellation 2005/06:389 om ekobrottsbekämpning i hela Sverige</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-ERQ2FqBM2xZVFdLAaNpGWb">
            None Ekobrottsbekämpning i hela Sverige None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-RRNkZry6RVG4V1EWdNnEFZ">
            den 5 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-PkwwWAYnjfeGHUi7ofeRaN">
            Ekobrottsmyndigheten (EBM) har en mycket viktig roll i att bekämpa
            den ekonomiska brottsligheten. Årsredovisningen för 2005 visar
            på att den nuvarande ledningen har lyckats väldigt väl i sin uppgift.
            Antalet avslutade ärenden har ökat väsentligt, lagföringen har
            ökat, handläggningstiden har minskat betydligt, ärendebalanserna
            har minskat och produktiviteten ökat avsevärt. Under åren 2000@2004
            har antalet ärenden ökat med 70 % och ökningen beräknas fortsätta.
            Resultatförbättringarna rör alla väsentliga områden vilket känns
            väldigt positivt.
          </p>
          <p xml:id="i-EVp3RcNoqCxdAXTv4pWDrn">
            Ekobrottsbekämpningen är viktig av många skäl, inte minst av
            det skälet att det finns en stark koppling mellan ekobrott och
            annan grov organiserad brottslighet. Att slå mot de ekonomiska
            incitamenten av brott är framgångsrikt och angeläget. Den svarta
            sektorn inom bland annat byggbranschen är också viktig att bekämpa,
            och internationaliseringen inom finansmarknaderna. Det krävs specialistkompetenser
            där både revisorer, åklagare och poliser måste arbeta tillsammans.
          </p>
          <p xml:id="i-WtYQcDCNTwFpXYeKudCa8q">
            Tyvärr finns inte Ekobrottsmyndigheten i hela Sverige. Myndighetens
            primära geografiska ansvarsområde omfattar Stockholms län, Gotlands
            län, Västra Götalands län, Skåne län, Blekinge län och Hallands
            län. Men i mer än halva Sverige finns inte Ekobrottsmyndigheten
            representerad även om visst samarbete ändå utförs. Det är inte
            acceptabelt att det i stora delar av Sverige finns en mycket sämre
            kompetens, vare sig ur ett nationellt perspektiv, ur ett målsägarperspektiv
            eller ett gärningsmannaperspektiv. Alla ska vara lika inför lagen.
            Vid EBM arbetar i dag ca 400 personer fördelade på 90 åklagare,
            200 poliser, 40 ekorevisorer, 30 ekosekreterare och 40 andra specialister.
            Dessa gör ett storartat arbete inom de geografiska områden de
            verkar i. Men för resten av Sverige är det illa ställt. Där preskriberas
            ärenden eller utreds med betydligt sämre förutsättningar för fällande
            domar. Det är inte rättssäkert för någon. Om vi menar allvar med
            att kraftfullt bekämpa ekobrotten var de än begås måste EBM finnas
            i hela Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-WEMAYWAwRhd6JV8CwYtEL7">
            Vilka konkreta åtgärder avser justitieministern att vidta för
            att säkerställa en effektiv ekobrottsbekämpning i hela Sverige?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
