<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0178">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Hyresgästers möjlighet att se på tv via parabol</title>
        <author>Attefall, Stefan (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Hyresgästers möjlighet att se på tv via parabol till Sahlin, Mona (s) - Samhällsbyggnadsminister om Hyresgästers möjlighet att se på tv via parabol</title>
          <idno type="rdwebb">GT10178</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10178/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10178</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10178</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Fa75ePV6JC2wN91aE4xcYD</idno>
            <persName>Stefan Attefall</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>Mona Sahlin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>Mona Sahlin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-JigiGFmxF4yznQ5ugYzCks" corresp="i-Fa75ePV6JC2wN91aE4xcYD">
          <date when="2005-12-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PxpcmmaY7Tdbus51KNi89i">
          <date when="2006-01-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BcBkFWuLrBftGepcTF5tAi" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2006-01-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2TfEAAuk3M2ejh8WDA3e4V" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2006-01-24"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-2TfEAAuk3M2ejh8WDA3e4V">
          <ref type="record" target="prot-200506--060">Riksdagens protokoll 2005/06:60 Tisdagen den 24 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">3 § Svar på interpellation 2005/06:178 om hyresgästers möjlighet att se på tv via parabol</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-58eYSfc8YMzgGxQNZQKVbM">
            None Hyresgästers möjlighet att se på tv via parabol None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-3Hpv8AcyTmNzrsy95s5q2A">
            den 22 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-8pohSYmEzdGDCB9rtuMwhJ">
            Den 20 december avkunnade Svea hovrätt beslut i ett mål gällande
            en fastighetsägare i Rinkeby som vill säga upp en del av sina
            hyresgäster, alla med invandrarbakgrund, eftersom dessa har satt
            upp parabolantenn vid sin lägenhet. Hovrätten biföll fastighetsägarens
            begäran att hyresgästernas kontrakt ska upphöra. När Hyresnämnden
            i Stockholm behandlade ärendet fick hyresgästerna i allt väsentligt
            rätt.
          </p>
          <p xml:id="i-Gbzg9HTxGqn2ZpJ9xNALXh">
            Det är första gången som Svea hovrätt beslutar att några familjer
            ska bli av med sina lägenheter på grund av att de har en parabolantenn
            som de använder för att ta del av tv-kanaler på deras modersmål.
            Huvudargument från hyresvärden för uppsägningen är att parabolerna
            är farliga och kan ramla ned och skada någon, att de förfular
            fasaden och att hyresvärden äger fasaden och inte hyresgästen.
            Hovrätten konstaterar i sin dom att "de nu aktuella antennerna
            i och för sig uppfyller rimliga krav på stabilitet och säkerhet".
          </p>
          <p xml:id="i-3qaLPBzzWdSKzBzw8KMtmc">
            De skäl hovrätten framhåller för sitt beslut handlar inte om
            den faktiska säkerheten utan om fastighetsägarens rätt att göra
            generella bedömningar av säkerheten kring parabolantenner och
            att hyresgästerna, mot bakgrund av en sådan generell bedömning,
            åsidosatt sina förpliktelser vad gäller ordning och gott skick
            i sådan hög grad att hyresavtalen inte bör förlängas.
          </p>
          <p xml:id="i-DseHGTDFRbdx9EKQukMHd6">
            Paraboler har suttit uppsatta i de flesta fastigheter i Rinkeby
            i decennier. Det är ingenting nytt. Ingen parabol har ramlat ned
            på någon människa. Ingen annan hyresvärd har hotat sina hyresgäster
            med uppsägning, än mindre stämt dem hela vägen upp till hovrätten.
            Alla kommunala bostadsbolag som äger fastigheter i Rinkeby och
            andra invandrartäta områden vid södra och norra Järva försöker
            i dialog med sina hyresgäster hitta gemensamma lösningar så att
            hyresgästerna kan ta del av de tv-kanaler de vill se och hyresvärdens
            krav på säkerhet och ansvar över att parabolerna inte ramlar ned
            tillgodoses. I problematiken ligger att det kabel-tv-nät som finns
            i det aktuella huset inte har de kanaler som många hyresgäster
            önskar få del av.
          </p>
          <p xml:id="i-YXRMuT6zRKHSzaesFTgbBH">
            Svea hovrätt har med stöd av en lag skapad 1917 fattat beslut
            i en tvist som berör det nya mångetniska och globaliserade Stockholm
            år 2005. Beslutet gör det tydligt att den nästan 90 år gamla lagen
            inte längre fullt ut är ett verkningsfullt instrument för att
            göra avvägningar mellan hyresgästers och fastighetsägares intressen.
            En underlåtenhet från regeringen att agera innebär att alltfler
            människor riskerar att drabbas av de stora ingrepp i informationsfriheten
            som nu drabbar de tre familjerna i Rinkeby.
          </p>
          <p xml:id="i-HthwqU86Pt53J2nomJhPK8">
            Statsrådets företrädare, Lars-Erik Lövdén, lovade mig i en interpellationsdebatt
            den 26 oktober 2004 att lagen skulle ses över "om vi, efter att
            ha sett hovrättens dom, skulle få en situation där det här visar
            sig bli väldigt besvärligt". Nu är vi där, och det här har i allra
            högsta grad visat sig vara besvärligt.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-6dBC3eyG6hZrtJE79uc62C">
            Mot bakgrund av detta vill jag fråga statsrådet:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder är statsrådet beredd att vidta för att det
                ska vara möjligt för alla människor som bor i vårt land att kunna
                ta del av de tv-program som de önskar, exempelvis för att kunna
                följa nyheter, kultur och nöjen på sitt eget modersmål?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att se över
                den gällande lagstiftningen så att inte lägenhetsinnehavare ska
                drabbas av vräkning på grund av uppsättande av parabolantenner,
                och för att lagstiftningen bättre ska stå i överensstämmelse med
                europeisk rätt och svensk grund- och diskrimineringslagstiftning?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
