<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0438">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Arbetsskador av kvicksilver</title>
        <author>Brodén, Anita (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Arbetsskador av kvicksilver till Karlsson, Hans (s) - Statsråd om Arbetsskador av kvicksilver</title>
          <idno type="rdwebb">GT10438</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10438/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10438</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10438</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-24CbHNwsRznss4Yas6HseU</idno>
            <persName>Anita Brodén</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ</idno>
            <persName>Hans Karlsson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-TwevPoPYDp3qnaNrNWyP8k" corresp="i-24CbHNwsRznss4Yas6HseU">
          <date when="2006-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7jGhkYSoyAiqtVgktKXQwz" corresp="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ">
          <date when="2006-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-75mQVDrVk5FfpKxvRQDBxJ" corresp="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ">
          <date when="2006-06-12"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-75mQVDrVk5FfpKxvRQDBxJ">
          <ref type="record" target="prot-200506--139">Riksdagens protokoll 2005/06:139 Måndagen den 12 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">12 § Svar på interpellation 2005/06:438 om arbetsskador av kvicksilver</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-EFk4CUCJVVEu2hJxDqumn8">
            None Arbetsskador av kvicksilver None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-5p6EiLgiRQm2MmbFizPXPd">
            den 19 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-XsfPLa5pUCA2dEahLEuWNQ">
            Återigen har kvicksilver- och amalgamdebatten blossat upp inte
            minst genom tv-programmet Uppdrag gransknings skildring av tandsköterskors
            hälsopåverkan efter mångårig exponering av kvicksilver.
          </p>
          <p xml:id="i-T9KhUBpFABHqJTUykNAbsf">
            Det har gjorts ett antal utredningar om amalgamets påverkan på
            patienter. Dåvarande Arbetarskyddsstyrelsen utfärdade 1989 allmänna
            råd om kvicksilver och amalgam inom tandvården för personalen.
            De direktiv som funnits i olika amalgamutredningar har också haft
            till uppgift att titta på tandvårdens personal; det har däremot
            inte fullföljts.
          </p>
          <p xml:id="i-4VmTqnPPXgbQBqkBCdQUBQ">
            Redan 1929 slog Kungl. Maj:t fast att ”arbete med bland annat
            kvicksilver och amalgam skulle omfattas av föreskrifter”. Föreskrift
            för kvicksilver har ännu inte utarbetats. Dock har det funnits
            ett skyddsblad om kvicksilver. Detta skyddsblad, nr 68, har dock
            varit svårtillgängligt då det varken funnits på kliniker, utbildningar
            eller tillgängligt för skyddsombuden och personalen. Det har inneburit
            att arbete med kvicksilver har skett utan den skyddsutrustning
            som föreskrivs i skyddsbladet.
          </p>
          <p xml:id="i-CwxYN1RnCpkyxb7HTXsMbG">
            1956 antogs föreskrifter om bly vilket förbjöd kvinnor i fertil
            ålder att vistas inom fabriksområdet. En fråga som många ställer
            sig är varför informationen varit så bristfällig under alla år
            om kvicksilvrets skadeverkningar.
          </p>
          <p xml:id="i-TSw6yY2eJzbtM9SszCJK33">
            Hans Karlsson har i ett skriftligt frågesvar till mig 2005/06:1337
            ansett att exponeringsproblemet för kvicksilver på arbetsplatsen
            nu är under kontroll i Sverige. Mycket har skett vad gäller minskning
            av amalgamfyllningar men faktum kvarstår att det fortfarande finns
            många personer vars fyllningar måste bearbetas och bytas ut. Fortfarande
            finns det alltså ett exponeringsproblem, även om det råder ökad
            kunskap kring hanteringen.
          </p>
          <p xml:id="i-LFDnpGQ9NtT4vzJTcocfaZ">
            Man kan dock inte säga att problemet för drabbade tandsköterskor
            är löst då många fortfarande inte fått samhällets stöd och bekräftelse
            på sambandet mellan kvicksilverexponeringen och nedsatt hälsa.
          </p>
          <p xml:id="i-AKckFRHPCbDqM88uSnuAmB">
            I Sverige har drygt 400 tandsköterskor redovisat till SKTF, ett
            tjugotal till HTF och ytterligare 200 har redovisat till TF (tandvårdsskadeförbundet)
            de hälsoproblem som de under årens lopp fått. Detta har skett
            efter programmet Uppdrag granskning.
          </p>
          <p xml:id="i-DbuejG6zwGwRGtZyDpZznc">
            Många symtom har klassats som depressioner och kronisk trötthet.
            Anmärkningsvärt är att ett antal inrapporterade fall beskrivit
            neurologiska skador och cancerförekomster. Något som borde föranleda
            kraftiga åtgärder.
          </p>
          <p xml:id="i-4qMPcwWoBn7FJJFBxS3qPx">
            Endast ett fåtal tandsköterskor har fått sin sjukdom klassad
            som arbetsskada. Många upplever att man inte på ett korrekt sätt
            utrett sambandet mellan sjukdomen och arbetsuppgifterna. Med den
            kunskap som finns i dag borde tidigare prejudikat ha omprövats
            och de tandsköterskor som nekats arbetsskadeersättning få förnyad
            prövning.
          </p>
          <p xml:id="i-71umyKWGp7aQ7Tre8Tt8DN">
            Det är hög tid att denna grupp kvinnor tas på verkligt allvar
            varför det borde finnas anledning för Hans Karlsson att vidta
            ytterligare åtgärder.
          </p>
          <p xml:id="i-AnqZfKnRbJHwu88oDsSisn">
            Det är gott och väl att vi följer de danska och norska myndigheternas
            undersökningar och forskningar. Det vore, för hundratals kvinnor
            som lidit i åratal, en upprättelse från samhällets sida om utökade
            möjligheter ges för dem att få sina besvär klassade som arbetsskada.
            Min förhoppning är att Sverige i likhet med våra nordiska grannländer
            ska ta denna fråga på yttersta allvar.
          </p>
          <p xml:id="i-MZSidoL5sQzvdnipv2UPTH">
            Mina frågor till statsrådet är:
          </p>
          <p xml:id="i-4BUtT6mrGNRezEVJLk56ee">
            Varför har skyddsbladet om kvicksilver inte funnits tillgängligt
            för alla och varför har statsrådet inte sett till att föreskrifter
            utarbetats?
          </p>
          <p xml:id="i-y6MndDot52iUjBhnoE2bQ">
            Vilka åtgärder har statsrådet vidtagit för att ta reda på om
            det kan finnas ett samband mellan kvicksilverexponering och sjukdom?
          </p>
          <p xml:id="i-27AX68QJoPseHqsCQtP1dz">
            Är statsrådet beredd att vidta åtgärder som kan leda till att
            många tandsköterskors problem tas på allvar?
          </p>
          <p xml:id="i-Po8iNMkoVm5THJ5phKoUzF">
            Är statsrådet beredd att se över möjligheterna för tandsköterskor
            att få förnyad prövning för arbetsskadeersättning?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
