<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0066">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Programmålen för naturvetenskapsprogrammet</title>
        <author>Darvik, Axel (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Programmålen för naturvetenskapsprogrammet till Baylan, Ibrahim (s) - Statsråd om Programmålen för naturvetenskapsprogrammet</title>
          <idno type="rdwebb">GT1066</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1066/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1066</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT1066</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-HYPXDg3UHMpdyrSgBez4mQ</idno>
            <persName>Axel Darvik</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX</idno>
            <persName>Ibrahim Baylan</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-EJ68pVfZUgucYLraFBkG3G" corresp="i-HYPXDg3UHMpdyrSgBez4mQ">
          <date when="2005-10-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Tzk8HnTgw6e9aUxe3xSgFx">
          <date when="2005-11-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7z33thsv2UGLat1kqP6GVb" corresp="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX">
          <date when="2005-10-25"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-8jSDKQ5hT5T54bpgcdfsGM">
            None Programmålen för naturvetenskapsprogrammet None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-AcwNsTGdRFCYg7WgFVZxK">
            den 25 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-6jqyHbL8cTWNCoemQCsR47">
            Skolverket presenterade den 3 oktober sitt förslag till nya programmål
            och kurser för gymnasieskolan. De reformerade gymnasieprogrammen
            ska börja fungera från höstterminen 2007. I februari 2006 ska
            ämnes- och kursplanerna redovisas för regeringen. Någon remissrunda
            kommer inte att genomföras, i stället kommer den som vill att
            kunna lämna synpunkter på Skolverkets webbaserade diskussionsforum
            fram till den 14 november. Det är allvarligt att en sådan här
            viktig fråga hanteras på detta sätt. Det är mycket viktigt att
            synpunkter från skolans personal verkligen tas till vara för att
            säkerställa kvaliteten i de nya gymnasieprogrammen.
          </p>
          <p xml:id="i-QjhuuvP6UrJBjYvehYBZEC">
            I Skolverkets förslag föreslås att programmet får inriktningarna
            natur och samhälle. Den sistnämna inriktningen ska ha en tvärvetenskaplig
            karaktär med ämnet hållbar utveckling som fördjupningsämne. Tanken
            bakom inriktningen samhälle sägs vara att fler elever ska välja
            naturvetenskapsprogrammet och att färre ska hoppa av i förtid.
          </p>
          <p xml:id="i-GesHWFjRmZjvsC8HJVmPjV">
            Det kan vid en första anblick se ut som ett lovvärt initiativ
            att fler ska välja en naturvetenskaplig bana och att färre ska
            lämna utbildningen i förtid, men jag frågar mig om det inte är
            en pyrrhusseger om fler elever väljer naturvetenskapsprogrammet
            men flertalet av dem väljer att inrikta sina studier på samhällsämnen.
            Borde inte energin i stället läggas på att förbättra de naturvetenskapliga
            ämnena i programmet för att de ska intressera fler och att intresset
            för naturvetenskap som ofta finns bland yngre elever i skolan
            ska bevaras till dess de börjar i gymnasiet?
          </p>
          <p xml:id="i-RsJ6h739UBD17MnVua1MM3">
            Det viktiga fysikämnet riskerar att drabbas av nedskärning i
            det förslag som Skolverket har presenterat. För de elever som
            väljer inriktning natur kommer kursen Fysik 1 om 100 poäng att
            vara obligatorisk. På dagens naturinriktning ingår Fysik A och
            Fysik B, om sammantaget 250 poäng. Detta innebär att den som väljer
            inriktning natur kommer att läsa 150 poäng mindre på det nya naturvetenskapsprogrammet
            som obligatoriska kurser. Jämfört med den naturvetenskapliga linjen
            som fanns fram till 1994 är det en minskning av den obligatoriska
            fysiken med två tredjedelar.
          </p>
          <p xml:id="i-WHTtGfTCQwUNRJPtGowcuN">
            Som tidigare sagts är tanken från regeringens sida att de förändringar
            som ska ske i gymnasieskolan är så små att något remissförfarande
            kring förändringen inte krävs. Men sanningen är att flera av de
            förändringar som föreslås kan få stora effekter för enskilda skolor
            och elever. Därför är det mycket tveksamt om Skolverkets debattforum
            räcker för att förankra förslaget om ny gymnasieskola. Även om
            det är angeläget att förbättra gymnasieskolan snarast så kan inte
            tempo gå före kvalitet. Regeringen bör ta initiativ till en riktig
            remiss av förslagen och i stället skjuta fram starten för de nya
            gymnasieprogrammen.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-9HWzqGdSEvKR3isriAYS74">
            Med anledning av ovan förda resonemang vill jag ställa följande
            frågor till statsrådet:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vad avser statsrådet göra för att på lång sikt höja intresset
                för naturvetenskaplig utbildning?
              </item>
              <item>
                2. Vad avser statsrådet göra för att garantera att naturvetenskapsprogrammets
                inriktning samhälle verkligen ska få en naturvetenskaplig inriktning
                och inte bli en slätstruken fortsättning av grundskolan?
              </item>
              <item>
                3. Vad avser statsrådet göra för att ämnet Fysik inte ska drabbas
                av nedskärning i det nya naturvetenskapsprogrammet?
              </item>
              <item>
                4. Är statsrådet berett att ompröva beslutet att inte skicka
                ut förslagen till ny gymnasieskola på allmän remiss?
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-2cgyG9DbNmewykMZRUS4Ez">
            &lt;![if !supportEmptyParas]&gt; &lt;![endif]&gt;
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
