<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0053">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Postens service på landsbygden</title>
        <author>Wikström, Cecilia (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Postens service på landsbygden till Messing, Ulrica (s) - Statsråd om Postens service på landsbygden</title>
          <idno type="rdwebb">GT1053</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1053/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1053</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT1053</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XN7bgwBGaQixfiHi5Cbu8f</idno>
            <persName>Cecilia Wikström</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-2HrKaG1WzhgbPZtsTWbGTr" corresp="i-XN7bgwBGaQixfiHi5Cbu8f">
          <date when="2005-10-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9orrhrPfaKvDAvyPxWAHNa" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2005-10-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LxjN9QXpyhmQe9oMpKeSZF" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2005-11-22"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-LxjN9QXpyhmQe9oMpKeSZF">
          <ref type="record" target="prot-200506--035">Riksdagens protokoll 2005/06:35 Tisdagen den 22 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellationerna 2005/06:53, 55 och 56 om EU:s postdirektiv och försämringar i svensk postservice</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-8ae8sg2mxiNrrdvrXsF8fV">
            None Postens service på landsbygden None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-MBe1wUwGbSjtDTWWwTf7ac">
            den 20 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-FNQvBs9BAEmoAqKDsQR1xb">
            För att kunna bo på landsbygden krävs det en fungerande infrastruktur.
            Men för två familjer i Årböle i Hållnäs är situationen med försämrad
            postservice anmärkningsvärd. I somras meddelade Posten att deras
            postlådor ska flyttas två@tre kilometer från hemmet. När familjerna
            bad Posten att vänta med flytten av deras postlådor hotade företaget
            med att tvinga dem att hämta sin post i Skärplinge, flera mil
            från bostäderna. Det andra alternativet för årböleborna är att
            betala ca 20 000@30 000 kr om året för att få posten hemlevererad.
          </p>
          <p xml:id="i-8sj7u7bLP36Xz9tSt7DW8m">
            Den stora majoriteten av befolkningen får sin post till dörren.
            Det är dock orimligt att de som har oturen att bo lite avsides
            måste bege sig på en daglig resa på flera kilometer, eller mil,
            för att få sin post. Enligt EU:s postdirektiv ska posten delas
            ut varje arbetsdag till alla medborgare. Att då flytta postlådorna
            flera kilometer från hemmen torde stå i strid med EU:s postdirektiv.
          </p>
          <p xml:id="i-FacxHfGJN6fny89hRDHFCq">
            Min kollega Erik Ullenhag frågade i september infrastrukturministern
            vilka åtgärder hon tänker vidta för att motverka att fler människor
            får sina brevlådor flyttade och sin lantbrevbärarservice indragen.
            Statsrådets svar lämnar en hel del att önska. Bland annat skriver
            statsrådet att regeringen "inte skulle tveka att vidta åtgärder
            om det visade sig att statens krav på postservicen inte tillgodoses".
            Det är uppenbart att nämnda service inte upprätthålls, och det
            problemet beskrivs utförligt i Upsala Nya Tidning den 17 oktober.
            Regeringens passivitet i frågan är orimlig med tanke på den tydliga
            bristen i grundläggande infrastruktur som de nämnda familjerna
            står inför.
          </p>
          <p xml:id="i-AiqPWxeSWHtvVNkmRGw2cH">
            Det är mycket viktigt att staten tar ett ansvar för sin kärnverksamhet
            i hela Sverige. Allt oftare lämnas det rapporter om att postservice,
            apotek, polis och rättsmyndigheter dras in eller läggs ned. Ibland
            sker detta mer eller mindre i smyg utan att det föregås av offentlig
            debatt. Denna utveckling är inte tillfredsställande, och den sker
            i hela landet såväl i lands- och glesbygden som i många förorter
            till våra storstäder. Utan ett grundläggande serviceutbud blir
            det svårare för privata företag att överleva, och därmed hotas
            en hel bygd på sikt.
          </p>
          <p xml:id="i-7agwQQhLh3k7SX3bMgvnbF">
            Landsbygdens befolkning visar ofta en stor förståelse för att
            service, både vad gäller myndigheter och privata tjänstesektorn,
            av naturliga skäl är sämre än i tätorterna. Samtidigt är det en
            viktig grundförutsättning både för en god boendemiljö och för
            företagandet att en rimlig servicenivå upprätthålls. Folkpartiet
            ser allvarligt på att viktiga samhällsfunktioner försvinner helt.
          </p>
          <p xml:id="i-GSajQBZ6AM7Lwtru2NEeff">
            Med anledning av det ovanstående vill jag fråga statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-Ga8gDJVE2NSfsRVMPuoQd7">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att garantera att
            årböleborna ska få sin post levererad till ett rimligt avstånd
            från bostaden?
          </p>
          <p xml:id="i-Snz7Ggo79s1kZmtbLMtQYg">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att garantera ett
            grundläggande serviceutbud också till landsbygden?
          </p>
          <p xml:id="i-EFtAuCCksg159BcDbkJHsq">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att utreda huruvida
            postlådeflyttningarna och den indragna lantbrevbärarservicen bryter
            mot EU:s postdirektiv?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
