<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0084">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kasinoverksamheten</title>
        <author>Romanus, Gabriel (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Kasinoverksamheten till Persson, Göran (s) - Statsminister om Kasinoverksamheten</title>
          <idno type="rdwebb">GT1084</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1084/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1084</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT1084</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Bx9fbNBh4ybH7H2kWavRdb</idno>
            <persName>Gabriel Romanus</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5</idno>
            <persName>Göran Persson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>Bosse Ringholm</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RUg3m4sDZxoSt7y8MUCL6u" corresp="i-Bx9fbNBh4ybH7H2kWavRdb">
          <date when="2005-11-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-6eigMN1PbMXe99DKPCCw1e" corresp="i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5">
          <date when="2005-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-32npNxrooRf8yENrDYt6Vx" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2005-11-21"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-32npNxrooRf8yENrDYt6Vx">
          <ref type="record" target="prot-200506--034">Riksdagens protokoll 2005/06:34 Måndagen den 21 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellation 2005/06:84 om kasinoverksamheten</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-G3v3nX9Ec25PnyFGs8k4tg">
            None Kasinoverksamheten None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-VNWSi7baDF2ikUtNRdA98h">
            den 1 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3Hc39fe3N3rM3XhJrdSuLY">
            Det statliga svenska spelmonopolet motiveras av att det statliga
            Svenska Spel kan ta ett större socialt ansvar än kommersiella
            företag skulle göra. Tyvärr har inte socialt ansvar alltid varit
            kännetecknande för Svenska Spels verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-56X9ufSEqwKhLJx4YSj8No">
            När beslutet fattades att Svenska Spel skulle få öppna fyra kasinon
            på försök, motiverades detta av tillskyndarna i hög grad av en
            förhoppning att det illegala spelet skulle minska genom tillgång
            till statliga kasinon.
          </p>
          <p xml:id="i-R57meGCA3sC9KAyWX4vMcm">
            I en frågedebatt den 5 december 2002 sade statsministern om detta:
            "Det kan ju vara så att de som har stridit för kasinon har överdrivit
            de illegala spelens omfattning. Vad bra, i så fall! De här kasinona
            ska ju inte leva en dag extra, om det inte är så att de kan motiveras
            utifrån en sådan utgångspunkt."
          </p>
          <p xml:id="i-FFQnoeh9Lsdf3NwUMqtjyF">
            Av bland annat tv-programmet Uppdrag granskning den 11 oktober
            i år har framgått att de statliga kasinona har bidragit till ökat
            spelberoende, och att det finns betydande inslag av brottslighet
            i anslutning till kasinonas verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-Y3B6R6UUob6i7sHuZD2NpH">
            Jag är medveten om att regeringen har tillsatt en utredare med
            uppgift att utvärdera kasinoverksamheten. Han ska bland annat
            undersöka hur den illegala spelverksamheten har påverkats av introduktionen
            av de statliga kasinona. Resultatet ska redovisas senast den 28
            februari.
          </p>
          <p xml:id="i-DW4aJFrzeb1roh5na1qbJ4">
            Utan att föregripa utredningen, anser jag det rimligt att riksdagen
            diskuterar de problem omkring spelverksamheten som bland annat
            redovisades i det nämnda tv-programmet. Det framgick också av
            programmet att regeringens företrädare ansåg sig oförhindrad att
            uttala sig om den illegala spelverksamheten och dess samband med
            de statliga kasinona.
          </p>
          <p xml:id="i-RyCdHgEYzynCW62Rc4B3bq">
            Av tv-programmet framgick även att ledande företrädare för Piteå
            kommun hyser stora förhoppningar om att ett ytterligare kasino
            ska öppnas i Piteå, och att kommunen har gjort stora investeringar
            för att möjliggöra detta.
          </p>
          <p xml:id="i-474SDbW5paQ3o89bBm3Q9Q">
            Mot bakgrund av det anförda ber jag att få fråga statsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-Sy7dXF46iG7HadkCcrwjeh">
            Är statsministern beredd att föreslå att de statliga kasinona
            läggs ned om det inte kan visas att de har lett till en så stor
            minskning av den totala spelrelaterade brottsligheten att den
            väger upp det ökade spelberoende som de genererar?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
