<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0355">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Jönköpings tekniska högskola</title>
        <author>Attefall, Stefan (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Jönköpings tekniska högskola till Pagrotsky, Leif (s) - Utbildnings- och kulturminis om Jönköpings tekniska högskola</title>
          <idno type="rdwebb">GT10355</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10355/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10355</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10355</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Fa75ePV6JC2wN91aE4xcYD</idno>
            <persName>Stefan Attefall</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7tWfVfmN7UdPQtMJZoDuCV" corresp="i-Fa75ePV6JC2wN91aE4xcYD">
          <date when="2006-04-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-MBgp9rkJuPs32p4tBNqzxf">
          <date when="2006-04-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-JgwZRRrQwhFMNr6D9XWq4c">
          <date when="2006-05-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XxwUwYdEMGWBcEGp7udsTJ" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2006-04-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-CG1jLyKo4dPrukv2FmMc3A" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2006-05-08"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-CG1jLyKo4dPrukv2FmMc3A">
          <ref type="record" target="prot-200506--118">Riksdagens protokoll 2005/06:118 Måndagen den 8 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellation 2005/06:355 om Jönköpings tekniska högskola</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Ff3k6DtHofTgjmcYWCw6V5">
            None Jönköpings tekniska högskola None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-2dk4j6cDbUYYaddGbVBUJU">
            den 20 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KU3Uu8vkxaVzAVSbjgtBmZ">
            I takt med att konkurrensen hårdnar i en alltmer globaliserad
            värld talar alla om att Sverige ska möta denna konkurrens med
            forskning, utveckling och allt högre kunskapsinnehåll i våra produkter.
            Ett lysande exempel på denna strategi är satsningen på Jönköpings
            tekniska högskola.
          </p>
          <p xml:id="i-XQJfe6Gamf4TXh36WP6UP6">
            Högskolan i Jönköping består av fyra fackhögskolor i samverkan:
            Hälsohögskolan, Högskolan för lärande och kommunikation, Ingenjörshögskolan
            och Internationella Handelshögskolan. Högskolan är en så kallad
            stiftelsehögskola som arbetar med en stark fokusering på små och
            medelstora företag. Ca 800 företag agerar fadderföretag inom högskolans
            ram. I samarbete med Science Park startar eleverna mellan 50 och
            60 företag om året, vilket motsvarar 7 % av nyföretagandet i länet.
          </p>
          <p xml:id="i-DkExGdJvpyP4YeyNDKwsPU">
            Ingenjörshögskolan i Jönköping är en av landets allra största
            utbildare av högskoleingenjörer. Tekniska magisterutbildningar
            med god rekrytering har utvecklats och den tekniska forskningen
            har expanderat kraftigt. Kvaliteten i grundutbildningen har rankats
            mycket högt (Ny Teknik). All verksamhet vid Ingenjörshögskolan
            är fokuserad på teknik för små och medelstora företag. Inom denna
            fokusering inriktas forskningen mot industriell produktframtagning.
            Det innefattar hela kedjan från idé till att en produkt är etablerad
            på marknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-7ugCZa9XxnQJj4swnHFDhR">
            Ett arbete påbörjades 1999 med att utveckla Ingenjörshögskolan
            till Jönköpings tekniska högskola. Det handlar om att bygga ut
            den tekniska forskningen så att vetenskapsområdet teknik kan erhållas.
            Ansökan om doktorsexamensrättigheter i teknik inlämnades till
            regeringen i november 2003. Projektet understöds av Chalmers och
            KTH. En forskningsfond har byggts upp bestående av 150 miljoner
            kronor där näringslivet, kommuner och landsting samt högskolan
            själv tillskjutit medlen. Detta är unikt och visar det regionala
            näringslivets stora intresse för och behov av teknisk forskning.
          </p>
          <p xml:id="i-voUTS5q15p7oXgiGyXK9Q">
            Trots att Jönköpings tekniska högskola skapat egna resurser för
            forskning, bevisligen har hög kvalitet i sin forskning och en
            stark uppslutning från det omgivande samhället säger nu regeringen
            under överskådlig tid nej till att ge Högskolan i Jönköping master-
            och examensrätt inom vetenskapsområdet teknik. De små och medelstora
            företagen som behöver ökad teknisk kompetens, engagemanget från
            det omgivande samhället och förmågan att behålla och utveckla
            kvaliteten i forskningen vid Ingenjörshögskolan i Jönköping hotas
            nu av den socialdemokratiska regeringens oförmåga att fatta beslut
            i för regionen och hela landet viktiga framtidsfrågor. Högskolan
            i Jönköping är till och med beredd att inte kräva ytterligare
            ekonomiska anslag eller master- och examensrätt på hela vetenskapsområdet
            teknik om det underlättar beslutsfattandet. Trots detta är regeringen
            oförmögen att ge ett besked.
          </p>
          <p xml:id="i-GjajUEHsDfrtunysgkd5qU">
            Ämnar statsrådet besluta om att ge Högskolan i Jönköping master-
            och examensrätt inom vetenskapsområdet teknik, och när i så fall?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
