<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0341">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Den internationella kampen mot förtrycket i Iran</title>
        <author>Narti, Ana Maria (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Den internationella kampen mot förtrycket i Iran till Jämtin, Carin (s) - Utrikesminister om Den internationella kampen mot förtrycket i Iran</title>
          <idno type="rdwebb">GT10341</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10341/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10341</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10341</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv</idno>
            <persName>Ana Maria Narti</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5rDWSiUBTXy1skSJScN6u3</idno>
            <persName>Carin Jämtin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-T7hu1JgBezor1oXi7Z3qnA</idno>
            <persName>Jan Eliasson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-DBfWUB7atznxqX4vzBZcqe" corresp="i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv">
          <date when="2006-04-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-ErRN5FdCF6utxTXBCgh17d">
          <date when="2006-04-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-YA3PRRBuAbMZ2zzB6QoTbd" corresp="i-5rDWSiUBTXy1skSJScN6u3">
          <date when="2006-04-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Jt7HWTs1aaGAJb8HsCQws4" corresp="i-T7hu1JgBezor1oXi7Z3qnA">
          <date when="2006-04-25"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Jt7HWTs1aaGAJb8HsCQws4">
          <ref type="record" target="prot-200506--110">Riksdagens protokoll 2005/06:110 Tisdagen den 25 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2005/06:341 om den internationella kampen mot förtrycket i Iran</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-HFeTnoa4aQurA3f6SMPM5W">
            None Den internationella kampen mot förtrycket i Iran None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-JX4eVKzXUwfgyPSZpWBCB2">
            den 7 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-6vCefCbA63b1jmMLdhp3eB">
            Alltfler alarmerande politiska ställningstaganden har kommit
            de senaste månaderna från Iran. Det är tydligt att valet av Mahmood
            Ahmadinejad som president inte kan betraktas som ett isolerat
            faktum utan som en avgörande förändring i den iranska religiösa
            diktaturens attityd gentemot omvärlden och den egna befolkningen.
            Den råa tonen i provokativa uttalanden riktade till den demokratiska
            världen är kopplade till brutalt förtryck av den iranska inhemska
            befolkningen.
          </p>
          <p xml:id="i-N22hgTCa44PAWte4SUGg5e">
            Enligt de upplysningar som allt oftare kommer från den iranska
            exilen förekommer det grova brott mot mänskliga rättigheter där.
            Bland de mest upprörande men tyvärr allt vanligare händelser av
            denna sort räknas hängningar av mycket unga kvinnor. Alla dessa
            kvinnor är våldtäktsoffer, men klassas av de iranska myndigheterna
            som prostituerade vilket innebär dödsstraff. Enkla fester där
            ungdomar dansar och lyssnar på "icke-politiskt och religiöst korrekt"
            musik kan också få arresteringar, våld och till och med piskningar
            till döds som följd. Ett annat dystert kapitel i den mörka berättelsen
            om förtrycket i Iran har med de hemlösa barnen att göra, vilka
            utöver den fattigdom som är en del av deras vardag får stå ut
            med myndigheternas systematiska våld. Enligt iranska myndighetssiffror
            finns det endast i Teheran en miljon hemlösa barn.
          </p>
          <p xml:id="i-C84DiGbbUF1sezVLnyKiN">
            En avrättningsdom är nu aktuell. Det gäller den 35-åriga kvinnan
            Fatemeh Haghighat Pazhoh, vars man hade förgripit sig på en av
            familjens döttrar. Kvinnan mördade sin man för att skydda flickan.
            Döttrarna vädjade om att dödsdomen inte skulle verkställas och
            under en tid verkade det som om domen skulle ändras till livstids
            fängelse. Men den senaste domen från högsta domstolen bestämmer
            åter att denna kvinna ska avrättas. Det är bara ett bland de nya
            domstolsbeslut som pekar på ett allt hårdare klimat i det iranska
            rättsväsendet.
          </p>
          <p xml:id="i-BsYkiLs8EMEoTyV3xGWKUY">
            När en diktatur etablerar ett långvarigt och kontinuerligt maktsystem
            händer det att den demokratiska omvärlden tröttnar på att fortsätta
            kritisera den resultatlöst. Säkra offer för en sådan tid av tystnad
            och glömska är invånarna i det land som sjunker i grymt förtryck.
            Sverige bör spela en aktiv roll i bekämpningen av alla former
            av brott mot de mänskliga rättigheterna, bryta den tystnad som
            hotar att lägga sig över den iranska statliga terrorn, kalla till
            internationell kamp mot den religiösa diktaturen.
          </p>
          <p xml:id="i-8Pq391tBTW5DVy4jr2duha">
            Mot bakgrund av denna beskrivning av läget i Iran vänder jag
            mig till utrikesministern och frågar:
          </p>
          <p xml:id="i-CyK1NRDzoCxrkB6zXz3SNr">
            Hur avser utrikesministern att i dagens läge bidra till den internationella
            kampen mot förtryck och brott mot de mänskliga rättigheterna i
            Iran?
          </p>
          <p xml:id="i-SUsfZdhqQTP8LPhCDAXqbs">
            Vilka åtgärder tänker utrikesministern vidta för att ständigt
            påminna om försvaret av de mänskliga rättigheterna i Sveriges
            relationer med den iranska staten?
          </p>
          <p xml:id="i-HVu6aZYQbmMspmGFE9bsfL">
            Vilka åtgärder planerar UD inom ramen för EU-samarbetet att vidta
            för att förbättra den iranska statens relationer till sin egen
            befolkning?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
