<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0036">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Avgifter i skolan</title>
        <author>Strandberg, Torkild (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Avgifter i skolan till Baylan, Ibrahim (s) - Statsråd om Avgifter i skolan</title>
          <idno type="rdwebb">GT1036</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1036/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1036</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT1036</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ewi7Lwy3h4DBNJ2zradbNt</idno>
            <persName>Torkild Strandberg</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX</idno>
            <persName>Ibrahim Baylan</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-65ohnzAx78Fxua6Goh6DYa" corresp="i-Ewi7Lwy3h4DBNJ2zradbNt">
          <date when="2005-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BkV6jCPYVtnG68BwwZ4Eyw" corresp="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX">
          <date when="2005-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4AQUrmi1M92iCUytq9e3gJ" corresp="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX">
          <date when="2005-10-25"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-4AQUrmi1M92iCUytq9e3gJ">
          <ref type="record" target="prot-200506--020">Riksdagens protokoll 2005/06:20 Tisdagen den 25 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">11 § Svar på interpellation 2005/06:36 om avgifter i skolan</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-HZzxF1HKrrNFCfhDYw2dvs">
            None Avgifter i skolan None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-KKSHrXcapsPRRTD83tCops">
            den 13 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-PZoLEuYDAUDk4hsrQVLuhz">
            I Landskrona kommun måste skolorna numera bjuda sina elever på
            lunch även i samband med utflykter. Barn- och ungdomsnämnden i
            kommunen har under hösten beslutat att totalförbjuda aktiviteter
            under skoltid som är förenade med kostnader för eleverna.
          </p>
          <p xml:id="i-QreqwLyzz6EJ8ff7zc6mpp">
            I den nuvarande skollagen finns det möjlighet för skolan att
            ta ut rimliga belopp inom de ramar som Skolverket rekommenderar
            för att anordna till exempel utflykter och besök. Detta kan dock
            komma att förändras då en lagrådsremiss från Utbildningsdepartementet
            föreslår att det i den nya skollagen ska vara förbjudet med alla
            inslag som kan föranleda obetydliga kostnader för eleverna.
          </p>
          <p xml:id="i-M3SWvDHagxufyEtWghxr4y">
            Om möjligheten att ta ut en avgift för till exempel en bussbiljett
            till en utflykt försvinner, är det troligt att det är slut med
            denna viktiga verksamhet i skolan. Ett sådant beslut kommer hårdast
            att drabba de ekonomiskt utsatta eleverna, som om inte skolan
            anordnar utflykter aldrig får uppleva sådana saker. Många fattiga
            barn är också fattiga på intryck.
          </p>
          <p xml:id="i-E45zH6Z3UK31nS8LySW1qi">
            För fattiga barn är inte bara fattiga när det gäller pengar till
            utflykter i skolan. Fattiga barn är alltid fattiga, när det så
            gäller pengar till nya gymnastikskor, teaterbesök, söndagsmiddag,
            resor och fritidsaktiviteter. Genom att förbjuda skolan att ta
            ut avgifter till utflykt vill man försöka gömma fattigdomen för
            ett par timmar. Men resten av dagen, veckan eller året?
          </p>
          <p xml:id="i-Nd6gC6nWqDutbZSNHDQFvV">
            Socialdemokraterna försöker genom att förbjuda små kostnader
            vid aktiviteter i skolan åtgärda symtom på ett stort problem.
            Men de står handfallna inför det verkliga problemet. Att så många
            barn lever i fattigdom beror på att alltför många människor i
            Sverige står utanför arbetsmarknaden och därmed saknar inkomst
            och försörjning.
          </p>
          <p xml:id="i-SqHVDjtTvHnsiA3n5k22qn">
            Med anledning av ovanstående ämnar jag fråga statsrådet vad han
            tänker göra för att bibehålla möjligheten för skolan att ta ut
            rimliga belopp till utflykter och besök.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
