<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0131">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Barnens ställning i asylprocessen</title>
        <author>Billström, Tobias (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Barnens ställning i asylprocessen till Holmberg, Barbro (s) - Statsråd om Barnens ställning i asylprocessen</title>
          <idno type="rdwebb">GT10131</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10131/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10131</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10131</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n</idno>
            <persName>Tobias Billström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP</idno>
            <persName>Barbro Holmberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP</idno>
            <persName>Barbro Holmberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-LYxxx5YAWgiNs9h4UMnJiC" corresp="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <date when="2005-11-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5RrJU8tKb49xWhh9Kb2Jdt">
          <date when="2005-11-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-GAezuHJo7SB9oar9hSAoNw">
          <date when="2005-12-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5ceEsh55jAiev1ddruCmgq" corresp="i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP">
          <date when="2005-11-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-75mZejnA5vNMgKC9ZgSpwc" corresp="i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP">
          <date when="2005-12-09"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-75mZejnA5vNMgKC9ZgSpwc">
          <ref type="record" target="prot-200506--048">Riksdagens protokoll 2005/06:48 Fredagen den 9 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">12 § Svar på interpellation 2005/06:131 om barnens ställning i asylprocessen</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-L8juDVA5dwoHwevpjVAr1T">
            None Barnens ställning i asylprocessen None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-9F5uY5PRM3DAn4JvNcpoGq">
            den 22 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Cqt2MnZd1YZvSXbEXXVBsN">
            Frågan om apatiska barn och deras ställning i asylprocessen har
            varit uppe till diskussion under lång tid.
          </p>
          <p xml:id="i-4hGUZx3A6MA78SpPiofrSC">
            En sida av ämnet som näst intill varit tabu har varit hur deras
            tillstånd uppkommit, eftersom andelen apatiska barn sägs vara
            långt högre i Sverige än i motsvarande länder. När debattörer
            försökt påvisa att det kan finnas en koppling mellan detta och
            att barnen försätts i apatiskt tillstånd för att få ett mer gynnsamt
            besked om uppehållstillstånd har detta avfärdats som cyniskt.
          </p>
          <p xml:id="i-6rFywtPutMjHuw5vNbEdDW">
            Nu visar det sig att Migrationsverket bara i Stockholm har polisanmält
            ett tjugotal vuxna som misstänks ha försatt de barn de förment
            vårdar i apatiskt tillstånd. Migrationsverket har även sänt kontrollfrågor
            till andra delar av landet för att se hur många fall som polisanmälts
            där. Än så länge finns alltså inte ens någon sammanställning om
            hur många barn som utsatts för denna vidriga behandling.
          </p>
          <p xml:id="i-4WLpRVMejcNT8zAD8PUta8">
            Det visar sig alltså att barn, på grund av den särbehandling
            som utlovats för just apatiska barn, har använts som redskap för
            att få uppehållstillstånd.
          </p>
          <p xml:id="i-2aD8ukXfYeTfEKAtMmXwMe">
            I bland annat Malmö har det förekommit fall i tingsrätten där
            barn påvisat att de de facto inte är släkt med sina så kallade
            föräldrar, utan har använts som redskap för att få uppehållstillstånd.
            Den processen var lång och komplicerad, eftersom lagstiftningen
            inte hunnit med att anpassas till utvecklingen. Migrationsverket
            misstänker nu att fler vuxna dragit nytta av barns fördelaktiga
            ställning i den svenska asylprocessen och helt enkelt kidnappat
            ett antal gatubarn för att använda dem i sin egen strävan efter
            asyl.
          </p>
          <p xml:id="i-T4ZWXB7oMDCXkMiyGg4cpu">
            Ett sätt att komma till rätta med påstådda blodsband är att i
            större utsträckning använda DNA-prov för att klarlägga familjeförhållanden.
            DNA-prov bör kunna utgöra grund för familjeåterförening i de fall
            där skriftlig dokumentation saknas eller bedöms ha brister.
          </p>
          <p xml:id="i-WNNHf9ERxqMeustZVTntkh">
            Huvudregeln bör vara att utförande av DNA-prov medges för att
            fastställa grund för återförening när detta begärs av endera parten,
            eller om det från myndigheternas sida anses nödvändigt för att
            säkerställa släktskap.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-jEqGBqRwvjRuTR85gPBFF">
            Detta föranleder en rad frågor:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder är statsrådet beredd att vidta för att ändra
                lagen så att alla släktband i familjer som kommer till Sverige
                testas med DNA för att säkerställa att blodsband verkligen föreligger?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att säkerställa
                att de barn som far illa på grund av sina föräldrars vilja att
                få asyl blir omhändertagna?
              </item>
              <item>
                3. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att säkerställa
                att barn ska kunna föra talan om upphävande av föräldraskap?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
