<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0071">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Situationen för homosexuella, bisexuella och transpersoner i de nya medlemsländerna i EU</title>
        <author>Stafilidis, Tasso (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Situationen för homosexuella, bisexuella och transpersoner i de nya medlemsländerna i EU till Freivalds, Laila (s) - Utrikesminister om Situationen för homosexuella, bisexuella och transpersoner i de nya medlemsländerna i EU</title>
          <idno type="rdwebb">GT1071</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1071/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1071</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT1071</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Qa1ZufD1xJDN43bJxjLRPB</idno>
            <persName>Tasso Stafilidis</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-KfpyPmm8fvxmamByzRPFyx" corresp="i-Qa1ZufD1xJDN43bJxjLRPB">
          <date when="2005-10-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-T7KxTMzetH4DyWXPiAkjWy" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2005-10-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-P5X3KYVpTKShti1mMWecyw" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2005-12-09"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-P5X3KYVpTKShti1mMWecyw">
          <ref type="record" target="prot-200506--048">Riksdagens protokoll 2005/06:48 Fredagen den 9 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">4 § Svar på interpellation 2005/06:71 om situationen för homosexuella, bisexuella och transpersoner i de nya medlemsländerna i EU</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-KEVfuznhomNdBx3KBQKfdz">
            None Situationen för homosexuella, bisexuella och transpersoner
            i de nya medlemsländerna i EU None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-CvWnaddP8pbEA1gMpZSjk2">
            den 27 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-JPpoVGtbYD9mJasB79hwm7">
            Polens nya president, den katolsk-konservative Lech Kaczyñski,
            verkar aktivt för en försämring av homosexuella, bisexuella och
            transpersoners (HBT) medborgerliga fri- och rättigheter. Lech
            Kaczyñski har tillsammans med andra företrädare för Lag- och rättvisepartiet
            gjort flera grova homofobiska uttalanden under höstens valrörelse
            i Polen. Jag är därför mycket oroad över vad detta kommer att
            få för konsekvenser för HBT-personers situation i Polen men även
            för den europeiska unionens arbete mot diskriminering och homofobi.
          </p>
          <p xml:id="i-QxwJ4jDAWS9KWR1UoErMbC">
            Kaczynski försökte i juni, utifrån sin position som borgmästare,
            stoppa HBT-rörelsens jämlikhetsparad i Warszawa. Även i Lettland
            har myndigheterna försökt att stoppa arrangemang som anordnats
            av homosexuella, bisexuella och transpersoners organisationer.
            Lag- och rättvisepartiet har under höstens valrörelse i Polen
            haft motstånd mot HBT-personer som tema. Lag- och rättvisepartiet
            anser bland annat att homosexuella inte ska kunna bli lärare.
            Trots EG-rättsliga direktiv om förbud mot diskriminering i arbetslivet
            på grund av bland annat sexuell läggning, som alla medlemsländer
            inklusive Polen måste följa, anser Lag- och rättvisepartiet att
            det inte utgör diskriminering att avskeda öppet homosexuella inom
            lärarkåren.
          </p>
          <p xml:id="i-CRDE28ERF6rffkKiApNydr">
            Partiets premiärministerkandidat, Kazimierz Marcinkiewicz, har
            gjort uttalanden om att homosexualitet är "onaturligt" och att
            "familjen är det naturliga och staten måste försvara familjen".
            Marcinkiewicz menar även att "förespråkande av homosexualitet
            är en kränkning av andra medborgares frihet".
          </p>
          <p xml:id="i-TrfBFuu3YxH4BSHAiXL3zj">
            Jag anser att den svenska regeringen måste aktivt verka för att
            Polen och övriga nya medlemsländer i EU lever upp till de EG-rättsliga
            kraven på att tillförsäkra alla medborgare samma rättigheter.
            Sverige och andra EU-länder kan inte längre tyst bevittna utvecklingen
            i Polen och Lettland. Regeringen måste kraftfullt markera sitt
            avstånd från Lag- och rättvisepartiets homofobiska och antidemokratiska
            politik.
          </p>
          <p xml:id="i-GYFZ82ZXedwaZFxz6izoue">
            Mina frågor till utrikesministern är:
          </p>
          <p xml:id="i-6ECeLC24rUsosifqkjpFZY">
            Vad avser utrikesministern att göra för att Polen och de andra
            nya EU-länderna ska leva upp till de EG-rättsliga kraven på förbud
            för medlemsländerna att diskriminera personer på grund av sexuell
            läggning och könsidentitet?
          </p>
          <p xml:id="i-2m4WWynWhCuct57JXx1HRT">
            Vad avser utrikesministern att göra för att Sverige ska stödja
            HBT-organisationer i de nya EU-länderna?
          </p>
          <p xml:id="i-6Uehn8NiFQM8up5F41ohJE">
            Vad avser utrikesministern att göra för att EU ska stödja HBT-organisationer
            i de nya medlemsländerna?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
