<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0403">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Regeringens ungdomspolitik</title>
        <author>Darvik, Axel (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Regeringens ungdomspolitik till Hallengren, Lena (s) - Statsråd om Regeringens ungdomspolitik</title>
          <idno type="rdwebb">GT10403</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10403/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10403</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10403</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-HYPXDg3UHMpdyrSgBez4mQ</idno>
            <persName>Axel Darvik</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Lena Hallengren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Lena Hallengren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-MaPh7YBYskmBWfoWCmo7kA" corresp="i-HYPXDg3UHMpdyrSgBez4mQ">
          <date when="2006-05-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XDawLhBdCs2zegsuMfx2UW" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2006-05-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Q3zFWLw7kReRjAGte6mUbc" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2006-06-12"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Q3zFWLw7kReRjAGte6mUbc">
          <ref type="record" target="prot-200506--139">Riksdagens protokoll 2005/06:139 Måndagen den 12 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">19 § Svar på interpellation 2005/06:403 om regeringens ungdomspolitik</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-MeafFjN22RBVEoACJS27Dh">
            None Regeringens ungdomspolitik None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-1EUDbXWJybGbumjdU65Nb">
            den 12 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-GdaKfSQy9iq2Qa4ngpsbdK">
            Ungdomsstyrelsen konstaterar i Ung 2004 @ Fjärde årets uppföljning
            av den nationella ungdomspolitiken att regeringens ungdomspolitik
            har varit ett misslyckande på följande områden:
            <list rend="unordered">
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;· &lt;![endif]&gt;Antalet unga arbetslösa har
                ökat under åren 2001@2003.
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;· &lt;![endif]&gt;Ungdomar med annan etnisk bakgrund
                än svensk är överrepresenterade bland dem som lämnar grund- och
                gymnasieskolan utan godkända betyg och slutbetyg.
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;· &lt;![endif]&gt;Antalet kommuner som har bostäder
                som unga efterfrågar har minskat.
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;· &lt;![endif]&gt;Antalet ungdomar som har behov
                av långvarigt försörjningsstöd har ökat.
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;· &lt;![endif]&gt;Trots förändringarna av studiemedelssystemet
                klarar majoriteten av alla studenter inte sina omkostnader med
                enbart studiemedel utan måste arbeta vid sidan om. Sämst ställt
                har ensamstående studenter som har barn.
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;· &lt;![endif]&gt;Självrapporterade besvär som
                sömnbesvär, trötthet, ängslan, oro och ångest har ökat kraftigt
                sedan 1995, särskilt bland unga kvinnor.
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;· &lt;![endif]&gt;Andelen kommunala ledamöter
                mellan 18 och 30 år har inte ökat under perioden.
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;· &lt;![endif]&gt;Andelen unga representanter
                i myndighetsstyrelser och statliga kommittéer har minskat under
                perioden.
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;· &lt;![endif]&gt;Valdeltagandet bland förstagångsväljarna
                har sjunkit. I senaste riksdagsvalet 2002 röstade 70 % av 18@20-åringarna.
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-3yFbZNiANZsgEGFw3eQfmu">
            I den rapport om ungas etablering och väg in på arbetsmarknaden
            som Ungdomsstyrelsen överlämnade till regeringen den 5 december
            2005 konstateras bland annat att ungas möjligheter att få arbete
            försvåras av regler som inte är anpassade efter ungas situation.
            Dålig samordning mellan olika instanser i samhället leder till
            att det dröjer längre innan unga får jobb.
          </p>
          <p xml:id="i-NX6BpZjoDMZX9qKZQCZemF">
            Unga som studerar riskerar att förlora sin sjukpenninggrundande
            inkomst om de jobbar extra. Familjer som har försörjningsstöd
            (socialbidrag) riskerar att det minskas om en ungdom i familjen
            tar ett sommarjobb. Unga hamnar ofta i kläm när kommuner och arbetsförmedlingar
            ska dela på ansvaret för unga arbetslösa. Brister i samverkan
            gör att de får vänta längre på åtgärder och i förlängningen också
            på att få jobb.
          </p>
          <p xml:id="i-BxTK3VMnSvXvUXtNWVNZhA">
            Det tredje exemplet på att regeringens ungdomspolitik misslyckats
            kan hämtas från Ungdomsstyrelsens senaste rapport Ung i dag 2006
            @ En beskrivning av ungdomars villkor. Trots de beslut som riksdagen
            fattade med anledning av regeringens ungdomspolitiska proposition
            2004 har ungdomarna knappast fått det bättre. I rapporten konstateras
            bland annat följande:
            <list rend="unordered">
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;· &lt;![endif]&gt;Andelen elever med utländsk
                bakgrund som är behöriga till gymnasieskolan är betydligt lägre
                än andelen elever med svensk bakgrund, 77 respektive 91 %. Elever
                med utländsk bakgrund når också i mycket lägre utsträckning än
                andra behörighet till högskolan.
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;· &lt;![endif]&gt;Unga är arbetslösa i större
                utsträckning än vuxna. Allra störst är andelen arbetslösa i åldern
                20@25 år.
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;· &lt;![endif]&gt;Andelen långtidsarbetslösa 2005
                var högst bland dem i åldrarna 26@29 år. Det är också i denna
                grupp som långtidsarbetslösheten har ökat mest mellan åren 2003
                och 2005.
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;· &lt;![endif]&gt;Det råder brist på små och billiga
                lägenheter, sådana som unga efterfrågar, i hälften av landets
                kommuner.
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;· &lt;![endif]&gt;Unga är mer utsatta än andra
                grupper. 27 % av de unga kvinnorna känner ofta ängslan och oro,
                och 24 % avstår från att gå ut på kvällen för att de är rädda.
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;· &lt;![endif]&gt;Långa sjukfall minskar i alla
                åldrar, men minskningen är lägre i åldersgruppen 20@29 år.
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;· &lt;![endif]&gt;Ca 30 % av unga kvinnor och
                män mellan 16 och 24 år har en riskabel alkoholkonsumtion, och
                antalet unga som vårdas för alkoholintoxikation är högt för både
                unga män och kvinnor.
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;· &lt;![endif]&gt;Ungas representation i riksdag,
                kommun och landsting är låg, och unga hoppar av sina uppdrag under
                mandatperioden i större utsträckning än äldre.
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-6nkpQpuUpvZHmLfa9pWude">
            Det är alltså tydligt att regeringens ungdomspolitik misslyckats
            på område efter område. Det visar rapporter från regeringens egen
            myndighet Ungdomsstyrelsen. Flera av de påtalade problemen riskerar
            dessutom att förvärras, när andelen ungdomar i de aktuella åldrarna
            under de närmaste åren kommer att öka, till exempel arbetslösheten,
            bostadsbristen etcetera.
          </p>
          <p xml:id="i-9QwWof83YeZ5Br7fB5aktT">
            I regeringens senaste ungdomspolitiska proposition valde man
            att, i motsats till Ungdomsstyrelsens rekommendation, inte sätta
            upp några delmål för ungdomspolitiken. Antagligen vill regeringen
            slippa ännu ett flagrant misslyckande. Verkligheten ser dock inte
            ut att förändras till det bättre.
          </p>
          <p xml:id="i-Rqmc2o19LConvQ88bRbCAA">
            Folkpartiet liberalerna vill vara tydligare och föreslog att
            mål skulle sättas upp för att ge ungdomar möjlighet till arbete,
            god utbildning, egen bostad, trygghet och meningsfull fritid.
            Sammantaget vill vi ha en ungdomspolitik där alla ungdomar ska
            ges förutsättningar för att själva styra över sin framtid och
            att alla ska ges samma möjligheter från start i livet.
          </p>
          <p xml:id="i-2KxgUGWgaTJ3ZqmyN1jNeE">
            Många ungdomar har blivit de verkligt stora förlorarna under
            Socialdemokraternas tid vid makten. Så här kan det inte fortsätta
            utan nu krävs en förändring.
          </p>
          <p xml:id="i-U9YjAjsyZcag3b5SLu8ePE">
            Frågan till ungdomsministern blir mot denna bakgrund naturlig:
          </p>
          <p xml:id="i-3yxj6vVP3C6AbYMRyuNHCf">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att det som måste
            vara de viktiga politiska målen för ungdomar ska uppnås?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
