<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0079">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Effektiv medicinsk rehabilitering</title>
        <author>Narti, Ana Maria (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Effektiv medicinsk rehabilitering till Andnor, Berit (s) - Socialminister om Effektiv medicinsk rehabilitering</title>
          <idno type="rdwebb">GT1079</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1079/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1079</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT1079</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv</idno>
            <persName>Ana Maria Narti</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax</idno>
            <persName>Berit Andnor</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ</idno>
            <persName>Hans Karlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-XCoyfXBuEP39CTFhieMouJ" corresp="i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv">
          <date when="2005-10-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Jpm3vmqAohS63ZTMZe7wJB">
          <date when="2005-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-HewFRZYzxXt5ufNb3KQHCo">
          <date when="2005-11-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-8kPw8JUqZD9ysRig4hwjQx" corresp="i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax">
          <date when="2005-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NHfKN1v9scZz5aTQvapiui" corresp="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ">
          <date when="2005-11-22"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-NHfKN1v9scZz5aTQvapiui">
          <ref type="record" target="prot-200506--035">Riksdagens protokoll 2005/06:35 Tisdagen den 22 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">11 § Svar på interpellation 2005/06:79 om effektiv medicinsk rehabilitering</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-W8rdfHJbcruW6bgBZ7wVVm">
            None Effektiv medicinsk rehabilitering None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-YPjoDftEoF3wz99sd1bUrf">
            den 1 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-5mqQZ5JtPYe38dFZU2Cp15">
            Under de senaste åren har allt färre behandlingar avsedda att
            rehabilitera långvarigt sjuka patienter blivit köpta av försäkringskassorna.
            Samtidigt har flera landsting omorganiserat sin verksamhet och
            på grund av detta också försenat och försämrat arbetet med medicinsk
            rehabilitering. Dessa försämringar har blivit föremål för hårt
            kritik från bland annat Riksrevisionen, men ingen förbättring
            har kommit till stånd. Det händer allt oftare att patienter i
            stort behov av rehabilitering "faller mellan stolarna": ingen
            rehabilitering finansieras av försäkringskassorna, patienterna
            får inte heller sjukpenning eftersom de betraktas stå till arbetsmarknadens
            förfogande medan arbetsförmedlingen anser att de är för sjuka
            för att arbeta och inte godkänner ersättning från a-kassan. Det
            händer också allt oftare att patienter med långa sjukskrivningstider
            hänvisas till de låga sjuk- och aktivitetsersättningar @ förtidspensioner
            @ trots att de vill arbeta och trots läkarnas rekommendationer
            och remisser till rehabilitering.
          </p>
          <p xml:id="i-D3U9sBGCikqQMFwk7LGgbm">
            Dessa förhållanden är mer än upprörande. Landets ekonomi urholkas
            på grund av sjukskrivningar, så kallade sjuk- och aktivitetsersättningar
            och sjukpensioneringar, men rehabilitering förekommer alltmer
            sällan.
          </p>
          <p xml:id="i-2EjauKzVM2HG1Ah77iAYCK">
            En av Riksrevisionens granskningar om Försäkringskassans köp
            av rehabiliteringstjänster @ en granskning som kom ut i september
            2004 @ pekade på uppenbara orsaker till eviga förseningar och
            långa väntetider för patienter i behov av rehabilitering. En hel
            rad av svårigheter och hinder växer ur en otydlig gammal lagstiftning
            och ur brist på nya och klara regler och riktlinjer. Ett avgörande
            stoppmoment i sammanhanget är att finna i dimmiga bestämmelser
            angående arbetsgivarnas kostnadsansvar. Ett annat sådant moment
            har att göra med de alltfler basundersökningar och detaljerade
            bedömningar som försäkringskassorna köper. Det ser ut som om många
            kassor försöker kompensera egna svårigheter @ framför allt personalbristen
            @ genom att beställa basutredningar som egentligen bör genomföras
            av kassorna.
          </p>
          <p xml:id="i-8xx7j3cyt76oixCAY5qnPx">
            Den nyaste av Riksrevisionens granskningar visar att försäkringskassorna
            inte följer de riktlinjer som riksdag och regering har fastställt.
            I stället för att skapa strategier för återgång till ett aktivt
            arbetsliv föser de flesta kassorna patienterna in i sjuk- och
            aktivitetsersättningar, alltså pensionerar dem.
          </p>
          <p xml:id="i-CCYYBAoVjFiddfuqA719n1">
            Vissa patienter drabbas hårdare än alla andra. Det gäller människor
            som inte kan hänvisa till någon arbetsgivare ansvarig för rehabiliteringen:
            studenter, redan förtidspensionerade personer, mottagare av socialbidrag.
            Kan ett demokratiskt samhälle acceptera att vissa människor betraktas
            som rättslösa i vårdfrågor bara därför att de saknar arbete när
            de blir offer för en svår sjukdom? På försäkringskassorna brukar
            man till och med använda sig av ett särskilt diskvalificerande
            uttryck när man benämner dessa personer: de som saknar all inkomst
            och alltså också sjukpenning kallas för "nollade" och får inte
            finansiering av sin rehabilitering.
          </p>
          <p xml:id="i-6LmbHCefpycNvNNYFLmkdZ">
            Den icke-existerande rehabiliteringen måste så snabbt som möjligt
            ersättas av riktig rehabilitering för alla, alltså också för folk
            som inte har någon arbetsgivare att vända sig till. Det finns
            ingenting som är så avgörande för både människornas hälsa och
            för vår gemensamma ekonomi som tillgången till en snabbt igångsatt
            och väl fungerande rehabilitering. Att inte finansiera eller fördröja
            effektiva program för rehabilitering betyder inte att spara pengar
            utan tvärtom att utöka slöseriet med mänskliga liv och med materiella
            resurser.
          </p>
          <p xml:id="i-WCNJ4hBjJvbiViK2K8XHrg">
            Med bakgrund i de fakta som här beskrivits vänder jag mig till
            statsrådet med följande frågor:
            <list rend="unordered">
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Planerar statsrådet att via
                regleringsbrev och förordningar sätta i gång en effektivisering
                av rehabiliteringens vardagliga verksamhet?
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Avser statsrådet att förtydliga
                relationerna mellan de inblandade ansvariga från försäkringskassor
                och arbetsförmedlingar?
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;På vilket sätt kan statsrådet
                ge stöd åt välspecialiserade rehabiliteringscentrum som erfar
                brist på patienter på grund av försäkringskassornas rutiner?
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Tänker statsrådet finna en lösning
                för de så kallade "nollade" patienterna?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
