<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0149">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Vräkta barnfamiljer</title>
        <author>Hellquist, Solveig (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Vräkta barnfamiljer till Johansson, Morgan (s) - Statsråd om Vräkta barnfamiljer</title>
          <idno type="rdwebb">GT10149</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10149/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10149</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10149</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BoRLrCqi4prCw3N11EyJPF</idno>
            <persName>Solveig Hellquist</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Morgan Johansson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Morgan Johansson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-LpHgSKF1FWdgs5p2fL4JKJ" corresp="i-BoRLrCqi4prCw3N11EyJPF">
          <date when="2005-12-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Wnd7v8gYqtzFQ1mwcx31Yb" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2005-12-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-RcfRkipBMXRAkqprbhNQEv" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2006-01-20"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-RcfRkipBMXRAkqprbhNQEv">
          <ref type="record" target="prot-200506--059">Riksdagens protokoll 2005/06:59 Fredagen den 20 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">3 § Svar på interpellation 2005/06:149 om vräkta barnfamiljer</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-H4BR2M3VfV3RmJ9zMquAaa">
            None Vräkta barnfamiljer None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-M7gvG7jg4pxB9VuuwLTGmT">
            den 1 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-QjzsQ9UtHyFi9ZAfbVuMky">
            En statlig utredning har kommit med betänkandet Vräkning och
            hemlöshet @ drabbar också barn (SOU 2005:88). I ett pressmeddelande
            från den 28 oktober 2005, i vilket utredningsresultatet presenteras,
            står att läsa att
            <list rend="unordered">
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;minst tusen barn berörs av vräkningar
                varje år
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;lagarna på området borde vara
                tillräckliga för att förhindra att barn vräks
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;kunskapen om vräkning och hemlöshet
                bland barnfamiljer är bristfälligt i stat och kommun
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;socialtjänsten i flera kommuner
                agerar för lite eller för sent när en barnfamilj riskerar att
                bli vräkt.
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-LLZunE8w5FcoCAQHc7krLx">
            För att utveckla arbetet med att förhindra att barn vräks föreslår
            utredningen att
            <list rend="unordered">
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Skatteverket får i uppdrag att
                utveckla en statistik om vräkningar som redovisar ansökningar
                och faktiskt verkställda vräkningar per kommun och hushållens
                sammansättning
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Socialstyrelsen får i uppdrag
                att utveckla en officiell statistik om socialtjänstens insatser
                för att motverka och avhjälpa hemlöshet där barn ska uppmärksammas
                särskilt, att ge ut en handbok för arbetet att motverka vräkning
                bland barnfamiljer samt att inom ramen för redan pågående arbete
                mot hemlöshet stödja kommunernas vräkningsförebyggande arbete
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Boverket och Socialstyrelsen
                får i uppdrag att tillsammans kartlägga och fortlöpande studera
                den sekundära bostadsmarknadens utbredning och utveckling i Sverige
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;socialtjänstförordningen kompletteras
                med en bestämmelse om att socialnämnden omgående ska utse en handläggare
                när ett meddelande från hyresvärden inkommer om att ett hyresavtal
                har sagts upp och samtidigt kontakta den enskilde och med en bestämmelse
                om samverkan mellan socialtjänst, hyresvärd och kronofogdemyndighet
                för att förebygga och motverka att barnfamiljer vräks
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;hyreslagen bör ses över bland
                annat för att införliva ett barnperspektiv, göra den mer överskådlig,
                förenkla och modernisera lagens regler och tydliggöra dess karaktär
                av skyddslag
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;utsökningsbalkens regler om
                avhysning från bostad bör ses över med särskilt beaktande av barnperspektivet
                och de sociala skyddsaspekterna.
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-R4tYQhRxgrB7oFo91C2py2">
            Av betänkandet framgår att huvudskälet till vräkningar är hyresskulder
            och försenade hyresinbetalningar. Den genomsnittliga hyresskulden
            antas ligga kring 20 000@25 000 kr. ”En jämförelse mellan vad
            en vräkning kostar hos hyresvärden, kronofogden och inom socialtjänsten
            visar att det i det enskilda fallet oftast är mest fördelaktigt
            för samhället att socialtjänsten ger ekonomiskt bistånd till hyresskulden
            för att på så sätt ge möjlighet för familjen att bo kvar i bostaden.”,
            skrivs i betänkandet (s. 21).
          </p>
          <p xml:id="i-4LBGQ1wi6XFVvzLnNuzeN2">
            Jag anser att utredningen har gjort felaktiga bedömningar och
            saknar konkreta förslag som faktiskt förhindrar vräkningar av
            barnfamiljer.
          </p>
          <p xml:id="i-JRi2YXryuy6gTweyKnQBbt">
            I motsats till utredningen anser jag att det finns kunskaper
            inom socialtjänsten om varför barnfamiljer vräks. De socialsekreterare
            som handlägger ärenden rörande ekonomiskt bistånd har som regel
            mycket goda kunskaper om bakgrunden till vräkningar. Den huvudsakliga
            orsaken till vräkningarna är att familjerna inte betalar sina
            hyror.
          </p>
          <p xml:id="i-DAE7qwBTuc71fWHPqMpebU">
            Den 1 januari 1998 infördes en bestämmelse i socialtjänstlagen
            om att ”när åtgärder rör barn skall det särskilt beaktas vad hänsynen
            till barnets bästa kräver”. I debatten höjs därför många röster
            om att bestämmelsen i socialtjänstlagen borde ha gjort det svårare
            att vräka barnfamiljer och att socialtjänsten borde ha gjort mer
            för att förhindra vräkningarna.
          </p>
          <p xml:id="i-TXAhLX48fr2twAFys6LG2C">
            Det är tveklöst så att barn drabbas mycket hårt i de fall vräkningar
            verkställs. En vräkning innebär ett stort och traumatiskt ingrepp
            i deras tillvaro. Förutom att de mister sina hem och sina ägodelar
            måste de kanske också byta daghem och skola med allt vad det innebär.
            Att bli vräkt innebär också skam.
          </p>
          <p xml:id="i-A54CAGZD2wfcotD1FFc1hB">
            Socialtjänsten har i alla tider handlagt vräkningsärenden där
            barn varit involverade. I de fall en familj inte har eller har
            haft tillräckliga inkomster för att betala sin hyra torde det
            vara sällan eller aldrig som socialtjänsten vägrar betala en aktuell
            hyra eller hyresskuld.
          </p>
          <p xml:id="i-NTNFzwJairHUfUZih8bpBX">
            Problematiken kring hyresskulder och vräkningar uppkommer först
            när familjer som haft tillräckliga inkomster eller redan fått
            bistånd till hyran ändå inte har betalat den. Skälen till att
            föräldern inte tagit sitt ansvar för att trygga att barnen har
            ett hem kan vara många. Föräldern brister kanske i förmågan att
            hantera pengar, har en social problematik eller prioriterar andra
            utgifter. Det förekommer också att man tidigare har haft hyresskulder
            som socialtjänsten betalat och förväntar sig samma ekonomiska
            hjälp igen.
          </p>
          <p xml:id="i-87Mfo1z9KtumxGBLWi3hGm">
            Socialtjänstlagen bygger på frivillighet och samförståndslösningar.
            När någon av olika anledningar inte klarar av att sköta sin ekonomi
            kan socialtjänsten erbjuda den enskilde hjälp att hantera ekonomin.
            Det kan röra sig om ekonomisk rådgivning. Den enskilde kan också
            lämna en fullmakt till socialtjänsten som är ett samtycke till
            att socialtjänsten tar hand om ekonomin och betalar räkningarna.
            Den enskilde kan dock återta sin fullmakt när som helst. Det gäller
            även i de fall det kan anses klarlagt att den enskilde inte klarar
            av att hantera sin ekonomi. Socialtjänsten har således inga möjligheter
            att sköta ekonomin mot någons vilja.
          </p>
          <p xml:id="i-XSLVe8aktTAndKcCd1gxgA">
            Många som arbetar med ekonomiskt bistånd tycker att det är ett
            problem att bostadsbidraget går till den enskilde. Det händer
            därför att bostadsbidraget används till annat än hyran. Den enskilde
            vänder sig därefter för att ansöka om hjälp till hyran. Socialtjänsten
            måste därefter ta ställning till bistånd till bruttohyra i stället
            för det som borde vara en nettohyra. I de fall familjer har svårt
            att hantera sin ekonomi och inte betalar sin hyra borde bostadsbidraget
            kunna betalas direkt till hyresvärden. Det finns i dag uppgifter
            om att inte ens då den enskilde begär detta går denna transaktion
            att genomföra.
          </p>
          <p xml:id="i-SFYbm3rLASdBacncLrP8po">
            Problem med hyresskulder och vräkningar är ingen ny företeelse.
            Därför är det anmärkningsvärt att det inte vidtagits åtgärder
            för att förhindra detta. Om en familj har hyresskuld på exempelvis
            20 000@25 000 kr innebär det att familjen har flera hyror som
            inte betalats. För de familjer som upprepade gånger står inför
            vräkningshot på grund av obetalda hyror borde det vara möjligt
            att införa ett system som innebär att socialtjänsten ges verktyg
            att kunna betala in hyreskostnaden både när familjen har egna
            inkomster eller då ekonomiskt bistånd har beviljats.
          </p>
          <p xml:id="i-LKHtWviwQmorrHaVXJEjzU">
            Av föräldrabalkens 6 kap. 1 § framgår att barn har rätt till
            omvårdnad, trygghet och en god fostran. Lagparagrafen innebär
            att föräldrar bland annat har ansvar för att barn har någonstans
            att bo.
          </p>
          <p xml:id="i-K4qS8oWWiHqN3q1TmaH2qZ">
            Jag anser att detta ansvar måste betonas. I de fall föräldrar
            inte tar detta ansvar är det därför rimligt att socialtjänsten
            har möjligheter att agera utifrån vad som är bäst för barnet.
            Respekten för den vuxnes integritet och självbestämmande får inte
            ha företräde framför hänsynen till barns bästa. Att som regel
            betala hyresskulder om någon faktiskt haft betalningsförmåga genom
            egna inkomster, beviljat bistånd eller bostadsbidrag är varken
            rätt eller rimligt med tanke på alla kämpande familjer som trots
            svag ekonomi ändå betalar sin hyra.
          </p>
          <p xml:id="i-VTgUodUw6icUxwKEpqv6dk">
            Den som har skulder och betalningsanmärkningar har därtill mycket
            svårt att få en ny bostad i dag. Det gäller såväl inom den så
            kallade allmännyttan som inom den privata bostadsmarknaden. Trots
            kommunens så kallade yttersta ansvar för dem som bor och vistas
            i kommunen kan det vara svårt att ordna ett nytt boende för familjen
            såvida socialtjänsten inte har tillgång till egna bostäder.
          </p>
          <p xml:id="i-UJ9PePsP5ND7CwyA48JkN4">
            Utredningen har mycket tandlösa förslag som inte hjälper vräkningshotade
            barn. Statistik och handböcker kommer inte att hjälpa berörda
            barn. Det som krävs är konkreta åtgärder som faktiskt skyddar
            barnen från vräkningar.
          </p>
          <p xml:id="i-WonbY8FAKodMjkxmefgaTv">
            Mina frågor till statsrådet är:
          </p>
          <p xml:id="i-S62ZRmF1nfyEH3WmK93PEn">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att den kunskap
            som redan finns hos socialtjänsten om dessa barnfamiljer tas till
            vara?
          </p>
          <p xml:id="i-Ro4JUqAe2yYhVHZDRkQ1mM">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att antalet vräkningar
            av barnfamiljer minskar?
          </p>
          <p xml:id="i-HqbUcryQpU9EEumkUtSuqK">
            Avser statsrådet att ändra på det gällande regelverket så att
            socialtjänsten får möjlighet att betala hyreskostnaden direkt
            till värden?
          </p>
          <p xml:id="i-Ua5DGnCz8nqQ28MA9wrZgr">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att alla barn får
            ett tryggt boende?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
