<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0448">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diskriminering på innekrogar </title>
        <author>Johansson, Jan Emanuel (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Diskriminering på innekrogar  till Bodström, Thomas (s) - Justitieminister om Diskriminering på innekrogar </title>
          <idno type="rdwebb">GT10448</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10448/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10448</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10448</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-DSgCixAdAvhSA1u2TeDZQH</idno>
            <persName>Jan Emanuel Johansson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Uc9LBWpGadnie1Cq3GugJV" corresp="i-DSgCixAdAvhSA1u2TeDZQH">
          <date when="2006-05-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-LaUShok43hERzFKoeoaKrU" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2006-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-M7qwqwFzqp5hX9iidSJWCM" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2006-06-07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-M7qwqwFzqp5hX9iidSJWCM">
          <ref type="record" target="prot-200506--136">Riksdagens protokoll 2005/06:136 Onsdagen den 7 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">25 § Svar på interpellation 2005/06:448 om diskriminering på innekrogar</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-7P74GSxa9SxdGmu8a9tsXd">
            None Diskriminering på innekrogar None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Afwv72xXv8i8RCKxNEsBkR">
            den 22 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-X7QBn1xc3AUrFxKcLs3Vwj">
            Diskrimineringen på storstädernas innekrogar är betydligt värre
            än vad som tidigare framkommit. Dörrvakterna gör inte sitt arbete
            som innebär att de ska skapa ordning och trygghet på krogarna.
            I stället pågår en systematisk diskriminering på innekrogar. Efter
            krögarnas instruering stoppar dörrvakterna alla gäster som betraktas
            som fula, ofta överviktiga eller fel klädda, liksom de som ser
            fattiga ut eller stämplas som ”bönder”. Däremot släpps kriminella
            invandrargäng in eftersom dörrvakterna är rädda för repressalier
            om de skulle neka de kriminella inträde. Övriga invandrare nekas
            i princip alltid inträde.
          </p>
          <p xml:id="i-Sk3CCaQWd7bP6yejzJ28bU">
            Dörrvakterna har dessutom satt i system att själva anmäla gäster
            som ifrågasätter deras beslut. Detta för att förekomma trovärdiga
            anmälningar mot krogen för diskriminering. Ofta vittnar vakterna
            dessutom falskt för att rädda sina egna skinn. Lojalitetskraven
            mellan vakterna är hårda och de binds samman av falska vittnesmål.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-QNsRuzunmgPiQSiNw8G6SQ">
            För att förhindra denna allvarliga typ av diskriminering föreslår
            jag ett åtgärdspaket som bland annat Stockholmspolisen varmt välkomnar.
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Polisen ska ta över vaktansvaret på krogarna. Alla dörrvakter
                ska utbildas av polisen och rekryteringen av dörrvakter ska ske
                genom polisen. Ingen krogägare ska kunna välja vilken vakt som
                ska jobba på just deras krog. Om polisen är huvudman för ordningsvakterna
                kan inte krögarna välja de vakter som är bäst på att avvisa kroggäster.
                Vakterna blir heller inte lika känsliga för krögarnas tryck att
                stänga ute dem som inte är ”rätt”. Deras chef är polisen. Genom
                att låta dörrvakterna cirkulera minskar också risken för återkommande
                hot. På detta sätt kan diskrimineringen men också hoten minska.
                Givetvis ska krögarna bara betala dörrvakternas lönekostnad.
              </item>
              <item>
                2. Förbjud regnbågssystemet. I stället för att ha ett vanligt
                kösystem byggs en hage av rep utanför entrén i form av en rektangel.
                Gästerna tvingas att stå i en klunga och trängas utanför repen.
                Eftersom regnbågssystemet underlättar selektion av gäster och
                därmed diskriminering bör denna form av kösystem förbjudas. Dess
                främsta syfte är att förenkla diskrimineringen. Ett vanligt kösystem
                tvingar dörrvakterna att bemöta varje gäst.
              </item>
              <item>
                3. Obligatorisk avisering. Det ska vara obligatoriskt att skylta
                med vad för typ av evenemang som krogen har för kvällen. Om det
                är medlemskväll, särskilt inbjudna eller om det är fullt måste
                krogen tydligt skylta med det.
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-3TjDc4GeY6nKfD16soSE4t">
            Vad avser justitieminister Thomas Bodström att ta för initiativ
            till att dessa förslag kan bli verklighet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
