<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0374">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>EU:s riktlinjer om människorättsförsvarare</title>
        <author>Lindholm, Jan (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>EU:s riktlinjer om människorättsförsvarare till Eliasson, Jan (s) - Utrikesminister om EU:s riktlinjer om människorättsförsvarare</title>
          <idno type="rdwebb">GT10374</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10374/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10374</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10374</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-VRHymVx7EsX48sg7b5qmpS</idno>
            <persName>Jan Lindholm</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-T7hu1JgBezor1oXi7Z3qnA</idno>
            <persName>Jan Eliasson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-T7hu1JgBezor1oXi7Z3qnA</idno>
            <persName>Jan Eliasson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FjRYRVaaF4du3YjjcsSWaH" corresp="i-VRHymVx7EsX48sg7b5qmpS">
          <date when="2006-04-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-WBcwaqpwwVjWtcioDrCHtn" corresp="i-T7hu1JgBezor1oXi7Z3qnA">
          <date when="2006-05-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-SSffNnuvg1fqMNAteVYotN" corresp="i-T7hu1JgBezor1oXi7Z3qnA">
          <date when="2006-06-05"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-SSffNnuvg1fqMNAteVYotN">
          <ref type="record" target="prot-200506--135">Riksdagens protokoll 2005/06:135 Måndagen den 5 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">8 § Svar på interpellation 2005/06:374 om EU:s riktlinjer om människorättsförsvarare</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-FnvRww5peVLCWQq7LkKB1q">
            None EU:s riktlinjer om människorättsförsvarare None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-BdbNh1RaxcBHCySCohy4r8">
            den 28 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-E661jX571azxH6geQC23QR">
            Att öka respekten för de mänskliga rättigheterna i världen är
            för Sverige en viktig fråga. Sverige bedriver arbete på detta
            område på en rad olika sätt; ett sätt är att stödja människor
            i utsatta länder som arbetar för mänskliga rättigheter @ människorättsförsvarare.
          </p>
          <p xml:id="i-NpgTmSoqTYXSgP7J94YWCa">
            Människorättsförsvarare är alla människor som dels inte tolererar
            att de själva och andra utsätts för kränkande behandling och dels
            agerar utifrån detta. Genom sitt arbete ökar de, paradoxalt nog,
            risken för att deras egna mänskliga rättigheter kränks å det grövsta;
            godtycklig arrestering utan rättegång, våld och till och med mord
            är inte ovanligt.
          </p>
          <p xml:id="i-RpW72sdCzt1YrPcJYdyYF5">
            För att stödja människorättförsvararna har EU utarbetat riktlinjer
            för hur EU:s delegationer och medlemsländernas ambassader i tredjeland
            ska agera för att bäst stödja människorättsförsvarare. Dessa riktlinjer,
            Säkerställande av skydd @ Europeiska unionens riktlinjer om människorättsförsvarare,
            presenterades i juni 2004.
          </p>
          <p xml:id="i-WsayZRkWUHAYBpJsSmxAWv">
            Syftet är att stödja och stärka unionens pågående insatser för
            att främja och uppmuntra respekt för rätten att försvara de mänskliga
            rättigheterna. I riktlinjerna anges det bland annat att unionen
            kan ingripa till förmån för människorättsförsvarare som är i riskzonen
            och det föreslås praktiska sätt att stödja och bistå människorättsförsvarare.
            Riktlinjerna skapades också för att användas av medlemsstaternas
            ambassader och konsulat. Att ambassaden öppet visar sitt stöd
            i ett sammanhang och håller det hemligt i ett annat kan vara skillnaden
            mellan liv och död för en människorättsförsvarare; ett enhetligt
            agerande från EU:s medlemsstater är av största vikt. Avsikten
            är att en människorättsförsvarare ska få samma stöd och hjälp
            oavsett vilken av medlemsstaternas ambassader han eller hon uppsöker
            och oavsett i vilket land han eller hon befinner sig. Den enskilda
            ambassadörens intresse för frågan bör inte avgöra bemötandet.
          </p>
          <p xml:id="i-7Z4JTZrSr1pSoGGtfhHmYu">
            Implementeringen av riktlinjerna av EU:s medlemsstater har inte
            varit tillfredsställande; det finns mycket kvar att göra. Detta
            framkom på EU:s sjunde diskussionsforum for mänskliga rättigheter
            i London, den 8@9 december 2005. Den kritik som framfördes riktades
            inte direkt mot Sverige, utan generellt mot EU:s medlemsstater,
            men kräver ändock ett bemötande: är Sverige ett av klassens ljus
            eller är vi en i mängden?
          </p>
          <p xml:id="i-E1Wz4qqxoKjgTDyJw1XEH">
            Som ett exempel kan nämnas att MR-organisationer uppskattar att
            det finns cirka tre miljoner internflyktingar i Colombia varav
            många utsätts för omfattande övergrepp. I Colombia arbetar många
            människorättsförsvarare med stor risk för sitt eget liv och under
            svåra omständigheter. Det höjs ibland kritiska röster vad gäller
            Sveriges brist på agerande till stöd för många av dessa människorättsförsvarare.
            Man kan därför ställa sig frågande till hur implementeringen av
            de nämnda riktlinjerna har fungerat.
          </p>
          <p xml:id="i-QGoMoTsfpjXPH3jWidPg1e">
            Sverige kan och ska agera enskilt eller i samverkan med andra
            EU-länder. Jag ställer mig frågande till i vilken utsträckning
            Sverige tar sitt ansvar eftersom människorättsförsvarare inte
            omnämns i regeringens skrivelse Mänskliga rättigheter i svensk
            utrikespolitik (2003/04:20).
          </p>
          <p xml:id="i-Q3d3EQDnbQkswx73Cp5A6t">
            Min fråga till utrikesminister Jan Eliasson är:
          </p>
          <p xml:id="i-JPyS9c4qwn2CwBegjGc534">
            Avser ministern att verka för att ge funktionen människorättsförsvarare
            en tydligare plats i Sveriges policy för mänskliga rättigheter?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
