<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0058">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Åtgärder för att bryta Sveriges oljeberoende</title>
        <author>Danielsson, Staffan (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Åtgärder för att bryta Sveriges oljeberoende till Sahlin, Mona (s) - Samhällsbyggnadsminister om Åtgärder för att bryta Sveriges oljeberoende</title>
          <idno type="rdwebb">GT1058</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1058/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1058</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT1058</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-N9Pi9YpD4nvtCEsVp2CGcX</idno>
            <persName>Staffan Danielsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>Mona Sahlin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>Mona Sahlin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-ToeMUamfTUDUzrftCH2o5V" corresp="i-N9Pi9YpD4nvtCEsVp2CGcX">
          <date when="2005-10-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-GQSux8Srz1rc7acW77mAFf">
          <date when="2005-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4fY6uLhRuTq5rCsA1XqAg5" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2005-10-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Fgk2ZyCBSPDcNrQAKP3RGL" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2005-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Fgk2ZyCBSPDcNrQAKP3RGL">
          <ref type="record" target="prot-200506--024">Riksdagens protokoll 2005/06:24 Måndagen den 7 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellation 2005/06:58 om åtgärder för att bryta Sveriges oljeberoende</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-2vyzQYXMgLcAukh53VkmWe">
            None Åtgärder för att bryta Sveriges oljeberoende None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-8trUq5uqXWnSpXiwQXUxbs">
            den 24 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KjNHKwqt6nGNjwmAQ2k4mc">
            Dagens stora energi- och miljöfråga är klimatfrågan och växthuseffekten.
            Därför är det oerhört viktigt att snabbt bryta Sveriges @ och
            världens @ fortfarande stora beroende av fossila bränslen och
            drivmedel, och att övergå till förnybara bränslen och drivmedel.
            Kyotoöverenskommelsen är ett viktigt steg i det arbetet.
          </p>
          <p xml:id="i-HzRe84sPZTFhoWDsLpkiwd">
            80 % av världens energiförsörjning är alltjämt fossilbaserad,
            så de stora utmaningarna återstår. Den svenska energiförsörjningen
            kom för 35 år sedan till 77 % från oljan, vilket genom en imponerande
            omställning har sjunkit till dagens omkring 30 %. Dock är att
            notera att energitillförseln från oljan sedan mitten av 1980-talet
            ligger stadigt på nivån 200 terawattimmar, sedan kärnkraften byggts
            ut.
          </p>
          <p xml:id="i-3vgLtertSeLtCEjcoX5oWw">
            Sverige har sedan 1982 fördubblat sin produktion av biobränslen
            från ca 50 till över 100 terawattimmar, till cirka hälften av
            vad oljan tillför. Potential finns för att fortsätta i samma takt.
            Detta kräver tydliga fortsatta politiska spelregler som ger förutsättningar
            för detta.
          </p>
          <p xml:id="i-PySa7mrHxZB1W5JTghsNnP">
            Oljeberoendet är i dag störst på drivmedelsområdet inom transportsektorn,
            som står för en tredjedel av de svenska utsläppen av växthusgaser.
            EU:s målsättning är att andelen förnybara drivmedel inom unionen
            ska vara 5,75 % vid år 2010.
          </p>
          <p xml:id="i-E2nQFSW9xNRR4sPLtYrSoR">
            I Sverige var drivmedelsförbrukningen 77 TWh år 2003, varav över
            98 % kom från fossila bränslen. Etanol svarade för 1,27 terawattimmar,
            rapsolja (RME) för 0,05 terawattimmar och biogas för 0,11 terawattimmar.
          </p>
          <p xml:id="i-GKi5NHnsXLRAGSeYW9wcfp">
            Sedan dess har etanolimporten från främst Brasilien ökat starkt,
            och i dag ersätter etanol främst i form av låginblandning ca 5
            % av all bensin. Sverige lär ta emot ca 10 % av Brasiliens etanolexport,
            en situation som knappast torde vara bestående.
          </p>
          <p xml:id="i-6nDquR9gUvU9JkWdE79mdt">
            Samhällsbyggnadsministern har i en debattartikel i Dagens Nyheter
            utvecklat regeringens nya mål för energipolitiken: att Sverige
            till 2020 ska bryta beroendet av fossila bränslen. Artikelns rubrik
            är ”Oljan ska vara borta från Sverige år 2020” och ministern skriver
            om de enorma fördelarna med ett fossilbränslefritt Sverige. Detta
            skapar självfallet stora förväntningar.
          </p>
          <p xml:id="i-Jqy6b1gEGnuT9TSAbQmuMX">
            Centerpartiet är sedan länge starkt pådrivande för en sådan energiomställning
            och driver på för kraftfulla åtgärder för att starkt öka vår inhemska
            produktion av biobränslen och förnybara drivmedel. Inspiration
            till denna interpellation kommer från ett miljöseminarium i Norrköping
            initierat av Centerpartiet i Östergötland.
          </p>
          <p xml:id="i-4vKnrXkNX7jCuS76LX7gcR">
            Samhällsbyggnadsministerns åtgärdsförslag för att åstadkomma
            det hon utlovar lever dock inte upp till förväntningarna.
          </p>
          <p xml:id="i-3qkXMKvUJkaXrmuV1bepLd">
            Det nationella programmet mot oljeberoendet är allmänt formulerat
            med följande punkter:
            <list rend="unordered">
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;· &lt;![endif]&gt;Skattelättnader för att konvertera
                oljevärmda hus till förnybar energi
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;· &lt;![endif]&gt;Elcertifikat under utsträckt
                tidrymd
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;· &lt;![endif]&gt;Tillåt högre inblandning av
                etanol i bensin
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;· &lt;![endif]&gt;Ökade energiforskningsanslag
                (efter kraftiga nedskärningar detta år)
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;· &lt;![endif]&gt;Mer fjärrvärme
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;· &lt;![endif]&gt;Nya klimatinvesteringspengar
                (Klimp)
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;· &lt;![endif]&gt;En utredning om jordbrukets
                energiproduktion
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-HQZW5htqtZN6Twqm28MAYy">
            Åtgärdsförslagen känns tama i relation till de storstilade löftena.
          </p>
          <p xml:id="i-ViawQnT4GYifbBu3Yji3J7">
            Även med oerhört kraftfulla åtgärder och forskningsgenombrott
            torde inte Sverige vara fossilbränslefritt år 2020. Och tyvärr
            tvekar regeringen ofta i de nödvändiga besluten, medan tiden rinner
            iväg. Detta ökar inte trovärdigheten i allmänt hållna löften.
            Det är bra med höga mål, men de måste följas upp av konkreta åtgärder.
          </p>
          <p xml:id="i-BXGcgnDoP4ggAx6ZQhQKvq">
            Några exempel:
          </p>
          <p xml:id="i-XPi78snxBcW2NefP2fKtfJ">
            Eon, före detta Sydkraft, fortsätter oförtrutet sin planering
            för en massiv fossilgasintroduktion i Götaland och Mälardalen.
            Regeringen vilar på frågan om man ska bevilja koncession eller
            ej. Vid vår interpellationsdebatt om detta i januari gav statsrådet
            de positiva beskeden att hela det planerade storskaliga projektet
            ska prövas i ett sammanhang, och utifrån en övergripande miljöanalys.
            Min uppfattning är att en sådan prövning rimligen endast kan sluta
            i ett nej, och efter regeringens nu publicerade målsättning torde
            rimligen frågan vara avgjord.
          </p>
          <p xml:id="i-NJJDsXTvATzcMEmEBTWvsP">
            I dagsläget är etanolen från jordbruksgrödor det i särklass största
            biodrivmedlet. Här ligger Sverige efter USA och flera EU-länder.
            Dessa länder har givit stabila förutsättningar för att säkerställa
            investeringar i en inhemsk etanolproduktion, bland annat genom
            att utnyttja den skyddstull som WTO medger får tas ut vid import
            av etanol. Endast Sverige tillämpar inte denna möjlighet av EU-länderna.
            Rykten har sagt att regeringen avser att göra denna förändring,
            så att vår inhemska etanolproduktion inte hotas. Inget har dock
            hänt, och tas inte nödvändiga beslut snabbt så är situationen
            allvarlig för den svenska etanolproduktionen. Och att förlita
            sig på en fortsatt hög import från Brasilien och andra länder
            torde vara en riskabel politik.
          </p>
          <p xml:id="i-TH8kUabStCahBWap2vHrTH">
            Regeringen har tillsammans med andra EU-länder tidigare medverkat
            till att etanol inte får blandas in i bensin med mer än max 5
            %, trots att USA och Brasilien blandar in både 10 % och över 20
            %, utan några problem med motorerna. Det är bra att regeringen
            nu stöder att EU ökar gränsen till 10 %, men det verkar dröja.
            Sverige borde här kunna ta initiativ och gå före och tillåta inblandning
            till 10 % eller helst 15 %.
          </p>
          <p xml:id="i-AW5vgrZrKBVDdY6FYpcQZ7">
            Med klara besked om dessa två åtgärder är sannolikheten dessutom
            stor för att ytterligare etanolfabrik eller -fabriker byggs i
            Sverige. Vi har inte råd att vänta! Tänk på 2020!
          </p>
          <p xml:id="i-SR58jAnCqp6T7ugDttzXXC">
            Det finns också långtgående planer på att bygga en fabrik för
            tillverkning av rapsolja (RME) i Blekinge. RME kan och får i dag
            blandas in i diesel med 5 % i andra EU-länder, medan Sverige har
            begränsningen endast 2 %. Även här har regeringen aviserat att
            ett sådant beslut är på väg. Vägverket har föreslagit konkreta
            lösningar. Miljöklassningen och beskattningen måste ske så att
            inte diesel i en RME-blandning straffbeskattas. Men inget har
            hänt. Vi har inte råd att vänta! Tänk på 2020!
          </p>
          <p xml:id="i-KxZg54EYzkaJ7xmV25ELjj">
            Regeringen har, inspirerad av den närstående krafter, uppställt
            ett rätt fyrkantigt mål att snabbt kräva förnybara bränslen på
            de allra flesta bensinmackar i landet. Tanken är självfallet god,
            men kan leda till att investeringen inte blir teknikneutral utan
            görs i endast etanolpumpar, och att mindre bensinhandlare @ inte
            oljebolagen @ tvingas stå för investeringen, något som kan fördyra
            för dem. Etanol säljs ju genom låginblandning i hela landet, och
            rena etanolpumpar drivs redan snabbt fram av marknadsutvecklingen
            där efterfrågan och förutsättningar finns. De tillgängliga volymerna
            är ju som framgått ännu rätt begränsade. Med stor sannolikhet
            kan andra stimulanser och åtgärder @ till exempel investeringsstöd
            eller en kvotplikt på nationell nivå @ vara bättre för utvecklingen
            av de förnybara drivmedlen.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-PRTQvC3VT4q47SeUKzJBA4">
            Jag ställer följande frågor till samhällsbyggnadsministern:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Kommer ministern att föreslå ytterligare åtgärder @ utöver
                de redan föreslagna @ för att till år 2020 ha ett fossilbränslefritt
                Sverige?
              </item>
              <item>
                2. Avser ministern att vidta åtgärder mot en storskalig fossilgas-
                och naturgasutbyggnad i Sverige?
              </item>
              <item>
                3. Avser ministern att vidta åtgärder så att den importerade
                etanolen liksom i vår omvärld beläggs med den tull som är godkänd
                enligt WTO:s regelverk?
              </item>
              <item>
                4. Avser ministern att ta initiativ så att Sverige kan gå före
                med att öka den tillåtna etanolinblandningen i bensin?
              </item>
              <item>
                5. Avser ministern att vidta åtgärder så att RME kan blandas
                in med 5 % i diesel?
              </item>
              <item>
                6. Avser ministern att ompröva kravet på förnybara drivmedelspumpar
                på landets bensinmackar?
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-ByQG6gyikiu1aSKuK7owX2">
            &lt;![if !supportEmptyParas]&gt; &lt;![endif]&gt;
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
