<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0400">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Eftersökande av skadade djur</title>
        <author>Sjöstrand, Sven-Erik (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Eftersökande av skadade djur till Nykvist, Ann-Christin (s) - Jordbruksminister om Eftersökande av skadade djur</title>
          <idno type="rdwebb">GT10400</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10400/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10400</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10400</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-XhKn9p4oQVJvYzm2h78jih</idno>
            <persName>Sven-Erik Sjöstrand</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf</idno>
            <persName>Ann-Christin Nykvist</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf</idno>
            <persName>Ann-Christin Nykvist</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-8x1ju644bPPWeMG4cH9X1f" corresp="i-XhKn9p4oQVJvYzm2h78jih">
          <date when="2006-05-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-MZJdj8sKdxWSuKdKXWZE7J" corresp="i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf">
          <date when="2006-05-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-37ictcRU8RZsYPCdHfnCVE" corresp="i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf">
          <date when="2006-06-08"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-37ictcRU8RZsYPCdHfnCVE">
          <ref type="record" target="prot-200506--137">Riksdagens protokoll 2005/06:137 Torsdagen den 8 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">20 § Svar på interpellation 2005/06:400 om eftersökande av skadade djur</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-DWgSfEdXHWk4E77qhXWwrC">
            None Eftersökande av skadade djur None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-QUQcabrrq42dtWdMosWfGy">
            den 11 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Sq7m4NFs2A5Jso34xezoFf">
            Sverige har en organisation för viltolyckor som i vissa delar
            är väl utformad. I samtliga län finns genom länsjaktvårdsförbundet
            en uppbyggd eftersöksorganisation som drivs ideellt under perioder.
            Den enskilde jägaren gör här ett mycket viktigt arbete. Skadade
            djur kräver eftersök. Att göra kvalificerade eftersök vid skadeskjutningar
            och viltolyckor kräver högt kvalificerade hundförare och hundar
            med god rutin. Jägare med erfarenhet säger att i vilttäta områden,
            där eftersöken försvåras, behöver en eftersökshund få någonstans
            mellan 30 och 50 eftersök per år för att bli duktig. Sådana eftersöksekipage
            kan det naturligtvis inte begäras att varje jaktlag ska hålla
            sig med @ däremot ska de veta var sådan kvalificerad hjälp finns
            att få på kretsnivå. Vad som inte är bra är att det inte finns
            någon kvalitetssäkring av de eftersöksekipage som ingår i organisationen.
            Möjligheten till en kvalificerad utbildning samt auktorisation
            efter vissa utförda prov av förare och hund skulle säkerligen
            medföra fler lyckade försök @ allt till viltets fromma.
          </p>
          <p xml:id="i-Q6NFRbFG4Ux8gFcMbviKLV">
            En del anser att det som saknas i Sverige är en eftersöksorganisation
            av den modell som finns i Danmark och flera länder på kontinenten.
            Där finns i varje jaktvårdskrets tillgång till kvalificerade eftersöksekipage.
            Dessa eftersöksjägare är välutbildade, har tystnadsplikt samt
            är försedda med legitimation som ger dem rätt att korsa markgränser
            med vapen och hund. Dessutom säger dansk lagstiftning att om skytten
            inte funnit det skadade viltet efter senast sex timmars dagsljus
            så är han skyldig att kontakta en av dessa eftersöksjägare. Med
            en eftersöksorganisation av dansk modell så hade troligen många
            vildsvin och annat klövvilt sluppit lida i onödan.
          </p>
          <p xml:id="i-PnoriivAtn9UHw8j77XMAQ">
            Ett skadat vildsvin tillhör det vilt som kan gå långt efter skottet
            och passera många gränser innan det ger upp och lägger sig. Allvarligast
            är läget i områden med många små och ägosplittrade marker. Att
            i dag kunna genomföra eftersök i sådana trakter är svårt på grund
            av de problem som kan uppstå vid passerandet av markgränser. I
            jaktlagen 28 § sägs följande: ”Om älg, hjort eller rådjur har
            skadats vid jakt på ett jaktområde och tar sig in på ett annat
            jaktområde, skall jägaren se till att jakträttsinnehavaren där
            eller markägaren snarast underrättas. Kan dessa nås endast med
            svårighet, får polismyndigheten i orten underrättas i stället.”
          </p>
          <p xml:id="i-KwU9xHEAat8JEfSHhqZu4z">
            Här bör man observera att våra två farligaste vilt, vildsvinet
            och björnen, inte ens är omnämnda. Detta är ett lagrum från 1930-talet
            grundat på de värderingar som då rådde @ en tid då de ekonomiskt
            värdefulla viltslagen var de omnämnda. Andra vilt kunde man med
            den tidens etik glömma bort. I dag borde vi ändra på detta och
            föra in björn och vildsvin i paragrafen.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-BDF4whe44pm5aTXpQtziQa">
            Jag vill därför fråga jordbruksministern följande:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vad avser jordbruksministern att vidta för åtgärder för att
                samhället ska få en effektivare eftersöksorganisation?
              </item>
              <item>
                2. Vad avser jordbruksministern att vidta för åtgärder för att
                underlätta för eftersökspatrullen att korsa markgränser med vapen
                och hund?
              </item>
              <item>
                3. Vad avser ministern att vidta för åtgärder för att öka tydligheten
                och kraven på vad en eftersökshund och dess förare ska ha för
                färdigheter eller kunskaper?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
