<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0055">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Landsbygdens basservice</title>
        <author>Stenmark, Rigmor (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Landsbygdens basservice till Messing, Ulrica (s) - Statsråd om Landsbygdens basservice</title>
          <idno type="rdwebb">GT1055</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1055/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1055</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT1055</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-D33H5dL4TMdTn9ZXMMYEbb</idno>
            <persName>Rigmor Stenmark</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-JThscnAfNB6Ahc3icFwH4e" corresp="i-D33H5dL4TMdTn9ZXMMYEbb">
          <date when="2005-10-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PQRFjrj41ndnyAEKjzNxpH" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2005-10-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-ED5gPWRwhZuZwW3iEusEjg" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2005-11-22"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-ED5gPWRwhZuZwW3iEusEjg">
          <ref type="record" target="prot-200506--035">Riksdagens protokoll 2005/06:35 Tisdagen den 22 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellationerna 2005/06:53, 55 och 56 om EU:s postdirektiv och försämringar i svensk postservice</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-YX9ttdp2W5AFUfj4AuzTsj">
            None Landsbygdens basservice None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-TpBk5GdcTAviJQkggQ1GTv">
            den 20 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-RcSTW5x4ZiTGLSeCMAe5xQ">
            Den viktigaste resurs vårt land har är människor och deras vilja
            att skapa och utveckla sin omgivning. Det betyder att människor
            är den viktigaste tillgången för att hela vårt land ska utvecklas
            på ett positivt sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-6iwnqrABGwB1qXDZVuBPNw">
            En region där invånarna har en positiv attityd till sin hembygd
            och där de på olika sätt utvecklar sin hembygd kan inte värderas
            högt nog. Utan alla de eldsjälar som finns runtom i vårt land
            och som satsar tid och kraft för att utveckla både sina egna företag
            och som även ser till andra människors behov, så skulle inte den
            svenska landsbygden vara vad den är i dag.
          </p>
          <p xml:id="i-DE212TnFHVU5KKGKF96XZS">
            Det finns ett stort intresse för landsbygdens möjligheter och
            nästan varje svensk har en relation till landsbygden. Det finns
            ett stort intresse för att bo kvar i sin hembygd och nya bosätter
            sig gärna på landsbygden men man kräver med all rätt att det ska
            finnas en nödvändig basservice.
          </p>
          <p xml:id="i-UFieGW9cm81YXCEy95UWjj">
            Landsbygden skulle kunna utvecklas mycket bättre än vad som sker
            i dag om staten visade tillräckligt intresse för bygdernas problem
            och möjligheter.
          </p>
          <p xml:id="i-TH6mSgjsXNMhSxaAEzEKZr">
            Landsbygdspolitiken måste ha sin utgångspunkt i människors egna
            önskemål och möjligheter att bo, arbeta och driva företag på landsbygden.
          </p>
          <p xml:id="i-Mj3ewmvtbJCu9P4dj6gd5P">
            Statens uppgift är att se till att det finns nödvändiga basresurser
            på landsbygden. Särskilt viktiga funktioner är vägar, el, telekommunikationer
            och inte minst en väl fungerande postgång.
          </p>
          <p xml:id="i-Vw2kCf8awS1zjwEi9q7uep">
            Postgången med lantbrevbärare som ger en bra service till de
            boende på landsbygden är en av landsbygdens förutsättningar. Statens
            uppgift måste vara att se till så att denna service finns kvar
            och att det finns förutsättningar så att den även kan utvecklas
            på ett sätt som gör att människorna kan känna sig trygga i sitt
            boende även på landsbygden. Inte minst viktigt är det för företagen
            samt för att äldre människor ska kunna bo kvar i sin hembygd.
          </p>
          <p xml:id="i-7BiJ7JyiWrjFAypLncsyxW">
            Jag har i en tidigare fråga till näringsministern ställt frågan
            hur ministern kommer att bevaka så att EU:s postdirektiv efterlevs
            i Sverige. Svaret var att ministern noga skulle se till så att
            det efterlevs så att människorna får tillgång till en väl fungerande
            postgång.
          </p>
          <p xml:id="i-Bs4hP2H8q79Em3mMXq5qQE">
            Tyvärr sker dock en märkbar försämring för landsbygdsbor när
            det gäller posten och lantbrevbärarservicen. Detta är inte acceptabelt.
            Det är statens uppgift att se till så att hela vårt land utvecklas
            på ett positivt sätt. Det handlar om att utveckla den basservice
            som finns på landsbygden och inte, som nu, tillåta att den drastiskt
            försämras.
          </p>
          <p xml:id="i-MzUET59EXzKQE4TZP4gDCV">
            Min fråga till statsrådet är:
          </p>
          <p xml:id="i-93HBdXrpQ6KShQKnTvSwUc">
            På vilket sätt kommer statsrådet att se till så att den livsviktiga
            basservicen, och inte minst lantbrevbärarservicen på landsbygden,
            bevaras samt även ges möjligheter att utvecklas?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
