<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0293">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kvinnors rädsla i det offentliga rummet</title>
        <author>Sköld Jansson, Camilla (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Kvinnors rädsla i det offentliga rummet till Sahlin, Mona (s) - Samhällsbyggnadsminister om Kvinnors rädsla i det offentliga rummet</title>
          <idno type="rdwebb">GT10293</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10293/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10293</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10293</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DMGKRcZKJjLDnd1Mozdje8</idno>
            <persName>Camilla Sköld Jansson</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>Mona Sahlin</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-KV8D2UMNogxpm3qWvo1HqD" corresp="i-DMGKRcZKJjLDnd1Mozdje8">
          <date when="2006-03-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PrfnHbixz6rJZibPYE87rY" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2006-03-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KZKVvrEBsyyxsjJMmbAwyL" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2006-03-21"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-KZKVvrEBsyyxsjJMmbAwyL">
          <ref type="record" target="prot-200506--091">Riksdagens protokoll 2005/06:91 Tisdagen den 21 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">3 § Svar på interpellation 2005/06:293 om kvinnors rädsla i det offentliga rummet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-J7eHKFeEJ9mdPvtBQyqReq">
            None Kvinnors rädsla i det offentliga rummet None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-XLpmPzhNp3sa7UZTL8d4M">
            den 8 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-XAejkzhq8PQw4DthgNeAUX">
            Samhällsplanering förväntas vara till lika stor nytta för kvinnor
            som för män. Utgångspunkten i planeringen av det offentliga rummet
            är att det är till för alla. Men när flickor och kvinnor tvekar
            att röra sig ute ensamma när det har blivit mörkt, när fler flickor
            och kvinnor än pojkar och män känner sig rädda för våld och övergrepp,
            är det mycket tveksamt om vi kan tala om ett offentligt rum som
            är till för alla.
          </p>
          <p xml:id="i-CaL2YD9LkeZzgunawz8zPa">
            Kvinnors otrygghet och oro är en känsla som är så självklar att
            den knappt märks. Det handlar om den så kallade vardagsrädslan.
            Vardagsrädsla är att avstå från promenaden eller joggingturen
            när det blivit mörkt, det är att ha koll på vem som kliver av
            bussen, byta trottoar, försöka vara osynlig, ta en omväg, ha nycklarna
            mellan fingrarna och mobiltelefonen nära till hands. Det handlar
            om att vara på sin vakt, se sig om över axeln, analysera sin omgivning,
            göra riskbedömningar och vara beredd på ovälkomna närmanden eller
            övergrepp.
          </p>
          <p xml:id="i-2RGQ26RvVid1p29wc6V9JF">
            När kvinnors liv begränsas och beskärs av rädsla och otrygghet
            på det här sättet är det ytterst en fråga om demokrati.
          </p>
          <p xml:id="i-LAi3ramBs4XqPaNGYX4UxZ">
            Kvinnors rädsla och otrygghet grundar sig i samhällets könsmaktsordning.
            Därför är det viktigt att diskutera hur maktförhållanden kommer
            till uttryck i människors användning av staden, och i den diskussionen
            bör rädslan vara utgångspunkten. Här handlar det inte om att lägga
            ett kvinnoperspektiv på trygghetsfrågan utan om att integrera
            ett maktperspektiv på problemet rädsla.
          </p>
          <p xml:id="i-6B1Koortynheb8Vtaoj9sV">
            Det fysiska rummets utformning påverkar i hög grad upplevelsen
            av rädsla. Otrygghet borde vara lätt att minska med relativt få
            medel om maktperspektivet och kunskapen om rädsla finns med redan
            på ett tidigt stadium av planeringen.
          </p>
          <p xml:id="i-JJsmqruBDKGqgdPWusEniq">
            Enkla grepp som att undvika slutna rum med höga häckar eller
            växter och alltid eftersträva fri sikt, skapa bättre belysning
            i motionsslingor och på avskilda cykelvägar samt bygga bort gångtunnlar
            skulle kunna lindra många kvinnors vardagsrädsla.
          </p>
          <p xml:id="i-S1pKoiWNK3G21YrM77KdEi">
            Enbart bättre belysning löser inte problemet med flickors och
            kvinnors rädsla men det är ett av många sätt att försöka skapa
            ett offentligt rum som i realiteten är till för alla.
          </p>
          <p xml:id="i-443dLTEUXqr92Wi3xQD8cA">
            I dag behandlas frågor om stadens tillgänglighet och om trygghet
            som könsneutrala fast de inte är det; generellt läggs för liten
            tonvikt vid kvinnors rädsla. Kvinnor och män upplever trygghet
            och säkerhet på olika sätt och de har olika rörelsemönster i det
            fysiska rummet. Därför bör vi alltid ställa oss frågor kring vems
            kunskap det är som har legitimitet, vem det är vi bygger och planerar
            för och på vilket sätt vi gör det.
          </p>
          <p xml:id="i-MB2Rum7qu1kkSBotdbRP1o">
            Samhället måste ta ett större ansvar för det konkreta arbetet
            med att både förebygga våldet och att hantera konsekvenserna av
            det. Ett liv fritt från rädsla, hot och våld är en mänsklig rättighet.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-9aGZ5vtvT4ErHdUqriXdKY">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga ministern:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder har ministern för avsikt att vidta för att
                minska flickors och kvinnors rädsla och otrygghet i det offentliga
                rummet?
              </item>
              <item>
                2. Vad tänker ministern göra för att integrera jämställdhetsperspektiv
                i byggande och fysisk planering?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
