<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0253">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Nordisk grannlands-tv</title>
        <author>Patriksson, Runar (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Nordisk grannlands-tv till Pagrotsky, Leif (s) - Utbildnings- och kulturminis om Nordisk grannlands-tv</title>
          <idno type="rdwebb">GT10253</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10253/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10253</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10253</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-QqgpadBP4SAf6uA8SRtTMY</idno>
            <persName>Runar Patriksson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-VbnUviStGFoVUq69Ms7mPj" corresp="i-QqgpadBP4SAf6uA8SRtTMY">
          <date when="2006-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NZpe34xxKvNNgrE4BANaCC">
          <date when="2006-02-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-B5Zc9yQMh3sFSQX75Zdu8u">
          <date when="2006-03-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-8rmZX37fiKVtLsrBeYMgnL" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2006-02-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-H1DqpR9NZpLnxv8kTYgX2t" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2006-03-06"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-H1DqpR9NZpLnxv8kTYgX2t">
          <ref type="record" target="prot-200506--080">Riksdagens protokoll 2005/06:80 Måndagen den 6 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2005/06:253 om nordisk grannlands-tv</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SWrBn54kESByFtsohv6iTb">
            None Nordisk grannlands-tv None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-LyEmtNFN451UvxtW2RN2pV">
            den 10 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Ret6pcnDok7Y4dpqF9ThWo">
            Det är nu 50 år sedan tv slog igenom i de nordiska länderna.
            Nästan från början kunde nordiska medborgare i gränstrakterna
            se grannlands-tv i sina tv-apparater. Sedan dess har tekniken
            på tv-området utvecklats till en helt annan tidsålder, men trots
            paraboler, digitalboxar och platta tv-skärmar kan knappast fler
            nordbor se grannlands-tv i sina tv-apparater än i tv:s tidigaste
            barndom.
          </p>
          <p xml:id="i-XGdzRjLfLbs8Kfv7MXd7Vp">
            På knappast något annat område har det nordiska samarbetet misslyckats
            så kapitalt som när det gäller frågan om att kunna se tv-sändningar
            från de nordiska ländernas public service-kanaler i nordbornas
            tv-apparater. Men det är regeringarna som bär det tunga ansvaret
            för detta misslyckande. De nordiska parlamentarikerna har gång
            på gång, decennium efter decennium, krävt av de nordiska regeringarna
            att ta gemensamma tag för att lösa frågan om grannlands-tv. Misslyckandet
            är totalt.
          </p>
          <p xml:id="i-gvtUxV2Wdo6QQf5iatNMc">
            Den nytillträdda socialdemokratiska regeringen tillsatte den
            förre utrikesministern Lennart Bodström som utredare för att komma
            med förslag. Utredningen presenterades 1997. Men den socialdemokratiska
            regeringen har varit mer upptagen av den tekniska utvecklingen
            och med att driva igenom digital-tv. Förra kulturministern har
            vid upprepade tillfällen svarat på kritiken om att inget händer
            i fråga om grannlands-tv med att tala om digital-tv:s möjligheter
            i framtiden.
          </p>
          <p xml:id="i-Xiz6p5CBjUfQuyWGS6cYQG">
            I Sverige är digital-tv under snabbt införande. Om något år är
            det analoga nätet släckt. I Norge är digital-tv på gång, även
            om de olika norska regeringarna inte haft lika bråttom med tekniken.
            Kommer nu digital-tv att innebära genombrottet för nordbornas
            möjligheter att se grannlands-tv? De nordiska regeringarnas särskilde
            utredare, förre finske nordiske samarbetsministern Ole Norrback,
            konstaterade i sin rapport Varför syns inte nordisk TV i nordbornas
            TV-apparater? för två år sedan något uppgivet att det var upp
            till aktörerna, inte minst de nordiska regeringarna, om något
            ska ske i och med digitaliseringen av tv.
          </p>
          <p xml:id="i-AtowY5Hv9ZCAJo6W6SJ31a">
            Norsk tv har varit mycket uppskattad under årens lopp i de svensk-norska
            gränstrakterna. Vad kommer att ske vid den norska digitaliseringen
            av tv? I dag finns inga klara besked om de norska digitalboxarna
            kommer att vara kodade på samma sätt som de svenska. Om inte kan
            den hittillsvarande möjligheten att se norsk tv i svenska gränstrakter
            också vara på väg att upphöra.
          </p>
          <p xml:id="i-6gsu7Gv2weiwbgrdiwcejx">
            Med anledning av det anförda skulle jag till den svenska kulturministern
            vilja ställa följande frågor:
          </p>
          <p xml:id="i-QiA2QSVwWK9XNqkXxCcTtk">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att den hittillsvarande
            möjligheten att se norsk grannlands-tv i svenska gränstrakter
            inte går om intet för att olika tekniska lösningar eller system
            kommer till användning vid genomförandet av digital-tv?
          </p>
          <p xml:id="i-KLb5WHuYY9t8bNi3suuGEH">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att säkerställa
            att digitaliseringen av tv leder till att nordborna äntligen ges
            möjlighet att se de nordiska grannländernas public service-tv
            i sina tv-apparater?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
