<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0320">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Avskaffande av svenska klusterbomber</title>
        <author>Palm, Veronica (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Avskaffande av svenska klusterbomber till Björklund, Leni (s) - Försvarsminister om Avskaffande av svenska klusterbomber</title>
          <idno type="rdwebb">GT10320</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10320/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10320</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10320</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DXYijt8wprzTgm7zCTJYc3</idno>
            <persName>Veronica Palm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg</idno>
            <persName>Leni Björklund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg</idno>
            <persName>Leni Björklund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-BA6zCBzQ31eWMPNuu3MTiv" corresp="i-DXYijt8wprzTgm7zCTJYc3">
          <date when="2006-03-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-A1bdmK6RKS97yeBhWbLaLc">
          <date when="2006-03-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-U8QFbxDRdQbJjtRoTSNdVp">
          <date when="2006-04-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-MPag7ZRm75TsmzfoDHW3aL" corresp="i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg">
          <date when="2006-03-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Fr4pVKNg9QHeZ5mbQQdyG2" corresp="i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg">
          <date when="2006-04-19"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Fr4pVKNg9QHeZ5mbQQdyG2">
          <ref type="record" target="prot-200506--106">Riksdagens protokoll 2005/06:106 Onsdagen den 19 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">10 § Svar på interpellationerna 2005/06:320 och 321 om förbud mot klustervapen i Sverige</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-UQthw6HyzzQgrA6Q179jVU">
            None Avskaffande av svenska klusterbomber None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-8jFp3b3Shrc7cQ6dJmVP3k">
            den 22 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-BpdkXMUeMWYUWBc9RphHak">
            I februari blev Belgien först i världen med att införa ett totalförbud
            mot klusterbomber. Det var ett viktigt steg i kampen för en fredligare
            värld. Belgien var också ett föregångsland i kampen mot personminor
            genom att vara första land att förbjuda dessa. Sverige var det
            fjärde landet som införde personminsförbud. I dag är 148 länder
            bundna av det internationella avtal som detta ledde fram till.
          </p>
          <p xml:id="i-8wJ3YefvL3scPT7oragft4">
            Klusterbomber är också ett vapen med förödande effekt. En klusterbomb
            är en bombkapsel som öppnar sig uppe i luften och sprider ut en
            mängd mindre bomber över ett stort landområde. Dessa bomber drabbar
            civila hårt, bland annat genom att de sprids över ett så stort
            område att det inte går att försäkra sig om att man bombar ett
            område där civila inte finns. Dessutom exploderar inte alla småbomber
            omedelbart utan ett stort antal så kallade blindgångare kan ligga
            kvar länge på marken och utgöra en dödsfara för befolkningen där.
            På så vis skadar de på ungefär samma sätt som landminor.
          </p>
          <p xml:id="i-2aQ4LajTZZWKDtYrJyGoLT">
            Runtom i världen finns ett motstånd mot klusterbomber. Exempelvis
            uppmanade Kofi Annan för ett halvår sedan världens länder att
            ta tag i frågan. Europaparlamentet har antagit en resolution mot
            klusterbomber. Sverige skulle också kunna vara ett viktigt föredöme
            i kampen mot klusterbomber om vi avskaffade vårt eget innehav.
            Vi har i dag en form av klusterbomb, bombkapsel 90, för att användas
            i JAS-planen. Bombkapseln är tänkt att användas för vårt invasionsförsvar.
            Men i dag finns egentligen inget invasionshot mot Sverige, varför
            också riksdagen har beslutat om en ny inriktning för Sveriges
            försvar. Detta sammantaget betyder att bombkapsel 90 är onödig
            och således kan avskaffas ur våra lager.
          </p>
          <p xml:id="i-GWLE7SVdgXF5DEmjd38Ahn">
            Jag vill med anledning av detta fråga försvarsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-QdVJY5gUAQQpbKU8iZYXo9">
            Vad avser försvarsministern att göra för att avskaffa Sveriges
            innehav av bombkapsel 90?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
