<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0458">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>GATS-förhandlingarna</title>
        <author>Romanus, Gabriel (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>GATS-förhandlingarna till Östros, Thomas (s) - Näringsminister om GATS-förhandlingarna</title>
          <idno type="rdwebb">GT10458</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10458/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10458</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10458</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Bx9fbNBh4ybH7H2kWavRdb</idno>
            <persName>Gabriel Romanus</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FQuv248DqCemrbwnSnbbdw" corresp="i-Bx9fbNBh4ybH7H2kWavRdb">
          <date when="2006-05-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5PDmVRVmT4nrjAozFhorUt" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2006-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3ebM8b18UenE5cHW2NhTj5" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2006-06-08"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-3ebM8b18UenE5cHW2NhTj5">
          <ref type="record" target="prot-200506--137">Riksdagens protokoll 2005/06:137 Torsdagen den 8 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">14 § Svar på interpellation 2005/06:458 om GATS-förhandlingarna</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-8fUvTsbsMBXCkH5fGfy7Ny">
            None GATS-förhandlingarna None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Niz2FuBXvjFd38unxEhEEj">
            den 22 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-UgameHNGJe632bfBAgnhp2">
            Trots en mycket svårgenomtränglig materia och en viss dimbildning
            har det framgått att EU @ som i GATS-förhandlingarna framför krav
            på hela unionens vägnar @ har krävt en liberalisering av distributionssektorn,
            utan att göra undantag för alkohol. Detta har av forskare och
            ideella organisationer i Kanada uppfattats som en attack på de
            nordamerikanska alkoholmonopolen. Det är för övrigt dessa forskare
            och ideella organisationer som har äran av att EU:s krav har blivit
            offentliga. Varken EU eller den svenska regeringen har ansträngt
            sig över hövan för att informera allmänheten om innebörden av
            vad EU kräver i vårt namn.
          </p>
          <p xml:id="i-NbnGc7JHKkz3UgEiTBnkTc">
            Oavsett om avsikten från EU har varit att ifrågasätta de amerikanska
            och kanadensiska delstatsmonopolen för alkoholdrycker är det inträffade
            djupt olyckligt. Det låter sig sägas att Sverige i GATS-förhandlingarna
            har gjort förbehåll för vårt detaljhandelsmonopol för alkohol.
            Men det hindrar givetvis inte att vi kan få i halsen från andra
            att det är svårt att få förståelse för att man kräver av andra
            det som man inte är beredd att leva upp till själv. Därför är
            det viktigt att det klargörs att EU:s krav inte innebär att man
            kräver avskaffande av amerikanska eller kanadensiska alkoholmonopol
            eller på annat sätt vill försvaga regleringar som syftar till
            att begränsa alkoholkonsumtion och skador.
          </p>
          <p xml:id="i-K4EaMQ6oM7EsrwpiHpxvWw">
            Det bör också klargöras att EU, även om medlemsstaterna har olika
            uppläggning av alkoholpolitiken, nu allvarligt överväger hur en
            alkoholpolitisk strategi ska utformas för att begränsa alkoholskadorna,
            mot bakgrund av att Europa är den världsdel som har den största
            alkoholkonsumtionen och att detta utgör ett stort hälsoproblem
            och leder till stora sociala problem i många av Europas stater.
            Att i det läget kräva avveckling av alkoholpolitiskt motiverade
            regleringar i andra stater borde inte komma i fråga.
          </p>
          <p xml:id="i-8h4rbGZAYA13QDWQ5RQUsi">
            Det finns gott om forskning som visar att en avveckling av alkoholmonopolen
            i USA:s delstater och Kanadas provinser skulle innebära en betydande
            risk för ökade alkoholskador i dessa länder. EU har givetvis ingen
            anledning att verka för åtgärder som skulle leda till ökade alkoholskador
            i något land. Särskilt inte som världshälsoorganisationen WHO,
            där de flesta av jordens stater är medlemmar, nu också arbetar
            för att få fram verksamma åtgärder för att förebygga alkoholskador.
            I forskningsöversikten ”Alcohol @ no ordinary commodity” som har
            givits ut av 15 av världens ledande alkoholforskare i samarbete
            med WHO:s Europaregion, framhålls för övrigt statliga monopol
            för alkoholförsäljning som en av de mest verksamma åtgärderna
            för att förebygga alkoholskador.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-8Gw4oFVkKDPVwNofxRDNQ7">
            Mot bakgrund av det anförda vill jag ställa följande frågor till
            näringsminister Thomas Östros:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Är statsrådet beredd att verka för att alkohol undantas från
                kraven på liberalisering av tjänstesektorn i GATS-förhandlingarna?
              </item>
              <item>
                2. Är statsrådet beredd att verka för att EU undantar alkohol
                i sina krav inför de fortsatta GATS-förhandlingarna?
              </item>
              <item>
                3. Om detta inte lyckas, är statsrådet beredd att i varje fall
                verka för att det klargörs att EU inte kräver avveckling eller
                uppluckring av de nordamerikanska offentliga alkoholmonopolen
                eller en försvagning av andra regleringar som syftar till att
                förebygga eller begränsa alkoholskador?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
