<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0258">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Spelmissbruk</title>
        <author>Holma, Siv (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Spelmissbruk till Johansson, Morgan (s) - Statsråd om Spelmissbruk</title>
          <idno type="rdwebb">GT10258</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10258/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10258</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10258</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5CH7vHLGXLfDB5Tn7xx95V</idno>
            <persName>Siv Holma</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Morgan Johansson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-YBLKAxMCpoB6K5WgCtji9V" corresp="i-5CH7vHLGXLfDB5Tn7xx95V">
          <date when="2006-02-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BmK93xezQnhEwUY6pMwUdf" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2006-02-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-36Rrvehsfpd4cEo1Vu8qqU" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2006-03-14"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-36Rrvehsfpd4cEo1Vu8qqU">
          <ref type="record" target="prot-200506--086">Riksdagens protokoll 2005/06:86 Tisdagen den 14 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">8 § Svar på interpellation 2005/06:258 om spelmissbruk</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-R4DazQffK1w1YghiazFsdd">
            None Spelmissbruk None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-JHUyqzy8f7oZhSTBC4yc8">
            den 14 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DfEfaBtHdTp99q3oQ7j9N6">
            Det socialdemokratiskt ägda företaget A-lotterier har ansökt
            om tillstånd att ordna pokerspel på Internet. Samtidigt har regeringsmedlemmar
            uttalat oro för utvecklingen på spelmarknaden och de problem med
            spelmissbruk som följer med ett utökat spelande. Svenska Spel
            har givits tillstånd att anordna nätpoker, något som Vänsterpartiet
            kraftigt motsatt sig. Tillståndet gavs med motiveringen att detta
            skulle mota de utländska spelföretag som nu tagit stora andelar
            av den svenska spelmarknaden och som inte tar socialt ansvar när
            det gäller exempelvis att förhindra spelmissbruk.
          </p>
          <p xml:id="i-KkXE2aSeTAqtoZtSdqosXh">
            Hur motiveras då att A-lotterier vill etablera sig på samma marknad?
            Är det också för att värna spelmissbrukarnas och deras familjers
            intressen? Hur kan man hindra att ytterligare spelmöjligheter
            vidgar marknaden i stället för att enbart ”ta marknadsandelar”
            av de utländska företagen? Ska man också höja vinsterna för att
            konkurrera med de utländska företagen? Och vad innebär det i så
            fall för riskerna för ökat spelmissbruk?
          </p>
          <p xml:id="i-SehqWeetcGxLgtQRvdKcqi">
            Visst, de utländska spelföretagen nås inte av våra svenska kontrollåtgärder
            @ och pengarna de tjänar hamnar inte i den svenska idrottsrörelsen
            eller på annat sätt i vår välfärdsbudget. Men de svenska icke
            statsägda bolagens vinster hamnar ju inte heller i vår gemensamma
            budget.
          </p>
          <p xml:id="i-D6qYKbaGw52cCJeyPdku2U">
            Vi i Vänsterpartiet vill behålla den reglerade spelmarknaden;
            samtidigt menar vi att kontrollen av de svenska spelbolagen måste
            skärpas @ och vi vet att ökat spelande ger ökat problemspelande.
            Vi vill ha en ändring av socialtjänstlagen som gör att spelberoende
            har rätt till behandling. Vi vill att Svenska Spel ska få direktiv
            motsvarande de som Systembolaget har för sin verksamhet när det
            gäller information om skadeverkningar och dessutom en etisk policy
            när det gäller marknadsföringen. Vi vill dessutom skärpa den svenska
            lagen gentemot de utländska företagen. Här har vi pekat på exempel
            på lagstiftning som införts i Danmark.
          </p>
          <p xml:id="i-XaKAVUqsFhFL6ebw9MLmTJ">
            Poker hör till de spelformer som lätt skapar beroende. Spelmissbruket
            har ökat kraftigt de senaste åren. Ett par procent av den vuxna
            befolkningen i landet beräknas enligt Lotteriutredningen ha problem
            med sitt spelande. Svenska Spel räknar med att ca 45 000 personer
            är spelberoende. Det betyder uppskattningsvis att 200 000 människor
            eller fler är på ett eller annat sätt inblandade i den sociala
            misär som blir följden av okontrollerat spelande.
          </p>
          <p xml:id="i-C1yY113n3LQVCRVqxrJPYU">
            Vi ser i dag att Svenska Spels marknadsföring blir allt aggressivare
            @ en vanlig företeelse i en bransch där konkurrensen hårdnar.
            Inte minst med tanke på att många i Sverige börjar spela vid låg
            ålder, detta i jämförelse med andra länder, och att pokerspel
            är en spelform som särskilt lockar unga, måste mycket stora krav
            ställas på hur marknadsföringen utformas.
          </p>
          <p xml:id="i-8Q4y1kLiy59JbDgeu2Aiiq">
            A-lotterier lär ha utlovat att 10 % av vinsten ska gå till en
            fond för spelmissbrukare. En fråga man kan ställa sig är hur stor
            del som kommer att gå till marknadsföring. Vi har tidigare framfört
            synpunkten att lika mycket som Svenska Spel satsar på marknadsföring
            bör företaget också satsa på åtgärder mot spelmissbruk och forskning
            på det området. Om argumentet att vi ska ha en reglerad spelmarknad
            ska vara hållbart måste man också visa att man verkligen tar ansvar.
            Härvidlag måste givetvis samma krav ställas på eventuella andra
            aktörer än Svenska Spel inom det reglerade systemet.
          </p>
          <p xml:id="i-DDE74Ra145upakWKwbJVj7">
            Att ökat spelande ger ökat missbruk lär vara helt klart. Hur
            många spelares @ och familjers @ liv och välfärd är vi villiga
            att sätta på spel för att ”de flesta ändå klarar av sitt spelande”?
            I trafikpolitiken har vi en nollvision @ vilken vision har vi
            när det gäller spelande? Även i trafiken är det ju vuxna människor
            som ger sig ut av egen fri vilja.
          </p>
          <p xml:id="i-59pyvJsmqxQfGMTrX9N9wC">
            Jag är naturligtvis medveten om att A-lotteriers ansökan nu ska
            behandlas i vanlig ordning och ställer heller inte frågan till
            finansmarknadsministern om han tänker bifalla A-lotteriers, med
            fleras, ansökningar.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-EUxquX4xqEQXCW8dURMNus">
            Däremot vill jag fråga statsrådet:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Är statsrådet beredd att föra in rätten till behandling mot
                spelmissbruk i socialtjänstlagen?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder är statsrådet beredd att föreslå för att hindra
                unga människor att spela poker om pengar på nätet?
              </item>
              <item>
                3. Hur vill statsrådet motverka svenska spelföretags allt aggressivare
                marknadsföring?
              </item>
              <item>
                4. Vilken åtgärdsplan har statsrådet för att minska spelmissbruket?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
