<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0171">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Asylsökande från Azerbajdzjan</title>
        <author>Fridolin, Gustav (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Asylsökande från Azerbajdzjan till Holmberg, Barbro (s) - Statsråd om Asylsökande från Azerbajdzjan</title>
          <idno type="rdwebb">GT10171</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10171/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10171</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10171</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9CH1KbWwyrj8DRqAQB3Fza</idno>
            <persName>Gustav Fridolin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP</idno>
            <persName>Barbro Holmberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP</idno>
            <persName>Barbro Holmberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-KpkDzVEsX4XVbbLC3XUcZV" corresp="i-9CH1KbWwyrj8DRqAQB3Fza">
          <date when="2005-12-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KDCVSLG7hWa1EhahqPNKCA">
          <date when="2006-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QZt3GLTAMPTSyZdtCTVMjX" corresp="i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP">
          <date when="2005-12-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8Rz8SVParrrXMGkCimTG4N" corresp="i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP">
          <date when="2006-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-8Rz8SVParrrXMGkCimTG4N">
          <ref type="record" target="prot-200506--063">Riksdagens protokoll 2005/06:63 Fredagen den 27 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2005/06:171 om asylsökande från Azerbajdzjan</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-8jrccCrJQfSnFMipS9k4DY">
            None Asylsökande från Azerbajdzjan None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-95qQ49sWL3HqrTGHbToebk">
            den 16 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-HSFSDpocRtvPePdf7SQf2J">
            De stora människorättsorganisationerna Human Rights Watch, Amnesty
            och Reportrar utan gränser rapporterar alla om grova brott mot
            de mänskliga rättigheterna i Azerbajdzjan. Övergreppen sker mest
            mot armenier och oppositionella men den bristande respekten för
            de mänskliga rättigheterna verkar genomsyra hela samhället.
          </p>
          <p xml:id="i-74Uqymd76kSkY3vQwimwWJ">
            Från det nyligen genomförda valet rapporterades såväl om brott
            mot de mänskliga rättigheterna som motsättningar och valfusk.
            Omvärldens svala attityd mot landet leder dock inte till att man
            i nuläget kan vänta sig en demokratisk förändring likt den i Georgien
            eller Ukraina. Övergreppen mot de mänskliga rättigheterna ser
            ut att fortsätta och riskerar att förvärras.
          </p>
          <p xml:id="i-A9Xi4dajb7vUzw3kReytxe">
            Ändå avvisas de flesta asylsökande från Azerbajdzjan. Trots ständiga
            uttalanden från migrationsministern och andra officiellt ansvariga
            för den svenska flyktingpolitiken att fokus ska ligga på människor
            som flyr undan förföljelse och övergrepp misstros de flesta asylsökande
            azerer.
          </p>
          <p xml:id="i-LV5gxZTsqAidWAXjj9TgNm">
            I ett fall som jag studerat har en person, Namik Abbasov, flytt
            undan förföljelse som oppositionell. Fallet har nyligen beskrivits
            i svensk tv. I Sverige har Abbasov författat en skrift, The Regime
            @ the Post-Soviet Reality, om situationen i sitt hemland. I samband
            med att skriften presenterats på seminarier runt om i Sverige
            har Abbasov behövt skydd undan eventuell förföljelse. Ändå bedöms
            inte Abbasov ha det behov av skydd undan förföljelse i Azerbajdzjan
            som är nödvändigt för att få asyl i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-SBQ54B5h4Q6Yd3cnVU6aZK">
            Nyligen har migrationsministern besökt Azerbajdzjan. Förhoppningsvis
            har hon där framfört den svenska synen på vikten av mänskliga
            rättigheter och informerat sig om den svåra situationen för många
            asylsökande, främst minoriteter och oppositionella, från landet.
          </p>
          <p xml:id="i-YcPKdvngNMU9ZcP1h1YUZd">
            Mot bakgrund av det ovan anförda vill jag fråga statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-JUWAboWzydPZD3FKf2AgLd">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att den senaste
            utvecklingen i Azerbajdzjan blir känd för utlänningsmyndigheterna
            och avspeglas i besluten om uppehållstillstånd?
          </p>
          <p xml:id="i-8YdJbxfS9aF3G5u3nmrbWU">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att säkerställa
            att den som flyr undan förföljelse får rätt till skydd i Sverige?
          </p>
          <p xml:id="i-TETBxA3uvSrG3V7DDsTTJE">
            På vilket sätt framförde statsrådet vid sitt besök i Azerbajdzjan
            den svenska synen på mänskliga rättigheter?
          </p>
          <p xml:id="i-2biyXqV6m6vDJcHM5twEmw">
            Vad var avsikten med statsrådets resa till Azerbajdzjan?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
