<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0431">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Illegal alkoholhantering</title>
        <author>Romanus, Gabriel (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Illegal alkoholhantering till Johansson, Morgan (s) - Statsråd om Illegal alkoholhantering</title>
          <idno type="rdwebb">GT10431</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10431/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10431</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10431</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Bx9fbNBh4ybH7H2kWavRdb</idno>
            <persName>Gabriel Romanus</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Morgan Johansson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Morgan Johansson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-14SWPEUSKADSqQiaQBf7nK" corresp="i-Bx9fbNBh4ybH7H2kWavRdb">
          <date when="2006-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-APCwLGDx55ffffT2NAk2UF" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2006-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-E4s76opgUkqNdYKVj5RaY1" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2006-06-07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-E4s76opgUkqNdYKVj5RaY1">
          <ref type="record" target="prot-200506--136">Riksdagens protokoll 2005/06:136 Onsdagen den 7 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">33 § Svar på interpellation 2005/06:431 om illegal alkoholhantering</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-GCKp8tRAZZyrBw6BWe4UB7">
            None Illegal alkoholhantering None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-3TY3bm3Qa5wBc9np56STto">
            den 19 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Th4Nz5n517TCWM46iejokW">
            För ett år sedan antog riksdagen på regeringens förslag skärpt
            lagstiftning mot illegal alkoholhantering och ett program för
            förstärkta åtgärder för att få stopp på den olagliga alkoholförsäljningen.
          </p>
          <p xml:id="i-4pFirxPZkPgvqeiakM6xXs">
            För ett halvår sedan besvarade folkhälsoministern min interpellation
            om erfarenheterna av den nya lagstiftningen och behovet av ytterligare
            åtgärder. Jag utlovade då fortsatt bevakning av frågan från riksdagens
            horisont, och statsrådet såg framemot sådana diskussioner. Det
            är nu hög tid att riksdagen får en redovisning av hur det går
            i verkligheten med kampen mot den illegala alkoholen.
          </p>
          <p xml:id="i-XKmuL8uzSd8CcMLE897yz6">
            I debatten den 11 november berättade statsrådet att man hade
            börjat bedriva riktad spaning mot bussresor från Polen och mot
            människor som i stort sett varje dag reser till länder med billigare
            alkohol @ Danmark och Tyskland @ och för in maximala kvantiteter
            som sedan säljs vidare. Enligt statsrådet samverkar myndigheterna
            för att hitta olika former av bidragstagare, till exempel förtidspensionärer
            och socialbidragstagare, som drygar ut sina inkomster genom olaglig
            alkoholförsäljning. Det vore värdefullt om riksdagen nu får en
            redogörelse för hur det går med denna inriktning. Har man fått
            fast några smugglare? Har de blivit fällda i domstol för sin olagliga
            verksamhet, så att detta ger tydliga signaler till andra som förbereder
            liknande insatser?
          </p>
          <p xml:id="i-5DNYKSNBJjLU8TLcMZCDW9">
            Det finns tecken som tyder på att myndigheterna i till exempel
            Storbritannien och Finland tillämpar EU:s införselregler betydligt
            mer strikt än de svenska myndigheterna. Med tanke på vilket stort
            problem införseln av billig alkohol är för Sverige, är det svårt
            att förstå varför det ska vara lättare att föra in stora mängder
            alkohol i vårt land. Man kan fråga sig hur en mer skärpt praxis
            ska åstadkommas. Har regeringen några planer i det avseendet?
          </p>
          <p xml:id="i-KD4zSAB4m7K9Wjk6iMbqo7">
            Det är nu över ett år sedan regeringens alkoholutredare Kent
            Härstedt lade fram sitt slutbetänkande (det är daterat mars 2005).
            Trots att regeringens förslag till alkoholpolitisk handlingsplan
            lades fram åtta månader senare, redovisas inte regeringens slutsatser
            av utredningen där. Riksdagen har inte heller senare fått någon
            sådan redovisning. Det är väl känt att regeringen och de samverkande
            partierna har olika mening om behovet av sänkta alkoholskatter.
            Men utredningen innehåller många andra förslag. Vilken är orsaken
            till att inte heller dessa har redovisats för riksdagen? Har regeringen
            och samverkanspartierna svårt att enas även i dessa frågor?
          </p>
          <p xml:id="i-5fnZTwdxHYZwzYgPmuym6e">
            För över ett år sedan (mars 2005) lämnade FN:s kommitté för barns
            rättigheter sin återkommande rapport, där man granskar hur Sverige
            lever upp till sina åtaganden enligt FN:s barnkonvention. Kommittén
            uttryckte där sin oro över svenska ungdomars alkoholmissbruk.
            Det är en klen tröst för oss, att många andra länder har avsevärt
            större alkoholproblem bland ungdomar. Vi måste ändå ta FN-kommitténs
            uttalande på allvar.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Wt7sULtMiwhnBqyQG8QC4o">
            Mot bakgrund av det anförda vill jag fråga statsrådet Morgan
            Johansson:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Avser statsrådet, mot bakgrund av utvecklingen beträffande
                illegal alkoholhantering, att vidta ytterligare åtgärder, eller
                är han nöjd med det som har gjorts?
              </item>
              <item>
                2. Anser statsrådet att organisationen av det alkoholförebyggande
                arbetet i Sverige är tillfredsställande, eller förbereds några
                ändringar?
              </item>
              <item>
                3. Vilka åtgärder tänker statsrådet vidta eller föreslå med anledning
                av Alkoholinförselutredningens slutbetänkande Gränslös utmaning
                @ alkoholpolitik i ny tid (SOU 2005:25)?
              </item>
              <item>
                4. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta eller föreslå med
                anledning av rapporten från FN:s barnkommitté?
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportEmptyParas]&gt; &lt;![endif]&gt;
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
