<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0401">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kris för det svenska civila samhället</title>
        <author>Narti, Ana Maria (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Kris för det svenska civila samhället till Orback, Jens (s) - Statsråd om Kris för det svenska civila samhället</title>
          <idno type="rdwebb">GT10401</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10401/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10401</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10401</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv</idno>
            <persName>Ana Maria Narti</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UEQA68w6PM78ttj4KfvgwE</idno>
            <persName>Jens Orback</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6ZM6Y4PceQxJxhaD8uDPko" corresp="i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv">
          <date when="2006-05-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-EcTeFVC3U5MMT7Um1kRcQj" corresp="i-UEQA68w6PM78ttj4KfvgwE">
          <date when="2006-05-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-UtUNp84bveRLUDVCzJwhhX" corresp="i-UEQA68w6PM78ttj4KfvgwE">
          <date when="2006-06-12"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-UtUNp84bveRLUDVCzJwhhX">
          <ref type="record" target="prot-200506--139">Riksdagens protokoll 2005/06:139 Måndagen den 12 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">28 § Svar på interpellation 2005/06:401 om kris för det svenska civila samhället</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SCDYEZ3AsRPdMk5cPR4fs5">
            None Kris för det svenska civila samhället None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-vYzcRrq5pYwMhKtEhsmCq">
            den 11 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-CjR2cKe2Kd2usM1fQejPgr">
            Under de senaste åren har alltfler larmsignaler kommit från undersökningar
            och debatter kring svenska NGO:er. Avslöjanden om fusk med antalet
            medlemmar i ungdomsorganisationer samt invandrarorganisationer
            och alltså också med rätten till bidrag har skapat bilden av en
            korrumperad och opålitlig atmosfär inne i vissa delar av det civila
            samhället. Skandalerna med organisationsmedlemmar fällda för valfusk
            hör till raden av pinsamma nyheter. Negativa beskrivningar av
            vissa organisationer har nått den allmänna debatten @ när det
            gäller till exempel den roll som vissa etniska grupperingar spelar
            i samband med hedersmord och andra former av trakasserier mot
            kvinnor. En rad kritiska artiklar kring den relativt nya paraplyorganisationen
            Centrum mot rasism har lett till ett utbrett ifrågasättande av
            situationen inne i, och mellan, olika organisationer. Det är av
            största vikt att snarast verka för en allmän granskning av alla
            organisationer som agerar inom integrationens och antirasismens
            område. Sverige har inte råd att just nu, när intoleransens hot
            växer i styrka i världen, inte rannsaka eller låta bli att sanera
            alla sammanslutningar som definierar sig som toleransens och samförståndets
            aktiva arbetare.
          </p>
          <p xml:id="i-BrihXDvEsybH7LJKpRLo5m">
            I förhållande till detta bör man analysera de modeller för finansiering
            som existerar och också noggrant undersöka de regler och bestämmelser
            som styr relationerna mellan den tredje sektorn och de andra aktörerna
            i samhället. Frågan är om de fall av uppenbar korruption som har
            avslöjats inte har sin förklaring i själva finansieringssättet
            och i relationerna som med tiden växer mellan den offentliga finansiären
            @ bidragsgivaren @ och mottagarna av stöd @ de fristående grupperingarna.
          </p>
          <p xml:id="i-XqUuz1ae9zWzVpouuGceWF">
            I Sverige är det civila samhället huvudsakligen försörjt av bidrag
            från den offentliga sektorn, bidrag som delas ut av statliga verk,
            av landstingens och kommunernas förvaltningar eller av centrala
            organisationer i vilka de ansökande spelar en viktig roll. Ett
            av de oftast använda kriterierna i utvärderingen av olika organisationers
            insatser är en redovisning av antalet medlemmar: ju större organisation,
            desto större bidrag. Ett riksförbund får betydligt mera pengar
            än en nybildad liten aktiv grupp @ oavsett om riksförbundet egentligen
            saknar aktivitet och oavsett om den nya lilla gruppen åstadkommer
            stora positiva förändringar i den miljö den verkar i.
          </p>
          <p xml:id="i-F5VnuQ6ZHb8Zp38DoCmBAM">
            Denna syn på det civila samhället som tyvärr är mycket vanlig
            hos socialdemokratin bör snarast förkastas. Det är inte mekaniska
            kvantitativa kriterier @ antalet verkliga eller framfuskade medlemmar
            @ som ger demokratiskt värde till en organisation. Det som i första
            hand bör värderas är kvaliteten i det arbete organisationen redovisar
            och kvaliteten i redovisningen av ekonomi och verksamhet. Och
            den som genomför denna utvärdering bör kanske inte vara just den
            myndighet eller organisation som ska dela ut stödet; verkligt
            oberoende och vetenskapligt tränade utredare kan fungera effektivt
            som revisorer när det gäller den sociala ekonomins funktionssätt
            och resultat.
          </p>
          <p xml:id="i-qHfjvw3K2zeeHrxHpAt75">
            Själva bidragssystemet behöver granskas i detta ljus. Relationen
            mellan bidragsgivare och bidragsmottagare är inte jämlik och värdig,
            snarare leder den till hierarkiska skalor och olika grader av
            över- och underordning. Det är dags att ersätta hela bidragssystemet
            med andra relationer, till exempel med avtal. Ett avtal är alltid
            en överenskommelse som sluts mellan jämbördiga parter och ett
            avtal är inte längre giltigt om en av de berörda inte uppfyller
            sina skyldigheter. Entreprenader eller varierande typer av kontrakt
            mellan å ena sidan leverantörer av sociala tjänster från det civila
            samhället och å andra sidan offentliga och privata köpare av sådana
            tjänster kan vara jämlika, genomskinliga och tydligare finansieringssätt
            än dagens bidrag.
          </p>
          <p xml:id="i-RjNFMvdkobJQAJpKMTrHmN">
            Mot bakgrund av den presenterade analysen om svagheterna i det
            svenska stödet till det civila samhället vill jag nu ställa några
            frågor till demokratiministern:
          </p>
          <p xml:id="i-RXv8VfmeNUz9vemcJRkc2Z">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att initiera för att bekämpa
            tendenserna till korruption som kan iakttas i en stor del av det
            som vi kallar för samhällets frivilliga sektorer?
          </p>
          <p xml:id="i-6yz8CcPVtn26zvTTq4AR3Q">
            Kan statsrådet bidra till en förnyelse av finansieringssystemet
            för frivilliga organisationer, församlingar och andra fristående
            sammanslutningar?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
