<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0011">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diplomatiska försäkringar</title>
        <author>Åström, Alice (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Diplomatiska försäkringar till Freivalds, Laila (s) - Utrikesminister om Diplomatiska försäkringar</title>
          <idno type="rdwebb">GT1011</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1011/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1011</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT1011</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2aZQBvMx8o6ihusfvExbt8</idno>
            <persName>Alice Åström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP</idno>
            <persName>Barbro Holmberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-J4w9RGCY4oVyiofyb8Yi8b" corresp="i-2aZQBvMx8o6ihusfvExbt8">
          <date when="2005-09-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-CgCPQ5xMfoS1RSmBV3pJZr">
          <date when="2005-09-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-UwDX56bCGvRRp8rYQ4EARD">
          <date when="2005-10-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XeZqLtyNpxU6HzuXXvZsFy" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2005-09-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Won7Sbp4mHdDDyyiNouyDQ" corresp="i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP">
          <date when="2005-10-25"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Won7Sbp4mHdDDyyiNouyDQ">
          <ref type="record" target="prot-200506--020">Riksdagens protokoll 2005/06:20 Tisdagen den 25 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">8 § Svar på interpellation 2005/06:11 om diplomatiska försäkringar</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-s4owDEiqGMMNraLneaA5t">
            None Diplomatiska försäkringar None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-EHzfm9KdvnqVffT4bLFUNd">
            den 19 september
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-6grdoLR8mr2i5gzx8Y19Uj">
            Den 20 maj 2005 fälldes Sverige för tionde gången av FN:s kommitté
            mot tortyr för brott mot FN:s tortyrkonvention. Denna gång fälldes
            Sverige inte bara för att ha avvisat en asylsökande trots risk
            för tortyr i hemlandet. Sverige fälldes också för grym, omänsklig
            eller förnedrande behandling av den avvisade utförd av utländska
            agenter på Bromma flygplats, för avsaknaden av effektiv rätt att
            överklaga, för hindrandet av att utnyttja rätten till klagomål
            vid internationell instans och för att ha undanhållit information
            från FN-kommittén. Det gäller avvisningen av den terroristanklagade
            egyptiske medborgaren Ahmed Agiza, som tillsammans med en landsman,
            Mohammed Al Zery, avvisades till Egypten i december 2001.
          </p>
          <p xml:id="i-Xfr7S4CmGpSaFZsfFHpCnH">
            Före avvisningen hade den svenska regeringen utverkat en så kallad
            diplomatisk försäkran från egyptisk sida om att männen inte skulle
            torteras och att de skulle få en rättvis rättegång. Försäkringen,
            som var utomordentligt vagt och oklart formulerad, visade sig
            vara värdelös. Männen blev svårt torterade av de egyptiska myndigheterna
            och ingen av dem fick en rättegång som uppfyllde internationella
            krav.
          </p>
          <p xml:id="i-XxCfJuaT5b5H8X7iX9riF2">
            I enlighet med tortyrkonventionens procedurregel 112 ålade kommittén
            Sverige att inom 90 dagar informera kommittén om vilka åtgärder
            man vidtagit med anledning av dess beslut.
          </p>
          <p xml:id="i-7SVXjh4RE6Pixx3D8nfUCj">
            Sverige har nu avgivit ett svar till kommittén. I svaret vidhålls
            att diplomatiska försäkringar mot tortyr kan användas vid avvisningar.
            Sverige har tagit initiativ i Europarådet till samtal om riktlinjer
            för hur sådana försäkringar bör utformas. Sverige har inte förklarat
            sig villigt att utge skadestånd till Ahmed Agiza.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-CUGwCppXfa3YcBpKLNomuR">
            Mot denna bakgrund vill jag fråga statsrådet:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Är statsrådet beredd att verka för att förbjuda diplomatiska
                försäkringar från länder där det finns trovärdig bevisning att
                tortyr eller grym, omänsklig eller förnedrande behandling är systematisk
                eller utbredd?
              </item>
              <item>
                2. Är statsrådet beredd att verka för att Ahmed Agiza får ekonomiskt
                och ideellt skadestånd från staten i enlighet med artikel 14 i
                konventionen mot tortyr för de kränkningar som hans rättigheter
                utsatts för beträffande artikel 3 (den konventionsstridiga avvisningen)
                och artikel 16 (behandlingen på Bromma flygplats) i konventionen?
              </item>
              <item>
                3. Är statsrådet beredd att verka för att det tioåriga återreseförbudet
                till Sverige för Ahmed Agiza upphävs?
              </item>
              <item>
                4. Är statsrådet beredd att utöva påtryckningar på den egyptiska
                regeringen för att Ahmed Agiza ska erhålla en rättvis rättegång
                som uppfyller internationella krav?
              </item>
              <item>
                5. Är statsrådet beredd att verka för att Ahmed Agiza ska få
                konfidentiella besök av både egyptiska och svenska advokater?
              </item>
              <item>
                6. Är statsrådet beredd att verka för att Ahmed Agizas familj
                ska få besöka honom regelbundet?
              </item>
              <item>
                7. Är statsrådet beredd att verka för att Ahmed Agiza ska få
                konfidentiella besök av svenska diplomater och andra konfidentiella
                besök organiserade av den svenska regeringen?
              </item>
              <item>
                8. Är statsrådet beredd att verka för att Ahmed Agiza ska få
                adekvat psykisk och medicinsk vård?
              </item>
              <item>
                9. Är statsrådet beredd att verka för att Ahmed Agizas familj
                och advokater får exakt information om var han vid varje ögonblick
                hålls fängslad och om eventuella klagomål han har mot behandlingen?
              </item>
              <item>
                10. Är statsrådet beredd att verka för att varje asylsökande
                som hävdar risk för tortyr, grym, omänsklig eller förnedrande
                behandling ska tillåtas stanna i Sverige tills alla överklagandemöjligheter
                är uttömda i Sverige?
              </item>
              <item>
                11. Är statsrådet beredd att verka för att asylsökande som hävdar
                risk för tortyr, grym, omänsklig eller förnedrande behandling
                inte av regeringen eller dess myndigheter berövas möjligheten
                att klaga hos ett internationellt organ?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
