<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0297">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Vapenamnesti</title>
        <author>Astudillo, Luciano (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Vapenamnesti till Bodström, Thomas (s) - Justitieminister om Vapenamnesti</title>
          <idno type="rdwebb">GT10297</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10297/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10297</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10297</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8WXKfVC5CVWBiV2pVhvraQ</idno>
            <persName>Luciano Astudillo</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-8v9n9JYZT3UKTWPEQVqcXH" corresp="i-8WXKfVC5CVWBiV2pVhvraQ">
          <date when="2006-03-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-LjYx4RDLyrgrjGuiv4GwuJ" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2006-03-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-DZRpiTE6VdJRdAKYVDwyUU" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2006-03-20"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-DZRpiTE6VdJRdAKYVDwyUU">
          <ref type="record" target="prot-200506--090">Riksdagens protokoll 2005/06:90 Måndagen den 20 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellation 2005/06:297 om vapenamnesti</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4CKn8qvJ7z9nR7HXwJMSbQ">
            None Vapenamnesti None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-2mTW6uLv6iR8waPauHYepK">
            den 10 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-JZ6ng5phNDJ5HnSW6KneY6">
            Sverige genomförde år 1993 en vapenamnesti. Under tre månader
            lämnades 17 000 oregistrerade skjutvapen och 15 ton ammunition
            in till polisen. Genom amnestin minskade antalet illegala vapen
            i Sverige avsevärt. Resultatet av amnestin uppfattas i allmänhet
            som mycket gott.
          </p>
          <p xml:id="i-F55bdEmtc9g4qvNWNggkDU">
            I diskussioner om behovet av en ny vapenamnesti framförs ibland
            argumentet att 1993 års amnesti var så lyckosam att det inte finns
            behov av en ytterligare amnesti. På 13 år har mycket hänt både
            i Sverige och i världen. Samhällsutvecklingen är både positiv
            och negativ. Tillgången till illegala vapen och den ökade organiserade
            brottsligheten är två exempel på negativa trender.
          </p>
          <p xml:id="i-DZAAeAqKGEuhkNSnCsjGg4">
            Sveriges inträde i EU innebar, trots medlemsländernas gemensamma
            polissamarbete mot vapensmuggling genom Europol, att våra möjligheter
            att stoppa inflödet av illegala vapen har minskat. I dag är fortfarande
            de flesta gränsöverskridande polissamarbeten i sin linda. IT-utvecklingen
            är ett annat exempel på samhällsförändringar som förändrat karaktären
            på vapensmugglingen. Genom Internet har möjligheterna att bedriva
            illegal vapenhandel ökat. Det finns också starka samband mellan
            krig och ökad införsel av illegala vapen. Krigen på Balkan innebar
            förutom fruktansvärda övergrepp och lidanden att stora mängder
            vapen kom i omlopp. Smugglingen av vapen från Balkanområdet till
            Sverige är stor och de vapen som förs in är av den ”värre” sorten,
            automatkarbiner och enhandsvapen, skriver Rikspolisstyrelsen i
            sin bedömning av vapenområdet.
          </p>
          <p xml:id="i-4zEDQSpMRGtsYfjuE9Rg4b">
            Jag tycker att regeringen bör införa en tidsbegränsad amnesti
            som utformas så att så många vapen som möjligt lämnas in till
            polisen. Därför bör de som lämnar in vapnen inte bara, som vid
            tidigare amnestier, ha möjlighet att vara anonyma, utan det bör
            också finnas en möjlighet för den som lämnar in ett olagligt vapen
            att, om vapeninnehavaren så önskar, ansöka om att få vapnet registrerat.
            Detta system användes i Norge så sent som mellan år 2003 och 2004
            och visade sig vara mycket framgångsrikt. Sammanlagt lämnades
            35 724 oregistrerade vapen in.
          </p>
          <p xml:id="i-Szs97orL2mnDfAxDakCK15">
            En invändning som ibland förs fram mot nyttan av vapenamnestier
            är att ganska få av de vapen som lämnats in tidigare anmälts som
            stulna eller borttappade och att vapen som finns i kriminella
            kretsar inte lämnas in. Det kan ligga en del i detta. Men ett
            minskat antal skjutvapen i omlopp reducerar risken för ”i stunden-brott”
            som begås av pressade människor i desperata lägen. Dessutom minskar
            antalet potentiella vapen som kriminella personer kan stjäla.
          </p>
          <p xml:id="i-NmF2qvPkC9uszgBJA2YxaF">
            Avser justitieministern att ta initiativ till en vapenamnesti
            för att minska antalet illegala vapen i omlopp?
          </p>
          <p xml:id="i-5LrUHhyhj4UsEVdGMDqGi4">
            Avser justitieministern att följa upp den genomförda vapenamnestin
            i Norge och dra lärdomar av den?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
