<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0158">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Förkunskapskrav till högskolan</title>
        <author>Nilsson, Ulf (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Förkunskapskrav till högskolan till Pagrotsky, Leif (s) - Utbildnings- och kulturminis om Förkunskapskrav till högskolan</title>
          <idno type="rdwebb">GT10158</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10158/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10158</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10158</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf</idno>
            <persName>Ulf Nilsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RyPuDqupY1d3ipCFW1vaCx" corresp="i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf">
          <date when="2005-12-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-LQuUKwkWTX3LodFt26pz5E" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2005-12-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-E1U5FPijrSgaVyqW3yP6No" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2006-01-20"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-E1U5FPijrSgaVyqW3yP6No">
          <ref type="record" target="prot-200506--059">Riksdagens protokoll 2005/06:59 Fredagen den 20 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">1 § Svar på interpellation 2005/06:158 om förkunskapskrav till högskolan</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-YTrULrKwN6bDimSCWGpiUw">
            None Förkunskapskrav till högskolan None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-JoLKHjWkwn5n6Pj5DxrN8r">
            den 7 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Ctz2vh3DRiM4nuBcS2x469">
            Skolverket publicerade den 30 november 2005 en rapport om hur
            förberedda studenterna är för högskolestudier jämfört med för
            5@10 år sedan. Mer än varannan högskollärare menade att studenterna
            är sämre förberedda i dag. Oavsett ämnesområde menade högskollärarna
            att studenterna har bristande förmåga när det gäller att analysera
            och problematisera. Lunds tekniska högskola (LTH) är särskilt
            intressant i sammanhanget, eftersom LTH har högst antagningspoäng
            i landet. Ändå uppger man att förkunskaperna brister. Det bevisar
            bland annat det matematikprov som hållits årligen sedan 1997.
            Resultaten redovisades i Sydsvenska Dagbladet den 1 december 2005.
            De mest skickliga har blivit färre, de riktigt svaga flera.
          </p>
          <p xml:id="i-8k9rnybPgSmc1W6hQXAp8X">
            Folkpartiet har sedan länge i riksdagen bland annat föreslagit
            införande av olika kärnämneskurser på studieförberedande och yrkesförberedande
            program, viktade betyg vid antagningen till högskolan, höjda förkunskapskrav
            för allmän och särskild behörighet vid högskolan. Akademiseringen
            av gymnasiets yrkesutbildningar och lägre kunskapsmål i dess studieförberedande
            utbildningar är enligt min uppfattning en avgörande orsak till
            att fler kommer dåligt förberedda till högskolestudier. En annan
            orsak är naturligtvis de låga förkunskapskraven, som medför att
            studenter vid många högskolor kan bli antagna till tekniska utbildningar
            trots att de endast läst mindre kvalificerade gymnasiekurser i
            matematik eller till språkstudier trots att de inte läst nybörjarspråk
            som tyska, spanska eller franska.
          </p>
          <p xml:id="i-7NrT6GTNt9GL5bZM5j7Xvo">
            Vi har redan sett hur högskolorna i allt större utsträckning
            tvingas anordna gymnasiekurser, till exempel i form av basår,
            där gymnasiematematiken repeteras. Jag menar att det nu är hög
            tid att bestämma inriktning för framtiden. Ska gymnasieskolan
            ge tillräcklig förberedelse för högskolan, och ska högskolan få
            upprätthålla förkunskapskrav som garanterar en akademisk nivå
            även i nybörjarkurser? I debatten hänvisas ofta till målet om
            breddad rekrytering, och det är ett viktigt mål att invandrare
            eller studenter från icke-akademisk miljö i större utsträckning
            studerar vid högskolan. Att den sociala snedrekryteringen måste
            brytas är vi överens om över partilinjerna. Men är detta möjligt
            endast till priset av sänkt kvalitet? Vi liberaler efterlyser
            åtgärder som öppnar universiteten och högskolorna för alla som
            har intresse och fallenhet för studier men som samtidigt garanterar
            en hög kvalitet i utbildningen. Samtidigt förväntar vi oss ett
            svar av utbildningsministern om hur han tänker möta uppgifterna
            om sänkt kvalitet i högskolan.
          </p>
          <p xml:id="i-HCcu6rK3zCwHkxBbxr3y4r">
            Avser utbildningsministern att vidta några åtgärder med anledning
            av rapporterna om sänkt kvalitet vid universitet och högskolor?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
