<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0394">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Den sverigefinska nationella minoriteten </title>
        <author>Lundström, Nina (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Den sverigefinska nationella minoriteten  till Orback, Jens (s) - Statsråd om Den sverigefinska nationella minoriteten </title>
          <idno type="rdwebb">GT10394</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10394/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10394</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10394</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-D6V9ti7ETxin1WbJjDaShE</idno>
            <persName>Nina Lundström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UEQA68w6PM78ttj4KfvgwE</idno>
            <persName>Jens Orback</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UEQA68w6PM78ttj4KfvgwE</idno>
            <persName>Jens Orback</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-J82g8cVb4pBggAS4ny3W3t" corresp="i-D6V9ti7ETxin1WbJjDaShE">
          <date when="2006-05-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-HPhyfdzf6Kbd87Q5sDZ9Jn" corresp="i-UEQA68w6PM78ttj4KfvgwE">
          <date when="2006-05-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-BFJwW35rXvvx989jWDKw6D">
          <date when="2006-06-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-W7UEF1m37ubCsfoqXNHML7" corresp="i-UEQA68w6PM78ttj4KfvgwE">
          <date when="2006-06-12"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-W7UEF1m37ubCsfoqXNHML7">
          <ref type="record" target="prot-200506--139">Riksdagens protokoll 2005/06:139 Måndagen den 12 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">27 § Svar på interpellation 2005/06:394 om den sverigefinska nationella minoriteten</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-BuPZ1PyFPR5VqBjPHoRh2R">
            None Den sverigefinska nationella minoriteten None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-4fw7n4pFh3eRGzqn85jMru">
            den 9 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-RqJMiQskAiN1VoCTKWeVxx">
            Sverige ratificerade år 2000 Europarådets ramkonvention om skydd
            för nationella minoriteter och den europeiska stadgan om landsdels-
            eller minoritetsspråk. Det innebär ett erkännande av Sveriges
            nationella minoriteter och deras språk och att minoritetsspråken
            ges stöd för att hållas levande. I höst har det gått sex år sedan
            riksdagen beslutade om åtgärder för de nationella minoriteterna
            och inriktningen av en minoritetspolitik.
          </p>
          <p xml:id="i-6fBtc6u9km5SfkbANfgkUW">
            Sverige har ett folkrättsligt åtagande att stödja de nationella
            minoritetsspråken och ge individer större möjlighet att bevara
            och utveckla dem. När Sveriges minoritetsspråk trängs undan, utarmas
            också vårt land. Varje gång ett språk upphör att användas är det
            också en dörr som stängs till den kultur och de minnen som är
            förknippade med detta språk. Det är de enskilda individerna som
            avgör de nationella minoritetsspråkens framtid genom att välja
            om, när och hur språken ska användas.
          </p>
          <p xml:id="i-NT6ssgQEETBvoJEfJQtJ8c">
            Kunskapen om nationella minoriteter och minoritetsspråk är bristfällig
            hos många. För att öka kunskapen om de nationella minoriteternas
            situation och motverka fördomar har skolan en viktig roll att
            fylla. Vissa ansatser har gjorts för att uppmärksamma minoritetsfrågorna.
            Exempelvis berörs ämnet i grundskolans kursplaner i svenska och
            samhällskunskap, men bland minoritetsspråken nämns endast samiskan.
            Vilka som är de nationella minoriteterna nämns över huvud taget
            inte. Enligt Folkpartiet liberalernas uppfattning bör skolan ges
            skärpta riktlinjer när det gäller att öka kunskaper om samtliga
            nationella minoriteter. En översyn bör göras av hur frågor kring
            minoriteter och minoritetsspråk uppmärksammas i grundskolan och
            gymnasieskolan, med syftet att bidra till kunskapsförmedling och
            metodutveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-KC8wbK43b8YxuS736iZxek">
            Det är tydligt att många föräldrar upplever att information om
            möjlighet att välja förskolor, även kommunala sådana som har extra
            satsningar på nationella minoriteter, saknas. Kommuner väljer
            att inte förmedla nödvändig information så att föräldrar kan göra
            önskvärt val. Förskolan och förskoleklassen är särskilt viktiga
            för att barn ska ges möjligheter att utveckla sina kunskaper i
            ett minoritetsspråk och svenska. Kommunerna bör bli bättre på
            att informera föräldrar om rätten att begära modersmålsstöd för
            barnen.
          </p>
          <p xml:id="i-Kng9PpkKcLBcbAqXuoFEYg">
            Folkpartiet har lagt förslag om att föräldrar i hela landet ges
            en lagstadgad rätt att välja förskoleverksamhet med nationell
            minoritetsspråksprofil åt sina barn, förutsatt att verksamheten
            omfattar minst tio barn och att det finns behöriga förskollärare
            med rätt språkkunskaper. Vi anser att den enskildes rätt att välja
            fristående alternativ inom barnomsorgen måste stärkas. När det
            gäller förskolor och skolbarnsomsorg har kommunerna i dag inte
            samma skyldighet att lämna bidrag till enskilda alternativ på
            det sätt som är fallet på skolans område. Fristående förskolor
            har inte samma garanterade rätt till ersättning på jämlika villkor.
            Den etableringsfrihet vi förespråkar för enskilda förskolor, kombinerad
            med valfrihet för föräldrarna att välja den förskola som passar
            bäst för barnet, kommer också att förbättra möjligheterna till
            att driva förskolor inriktade på barn som talar ett minoritetsspråk.
          </p>
          <p xml:id="i-WCWCNtgQhMBBD3m2NBYjc5">
            Elever som talar ett minoritetsspråk har givetvis samma behov
            av att kunna bra svenska som alla andra: för skolans del handlar
            det inte om att välja mellan minoritetsspråket och svenska utan
            om både och.
          </p>
          <p xml:id="i-Pt8TzbMVFDNz4KZ9rdZdZ4">
            Enskilda elever måste få större möjlighet att ta del av minoritetsspråksundervisning
            i grundskolan och gymnasieskolan. Ett av problemen i dag är att
            reglerna är olika för de fem minoritetsspråken när det gäller
            modersmålsundervisning, utan att det finns sakliga skäl för detta.
            Huvudregeln för all modersmålsundervisning är att det krävs minst
            fem elever som har språket som dagligt umgängesspråk i hemmet
            för att kommunen ska vara skyldig att erbjuda undervisning. Dessutom
            krävs att det ska finnas tillgång till en utbildad lärare. När
            det gäller de tre minoritetsspråken samiska, romani chib och meänkieli
            finns inget krav på minsta antalet elever. Inte heller krävs att
            dessa språk är det dagliga umgängesspråket i hemmet; det räcker
            med att det är påtagligt närvarande i elevens familjesituation.
            Det finns ingen anledning att särbehandla de olika minoritetsspråken
            i förhållande till varandra. Vi anser att det nu är dags att elever
            som efterfrågar modersmålsundervisning i finska ges samma möjligheter
            som i dag gäller för de elever som talar samiska, romani chib
            och meänkieli. Kravet på minsta antal elever för undervisning
            i finska ska alltså tas bort. Kravet på utbildade lärare är viktigt
            för att bibehålla en god kvalitet på undervisningen. Liksom i
            dag ska modersmålsundervisning vara en möjlighet och inte en skyldighet
            för eleven. Elevers möjlighet att välja tvåspråkig undervisning
            också på gymnasiet måste ökas.
          </p>
          <p xml:id="i-LywpT44ugokrE7oFiiKjmz">
            De äldres situation bör även uppmärksammas genom deras status
            som nationella minoriteter. Det är viktigt att äldre med minoritetsspråk
            som modersmål ges större möjlighet till äldreomsorg på sitt eget
            språk. Socialstyrelsen redovisade i juni 2001 ett uppdrag att
            redovisa hur olika kommuner organiserat och genomfört äldreomsorg
            för finsktalande. Rapporten visar att det inte behöver medföra
            ökade kostnader att erbjuda en anpassad äldreomsorg. Flera år
            har passerat sedan Socialstyrelsens rapport presenterades. De
            äldre tillhörande nationella minoriteter har inte fått ökade möjligheter
            generellt sett och under tiden fortsätter antalet äldre minoritetsspråkstalande
            att växa. Ofta förekommande berättelser från anhöriga och äldre
            visar på att deras behov inte hamnar i fokus. Det är svårt att
            få välja omsorg och boende och kunskaperna
          </p>
          <p xml:id="i-Bj2NTjjK8GpAxM8LH7atxE">
            Utvecklingen av enskilda alternativ kan bidra till nya lösningar
            som är anpassade till de personer som identifierar sig med en
            minoritet. Det behöver bli lättare för individen att om så önskas
            välja en omsorgslösning med språkprofil. En annan viktig tillgång
            i all verksamhet borde vara att samla in kunskap om personalens
            språkkompetens för att förbättra möjligheten till ömsesidig kommunikation.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-XcbHG4pjeyosZ6t2XVaWHW">
            Med anledning av detta vill jag fråga integrationsminister Jens
            Orback följande:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att förbättra
                möjligheten för barn med finska som modersmål att i egenskap av
                nationell minoritet kunna delta i förskoleverksamhet riktad till
                dessa?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att förbättra
                möjligheten för barn med finska som modersmål att i egenskap av
                nationell minoritet kunna delta i skolverksamhet som innefattar
                modersmålsundervisning
              </item>
              <item>
                3. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att förbättra
                möjligheten för äldre med finska som modersmål att i egenskap
                av nationell minoritet kunna få omsorg och vård utifrån sina behov?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
