<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0030">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Misstänkta fall av korruption inom tandvården</title>
        <author>Johansson, Kenneth (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Misstänkta fall av korruption inom tandvården till Johansson, Ylva (s) - Statsråd om Misstänkta fall av korruption inom tandvården</title>
          <idno type="rdwebb">GT1030</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1030/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1030</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT1030</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-EANGVQ7bBDvQLJRQXHptPX</idno>
            <persName>Kenneth Johansson</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <persName>Ylva Johansson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <persName>Ylva Johansson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7FfnJ2EM25FvFFoqQq2UjU" corresp="i-EANGVQ7bBDvQLJRQXHptPX">
          <date when="2005-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-P1u4eKTwShoXa7n4QTCLbD" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2005-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4eDNKD48uga5aDsSC3rouA" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2005-11-15"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-4eDNKD48uga5aDsSC3rouA">
          <ref type="record" target="prot-200506--030">Riksdagens protokoll 2005/06:30 Tisdagen den 15 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellation 2005/06:30 om misstänkta fall av korruption inom tandvården</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-DSz93omTE7u5PtykZQku5m">
            None Misstänkta fall av korruption inom tandvården None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-47CQK8h8pxRUDDsFZMVM1G">
            den 10 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-UCgz4yUqD3zpopzgoA8xrR">
            SVT rapporterade nyligen om mutor inom tandvården, att implantattillverkare
            har erbjudit tandläkare lyxiga gratisresor i utbyte mot att man
            använder deras implantat. Riksenheten mot korruption har också
            inlett en förundersökning för att granska uppgifterna. Det här
            är nu inte första gången som misstankar framförs om mutor inom
            hälso- och sjukvården.
          </p>
          <p xml:id="i-P5pjzC2QSr5MWyAjNET1K5">
            För några veckor sedan delgavs tre chefer på läkemedelsföretaget
            Pfizer misstanke om mutbrott. 30-talet läkare och annan vårdpersonal
            har på Pfizers bekostnad fått resa till Rom vid en lansering av
            potensmedlet Viagra. De har nu kallats till polisförhör. Från
            årsskiftet gäller nya etiska regler för samarbetet mellan industri
            och läkare, men Institutet mot mutor tvivlar på att de kommer
            att kunna sätta stopp för mutorna.
          </p>
          <p xml:id="i-4Ui1eNj8DKBQeXkhyZZFc7">
            Internationellt är Sverige och våra nordiska grannländer kända
            för att vara starka demokratier som står för öppenhet och rättvisa.
            Vi kommer också högt i Transparency Internationals årliga rankning
            av hur olika länder världen över står emot korruption. Det är
            nu inte en rankning av korruptionen i verkligheten, utan den bygger
            på hur olika internationella organisationer ser på olika länder.
            Men det gör den inte mindre viktig för det. Bilden av ett öppet
            och rättvist land gör att omvärlden litar på oss. Det är en bild
            som vi ska vårda.
          </p>
          <p xml:id="i-NCE2JYXrjBPXD5SEh5iUwc">
            Institutet mot mutor (IMM) är en ideell näringslivsorganisation
            som inrättades så tidigt som 1923. Huvudmän är Stockholms Handelskammare,
            Föreningen Svensk Handel och Svenskt Näringsliv. Dessutom finns
            det ett antal stödjande medlemmar. Något liknande finns inte såvitt
            jag vet inom den offentliga sektorn, vården och omsorgen.
          </p>
          <p xml:id="i-PMzjJfEDPdAMJbhiRtWnXP">
            Riksrevisionen rekommenderade förvisso nyligen en förstärkt kontroll
            för att motverka och upptäcka mutor och otillåten påverkan i Läkemedelsförmånsnämnden.
            Det handlar dock om en enstaka utredning och rapport. Några övergripande
            och regelbundna insatser för att säkerställa en hög offentlig
            moral i hälso- och sjukvården i allmänhet och tandvården i synnerhet
            förefaller inte göras.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-UuBGw3hXtnobuAxmqTwCsu">
            Med anledning av ovanstående vill jag ställa följande frågor
            till statsrådet:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vad vill statsrådet göra för att stävja korruption inom hälso-
                och sjukvården?
              </item>
              <item>
                2. Vad vill statsrådet göra för att stärka och vidmakthålla en
                hög offentlig moral inom hälso- och sjuvården?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
