<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0142">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Integration av islam</title>
        <author>Björling, Ewa (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Integration av islam till Orback, Jens (s) - Statsråd om Integration av islam</title>
          <idno type="rdwebb">GT10142</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10142/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10142</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10142</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN</idno>
            <persName>Ewa Björling</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UEQA68w6PM78ttj4KfvgwE</idno>
            <persName>Jens Orback</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UEQA68w6PM78ttj4KfvgwE</idno>
            <persName>Jens Orback</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-GA59kTuhxnwuaPRodtZvam">
          <date when="2005-11-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-C7qq2emP56vx7CgiHibnMK" corresp="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN">
          <date when="2005-11-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-7yWVXKZWBiXYFAvD4rcFVG">
          <date when="2005-12-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Q7qLMGpdWG216g8dZotrsn" corresp="i-UEQA68w6PM78ttj4KfvgwE">
          <date when="2005-11-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Exu1ccfbvTSRpP4hVngnYB" corresp="i-UEQA68w6PM78ttj4KfvgwE">
          <date when="2005-12-09"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Exu1ccfbvTSRpP4hVngnYB">
          <ref type="record" target="prot-200506--048">Riksdagens protokoll 2005/06:48 Fredagen den 9 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">19 § Svar på interpellation 2005/06:142 om integration av islam</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-9Jgr8X2Aza1cyAK8La5ZbG">
            None Integration av islam None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-QDNoM7J79N3yz9bPeEanv9">
            den 28 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-VwXB2fyegbyTuX1UHpM82e">
            I dag finns 31,8 miljoner muslimer i Europa. Den bild vi ofta
            skapat i medierna och inom politiken är diskriminerande för muslimer.
            Det är oerhört viktigt att göra skillnad på extrem islamism som
            utövas av ett fåtal muslimer och annan islam som praktiseras generellt
            i samhället. Enligt Muslimska brödraskapet och andra islamistiska
            nätverk är bara de muslimer rättrogna vilka bekänner sig till
            den islamska fundamentalismen, som alltså skiljer sig från ”normal”
            islam.
          </p>
          <p xml:id="i-51qyp8d7oCVVFaNxZSQh3T">
            Det som skiljer den extrema islamismen från många andra religiösa
            extremer är att dess ambitioner inte enbart är begränsade till
            den muslimska världen, det är globala ambitioner. Det är inte
            Koranen som är grundproblemet. Det är snarare sociala, kulturella,
            politiska och ekonomiska faktorer tillsammans med vissa tolkningar
            av islam. De åtgärder vi i dag vidtar mot medborgare utanför EU
            kommer troligen inte att ge speciellt stor effekt för vår egen
            trygghet. Däremot kan vi konstatera att det som sker i omvärlden,
            framför allt i extremistiska muslimska miljöer, gör att vi måste
            vara mer aktiva än i dag för att motverka nyrekrytering av människor
            till dessa rörelser. Vi behöver vara mycket mer observanta på
            hur utanförskapet och missnöjet med ”normaliserad religion” som
            av extremister anses vara en vek form av islam skapar konflikter
            i vårt samhälle. Västvärlden kan vara övertygad om att terroristnätverken
            kommer att hitta fler rekryter så länge detta utanförskap existerar.
            Likt fascismens början rör sig islamismens företrädare med två
            begreppsvärldar @ en inre för de invigda och en yttre västligt
            rumsren. Men under ytan är de fanatiska islamister vilka inte
            längre vill finna sig i den islamistiska världens tillbakagång
            eller status quo. Vad som utmärker religiös islamistisk extremism
            är främst att våldet rättfärdigas med argument som åberopar ”högre
            moral” och ”gudomlig rättvisa”. Våldets utövare ser sig själva
            som utförare av Guds vilja. Kortsiktigt handlar kampen exempelvis
            om den amerikanska politiken, utplåning av Israel och ockupationen
            av arabisk mark eller västerländsk synd @ men långsiktigt är målet
            ett utlovat paradis och en unik islamistisk dominans.
          </p>
          <p xml:id="i-LoFo6Q1dVmfKMaQ8xDhazF">
            I kontrast till detta bör man också ställa sig frågan om vi i
            väst är för moderna och sekulariserade. Behöver religionens betydelse
            bli starkare i väst? Sanningen är troligen en kombination där
            alla olika inslag såsom demokrati, mänskliga rättigheter, sekularisering
            i politiken och en tillåtande attityd till religiösa värderingsgrunder
            finns med i vårt dagliga liv.
          </p>
          <p xml:id="i-MnaXn2HtJqf9DBdUX2AeLc">
            Långsiktigt krävs en mer tolerant miljö där människor tillhörande
            olika religioner tillåts leva sida vid sida på jämbördiga villkor.
            För att uppnå detta krävs ett öppet demokratiskt samhälle där
            vi vågar ifrågasätta varandras olika ståndpunkter med respekt
            för att vi är och har rätt att vara olika. Samtidigt måste detta
            kunna ske inom ramen för klara och tydliga gränser för hur vi
            uppträder mot varandra. Den flyktingpolitik som resulterat i långa
            perioder av ovisshet och väntan på tydliga beslut, utestängning
            från arbetsmarknaden och segregation har inte förbättrat situationen.
            Förutom alla andra integrationsåtgärder som så tydligt behövs,
            kräver utanförskapet att vi också måste fokusera på förbättrad
            integration mellan olika religiösa grupper i samhället.
          </p>
          <p xml:id="i-JdioZMr8g2hiQoXhuoYKXo">
            Samtidigt som islam ökar i Sverige finns det väldigt få riktiga
            moskéer och de flesta som vill utöva islam tvingas bli hänvisade
            till ”källarmoskéer”. Det har nyligen uppdagats att några av de
            källarmoskéer som finns i Sverige har en wahhabitisk inriktning,
            en extrem form av islam. Detta är en sluten verksamhet dit inte
            vanliga muslimer är välkomna. Samtidigt stöds flera av dessa moskéer
            till en del av svenska skattepengar via ABF och Folkbildningsrådet.
            Det är inte acceptabelt.
          </p>
          <p xml:id="i-PxH8LouGjRTjbiinDMsqKe">
            Mer öppen debatt behöver skapas för att bryta denna onda cirkel,
            en debatt som måste föras både från väst och från Mellanöstern,
            alla parter ska delta. Det är viktigare än någonsin att både politiker,
            opinionsbildare och integreringsvilliga muslimer öppet tar ställning
            mot extrem islamism. Större ödmjukhet behövs mellan olika kulturer,
            vi behöver båda lära från varandra. Vi behöver en mer vidsynt
            inställning till andra religioner och vi behöver bekämpa våra
            fördomar. Vi måste försvara upplysningens uppdelning mellan tro
            och vetenskap, världsligt och religiöst, samtidigt som vi ska
            kunna leva i ett samhälle som består av alla dessa delar. Därför
            krävs ett ökat ifrågasättande avseende tolkningen av olika religioner
            som har funnits i flera tusen år, hur vi anpassar religionen till
            individen och mänskliga rättigheter och det liv vi lever i dag.
          </p>
          <p xml:id="i-8tdpxYqSSb3b5dXXonQyJv">
            Mina frågor till statsrådet Jens Orback är följande:
            <list rend="unordered">
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Vad gör statsrådet för att motverka
                att islamistiska extrema krafter får fotfäste i Sverige?
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Vilka insatser har statsrådet
                för avsikt att vidta för en ökad integration mellan olika religiösa
                grupper i Sverige och Europa?
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Vad gör statsrådet för att moderata
                muslimer ska kunna utöva sin religiösa tro i öppna moskéer?
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Vilken är statsrådets inställning
                till att svenska skattebetalares pengar används till bidrag för
                utövande av islamism?
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Vilka åtgärder avser statsrådet
                att vidta för att öka dialogen mellan olika religiösa företrädare
                för kristna, judar och moderata muslimer?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
