<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0204">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Regeringens hantering av Vänsterpartiets utgiftskrav</title>
        <author>Tiefensee, Roger (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Regeringens hantering av Vänsterpartiets utgiftskrav till Nuder, Pär (s) - Finansminister om Regeringens hantering av Vänsterpartiets utgiftskrav</title>
          <idno type="rdwebb">GT10204</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10204/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10204</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10204</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-LHnM4Er87J2DaH7xRg62zz</idno>
            <persName>Roger Tiefensee</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ</idno>
            <persName>Pär Nuder</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ</idno>
            <persName>Pär Nuder</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-87GhsAGb2vXy1TVcRmcwSV" corresp="i-LHnM4Er87J2DaH7xRg62zz">
          <date when="2006-01-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JDbiUoLkEvDduCE1tqiDnv" corresp="i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ">
          <date when="2006-01-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3xJ8DuKXhm7ryXwGfn9N3V" corresp="i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ">
          <date when="2006-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-3xJ8DuKXhm7ryXwGfn9N3V">
          <ref type="record" target="prot-200506--063">Riksdagens protokoll 2005/06:63 Fredagen den 27 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">10 § Svar på interpellation 2005/06:204 om regeringens hantering av Vänsterpartiets utgiftskrav</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4FMEhSvSN13rTEDATYuPza">
            None Regeringens hantering av Vänsterpartiets utgiftskrav None
            None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-43wKDApkY22yEtCsqySq98">
            den 18 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DWXF1UPEM57ZZ6NdTywzVL">
            Regeringen är beroende av stöd från Vänsterpartiet och Miljöpartiet
            för att lotsa sin ekonomiska politik genom riksdagen. Själva får
            Socialdemokraterna inte majoritet för sina beslut.
          </p>
          <p xml:id="i-XMiPS8cxA6viwBfxwHsp8F">
            Detta får som i alla demokratier där inget parti har egen majoritet
            till följd att kompromisser måste göras för att kunna träffa uppgörelser.
            Att Socialdemokraterna är beroende av stöd från andra visade sig
            tydligt efter valet 2002 då Miljöpartiet fick igenom sitt kostsamma
            friårsförsök. Det har också visat sig i försvars- och säkerhetspolitiken
            där Vänsterpartiet fått inflytande när det historiskt varit så
            att Vänsterpartiet och kommunister hållits utanför detta politikområde.
            Statsministern har anfört detta område som en anledning att inte
            släppa in Vänsterpartiet i regeringssamverkan. Nu har det dock
            skett. Sammantaget visar detta på ett fördjupat samarbete mellan
            Socialdemokraterna, Vänsterpartiet och Miljöpartiet.
          </p>
          <p xml:id="i-Vc2H9Gvz1XanNP78yKvBpD">
            Det finns således en betydande risk att det som stödpartierna
            kräver också blir genomfört innan valet i höst och om vänsterblocket
            i svensk politik får majoritet efter valet 2006. Den nyligen genomförda
            partikongressen för Vänsterpartiet var en lång kravlista med kostsamma
            utgifter. Det handlade bland annat om ökade studiestöd, tandvård,
            återställt prisbasbelopp för tilläggspensionärer och kortare arbetstid.
            Riksdagens utredningstjänst har på Centerpartiets begäran räknat
            ut kostnaden för vänsterkongressen. Notan för denna skulle hamna
            på mellan 86 och 136 miljarder kronor. Då har ändå inte alla löften
            räknats med då flera förslag ej kunnat kostnadsberäknas. Ovanpå
            detta finns sedan kostnader för beteendeförändringar till följd
            av förslagen. Till detta ska sedan läggas en inriktning på politiken
            som är allmänt företagar- och tillväxtfientlig. Summan av detta
            är en politik som inte leder till nya jobb utan tvärtom försvårar
            möjligheterna för Sverige att klara den internationella konkurrensen.
            Något som naturligtvis vore mycket olyckligt i en tid då över
            en miljon människor av olika anledningar inte går till jobbet
            en vanlig dag. Behovet av nya riktiga jobb är stort och därför
            måste Sverige som land få bättre företagsvillkor så att företagen
            kan växa och anställa.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-WQb68QWw9hKAPXGvrRUKAm">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga finansminister Pär
            Nuder följande:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Hur avser finansministern, i det kommande budgetarbetet, att
                hantera de krav som Vänsterpartiets kongress beslutade om?
              </item>
              <item>
                2. Vilka av de utgiftslöften som Vänsterpartiets kongress antog
                är finansministern beredd att genomföra?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
