<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0232">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Byggande av studentbostäder</title>
        <author>Darvik, Axel (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Byggande av studentbostäder till Sahlin, Mona (s) - Samhällsbyggnadsminister om Byggande av studentbostäder</title>
          <idno type="rdwebb">GT10232</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10232/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10232</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10232</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-HYPXDg3UHMpdyrSgBez4mQ</idno>
            <persName>Axel Darvik</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>Mona Sahlin</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>Mona Sahlin</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-5TGigq1fWtyNuyyAPD7kqR" corresp="i-HYPXDg3UHMpdyrSgBez4mQ">
          <date when="2006-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-EAYu2SjJLDYKKcn7G5CoZG" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2006-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5RBfqhaj4RSLJsvTXMz4yB" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2006-02-17"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-5RBfqhaj4RSLJsvTXMz4yB">
          <ref type="record" target="prot-200506--075">Riksdagens protokoll 2005/06:75 Fredagen den 17 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">4 § Svar på interpellation 2005/06:232 om byggande av studentbostäder</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-FrcKBfWJ9pWfNCUaYLvuQ5">
            None Byggande av studentbostäder None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-SCTrK1zREHCaDe1o2oqUyv">
            den 1 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-W6uAkvUx5giHc8JHQQ6pSh">
            Den rådande bostadsmarknaden för studenter är kärv. Det kan ta
            månader innan en student får en bostad och en del studenter får
            tacka nej till sina studieplatser eftersom de inte lyckats skaffa
            sig en bostad. Det är på tiden att det görs något åt saken.
          </p>
          <p xml:id="i-W9KcwnBu1F1FYaaLshY6bY">
            Bostadsproblemet är särskilt stort i Sveriges storstäder: Stockholm,
            Uppsala, Göteborg och Malmö etcetera där bostadssituationen beskrivs
            som akut. Folkpartiet anser att Sverige inte har råd att förlora
            fler forskare, studenter och arbetskraft på grund av avsaknad
            av bostäder. Med färre bostäder minskar även tillväxten och för
            Sveriges del innebär det att även kunskapen minskar.
          </p>
          <p xml:id="i-Vscqe6jo7okZ6m2GN92xYS">
            2002 års bostadsminister Lars-Erik Lövdén skriver i sin artikel
            från den 24 augusti 2002: ”Med en sänkt byggmoms kan vi bygga
            20 000 nya studentbostäder under den närmaste fyraårsperioden.”
            (Gefle Dagblad). År 2006 står vi med facit i hand och vad har
            hänt med de 20 000 nya studentbostäderna som Socialdemokraterna
            lovade Sveriges studenter? År 2005 visar siffran på att det endast
            har byggts 4 030 + 2 056 + 2 751 = 8 837 nya studentbostäder.
            Prognosen för hela fyraårsperioden är knappt 12 000. Hur man än
            räknar säger det sig självt att siffran är långt ifrån de 20 000
            bostäder som studenterna blivit lovade.
          </p>
          <p xml:id="i-4tKC6DW5ebRHo728NiPTdE">
            De åtgärder som Socialdemokraterna tog fram 2002, direkta subventioner
            och bidrag för momskostnader, har visat sig vara ett misslyckande.
            Och att ”bygga bort bostadsbristen” som Lars-Erik Lövdén lovade
            har i stället blivit ett luftslott på väg mot kollaps.
          </p>
          <p xml:id="i-TezkxJo1AjwQGHFmk96sPA">
            Genom att ta in utländska byggaktörer och slopa handelshindren
            för byggmaterial kan vi öka konkurrensen på bostadsmarknaden.
            Karteller måste kriminaliseras och den senaste tidens skandaler
            visar behovet av att Konkurrensverket utövar en strängare granskning.
          </p>
          <p xml:id="i-FBZCgtzgS46zTWXGmEWsxv">
            Tack vare att vi vill slopa fribeloppsgränsen för studenter och
            höja studiemedlet med 400 kr kan vi öka studenternas betalningsförmåga.
            Subventioner stärker i första hand hyresvärdarnas positioner medan
            stöd till studenterna stärker hyresgästerna. Reglerna för byggande
            av studentbostäder måste förenklas och det är också nödvändigt
            att se över vissa krav. Till exempel borde tillgänglighetskraven
            avskaffas för studentlägenheter och i stället borde det krävas
            att några procent av lägenheterna vid byggnation görs fullt handikappanpassade.
            På detta sätt kan vi få en sundare bostadsmarknad.
          </p>
          <p xml:id="i-CxufczoM4m3CkwDVn8pRB2">
            Min fråga till samhällsbyggnadsminister Mona Salin är om hon
            kommer att be studenterna om ursäkt för det svikna löftet och
            vilka åtgärder hon är beredd att vidta för att vi ska få en mer
            sund bostadsmarknad där studenternas intressen främjas.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
