<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0118">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Regeringens ansvar för Gotlandstrafiken</title>
        <author>Andrén, Gunnar (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Regeringens ansvar för Gotlandstrafiken till Messing, Ulrica (s) - Statsråd om Regeringens ansvar för Gotlandstrafiken</title>
          <idno type="rdwebb">GT10118</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10118/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10118</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10118</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-XcAqMe3ntVBboWUxqACfz</idno>
            <persName>Gunnar Andrén</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-HkQptpj51AHd8ZQ92ELXwE" corresp="i-XcAqMe3ntVBboWUxqACfz">
          <date when="2005-11-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-DuETerU8E5Yn8WTZBeEJq7">
          <date when="2005-11-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Htcy2kkDin8kUY2Q4i4uqe" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2005-11-21"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Qqwrjrj7E7Wg2LbnXLuQKT">
            None Regeringens ansvar för Gotlandstrafiken None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-P2M5jQ9RYKB6Ms95GGUrMj">
            den 18 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-2nVQvLMdkrpKuRP4FNy8YW">
            Många är de socialdemokratiska statsråd som under de senaste
            åren vid mer eller mindre hastiga besök på Gotland utlovat nya
            arbetstillfällen, projekt, andra satsningar och specialinsatser
            till öns fromma.
          </p>
          <p xml:id="i-HG4HhANGd1Uqw6UDQB4DUj">
            Någon strategi @ utöver tillfällighetsprincipen @ i denna regionalpolitik
            är visserligen svår att finna men möjligen begriplig mot bakgrund
            av Gotlands ostridigt annorlunda geografiska läge jämfört med
            hela övriga Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-Wdcyt41rpjV7gN8W29ED4C">
            Senast har Gotland, mot bakgrund av det försvarspolitiska beslutet
            2004 och avvecklingen av garnisonen i Visby, fått ett antal nya
            statliga arbetsplatser. Visserligen är det nästan inga nya arbetstillfällen
            utan omlokalisering av ett antal myndighetsjobb samt ett antal
            tjänster inom Svenska Spel AB, men ostridigt en form av kompensation
            för andra bortfallande statliga jobb.
          </p>
          <p xml:id="i-LLqhkjZM7eei9rFos428sa">
            Angelägna företagsekonomiskt inriktade stimulanser @ inte bidrag
            men väl goda skattevillkor @ som skulle möjliggöra för företagsamheten
            att expandera på Gotland lyser dock med sin frånvaro.
          </p>
          <p xml:id="i-JaELAQ54M8ApkKoBh519RX">
            Det är desto mer beklagligt eftersom turismen inklusive konferensverksamhet,
            jordbruksnäringen och en rad branscher och företag som bygger
            på högkvalificerad teknikkunskap, har goda framtidsutsikter på
            Gotland @ och på rent marknadsekonomiska grunder beslutat att
            ha Gotland, i synnerhet Visby, som lokalisering för produktions‑-,
            planerings‑, logistik‑ och utvecklingsåtgärder.
          </p>
          <p xml:id="i-QLuERhaes8Sh5zs55qme7z">
            Genom att ön av naturliga skäl är ett väl avgränsat område skulle
            en regionalpolitik med väl riktade satsningar, både av bransch‑,
            företags‑, utbildnings‑, skatte‑ och arbetsmarknadsmässig karaktär,
            i syfte att stimulera byggandet av nya företag som kan skapa efterfrågade
            nya jobb, kunna utgöra grunden för näringslivets expansion.
          </p>
          <p xml:id="i-PBzV3jtPfHxt5CEZ63BLJJ">
            Gotland präglas ju dessbättre av betydande initiativkraft och
            utvecklingspotential, inte av passivitet och resignation. Inte
            minst det jämfört med många andra kommuner intensiva bostadsbyggandet
            vittnar om utvecklingskraft och framtidstro på Gotland.
          </p>
          <p xml:id="i-GQSktf7hz1bAw3QkKrkBdt">
            Det finns alltså många alternativ till den nuvarande socialdemokratiska
            administrationens initiativlöshet vad gäller att förmå företag
            och företagare att satsa på att utveckla sina idéer på just Gotland.
          </p>
          <p xml:id="i-EFeSBLBiyVqhLT34qG7kws">
            Men ingen företagare, företags- eller näringspolitik kan lyckas
            om inte den grundläggande förutsättningen för lokalisering föreligger,
            nämligen säkra och konkurrenskraftiga, i grunden bra, kommunikationer
            för de boende till och från Gotland.
          </p>
          <p xml:id="i-VCAnL2uvJ29BXGa5RaA9Gf">
            Av allra största vikt är kommunikationerna till och från Stockholmsregionen,
            med båt och flyg, för passagerare och gods.
          </p>
          <p xml:id="i-8nK4XVwBa5XbzYa8LwLvyJ">
            Mot den bakgrunden är de signaler från regeringsstyrda Rikstrafiken
            @ eller kanske än mer bristen på sådana signaler @ om ambitionerna
            att upprätthålla den goda kvaliteten i Gotlandstrafiken som förevarit
            under senare år mycket illavarslande.
          </p>
          <p xml:id="i-38r43xpmvPRLMibV7foMj6">
            Nya avtal kommer att ingås som bestämmer både vilka trafikvillkoren
            blir och vem som ska utföra trafiken inom de förhandlade ramarna.
            Just nu råder stor osäkerhet, till men för inte bara nuvarande
            Gotlandsföretag och invånare utan än mer för dem som eventuellt
            överväger att etablera sig på ön.
          </p>
          <p xml:id="i-66c7C11kGQjb52YQFuSH1R">
            Kommunikationerna till och från Gotland må vara intressanta för
            många turister. Men de är av essentiell betydelse för de bofasta
            gotlänningarna och för de företag som nu finns där och som kan
            tänka sig att etablera sig på denna vackra Östersjöö.
          </p>
          <p xml:id="i-68Bo2baLvvTrNHrZXPHKwG">
            Klarhet om trafikvillkoren måste, enligt min mening, snarast
            skapas och gälla för lång tid framöver. Det är en trygghetsfråga
            som är avgörande för företagande och bosatta. Utan långsiktigt
            goda villkor kommer den grund som är nödvändig för all långsiktig
            verksamhet att undermineras.
          </p>
          <p xml:id="i-EPFDByJAFbutK6oy7cyamF">
            Det finns ingen utom regeringen, vare sig Rikstrafiken eller
            något enskilt trafikföretag, ej heller Gotlands kommun eller länsstyrelsen,
            som kan ge svar på vilka villkor som ska gälla. Svaren på de frågor
            som nu ställs kan @ inför en konkret förhandling om olika trafikoperatörers
            ansvar, villkor och möjligheter @ bara regeringen ge svar på.
          </p>
          <p xml:id="i-93nNu6sT2w5hgcVKDLEcQP">
            Mot denna bakgrund önskar jag att till statsrådet Ulrica Messing
            få framställa denna interpellation:
          </p>
          <p xml:id="i-5ViGxYDsJ6ee1TCwLMUSZu">
            Vilka är statsrådets ambitioner och åtaganden när det gäller
            kommunikationerna till och från Gotland?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
