<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0295">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Analys av lagstiftningen ur ett könsmaktsperspektiv</title>
        <author>Einarsson, Mats (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Analys av lagstiftningen ur ett könsmaktsperspektiv till Orback, Jens (s) - Statsråd om Analys av lagstiftningen ur ett könsmaktsperspektiv</title>
          <idno type="rdwebb">GT10295</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10295/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10295</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10295</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-44hG22iaE6LAaX8WoMPPk3</idno>
            <persName>Mats Einarsson</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UEQA68w6PM78ttj4KfvgwE</idno>
            <persName>Jens Orback</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UEQA68w6PM78ttj4KfvgwE</idno>
            <persName>Jens Orback</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-JG8wiTAZiWQjRKuEb1uQGv" corresp="i-44hG22iaE6LAaX8WoMPPk3">
          <date when="2006-03-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XKgQFUtMCShTwLZpFnBSUw" corresp="i-UEQA68w6PM78ttj4KfvgwE">
          <date when="2006-03-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KyDY8JAzxctMgv1NmSgwKo" corresp="i-UEQA68w6PM78ttj4KfvgwE">
          <date when="2006-03-20"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-KyDY8JAzxctMgv1NmSgwKo">
          <ref type="record" target="prot-200506--090">Riksdagens protokoll 2005/06:90 Måndagen den 20 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">10 § Svar på interpellation 2005/06:295 om analys av lagstiftningen ur ett könsmaktsperspektiv</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-2Koz3gVXFH3QP8nDae1i7g">
            None Analys av lagstiftningen ur ett könsmaktsperspektiv None
            None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-4e29ZAkjMvDVXkp5vhW291">
            den 8 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-2F3b73zsiZpEk6oRbREnXZ">
            Fredagen den 3 mars 2006 lanserades Umeåuppropet som vill få
            stopp på kvinnors vardagsrädsla. Det kräver kvinnors rätt till
            kroppslig integritet och makt över sina liv. Uppropet aktualiserar
            en vidare diskussion om hur vår lagstiftning förhåller sig till
            och motverkar, samverkar med eller stärker könsmaktsordningen
            i samhället.
          </p>
          <p xml:id="i-RkZ2RPAHjpXDYDWaC1PXfr">
            Hur vår konstitution @ i första hand regeringsformen @ betraktar
            den ojämlika relationen mellan kvinnor och män i vårt samhälle
            är i detta sammanhang av stor betydelse. Grundlagarna bestämmer
            i stor utsträckning hur förändringar vad gäller politiska krav
            och politiska maktförhållanden kan komma till uttryck, och på
            så sätt påverkar de vilka reformer som genomförs och vilka beslut
            som fattas. Genom uttalat stöd eller genom att undvika att ingripa
            kan författningen upprätthålla och legitimera den ordning i vilken
            mäns makt över kvinnor tar sig uttryck i misshandel och övergrepp.
            Men den kan också utmana ordningen genom att aktivt ingripa mot
            våldet och göra det till en offentlig, politisk angelägenhet.
          </p>
          <p xml:id="i-U2NGiqkJPweZK6JjdH8Fn1">
            Vid ett första påseende kan våra grundlagar förefalla könsneutrala,
            bortsett från värnplikten och att medborgaren enbart omtalas som
            "han". Män och kvinnor har formellt samma demokratiska fri- och
            rättigheter; medlet för att uppnå målet lika rättigheter är alltså
            formell likabehandling. I konstitutionen råder således jämlikhet
            @ också för den ojämlike. Men genom att enbart tala om könsneutrala
            medborgare döljs att "han" består av både kvinnor och män och
            därmed döljs även maktrelationen mellan könen. Det är ingen överdrift
            att säga att både form och innehåll är dikterade av män. Män har
            varit i överväldigande majoritet bland dem som format våra grundlagar
            och ingenstans synliggörs, och än mindre ifrågasätts, den patriarkala
            struktur som gör män som grupp överordnade kvinnor som grupp.
          </p>
          <p xml:id="i-9pcuGcpUY9vsa9Y58fE6wb">
            Det finns mycket som tyder på att om lagen ignorerar den reellt
            existerande ojämlikheten mellan kvinnor och män så kan lagens
            formella jämlikhet bli ett hinder för en förståelse av och därmed
            kamp för ett samhälle som inte är präglat av mannen som norm och
            kvinnan som undantag. Det handlar om att se att det finns ett
            kvinnoförtryck och inse att vi har ett ansvar att försöka göra
            något åt det.
          </p>
          <p xml:id="i-8413YcW1xb1CadnUd8vKn6">
            Hösten 2002 inlämnade Vänsterpartiet en motion i vilken föreslogs
            en utredning som kritiskt granskar och analyserar vår författning
            ur ett könsmaktsperspektiv. Motionen behandlades i Konstitutionsutskottets
            betänkande 2003/04:KU9, där utskottet bland annat uttalade med
            hänsyftning på den aviserade samlade översynen av regeringsformen
            att "[u]tskottet utgår också från att en analys av den framtida
            maktfördelningen sker utifrån ett könsperspektiv". När direktiven
            till Författningsutredningen antogs av regeringen den 1 juli saknades
            dock varje antydan om att könsmaktsperspektivet skulle kunna vara
            en viktig utgångspunkt i en översyn av regeringsformen. I en förnyad
            motion hösten 2005 föreslogs tilläggsdirektiv med motsvarande
            innebörd. KU behandlade motionen i betänkande 2004/05:KU23. Motionen
            avstyrktes eftersom man även nu utgick från att en analys ur ett
            könsperspektiv skulle komma att göras.
          </p>
          <p xml:id="i-NF7XBQYBUbuJb25fCdu7YH">
            I Grundlagsutredningen har undertecknad lyft fram frågan och
            fått gehör för att en analys av den framtida maktfördelningen
            utifrån ett könsperspektiv ska göras.
          </p>
          <p xml:id="i-4mYMYizwEzgweL72kqqTYM">
            Erfarenheterna från andra områden visar betydelsen av att analysera
            kön som maktfaktor. I till exempel utredningarna om Kvinnofrid
            och Könshandel anlades ett könsmaktsperspektiv på problemen. Det
            var hur kvinnor som grupp upplevde sin verklighet som utgjorde
            utgångspunkten i utredningarna, och de förslag som presenterades
            och antogs av riksdagen förde den ojämlika maktrelationen mellan
            kvinnor och män in på ett nytt sätt i det individbaserade rättssystemet.
            Feminismen tar sin utgångspunkt i en vision om en framtida, ännu
            inte existerande, jämlikhet. Tar man detta mål om lika rättigheter
            på allvar måste de mest grundläggande utgångspunkterna för vår
            förståelse av våra lagar omprövas. Vänsterpartiet menar att lagstiftning
            på de flesta samhällsområden kan och bör utformas så att den ingriper
            mot de patriarkala strukturerna. Det handlar om vad våra lagar
            är, hur de legitimeras och vad de har för funktion och relation
            till de kvinnor och män som de berör.
          </p>
          <p xml:id="i-8o9QTNTBDsb8oeuAwWYaCp">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Jens Orback:
          </p>
          <p xml:id="i-KwFookwQMozSCkxPex6ksY">
            Kommer statsrådet att ta initiativ till ytterligare analyser
            av lagstiftningen ur ett könsmaktsperspektiv?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
