<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0461">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Våld mot äldre - ett dolt problem</title>
        <author>Pehrson, Johan (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Våld mot äldre - ett dolt problem till Bodström, Thomas (s) - Justitieminister om Våld mot äldre - ett dolt problem</title>
          <idno type="rdwebb">GT10461</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10461/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10461</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10461</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT</idno>
            <persName>Johan Pehrson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-BSXKcpuq4ZKatquhjjprV1" corresp="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <date when="2006-05-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Estd5EmVs52r4wfK9C9MyG">
          <date when="2006-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5BFQB2SAeLmJKUZWssZ6GD" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2006-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-M8yYiwB1tPd3GJpFK2QqeN">
          <date when="2006-06-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-L2ZAjv4B7rZY94ca9NW2fH" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2006-06-07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-L2ZAjv4B7rZY94ca9NW2fH">
          <ref type="record" target="prot-200506--136">Riksdagens protokoll 2005/06:136 Onsdagen den 7 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">28 § Svar på interpellation 2005/06:461 om våld mot äldre - ett dolt problem</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-A123yZzvpNZLNey3hwZd7s">
            None Våld mot äldre@-@ett dolt problem None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-SBrRCK4F83u7pD6iLDimhe">
            den 22 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-FpeMHKtj77NDYxmXtDzcez">
            Äldre människor är betydligt mer oroliga än yngre för att bli
            överfallna, rånade eller ofredade trots att yngre är mer utsatta
            för sådana övergrepp. Över hälften av de äldre kvinnorna i våra
            tre storstadsområden Stockholm, Göteborg och Malmö har uppgett
            för SCB att de är rädda för att utsättas för våld och avstår därmed
            från att lämna bostaden och gå ut på kvällen. Att äldre i så stor
            utsträckning upplever en stor rädsla är givetvis ett allvarligt
            problem.
          </p>
          <p xml:id="i-Pw6tiuqCgGGVmZD4i51z7L">
            Enligt SCB var det mindre 2 % av äldre som utsatts för våld,
            hot om våld, stöld eller skadegörelse (Offer för våld och egendomsbrott
            1978-2002). Men bilden av äldres utsatthet är inte så entydig
            som statistiken visar. I Umeå kommun gjordes år 2000 en omfångsundersökning
            som visade att 16 % av de äldre kvinnorna mellan 65 och 80 år
            och 13 % av männen i samma åldersgrupp utsatts för någon form
            av våld eller övergrepp vid något tillfälle efter det att de fyllt
            65 år. Utsatthet i sådan omfattning brukar i Sverige betraktas
            som ett folkhälsoproblem. Försummelse var vanligast, därefter
            hot och trakasserier, fysiskt våld och sexuella trakasserier.
            Våld och övergrepp förekommer också i vården. Här kan förövaren
            antingen vara en vårdgivare eller en vårdtagare.
          </p>
          <p xml:id="i-BRjacJqQ9516Cm6p3R6Vsp">
            År 1991 tog riksdagen ett beslut där äldres frihet och likvärdighet
            betonades. Kvinnofridspropositionen skriver dock att äldre och
            funktionshindrade kvinnor är tysta grupper som inte får sina behov
            tillfredsställda.
          </p>
          <p xml:id="i-Fc8jGYcvUvDJfLMsHraH47">
            Lex Sara som infördes år 2000 innebär att alla som arbetar inom
            omsorgen för äldre och funktionshindrade ska anmäla allvarliga
            missförhållanden i vården och omsorgen. Det visar sig dock att
            en del inte vågar anmäla på grund av rädsla för repressalier.
          </p>
          <p xml:id="i-RYd2eLMgGNhQu4j3x1F8PF">
            År 2003 lämnade det Nationella rådet för kvinnofrid rekommendationer
            till regeringen om vad som behöver göras för att öka tryggheten
            för kvinnor i Sverige. Bland råden fanns utöver dem som är giltiga
            för samtliga våldsutsatta grupper flera som avsåg äldre kvinnor
            och män. Det handlar bland annat om att personal inom vård och
            omsorg, vid misstanke om våld mot en äldre person, ska ställa
            den direkta frågan om hon eller han har utsatts för våld eller
            övergrepp, och göra det i enrum, vidare att en instans bör inrättas,
            anpassad efter äldres krav, att vända sig till om man behöver
            hjälp och råd. Dessa förslag har inte infriats.
          </p>
          <p xml:id="i-RqhJDSKg91vQNwUG3xcxeD">
            Världshälsoorganisationen (WHO) ser våld och övergrepp som en
            prioriterad fråga. Det är därför WHO ställt sig bakom International
            Network for Prevention of Elder Abuse idé att utnämna den 15 juni
            2006 till World Elder Abuse Awareness Day. Då kommer länder i
            samtliga världsdelar att uppmärksamma problemet med våld och övergrepp
            mot äldre som enligt expertis är ett folkhälsoproblem men ett
            dolt och försummat sådant.
          </p>
          <p xml:id="i-Qk4DJ2j2TqqaU1GkEtr6AX">
            Åtgärder för att säkra äldres upplevda och faktiska trygghet
            måste genomdrivas. Med anledning av detta vill jag fråga justitieministern:
          </p>
          <p xml:id="i-UnBcv4wewDAwAK5eK9wknB">
            Vilka konkreta åtgärder avser statsrådet att vidta för att äldre
            inte ska behöva känna rädsla och fara illa vare sig det gäller
            våld, stöld eller skadegörelse, våld och övergrepp i nära relationer
            eller inom vården?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
