<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0184">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Patientens rätt till kontinuitet och samordning</title>
        <author>Ullenhag, Erik (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Patientens rätt till kontinuitet och samordning till Johansson, Ylva (s) - Statsråd om Patientens rätt till kontinuitet och samordning</title>
          <idno type="rdwebb">GT10184</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10184/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10184</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10184</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-QKE6ihmLRJvwhV4neD6h7b</idno>
            <persName>Erik Ullenhag</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <persName>Ylva Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <persName>Ylva Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-NNcNyufkcCiBGJt8Vr2QJL" corresp="i-QKE6ihmLRJvwhV4neD6h7b">
          <date when="2006-01-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-AWjaTuk1Z5MdYJoYNKKXKr">
          <date when="2006-01-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-EkU1WxbMsQZPWgc8bxMmB4">
          <date when="2006-01-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-EGwTfFhPi3d1nZutifNNdC" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2006-01-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VpMBtyTJxMJPJXWXX4DCgA" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2006-01-31"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-VpMBtyTJxMJPJXWXX4DCgA">
          <ref type="record" target="prot-200506--064">Riksdagens protokoll 2005/06:64 Tisdagen den 31 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellation 2005/06:184 om patientens rätt till kontinuitet och samordning</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SBFcy5xhzoNoZQJrjmvpgJ">
            None Patientens rätt till kontinuitet och samordning None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-JYjZyD4AcUosz4TSKB6Yyc">
            den 4 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-SdaDdFqB947cS14jcbEm43">
            Alla patienter behöver en egen "lots" i sjukvårdssystemet. Kontinuitet
            i kontakterna med vårdpersonalen är särskilt viktigt för kroniskt
            sjuka patienter och äldre med många vårdbehov.
          </p>
          <p xml:id="i-DvVMDh4do7GrXumru7ryxX">
            Det är ett mycket starkt skäl till att det behövs ett pålitligt
            och stabilt nationellt husläkarsystem.
          </p>
          <p xml:id="i-EWcSrWwNqyaiXQNgTtwYMj">
            Jag vill här särskilt ta upp cancerpatientens behov av samordning
            och kontinuitet. Cancervården bedrivs av många olika aktörer och
            patienten möter en mängd olika vårdgivare @ hon eller han får
            ofta vård på fler nivåer i sjukvården samtidigt, och behandling
            vid olika kliniker när tillståndet kräver detta. Provtagningar
            och undersökningar för diagnostik ingår också i denna komplicerade
            vårdkedja. Cancervård måste bedrivas med en helhetssyn på patienten,
            men i dag saknar patienten ofta någon som tar ett tydligt och
            samlat ansvar för att hålla ihop vård och information. Olika patienter
            får dessutom olika omhändertagande. Cancerpatienter som ingår
            i forskningsprojekt, ofta finansierade av företag, har en klart
            högre nivå i omhändertagandet än övriga patienter, en forskningssjuksköterska
            tar ett helhetsansvar för patienten på ett exemplariskt sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-G9XBagfFqcZAgby9Ltkh2q">
            Patienter som behandlas för cancer måste enligt Folkpartiets
            uppfattning alltid kunna garanteras en samordningsansvarig person
            som är direkt engagerad i vård och behandling, och som kan se
            till att hela "flätan" av olika behov tillgodoses för patienten
            i vårdprocessen.
          </p>
          <p xml:id="i-Gks3LWQWgohJHSrSSN6seE">
            Vilken yrkeskategori som ska ansvara för samordningen kan variera
            från fall till fall. En kurator med kompetens också för de anhörigas
            sociala behov kan vara särskilt lämplig som ansvarig. För bröstcancerpatienter
            kan en så kallad bröstssjuksköterska vara ansvarig för eftervården
            medan stomiopererade kan ha en stomiterapeut som samordnare.
          </p>
          <p xml:id="i-DJQ7G2fiF4xPPTEBHY8xrv">
            I hälso- och sjukvårdslagens 27 § stadgas att om det behövs med
            hänsyn till patientsäkerheten, ska för patienten utses en patientansvarig
            legitimerad läkare. Socialstyrelsen har år 2000 föreslagit att
            paragrafen ska avskaffas och ersättas av ett krav på att "tillgodose
            patientens behov av kontinuitet och säkerhet i vården samt att
            olika insatser för patienten samordnas på ett ändamålsenligt sätt".
            Detta förslag och frågan om patientansvarig läkare (PAL) och ett
            förtydligande av vad som menas med patientansvar har dessvärre
            inte ägnats något politiskt intresse från regeringen på många
            år. Socialstyrelsens förslag remitterades sommaren 2000 till sex
            olika instanser, bland andra Kommun- och Landstingsförbunden,
            Vårdförbundet, Läkarförbundet och Handikapporganisationernas samarbetsorganisation
            (HSO). Men sedan har inget hänt, och enligt uppgift från Socialdepartementet
            så har alla remissvar och hela ärendet som sådant förkommit.
          </p>
          <p xml:id="i-Syy1U4J17tkTM1JcVvw3KA">
            Med hänvisning till ovanstående vill jag till statsrådet Ylva
            Johansson ställa följande fråga:
          </p>
          <p xml:id="i-9ruUZ3A7ETy6YmyvSAFKMD">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att tillgodose
            patientens rätt till kontinuitet och samordning i enlighet med
            det fem år gamla förslaget från Socialstyrelsen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
