<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0082">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Rätt till heltid efter tolv månaders anställning</title>
        <author>Backman, Hans (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Rätt till heltid efter tolv månaders anställning till Karlsson, Hans (s) - Statsråd om Rätt till heltid efter tolv månaders anställning</title>
          <idno type="rdwebb">GT1082</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1082/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1082</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT1082</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-A1WkfiAbmndDMThhAvrWEm</idno>
            <persName>Hans Backman</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ</idno>
            <persName>Hans Karlsson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-2BK31LViPobgaBEvVbMR8A" corresp="i-A1WkfiAbmndDMThhAvrWEm">
          <date when="2005-11-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-ShweQG8jNjoi7iAb127B52" corresp="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ">
          <date when="2005-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3TTCXMhFy32qch3drCjGEh" corresp="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ">
          <date when="2005-11-22"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-3TTCXMhFy32qch3drCjGEh">
          <ref type="record" target="prot-200506--035">Riksdagens protokoll 2005/06:35 Tisdagen den 22 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">13 § Svar på interpellation 2005/06:82 om rätt till heltid efter tolv månaders anställning</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-DGDtqLpYNDsUS3fYZv27mx">
            None Rätt till heltid efter tolv månaders anställning None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-SxizRhfckWb5Rthi9WK9Zn">
            den 1 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-EZTuR7mHX34dHQ8c9qN1Rb">
            I ett nytt utredningsförslag föreslås att alla de som jobbar
            deltid i dag ska ha rätt till heltid efter tolv månaders anställning.
            Ett antal arbetsgivarorganisationer, med Svenskt Näringsliv i
            spetsen, hävdar att om detta förslag genomdrivs så kommer det
            att slå hårt mot det svenska näringslivet i allmänhet och tjänste-
            och servicebranschen i synnerhet. Om förslaget blir verklighet
            blir det i praktiken omöjligt för företagare att anställa personal
            på deltid. Det kommer i sin tur att påverka företagens konkurrerensförutsättningar
            negativt, med minskad lönsamhet som följd och ett flertal företag
            riskerar därmed att gå omkull.
          </p>
          <p xml:id="i-V38d2VaQEiY6SXPqm2T3Gp">
            Enligt Svenskt Näringsliv riskerar 8 600 personer i Gävleborgs
            län att bli heltidsarbetslösa om lagförslaget genomdrivs. En rapport
            från Handelns Utredningsinstitut (HUI) bekräftar denna bild. Enligt
            Bo Cederlöf på Svensk Handel riskerar 100 000 arbetstillfällen
            att försvinna från branschen.
          </p>
          <p xml:id="i-SEv1QKBKcU3jrGzf9R6ue8">
            Nori Camuz, ägare till Ica Supermarket i Gävle, som i dag har
            13 anställda, de flesta på deltid, bedömer att han kommer tvingas
            att säga upp fyra personer om förslaget genomdrivs.
          </p>
          <p xml:id="i-5p3vtdHyB4nLZ2mFfoWTSj">
            Faktum är att det inom just handeln finns ett stort behov av
            deltidsanställda. Arbetsbelastningen inom denna bransch är nämligen
            väldigt ojämn och därför försöker man att anpassa bemanningen
            efter kundströmmarna. Om förslaget genomförs har butikerna två
            valmöjligheter.
          </p>
          <p xml:id="i-JsoygdBR4ufzMbqbphPbCL">
            Antingen bibehåller man samma lönekostnad utslagen på färre anställda,
            vilket kommer att ge sämre service med lägre servicenivå, exempelvis
            längre kassaköer under säljtopparna som följd. Eller så ökar man
            antalet heltidsanställda. Butiken får därmed högre lönekostnad,
            vilket leder till sämre konkurrensförmåga och i slutänden riskerar
            därmed ett flertal butiker att tvingas slå igen.
          </p>
          <p xml:id="i-CDGnPFmZMzhr4xqsXtW381">
            Men även andra branscher kommer att drabbas. Om regeringens förslag
            om rätt till heltidsanställning blir verklighet, hotar det att
            vända upp och ned på förutsättningarna för hela branschen, menar
            Allan Ståhlhand, vd för småländska Ramkvillabuss. Inom bussbranschen
            varierar inte sällan efterfrågan på företagens tjänster. Genom
            att ha tim- och deltidsanställd personal kan efterfrågan mötas
            effektivt.
          </p>
          <p xml:id="i-6KwVqQJwaEwkRcrWBSrfbp">
            Ramkvillabuss grundades 1922 som ett enmansföretag. I dag sysselsätter
            företaget ett 50-tal årsanställda och verksamheten omfattar ett
            flertal olika områden som skolkörningar, linjetrafik för länstrafiken,
            expressbusstrafik, beställningstrafik och turistreseverksamhet.
            Av det totala antalet anställda är ca 75 % heltidsanställda, 25
            % tim- eller deltidsanställda.
          </p>
          <p xml:id="i-9bbyAnFqSdgnvawzajn4VC">
            Vid Ramkvillabuss strävar de, i möjligaste mån, efter att ge
            medarbetarna möjlighet att arbeta heltid, något som är vanligt
            i transportsektorn. Resultatet är att alla medarbetare får arbeta
            i den utsträckning de själva vill. I något fall har man löst det
            genom att chaufförer med erforderlig kompetens tillåts utföra
            vissa reparationer och visst underhållsarbete på företagets fordonspark.
          </p>
          <p xml:id="i-C6ujF4kXkzFa2eq5f8N2p1">
            Transportnäringen uppvisar störst rörlighet när det gäller att
            gå från deltids- till heltidsanställningar, visar SCB-statistik.
            Det är vanligt att chaufförerna börjar som tim- eller deltidsanställda
            i samband med exempelvis toppar i efterfrågan, för att på sikt
            gå över till heltid.
          </p>
          <p xml:id="i-WnkS77ryHZKkW61Zjq2QHP">
            En del av Ramkvillabuss uppdrag, främst skolkörningarna, innebär
            dock att företaget inte har möjlighet att erbjuda heltidsanställningar
            åt alla chaufförer, förklarar Allan Ståhlhand. Om företaget tvingas
            att erbjuda heltidsanställningar så kommer det att skapa en väldigt
            svårhanterlig situation. Behovet av busstrafik är ojämt fördelat
            över dygnet: skolelever åker till skolan på morgonen och hem på
            eftermiddagen.
          </p>
          <p xml:id="i-MdHfM47xLLDP49HMicrUeD">
            Enligt företaget kan det inte skapa konstlade arbetsuppgifter
            för att de deltidsanställdas arbetstid ska nå upp till heltidsnivå.
            Om man tvingas att betala heltidslöner för vad som i praktiken
            är deltidsarbete innebär det kraftigt ökade kostnader och resulterar
            i personalminskningar.
          </p>
          <p xml:id="i-5JzYeheiPxE75PG5BYfZKA">
            Catharina Roos är vd för bemanningsföretaget Co-Drivers och vice
            vd för Welcomegruppen med verksamhet inom hotell‑, restaurang-
            och konferensverksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-8uCHdS99zxUuRpHRhFEe7o">
            Enligt Roos kommer förslaget om det genomdrivs bli en fråga om
            att överleva i stället för att expandera, eftersom kundens ojämna
            efterfrågan styr jobbet helt och hållet inom branschen. Konsekvensen
            blir ökade lönekostnader, mindre intäkter, snedvriden konkurrens
            och företagare som inte vågar anställa. Förslaget är ett allvarligt
            hot mot hela tjänste- och servicebranschen.
          </p>
          <p xml:id="i-DXs1GNJFyiuszbieh1F3PA">
            Catarina Roos anser att arbetstiden ska bestämmas lokalt ute
            på företaget, inte via lagstiftning.
          </p>
          <p xml:id="i-7EfMVDZmQrdVVoq6Q7MMpf">
            Hon anser också att deltidsanställningar är ett sätt att få ut
            människor på arbetsmarknaden. Det gäller inte minst kvinnor, äldre
            och invandare, grupper som traditionellt har svårt att få in en
            fot på den ordinarie arbetsmarknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-6Y3ceWFiSu6zxtz6j3cggx">
            Av officiell statistik framgår att var fjärde sysselsatt arbetar
            deltid. Skälen varierar mycket.
          </p>
          <p xml:id="i-A2ZPkCK5ZRFyzugd42oHw7">
            Unga människor anger studier som orsak. En del arbetar mindre
            för att de helt enkelt har råd, medan en del vill spendera mer
            tid tillsammans med barnen. I de äldre åldersgrupperna är det
            hälsoskäl eller en önskan om mer fritid som dominerar, framgår
            av rapporten. Dessutom finns det ett stort inslag av rörlighet
            bland dem som arbetar deltid. Svenskt Näringslivs rapport visar
            också att för näringslivet i stort har nästan hälften av de deltidsanställda
            gått över till heltidsarbete. För tjänste- och servicenäringarna
            är siffran drygt 30 %.
          </p>
          <p xml:id="i-VNKfJKs5Gcz9TZsVWMVh3n">
            De exempel jag redogjort för visar att det är uppenbart att det
            medför stora problem med att ge alla deltidsarbetare rätt till
            heltid. Om alla anställda går upp på heltid så blir det väldigt
            svårt för arbetsgivarna att pussla ihop arbetsscheman utan att
            bemanningen ökar. Det leder i förlängningen till att arbetsgivare
            inte kommer våga anställa personer på deltid. Detta vore mycket
            olyckligt då arbetslösheten i Sverige redan är hög och företagarna
            redan idag är mycket tveksamma till att nyanställa.
          </p>
          <p xml:id="i-NtEhzYZYdYi6sWPC246RKB">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag ställa följande fråga till
            statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-B2r3vUh8gdUL3BCU9gdpRi">
            Avser statsrådet att vidta åtgärder för att genomdriva detta
            förslag som innebär att de som jobbar deltid ska ha rätt till
            heltid efter tolv månaders anställning?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
