<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0388">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ursäkt till familjerna med depressivt devitaliserade (apatiska) barn</title>
        <author>Fridolin, Gustav (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ursäkt till familjerna med depressivt devitaliserade (apatiska) barn till Holmberg, Barbro (s) - Statsråd om Ursäkt till familjerna med depressivt devitaliserade (apatiska) barn</title>
          <idno type="rdwebb">GT10388</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10388/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10388</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10388</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9CH1KbWwyrj8DRqAQB3Fza</idno>
            <persName>Gustav Fridolin</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP</idno>
            <persName>Barbro Holmberg</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-HzdV3qiryjoi6K4H14WugC" corresp="i-9CH1KbWwyrj8DRqAQB3Fza">
          <date when="2006-05-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BhFi8wQ2TvCb14UxCCCAax" corresp="i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP">
          <date when="2006-05-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-M5AfpLvVWwFRgbjCx5QLSM" corresp="i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP">
          <date when="2006-06-08"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-M5AfpLvVWwFRgbjCx5QLSM">
          <ref type="record" target="prot-200506--137">Riksdagens protokoll 2005/06:137 Torsdagen den 8 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">22 § Svar på interpellationerna 2005/06:388 och 423 om apatiska barn vars föräldrar misstänks för misshandel</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-5oy9gfdfc9pXm2FJXcRcnw">
            None Ursäkt till familjerna med depressivt devitaliserade (apatiska)
            barn None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-LU5np1tkcV78AUzWsHsGwQ">
            den 4 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-5i1y8DZS3NXp2hW3wkvLm5">
            När fenomenet med barn som helt tappat livsgnistan, fallit i
            apati, drabbats av depressiv devitalisering uppmärksammades gjorde
            migrationsministern ett antal uttalanden som vållade viss uppmärksamhet.
            Bland annat sades att det skulle vara en ”humanitär katastrof”
            att utfärda en förordning som gav dessa barn en särskild möjlighet
            att tillsammans med sina familjer stanna och få vård och trygghet
            i Sverige. Logiken, som uttrycktes av flera regeringsföreträdare
            i debatten, var att om en sådan öppning skedde skulle fler barn
            hamna i sjukdomstillståndet. Uttalandena uppfattades kränkande
            av många familjer som led med sina svårt sjuka barn.
          </p>
          <p xml:id="i-YXenKfotWYqiTVaU6DPgWy">
            Förra sommaren fattade ändå regeringen ett vägledande beslut
            för ett apatiskt flyktingbarn, sedan Utlänningsnämnden överlämnat
            ett sådant beslut till regeringen för avgörande. Beslutet var
            positivt och var menat att innebära att barnen fick uppehållstillstånd.
            Sedan utlänningsmyndigheterna ändå kom att tolka beslutet strikt
            och fatta ett antal uppmärksammade avslagsbeslut gjordes en politisk
            uppgörelse mellan regeringen, Miljöpartiet och Vänsterpartiet
            där det klargjordes att intentionen i beslutet varit att ”dessa
            allvarligt sjuka barn inte ska bli avvisade”. Migrationsverket
            och Utlänningsnämnden fick redovisa vilka förändringar som vidtagits
            i anledning av regeringens praxisbeslut.
          </p>
          <p xml:id="i-7pJ7qLJ9Y48kdA1Hp2Yraw">
            Dessutom fattade riksdagen beslut om en tillfällig, mer generös
            asyllagstiftning som kom att ge barn med uppgivenhetssymtom (som
            det också kallats) klara möjligheter att få stanna med uppehållstillstånd.
          </p>
          <p xml:id="i-4tmhdyfAkqNw1kFHzEDUCd">
            Följden av detta har inte, som regeringen och statsrådet Holmberg
            befarade, blivit att antalet apatiska barn ökat. Tvärtom är antalet
            insjuknade barn nu så lågt att regeringens samordnare utropat
            att vi snart kanske helt är av med problemet i Sverige. Sanningen
            var alltså den att om vi tog hand om de svårt sjuka barn vi hade
            i landet och gjorde asylprocessen mer human fanns större möjligheter
            för barnen att läka och bli friska @ medan den hårda linjen som
            regeringen inledningsvis drev inte kunde leda till detta.
          </p>
          <p xml:id="i-NgwSRnB3EHX4eC23TTog9Z">
            Mot bakgrund av detta vill jag fråga:
          </p>
          <p xml:id="i-Ly9P4dbNdxKiyVM3Lauqju">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att dels klargöra
            att de uttalanden som gjordes i samband med debatten om de apatiska
            flyktingbarnen inte stämde och dels säkerställa att de familjer
            som upplevt sig kränkta av desamma ska få en ursäkt?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
