<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0416">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Poliskostnader i samband med publika evenemang</title>
        <author>Johansson, Bengt-Anders (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Poliskostnader i samband med publika evenemang till Bodström, Thomas (s) - Justitieminister om Poliskostnader i samband med publika evenemang</title>
          <idno type="rdwebb">GT10416</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10416/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10416</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10416</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-P2x4fiHNXrW2XTzJZRJeJJ</idno>
            <persName>Bengt-Anders Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6k6t1dwmQ3kPvniJHdAiMv" corresp="i-P2x4fiHNXrW2XTzJZRJeJJ">
          <date when="2006-05-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-GM4ctTxbAgRc7GxKc6keWR" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2006-05-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4fLDUNF6ioXvNwPbJkPDEh" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2006-06-07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-4fLDUNF6ioXvNwPbJkPDEh">
          <ref type="record" target="prot-200506--136">Riksdagens protokoll 2005/06:136 Onsdagen den 7 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">16 § Svar på interpellation 2005/06:416 om poliskostnader i samband med publika evenemang</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-8ifBkRJUrLf2Mh5j33iQmg">
            None Poliskostnader i samband med publika evenemang None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-UmxKUTZ7v46gswBLyJDa9">
            den 18 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-XGGhdyHfdXoJsq3Fz23Mb5">
            Ökade kostnader för polisens bevakning i samband med stora evenemang
            har blivit alltmer märkbara. Inte minst syns detta i redovisningar
            av hur polisen använder sina resurser.
          </p>
          <p xml:id="i-FVN2vjvTarRmcx5N163mQa">
            När det gäller tillämpningen av reglerna för när kostnaderna
            för polisbevakning ska belasta den enskilda arrangören och när
            det offentliga ska betala tycks det ofta göras olika bedömningar.
            Det ena arrangemanget som tycks snarlikt ett annat behandlas olika
            beroende på var i landet man befinner sig. Dessutom är associationsformen
            för respektive arrangör betydelsefull. Detta oberoende av att
            omsättning och vinster vid arrangemangen är lika.
          </p>
          <p xml:id="i-3V5dpjfYynzBzwBkf1jitx">
            Detta anser jag vara oacceptabelt och det väcker också frågor
            sett från allmänhetens uppfattning om rätt och fel. Inte heller
            ur rättvisesynpunkt är detta acceptabelt.
          </p>
          <p xml:id="i-3uAob5o45yv4LNaExuogB8">
            Ett konkret och aktuellt exempel är motorcykelträffen Swedish
            Bike Meet. Denna träff för motorcykelentusiaster som under flera
            år arrangerats på High Chaparral i Gnosjö betalade 85 000 kr för
            polisbevakningen fram till 2004. På bara ett par år har avgiften
            höjts till 900 000 kr och nu begär polisen 1 700 000 kr. Denna
            hantering är orimlig och har bland annat lett till att Swedish
            Bike Meet nu troligen tvingas att flytta till Danmark.
          </p>
          <p xml:id="i-V99f7HdFfE3JLQ91JXf1FE">
            Jag tar upp exemplet med Swedish Bike Meet inte för att jag förväntar
            mig att justitieministern i detalj ska klargöra förhållandet där.
            Däremot kommer många frågor när man försöker förstå logiken i
            exempel som det med Swedish Bike Meet. Är det till exempel rimligt
            att anordnarens associationsform är avgörande, oavsett vilken
            grad av kommersialism som präglar ett evenemang? Är det rimligt
            att bevakningsinsatsen inte kan ifrågasättas när arrangören ska
            betala?
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Xs6rmKfRGiY6qxG65y68xE">
            Jag utgår från att justitieministern är angelägen om att skapa
            en rättvisare tillämpning samt att arrangemang som Swedish Bike
            Meet och en mängd andra även framdeles ska kunna genomföras i
            Sverige.
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att genomföra
                en förändring av regelverket kring kostnadsansvaret för bevakning
                av olika publika arrangemang?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att öka möjligheterna
                för olika arrangörer av publika evenemang att genomföra dessa
                i Sverige, så att inte evenemang på grund av kostnader för bevakning
                tvingas att flytta utanför Sverige?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
