<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0046">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Det bestående lönegapet mellan kvinnor och män</title>
        <author>Acketoft, Tina (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Det bestående lönegapet mellan kvinnor och män till Orback, Jens (s) - Statsråd om Det bestående lönegapet mellan kvinnor och män</title>
          <idno type="rdwebb">GT1046</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1046/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1046</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT1046</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-S7wLw9aynA5vbRCsqxxL3N</idno>
            <persName>Tina Acketoft</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UEQA68w6PM78ttj4KfvgwE</idno>
            <persName>Jens Orback</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-X1NbfPadFtLGba4vxb8yYq" corresp="i-S7wLw9aynA5vbRCsqxxL3N">
          <date when="2005-10-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-WJ57jhzPsKcmmcfiNbHJqm" corresp="i-UEQA68w6PM78ttj4KfvgwE">
          <date when="2005-10-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-33LohgkWkxZRckSr37oiaE" corresp="i-UEQA68w6PM78ttj4KfvgwE">
          <date when="2005-10-28"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-33LohgkWkxZRckSr37oiaE">
          <ref type="record" target="prot-200506--023">Riksdagens protokoll 2005/06:23 Fredagen den 28 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2005/06:46 om det bestående lönegapet mellan kvinnor och män</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-5463b9Bvy8fLVqfczsAkQE">
            None Det bestående lönegapet mellan kvinnor och män None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-5o36v1npqVdAJ8iDPbbW4X">
            den 18 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-5GS1UXU22pLE1B5sbYpFsY">
            Kvinnor i Sverige tjänar fortfarande ungefär bara 80 % av männens
            löner. Lönegapet skiljer sig dock åt beroende på hur det mäts.
          </p>
          <p xml:id="i-WMqfpBpQxtSdvCWaJJbsLH">
            Den främsta anledningen till att kvinnor och män fortfarande
            tjänar olika är de strukturella skillnaderna. Kvinnor och män
            arbetar inom olika sektorer och fler kvinnor arbetar deltid. Dessutom
            arbetar kvinnor i betydligt högre utsträckning i offentlig sektor
            än män. Det är stora skillnader mellan Kommunals medlemmars löner
            och Metalls medlemmars löner även om utbildningsnivån är densamma.
            Dessutom är det så att när ett yrke får in fler kvinnor tenderar
            lönerna att sjunka relativt sett.
          </p>
          <p xml:id="i-8ogns8TKY4H8xnCx6g6ASF">
            Löneskillnaderna mellan kvinnor och män i lågutbildade yrken
            accelereras ytterligare av att män ofta får specialistjobb eller
            blir chefer, oavsett vilken sektor de befinner sig i. Men en undersköterska
            kan sällan komma vidare på karriärstegen. Det finns få eller inga
            karriärsteg för kvinnodominerade yrken inom offentlig sektor.
          </p>
          <p xml:id="i-TZzrg1R7hZWRRScTQMKwec">
            Den andra avgörande orsaken till löneskillnaderna kan varken
            förklaras av att kvinnor och män jobbar i olika sektorer, på olika
            poster eller olika mycket. Det handlar om ren lönediskriminering.
            Hur stor denna skillnad är är svårmätbart, och det finns få studier.
            Men enligt en sammanfattande studie från Saco tenderar lönegapet,
            när man tar hänsyn till enskilda faktorer, ligga kring 5 %.
          </p>
          <p xml:id="i-PEZ7eeb1zAua7BLQYBqHRD">
            Det största problemet är med andra ord att kvinnor och män är
            fastlåsta i så olika sektorer och inom olika yrken där lönerna
            skiljer sig kraftigt.
          </p>
          <p xml:id="i-AMmvUWG4qpPthdGrL3b9nn">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet vad han
            ämnar göra för att minska den löneskillnad som beror på att män
            och kvinnor arbetar i olika sektorer och vad han ämnar göra för
            att en gång för alla råda bot på den löneskillnad som beror på
            diskriminering.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
