<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0429">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Polisbristen i Jönköpings län</title>
        <author>Krantz, Tobias (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Polisbristen i Jönköpings län till Bodström, Thomas (s) - Justitieminister om Polisbristen i Jönköpings län</title>
          <idno type="rdwebb">GT10429</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10429/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10429</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10429</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-UnkrZ3NAvoWXY6Krxbkudq</idno>
            <persName>Tobias Krantz</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-E3y7PckDUaDS63TdVU3itf" corresp="i-UnkrZ3NAvoWXY6Krxbkudq">
          <date when="2006-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9N8JxqufJR3w5xwNdscBmH" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2006-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-sUfiLwWShm7J1wMeZJ9tT" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2006-06-07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-sUfiLwWShm7J1wMeZJ9tT">
          <ref type="record" target="prot-200506--136">Riksdagens protokoll 2005/06:136 Onsdagen den 7 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">17 § Svar på interpellation 2005/06:429 om polisbristen i Jönköpings län</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-3eY8hbPavVDUbji13ZBzZ3">
            None Polisbristen i Jönköpings län None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-GT5E3JNXWA93nQvJFSwW5B">
            den 19 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DzauayoezeuAJR2Sv6K3hF">
            Rättsväsendet i Jönköpings län är satt under hård press. Under
            de senaste åren har den offentliga debatten mest handlat om indragningar
            och besparingar. Framtiden för såväl tingsrätterna som de lokala
            polisstationerna har varit två ämnen som har stått i centrum för
            diskussionen. Många medborgare känner djup oro för att rättsstaten
            är på reträtt.
          </p>
          <p xml:id="i-L1qR3b6MfP4sGsx4dfQU3x">
            Och nu kommer nya varningssignaler. Antalet poliser i Jönköpings
            län kommer att halveras under sommaren och polisstationerna i
            Nässjö, Tranås och Vetlanda är stängda under en månad (JP den
            13 maj respektive SmT den 13 maj). Det sker under en tid då många
            brott begås. Brottsligheten tar aldrig ledigt.
          </p>
          <p xml:id="i-JsfSfgMBgP2GMU6wb9Wwr">
            Den situation som många människor, bland annat i Jönköpings län,
            upplever står i bjärt kontrast till den bild som den socialdemokratiska
            regeringen målar upp. Regeringen talar inte sällan om offensiva
            satsningar på nya poliser. Att det skulle råda brist på poliser
            vill regeringen inte kännas vid. De som hävdar det, bland annat
            Folkpartiet, ägnar sig åt verklighetsförvanskning, tycks argumentationslinjen
            vara. Men är det verkligen så? Är den uppfattning som många medborgare
            och regeringens kritiker har felaktig?
          </p>
          <p xml:id="i-RE8YyMzUqRtmLTN8Qei2vm">
            I syfte att reda ut hur det verkligen förhåller sig bad jag riksdagens
            utredningstjänst, RUT, att granska hur antalet poliser i Jönköpings
            län hade utvecklats under de drygt tio senaste åren i jämförelse
            med hur antalet anmälda brott hade förändrats under samma tid.
            Resultaten var mycket intressanta (dnr 2006:746).
          </p>
          <p xml:id="i-WCaQBhpGydcWAVY58basKs">
            Utredningstjänstens undersökning visade att antalet anmälda brott
            i länet steg från 28 227 anmälda brott år 1995 till 33 932 anmälda
            brott år 2005 @ en ökning med över 20 %. Däremot hade antalet
            poliser legat kvar i stort sett på samma nivå. Räknat i årsarbetskrafter
            fick Jönköpings län 15 fler poliser mellan åren 1996 och 2005,
            vilket var en ökning med i sammanhanget försumbara 3 %. Om åren
            1995@2005 analyseras kan det till och med röra sig om en minskning.
          </p>
          <p xml:id="i-XZZyvgc8mWJZEeceaJHmXF">
            Det är mot den bakgrunden svårt att komma till en annan slutsats
            än att det råder en allvarlig polisbrist i Jönköpings län och
            att den bristen har förvärrats under drygt tio år av socialdemokratiskt
            styre. Brottsligheten ökar kraftigt men antalet poliser har i
            bästa fall ökat marginellt. Svårigheterna att attackera brottsligheten
            blir allt större.
          </p>
          <p xml:id="i-T8oUSLoz2ZkXE4LmQVqiVc">
            Jag vill därför fråga justitieministern vilka åtgärder som han
            avser att vidta i syfte att rätta till bristen på poliser i Jönköpings
            län.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
