<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0152">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Situationen i Etiopien och Eritrea</title>
        <author>Larsson, Kalle (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Situationen i Etiopien och Eritrea till Freivalds, Laila (s) - Utrikesminister om Situationen i Etiopien och Eritrea</title>
          <idno type="rdwebb">GT10152</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10152/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10152</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10152</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-mN8mVTBvBYjtHLNThWLo4</idno>
            <persName>Kalle Larsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9wQbtmbTn3WZ4kYdKQBKfW" corresp="i-mN8mVTBvBYjtHLNThWLo4">
          <date when="2005-12-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BtnkURTJwnDBrWpUaAyrL2">
          <date when="2005-12-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-46yHyvhTeRR1DjmqWb2Mi4">
          <date when="2005-12-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Bnp18omx7n98Z5yh96v1XC">
          <date when="2005-12-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NyMrvFuy167DgGWidSLrx" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2005-12-01"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-QcPDqWrURXZRVJxHVkKgC9">
            None Situationen i Etiopien och Eritrea None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-2o2WDWmDnW2pMSkwuwnTxx">
            den 1 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-24aWBAPcPaXfRJWsNXsyma">
            I maj i år genomfördes val i Etiopien. Valresultatet kan ifrågasättas
            då röstsammanräkningen avbröts, varför oppositionen icke utan
            grund misstänkte valfusk. När nyheten om den avbrutna röstsammanräkningen
            blev känd utbröt omfattande demonstrationer. Obeväpnade demonstranter
            möttes med väpnat våld och många av dem dödades. Därefter har
            det dröjt länge innan röstresultatet slutligen räknades samman.
            Det skedde först under hösten. Valresultatet visade att den sittande
            regimen vunnit valet. Men röstsammanräkningen betraktades som
            suspekt redan från början. Nya demonstrationer utbröt, vilka ånyo
            möttes med väpnat våld. Ett 80-tal människor dödades.
          </p>
          <p xml:id="i-XEMurz8kMytQdxT1KUKPkA">
            I dag har oppositionens ledare arresterats, fängslats eller satts
            i husarrest. Regimen hotar att anklaga dem för uppvigling och
            förräderi.
          </p>
          <p xml:id="i-7ic1zc9k6HfHEE4KuDjLi3">
            Amnesty International rapporterar att ordföranden för oppositionspartiet
            CUD, Hailu Shawel arresterats och misshandlats. Andra arresterade
            är CUD:s vicepresident, Birtukan Mideksa, Addis Abebas borgmästare
            dr Berhanu Nega, likaså Getachew Mengiste, hedermedlem i CUD och
            Gizachew Shif-feraw, medlem av CUD:s exekutivkommitté. Professor
            Mesfin Woldemariam, 73, före detta ordförande i Ethiopian Human
            Rights Council, som lider av svåra ryggsmärtor, har även han arresterats.
            Dr Yacob Hailemariam, tidigare FN:s specielle envoyé och före
            detta åklagare vid Internationella domstolen i Rwanda finns bland
            dem som arresterats.
          </p>
          <p xml:id="i-3xLymg7ueNmTk5Fwc8HE9w">
            Att en röstsammanräkning saboteras genom att den avbryts av en
            regim när valresultatet tenderar att gå regimen emot med efterföljande
            demonstrationer och anklagelser mot oppositionen för förräderi
            är ett mönster känt från andra sammanhang @ sammanhang där demokratin
            satts ur spel av sittande regim. Grova anklagelser som förräderi
            har i situationer som den i Etiopien inte sällan resulterat i
            att den sittande regimen dömt oskyldiga oppositionsledare och
            människorättskämpar till mycket hårda straff, ibland till döden.
          </p>
          <p xml:id="i-PpeFst7CVfwiYHtSp3PzPX">
            Det finns även uppgifter om att regimen arresterat tusentals
            människor. Många av dem har släppts av regimen, men oppositionen
            hävdar att detta är en skenmanöver för att dölja att det är mångdubbelt
            fler än de som släppts som fängslats och förts ut till koncentrationsläger
            i ohälsosamma ökenområden.
          </p>
          <p xml:id="i-2rAc5vBwjfzmE5Rpp64AyM">
            Efter de senaste oroligheterna i oktober@november i år drog flera
            länder som utlovat ett omfattande bistånd till Etiopien tillbaka
            sina planerade insatser i landet. En bidragande orsak till detta
            var, förutom det brutala angreppet på demonstranter i flera etiopiska
            städer, också den militära upptrappningen på båda sidor av gränsen
            mellan Etiopien och Eritrea. Vi tar för givet att även Sverige
            dragit in sitt bistånd till Etiopien och Eritrea av ovan nämnda
            skäl. Det föreligger för ögonblicket inga uppgifter om vad som
            hänt med EU-biståndet i detta avseende.
          </p>
          <p xml:id="i-2mwQggRqD3kSDUjEAFUcmp">
            Jag vill fråga utrikesministern:
          </p>
          <p xml:id="i-TWKHbC6n6HAVzoeafWThT8">
            Vilka initiativ avser utrikesministern att ta för Sveriges del,
            i EU och FN, för att oppositionens ledare i Etiopien ska kunna
            verka fritt för sin politik utan att de behöver bli hotade av
            regimens poliser och domstolar?
          </p>
          <p xml:id="i-BmsXUukCk8NLAhcbp3ATfL">
            Avser utrikesministern att ta några initiativ för att förmå den
            etiopiska regimen att frige landets ledande oppositionspolitiker?
          </p>
          <p xml:id="i-YM5tQmy8gyvQAJKbpcgovj">
            Avser utrikesministern att ta några initiativ i FN eller EU för
            att få klarlagt hur många som arresterats under och efter de demonstrationer
            som genomfördes av landets oppositionspartier?
          </p>
          <p xml:id="i-Fp3zwu8PrpMWGVaorijPvo">
            Avser utrikesministern att ta några initiativ i EU och FN för
            att förmå den etiopiska regimen att frige dr Mesfin Woldemariam,
            dr Yacob Hailemariam och andra människorättskämpar?
          </p>
          <p xml:id="i-QASeL52hvmzPSJCz91JhS9">
            Avser utrikesministern att i EU verka för att även EU:s bistånd
            till Eritrea och Etiopien dras in på grund av den militära upptrappningen
            mellan de båda länderna och den ökade krigsfaran?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
