<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0114">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Islamic Centers fortsatta verksamhet</title>
        <author>Astudillo, Luciano (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Islamic Centers fortsatta verksamhet till Hallengren, Lena (s) - Statsråd om Islamic Centers fortsatta verksamhet</title>
          <idno type="rdwebb">GT10114</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10114/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10114</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10114</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8WXKfVC5CVWBiV2pVhvraQ</idno>
            <persName>Luciano Astudillo</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Lena Hallengren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Lena Hallengren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3Fdn8iMEJbe93A8eUmVT6P" corresp="i-8WXKfVC5CVWBiV2pVhvraQ">
          <date when="2005-11-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-EobXz2xNhEMLSvrXxiXf8m">
          <date when="2005-11-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2Nkszn7r8VEDpcj73TvnUq" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2005-11-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-EHX8QLwbrKHdJ8VQgH9pHB" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2005-11-29"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-EHX8QLwbrKHdJ8VQgH9pHB">
          <ref type="record" target="prot-200506--040">Riksdagens protokoll 2005/06:40 Tisdagen den 29 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">14 § Svar på interpellation 2005/06:114 om Islamic Centers fortsatta verksamhet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-9XxqGdKcqgtZQqebCWZAcp">
            None Islamic Centers fortsatta verksamhet None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-DydA87fYrkXwZy44VmsZgw">
            den 17 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-TUZt7HT1NzAJc2MmJxYYvV">
            I södra Sverige finns uppemot 60 000 muslimer, de flesta invandrare,
            som deltagit i Islamic Centers verksamhet. Moskén fyller en viktig
            religiös funktion och är även en social mötesplats som fungerar
            som en fast punkt i tillvaron.
          </p>
          <p xml:id="i-WnNVijNiTokL7xo2M5axYw">
            Ett aktivt arbete bedrivs för att integrera föreningens ungdomar
            i samhället. Islamic Center står på ungdomarnas sida och medlar
            mellan föräldrar och barn för att hitta lösningar på kulturkrockar
            inom familjen. Man samarbetar även med kriminalvården för att
            hjälpa kriminella att återanpassa sig till samhället. Ur svensk
            integrationssynpunkt har Islamic Center varit en stor tillgång
            som varken kostat stat eller kommun några större pengar. Tvärtom
            har Islamic Centers verksamhet sparat pengar åt staten genom att
            inte bara ha en religiös verksamhet, utan även aktivt arbeta med
            integration och medlig.
          </p>
          <p xml:id="i-8iumnuA1yANsdSm5CFFFUG">
            Både den ideella och den religiösa verksamheten har finansierats
            genom privata bidrag och insamlingar av olika slag. Centret har
            status som trossamfund, de är inte med i Sveriges muslimska råd
            vilket innebär att de inte får del av några statsbidrag.
          </p>
          <p xml:id="i-BR66ttVVcCavAS7zXUKzJ8">
            Efter tre mordbränder har nu försäkringsbolaget sagt upp försäkringen
            med Islamic Center. Det finns heller inget annat försäkringsbolag
            som vill teckna en försäkring med Islamic Center då man anser
            att risken för nya dåd mot dem är för stor. Detta kommer att göra
            det svårt för Islamic Center att få nya lån för återuppbyggnaden
            efter det senaste hatbrottet mot dem. Konsekvensen av detta skulle
            vara förödande för både religionsfriheten och integrationen.
          </p>
          <p xml:id="i-M2giCHUCuNZNM8VsnAsCCL">
            Jag har tidigare frågat statsrådet Lena Hallengren vad hon ska
            vidta för åtgärder för att långsiktigt förbättra Islamic Centers
            ekonomi så att de kan fortsätta sitt viktiga arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-TD5AWnVCKecad1yGHGjbZU">
            Jag delar inte regeringens uppfattning att Islamic Center inte
            uppfyller kriteriet för stabilitet och att verksamheten inte har
            den spridning i landet som är en av förutsättningarna för att
            bli berättigad till statsbidrag. Jag tycker att 57 000 medlemmar
            i södra Sverige talar om vilken omfattande verksamhet de har.
          </p>
          <p xml:id="i-HigcBPXztN3ejYxUX7wrsT">
            Människor i Sverige måste få utöva sin religion oavsett vilket
            trossamfund de tillhör utan att känna sig hotade. Staten måste
            kunna garantera religionsfriheten.
          </p>
          <p xml:id="i-Le16Akn2znV7mFgRNPDmty">
            Sverige behöver göra verklighet av försöken till integration,
            Islamic Center spelar en viktig roll i det arbetet.
          </p>
          <p xml:id="i-GTnxDr7gpPKgSn3kvNRbFx">
            Därför frågar jag vilka åtgärder statsrådet avser att vidta för
            att långsiktigt säkra Islamic Centers fortsatta verksamhet.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
