<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0423">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Apatiska barn vars föräldrar misstänks för misshandel</title>
        <author>Ekström, Anne-Marie (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Apatiska barn vars föräldrar misstänks för misshandel till Holmberg, Barbro (s) - Statsråd om Apatiska barn vars föräldrar misstänks för misshandel</title>
          <idno type="rdwebb">GT10423</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10423/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10423</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10423</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UmSX9m2mxvWevquvVduNpz</idno>
            <persName>Anne-Marie Ekström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP</idno>
            <persName>Barbro Holmberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP</idno>
            <persName>Barbro Holmberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-APwX2cmqfu2zysb8Xvc2f6" corresp="i-UmSX9m2mxvWevquvVduNpz">
          <date when="2006-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-15aZ8pHn7pppwrCYWgKFi3">
          <date when="2006-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Nxkiuy6niLUT2gVm2HRoG4" corresp="i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP">
          <date when="2006-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-JyBcZAM5E8mnuJYwpKs4ou">
          <date when="2006-06-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3jYYjMuNhMxtggUu1youVL" corresp="i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP">
          <date when="2006-06-08"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-3jYYjMuNhMxtggUu1youVL">
          <ref type="record" target="prot-200506--137">Riksdagens protokoll 2005/06:137 Torsdagen den 8 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">22 § Svar på interpellationerna 2005/06:388 och 423 om apatiska barn vars föräldrar misstänks för misshandel</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4t5K27XgYK8jVvSuVsmTMs">
            None Apatiska barn vars föräldrar misstänks för misshandel None
            None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-FadhDD7vLBabwejQ7ctHWr">
            den 19 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-V3nVEvHytBtAGvEVnCofqX">
            I november 2005 polisanmäldes föräldrar till depressivt devitaliserade
            (apatiska) barn för misshandel, vanvård och förgiftning. Det rörde
            sig om 13 fall som polisanmäldes. Dessa polisanmälningar bidrog
            till att föräldrar till alla apatiska barn, som då var ungefär
            400, misstänkliggjordes. Åklagare har sedan inlett förundersökning
            mot nio av fallen.
          </p>
          <p xml:id="i-FvFh555TuNwonzruyUPRTN">
            Bland annat genomfördes husrannsakan i tre fall där barnen kroppsbesiktigades
            och undersöktes av en rättsläkare. På vissa barn har det tagits
            blodprover som undersökts både av svenska och utländska experter
            utan att man funnit spår av gifter.
          </p>
          <p xml:id="i-8kMfycaUiaGoz5whkBDUuj">
            Efter sex månader har ännu ingen åtalats för misshandel. Förundersökningen
            har tagit alldeles för lång tid. En förundersökning ska uppgå
            till högst tre månader när barn är inblandade. Efter vad som framkommit
            i medierna har barn i Sundsvall inte ens fått någon som kan tillvarata
            deras intressen.
          </p>
          <p xml:id="i-LxrQFkFMaD2LAvzwUcYrKZ">
            Under tiden har barn och föräldrar farit mycket illa. De flesta
            familjer har inte fått något beslut på sin asylansökan och lever
            således i oviss väntan. Det gör också att barnen inte får en chans
            att påbörja ett tillfrisknande.
          </p>
          <p xml:id="i-HL32Hb1P8vAY4Xapnur9xa">
            Enligt den rapport från den nationella samordnaren för barn i
            asylprocessen med uppgivenhetssymtom som lades fram i april 2006
            konstateras det att ett sjukt barn nästan alltid tillfrisknar
            efter beviljat uppehållstillstånd.
          </p>
          <p xml:id="i-EvSooAX67zHJydfsxpQfqX">
            Det är dock märkligt att barn får fortsätta att bo i månader
            hos föräldrar som misstänks för misshandel och vanvård mot dem.
            Rimligtvis borde barnen ha blivit omhändertagna under den tid
            som utredning om brottet pågår men varken socialtjänst eller Migrationsverket
            har agerat.
          </p>
          <p xml:id="i-BCqStKVGxqBizyzFsUwoxC">
            Vid riksdagens frågestund i mars svarade statsrådet på en fråga
            från mig att barn som har utsatts för brott ska skyddas från dem
            som har utsatt dem för det. Jag ställde också frågan att om det
            skulle visa sig att barnen verkligen har utsatts för brott skulle
            de då avvisas tillsammans med de föräldrar som begått brott mot
            dem. På denna fråga svarade statsrådet att just för dessa barn
            ska man se om det finns humanitära skäl för att de ska få stanna
            om de inte har egna asylskäl. Statsrådet säger också att hon känner
            sig ”trygg med att de barn som eventuellt har utsatts för denna
            typ av grov brottslighet i så fall får en trygg tillvaro”.
          </p>
          <p xml:id="i-SCx2awjSnVp329xjJBBgju">
            Sedan jag ställde frågan har ytterligare två månader gått och
            frågan om det har begåtts brott eller inte har inte klarlagts.
            Det är fullständigt oacceptabelt. Både barn och föräldrar far
            illa medan myndigheter bollar frågan mellan varandra. Har barnen
            utsatts för misshandel är det oacceptabelt att de fortfarande
            bor hos sina föräldrar. Är misstankarna ogrundade är det oacceptabelt
            att en utredning tar så lång tid bara för att man vill på alla
            tänkbara sätt bevisa att misstankarna är riktiga.
          </p>
          <p xml:id="i-QRfgbQCVe714XdnvPwrMAi">
            Nu vill jag ställa följande frågor till statsrådet.
          </p>
          <p xml:id="i-JpZaaARpm8HW3Kq1aKNbiw">
            Vilka åtgärder har statsrådet vidtagit för att tillförsäkra de
            barn vars föräldrar misstänks för brott en trygg och bra omvårdnad?
          </p>
          <p xml:id="i-UybvSXmYrMBYo8TcKa2w2Z">
            Vilka åtgärder tänker statsrådet vidta för att snabba upp handläggningen
            av ärendena?
          </p>
          <p xml:id="i-2eQpQkkvNNw8vmoSY53J6M">
            Vilka åtgärder tänker statsrådet vidta för att, om det verkligen
            framkommer att barnen utsatts för misshandel, dessa inte ska avvisas
            tillsammans med dem som misshandlat dem?
          </p>
          <p xml:id="i-Gugg7d62CKjREjqaVVtYjw">
            Vilka åtgärder tänker statsrådet vidta för att, om det visar
            sig att misstankarna var ogrundade, barn och föräldrar ska få
            en ursäkt?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
