<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0391">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ansvaret för korruption i staten</title>
        <author>von Sydow, Henrik (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ansvaret för korruption i staten till Österberg, Sven-Erik (s) - Statsråd om Ansvaret för korruption i staten</title>
          <idno type="rdwebb">GT10391</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10391/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10391</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10391</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-TSGehE1rwudkXFF6bgJHmH</idno>
            <persName>Henrik von Sydow</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9fdWbFK67588CD12XaNZBq</idno>
            <persName>Sven-Erik Österberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9fdWbFK67588CD12XaNZBq</idno>
            <persName>Sven-Erik Österberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-XvaugESGDwGxBizRbwELVW" corresp="i-TSGehE1rwudkXFF6bgJHmH">
          <date when="2006-05-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5Spo7eApHuKZby6VCfWxkn">
          <date when="2006-05-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-CzvRUqhkzRMM5i3FBK4b2P" corresp="i-9fdWbFK67588CD12XaNZBq">
          <date when="2006-05-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-GpxNxjGpgH5DKEuhLCL2jw">
          <date when="2006-06-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-DUfvWDnEYrAPYHfDiQ4N3H" corresp="i-9fdWbFK67588CD12XaNZBq">
          <date when="2006-06-08"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-DUfvWDnEYrAPYHfDiQ4N3H">
          <ref type="record" target="prot-200506--137">Riksdagens protokoll 2005/06:137 Torsdagen den 8 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">23 § Svar på interpellation 2005/06:391 om ansvaret för korruption i staten</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-AhTrAkaRVk8SKnvpQMDMGa">
            None Ansvaret för korruption i staten None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-AMemvzM2HRtGqRogGF4C4j">
            den 5 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-4WakcVbBjrf8uh71bCDuoN">
            ”Självbelåtenhet är korruptionens bästa vän” uttalar ofta David
            Nussbaum, chef för den internationella och fristående antikorruptionsorganisationen
            Transparency International.
          </p>
          <p xml:id="i-MV2JfunTQfd7RqAw23XHuW">
            Det är samma slutsats som återkommer i Riksrevisionens rapport
            Skydd mot korruption i statlig verksamhet. Riksrevisionens granskning
            visar på avsevärda och underskattade risker för korruption i den
            statliga verksamheten. ”Min slutsats är att det finns en betydande
            aningslöshet i synen på vad som är ett tillräckligt skydd inom
            statsförvaltningen” skriver riksrevisor Kjell Larsson på Dagens
            Nyheters debattsida den 3 maj.
          </p>
          <p xml:id="i-WB9y6LzLotRSkeJdqeDDeU">
            De ökade riskerna följer med att den statliga verksamheten vilar
            på monopol och att myndigheter och bolag har förändrad karaktär
            på sina uppgifter. De statliga bolagen med en monopolställning
            som exempelvis Apoteket och Systembolaget utgör i praktiken den
            enda kanalen in på den svenska marknaden för tillverkare och producenter.
            Flera statliga bolag, till exempel Vattenfall och Vin &amp; Sprit,
            har numera en mycket stor verksamhet även utanför landets gränser.
            Av myndigheterna arbetar exempelvis Försvarets materielverk i
            stor utsträckning med den internationella vapenindustrin, medan
            Sida verkar i många länder. Utvecklingen att myndigheter och bolag
            går från att utföra all verksamhet själva till att i hög grad
            anlita konsulter och företag påverkar och ökar riskerna för korruptionen.
          </p>
          <p xml:id="i-SdmHSREdtzucXyLmcCMSb8">
            Granskningen från Riksrevisionen pekar också på att arbetet med
            att bekämpa mutor och korruption i den statliga verksamheten har
            alltför låg prioritet hos alltför många statliga bolag och myndigheter.
            ”Mitt intryck är att det är i sällsynta fall som korruption upptäcks
            på annat sätt än genom tillfälligheter. Skyddet mot korruption
            inom statsförvaltningen tycks alltså inte vara tillnärmelsevis
            i nivå med riskerna” skriver Kjell Larsson i samma DN-artikel
            som ovan.
          </p>
          <p xml:id="i-4VE72BoNV67vvvRk9Zawuy">
            Det finns skäl att ta varningssignalen från Riksrevisionen på
            största allvar. Vi vet att korruption förekommer. Vi borde också
            inse riskerna för en allvarlig förtroendekris för hela statsförvaltningen
            om det statliga bolaget eller myndigheten avslöjas för att ha
            utdelat privilegier efter mutor och bestickning.
          </p>
          <p xml:id="i-YUdgqgy84anKHf4AzUTuj4">
            Vi vet att korruption är ett gissel som sätter rättsstaten ur
            spel. Statsmakten används av statstjänstemän och politiker i andra
            syften än att tjäna medborgarna. Korruptionen förstör effektiviteten
            i den statliga verksamheten och leder till att skattebetalarna
            inte får valuta för sina pengar. Korruptionen urholkar medborgarens
            tilltro till hela statsförvaltningen. Därför finns det starka
            skäl för regeringen att öka sina kunskaper om riskerna och gå
            från allmänna fördömanden till att öka skyddet mot korruption
            i staten.
          </p>
          <p xml:id="i-WwmfXetQqeYtBMoXJcHx42">
            Det är en viktig uppgift för det politiska ledarskapet och de
            ledande tjänstemännen att skydda staten mot korruption. Ansvar
            för korruptionsbrott måste utkrävas högt upp i statsförvaltningen.
            Om ingen tar ansvar för korruption i staten, så vet vi att det
            kommer att fortgå och bli mer omfattande.
          </p>
          <p xml:id="i-3Ddby1TKkwzxDwdYq29WAY">
            Det krävs att starkare kontrollåtgärder upprättas och att statens
            myndighetschefer och bolagschefer ges i uppdrag att analysera
            riskerna för korruption och kan svara för vilket institutionellt
            skydd de upprättat mot korruption.
          </p>
          <p xml:id="i-QZaUnyX5dnYxhH1wWk2AjK">
            Mot den här bakgrunden vill jag ställa tre frågor till statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-XaFxKPNLnMUQ8PbQFLC5L3">
            Hur avser statsrådet att höja regeringens egen medvetenhet om
            riskerna för korruption i den statliga verksamheten?
          </p>
          <p xml:id="i-VubQGzBvsVT4VYUrdTzPVk">
            Hur avser statsrådet att skärpa och tydliggöra ansvaret för statens
            bolagschefer och myndighetschefer att bekämpa korruption?
          </p>
          <p xml:id="i-LMMKuvu8M3MjBPo6HYUQ5Y">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att institutionellt
            stärka skyddet mot korruption i de statliga verksamheterna?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
