<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0269">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Fågelinfluensan </title>
        <author>Pålsson, Chatrine (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Fågelinfluensan  till Johansson, Morgan (s) - Statsråd om Fågelinfluensan </title>
          <idno type="rdwebb">GT10269</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10269/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10269</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10269</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj</idno>
            <persName>Chatrine Pålsson</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Morgan Johansson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Morgan Johansson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-YQ9UzzGQZYBWnJVm7SjUzE" corresp="i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj">
          <date when="2006-02-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-R3kZjytw7T4BSUeArJi1sA" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2006-02-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-EnNbEFhsjARanyXV9oTz5P" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2006-03-14"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-EnNbEFhsjARanyXV9oTz5P">
          <ref type="record" target="prot-200506--086">Riksdagens protokoll 2005/06:86 Tisdagen den 14 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellation 2005/06:269 om fågelinfluensan</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-GE887Qj5sDojs1ijPwVmKP">
            None Fågelinfluensan None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-UGPsNRkdfnFkR4wui7FtdJ">
            den 20 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-CNGMcDXNKQs1Fc8sKHHFv3">
            Fågelinfluensan har nått den tyska ön Rügen tio mil söder om
            Sverige och det är förmodligen bara en tidsfråga innan den når
            Sverige. Frågan är om vi är tillräckligt förberedda för virusets
            ankomst. Morgan Johansson har sagt att regeringen har gjort tillräckligt
            och att Sverige är väl förberett. Efter ett löfte i en extrainsatt
            debatt den 21 oktober sammankallade statsrådet alla politiska
            partier till ett möte för att diskutera frågan. Mötet som ägde
            rum den 13 december var positivt och vi var överens om hur vi
            skulle gå vidare med frågan. Men i dag, mer än två månader senare,
            kvarstår flera frågor.
          </p>
          <p xml:id="i-AgB8G9pN1NbXbYksWya3bt">
            För det första lovade Morgan Johansson att ytterligare en miljon
            doser antivirala läkemedel skulle beställas. Ännu har vad jag
            vet någon sådan beställning inte kommit till stånd. Jag har tidigare
            varit kritisk till att så få doser planeras för inköp eftersom
            det skulle innebära att endast en knapp fjärdedel av befolkningen
            skulle ha tillgång till dessa mediciner vid en eventuell pandemi.
            Men om inte ens denna miljon doser är beställda finns det all
            anledning till kritik.
          </p>
          <p xml:id="i-XQTSpG1XEeESkXaNRVEcDx">
            På mötet den 13 december utlovades också att en samordnare skulle
            tillsättas före jul. I ett samtal till departementet fick jag
            beskedet att tillsättningen försenats men att det snart skulle
            tillsättas en. Detta samtal hade jag före juluppehållet och jag
            har ännu inte hört någonting. Det har över huvud taget varit tyst
            sedan mötet den 13 december trots att mer än två månader har gått
            och att det under denna tid har hunnit hända en hel del på området.
            Inte ens när viruset upptäckts mycket nära Sveriges gränser finns
            det tydligen fog för att sammankalla gruppen.
          </p>
          <p xml:id="i-LAaQFCLWC7EAV4oqKyj8D3">
            Med anledning av detta vill jag ställa följande frågor till statsrådet
            Morgan Johansson:
          </p>
          <p xml:id="i-DtkMYoue5HtZSnXiri6wVN">
            Vilka slutsatser drar statsrådet av händelseutvecklingen kring
            fågelinfluensaviruset sedan nyåret?
          </p>
          <p xml:id="i-UaYjqHnHhcB46As26nj1MX">
            Vilka planer har statsrådet för beställningen av den miljon doser
            antivirala mediciner som är utlovad?
          </p>
          <p xml:id="i-WoarojE2WLdP1UdRZ9zvbc">
            Hur avser statsrådet att följa upp det möte han hade med representanter
            från de politiska partierna den 13 december 2005?
          </p>
          <p xml:id="i-EvQaTWmN7hu1fnsHaoJ98n">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att informationen
            ska nå ut och samtalen intensifieras med övriga partier i denna,
            ur nationell synpunkt, högst angelägna fråga?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
