<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0189">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Rätten att utse offentliga biträden åt asylsökanden</title>
        <author>Ertsborn, Jan (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Rätten att utse offentliga biträden åt asylsökanden till Bodström, Thomas (s) - Justitieminister om Rätten att utse offentliga biträden åt asylsökanden</title>
          <idno type="rdwebb">GT10189</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10189/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10189</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10189</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Nywj47pd422wBAiv8K2vPV</idno>
            <persName>Jan Ertsborn</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP</idno>
            <persName>Barbro Holmberg</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6XLvbTKBfLLuHJtGwkc7T3" corresp="i-Nywj47pd422wBAiv8K2vPV">
          <date when="2006-01-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-6tEViWwNZrDf1g8BtJKuYp" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2006-01-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LzXj9P1LEvpCZhSqQ3xixS" corresp="i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP">
          <date when="2006-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-LzXj9P1LEvpCZhSqQ3xixS">
          <ref type="record" target="prot-200506--063">Riksdagens protokoll 2005/06:63 Fredagen den 27 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellation 2005/06:189 om rätten att utse offentliga biträden åt asylsökande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-K2tv38PMfxfKY3Gc7u2REm">
            None Rätten att utse offentliga biträden åt asylsökanden None
            None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-KREFLuUPZCMCWbNADUx8sH">
            den 10 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-4dS8oCEGNkrNCXSgDiNBaT">
            En ny och av många efterlängtad utlänningslagstiftning träder
            i kraft den 31 mars 2006. De största förändringarna är skapandet
            av särskilda migrationsdomstolar och att handläggningen av utlänningsärenden
            i fortsättningen ska vara muntlig samt att ett tvåpartsförfarande
            införs.
          </p>
          <p xml:id="i-82T5fY7F1jHeNvM4oQswKu">
            Å ena sidan kommer Migrationsverket att finnas och å andra sidan
            den asylsökande åtföljd av ett offentligt biträde.
          </p>
          <p xml:id="i-YA75qzqyXKEPzr2BQ7qtAw">
            Det säger sig självt att det blir ytterst viktigt för förtroendet
            för hela asylprocessen att de asylsökande biträds av kunniga,
            skickliga och engagerade advokater såsom offentliga biträden.
            Vem som förordnar dessa offentliga biträden blir därmed ett viktigt
            uppdrag, i all synnerhet som merparten av de asylsökande knappast
            kan ha några kunskaper om vilka offentliga biträden som bäst kan
            ta till vara deras rättigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-UYX1U17b4bKJtv8ik3Pktr">
            I den nya lagstiftningen ingår @ liksom enligt gällande rätt
            @ att dessa offentliga biträden ska utses av Migrationsverket.
          </p>
          <p xml:id="i-RMbK7DPWvW26i8rdSUBGh4">
            Såväl Advokatsamfundet som organisationen Advokater utan gränser
            har påtalat det principiellt felaktiga i att Migrationsverket,
            som blir den asylsökandes motpart i migrationsdomstolen, har denna
            uppgift. Påståenden om att Migrationsverket redan i dag inte utser
            de mest kunniga, skickliga och engagerade advokaterna har framförts.
            Kritik har framförts mot att man väljer ut mera "följsamma" advokater.
            Det finns även uppgifter om att Migrationsverket vägrat förordna
            advokater som är kända för att bjuda Migrationsverket hårt motstånd.
          </p>
          <p xml:id="i-Bq4MUbBHG43FE2RN98GciN">
            Från Migrationsverket i Malmö har det kommit riktlinjer för förordnanden,
            som säger att man som huvudregel bara kommer att förordna advokater
            som är verksamma inom ett avstånd på cirka tio mil. Det är alldeles
            uppenbart att detta tillkommit av kostnadsskäl och inte av hänsyn
            till den asylsökandes rättssäkerhet.
          </p>
          <p xml:id="i-U3CAaRRVSmS1bYYXMYZmU8">
            Sverige är bundet av Europakonventionen om de mänskliga rättigheterna.
            Denna stadgar bland annat att alla har rätt till en opartisk och
            offentlig rättegång. Misstanke om något annat får inte förekomma.
            När valet av eget biträde inte kan ske av den berörde asylsökanden
            utan måste överlåtas på en myndighet är opartiskhet och neutralitet
            det viktigaste att ta hänsyn till.
          </p>
          <p xml:id="i-EK9eBA3Jb6NY3yks5nivt2">
            I tidigare förfarande utsåg rättshjälpsnämnderna de offentliga
            biträdena. Detta skulle också kunna ske med den nya lagstiftningen.
            Ett annat och bättre alternativ vore emellertid att migrationsdomstolarna,
            som tämligen snart kommer att få en god kännedom om duktiga och
            lämpliga offentliga biträden, anförtros detta uppdrag på samma
            sätt som de allmänna domstolarna förordnar offentliga försvarare.
          </p>
          <p xml:id="i-VEudVr96JwynXqK2inQBgC">
            Min fråga till justitieministern är:
          </p>
          <p xml:id="i-QSzT3V5LJTVXbU63kcVKMw">
            Vilka åtgärder avser justitieministern att vidta för att upprätthålla
            ett oberoende, neutralt och rättssäkert system för förordnande
            av offentliga biträden i den nya asylprocessen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
