<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0221">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Utegångsförbud för unga</title>
        <author>Strandberg, Torkild (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Utegångsförbud för unga till Bodström, Thomas (s) - Justitieminister om Utegångsförbud för unga</title>
          <idno type="rdwebb">GT10221</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10221/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10221</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10221</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ewi7Lwy3h4DBNJ2zradbNt</idno>
            <persName>Torkild Strandberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-HuU5TgnChoYYNaQcoKRVne" corresp="i-Ewi7Lwy3h4DBNJ2zradbNt">
          <date when="2006-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-WChtzzgdj62BaMrkvUvvcU">
          <date when="2006-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-CTVFmmRJC2rkgMQBVTKgdY">
          <date when="2006-02-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Es25vfXuy9G4MpBo3bMZ7N" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2006-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-GYdyY7hskjXmhVnfrbNKxp" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2006-02-03"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-GYdyY7hskjXmhVnfrbNKxp">
          <ref type="record" target="prot-200506--067">Riksdagens protokoll 2005/06:67 Fredagen den 3 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">4 § Svar på interpellation 2005/06:221 om utegångsförbud för unga</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-HZNLVy6Tzmma3WGqodnMZA">
            None Utegångsförbud för unga None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Y7hQ1uA1dGP6WagmScpYeJ">
            den 26 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-LFvzJW8XPUQfSJgYewg5VF">
            Föräldrar har ett odiskutabelt ansvar för sina barn och deras
            utveckling. Vuxenvärlden, skolan och samhället i stort kan stödja
            föräldrar i detta ansvarstagande, men aldrig ersätta det.
          </p>
          <p xml:id="i-VUWDxdzUcNCmp7Uh9JwFxb">
            I Växjö har rests förslag om att ett ”utegångsförbud” ska införas
            för barn under 15 år efter kl. 23 på kvällarna. Detta är ett för
            mig intressant förslag för att se till att barn inte vistas ute
            vid tider eller på platser där de riskerar sin framtid och utveckling.
            Förslaget i Växjö går ut på att införa en sådan bestämmelse i
            den kommunala ordningsstadgan.
          </p>
          <p xml:id="i-HX3yKw8uZcNtWue6ujRsXZ">
            Enligt polislagen har polisen möjlighet att ta hand om en person
            under 18 år om denne anträffas under förhållanden som uppenbarligen
            ”innebär överhängande och allvarlig risk för dennes hälsa eller
            utveckling”. Då får personen tas om hand av en polisman för att
            överlämnas till sina föräldrar eller någon annan vårdnadshavare
            eller till socialnämnden. Av förarbetena till lagen framgick att
            det är endast vid extrema situationer som omhändertagande kan
            ske. Exempel på sådana omständigheter kan vara allvarliga fall
            av till exempel missbruk av beroendeframkallande medel, brottslig
            verksamhet eller något annat socialt nedbrytande beteende. Givetvis
            inverkar den unges ålder på bedömningen av situationens allvar.
          </p>
          <p xml:id="i-CfgUFzZNminwwbqLTZ8esk">
            Detta visar att det i praktiken är mycket svårt att omhänderta
            en person under 18 år som generellt sett anses befinna sig på
            fel plats utan att för den skull vara påverkad av något eller
            utsatt för akut fara.
          </p>
          <p xml:id="i-Q215V1UDto1TzKXyBpkVX1">
            Det är dock uppenbart att det finns situationer som är olämpliga
            för barn och ungdomar, trots att de inte är alkoholpåverkade Ett
            exempel skulle kunna vara elvaåriga barn som efter midnatt befinner
            sig på Sergels torg i Stockholm.
          </p>
          <p xml:id="i-G1YCRX7XC29cohppdKsjYY">
            Att med gällande lagstiftning införa ett generellt utegångsförbud
            som det i Växjö föreslagna torde vara svårt. Av ordningslagen
            framgår att regeringen eller, efter regeringens bemyndigande en
            kommun, får meddela de ytterligare föreskrifter för kommunen eller
            del av denna som behövs för att upprätthålla den allmänna ordningen
            på offentlig plats.
          </p>
          <p xml:id="i-8CnsN4RgJNi1PpgMTLw8kr">
            Sådana föreskrifter får inte lägga onödigt tvång på allmänheten
            eller annars göra obefogade inskränkningar i den enskildes frihet.
          </p>
          <p xml:id="i-XG3ou7Pt1oZxUUpAZThs6R">
            En lokal ordningsstadga som förbjuder ungdomar under en viss
            ålder att vistas ute efter ett bestämt klockslag torde i dagsläget
            därför vara exempel på en föreskrift som därmed inte kan meddelas.
          </p>
          <p xml:id="i-LycLkNY1uAhoBPt29f62BE">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga ministern om han
            är beredd att överväga och tydliggöra möjligheten för kommuner
            att meddela att barn under 15 år inte får vistas ute utan målsmans
            eller annan vuxens sällskap efter en viss angiven tid.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
