<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0103">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Åtgärder för utländska filmbolags inspelningar i Sverige</title>
        <author>Ericson, Lars-Ivar (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Åtgärder för utländska filmbolags inspelningar i Sverige till Östros, Thomas (s) - Näringsminister om Åtgärder för utländska filmbolags inspelningar i Sverige</title>
          <idno type="rdwebb">GT10103</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10103/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10103</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10103</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-AktM7FqujRsJ6kGjNePGjq</idno>
            <persName>Lars-Ivar Ericson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-BTMRiPLPFsJ6Yijciqu4M8" corresp="i-AktM7FqujRsJ6kGjNePGjq">
          <date when="2005-11-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9AuwqVRVfYkvtyLFDEHqMN" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2005-11-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5cchyc5AK8LjpzdNzLKT7F" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2005-12-09"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-5cchyc5AK8LjpzdNzLKT7F">
          <ref type="record" target="prot-200506--048">Riksdagens protokoll 2005/06:48 Fredagen den 9 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellation 2005/06:103 om åtgärder för utländska filmbolags inspelningar i Sverige</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-KpNhEpojQwNYVN8XJqCoBs">
            None Åtgärder för utländska filmbolags inspelningar i Sverige
            None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-UnUoueP1t3FgwS7cJTBKTQ">
            den 9 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KUyd5gRH4B4ZNEbi6xgpkF">
            Filmen är i dag en viktig näring i Sverige. Intresset för film
            är bra för samhällsekonomin och vi har på olika håll i landet
            fått regionala produktionscentrum, vilket gett både nyföretagande
            och arbetstillfällen. Den filmpolitiska propositionen som just
            nu behandlas lägger fokus på den svenska filmens framtid men i
            ett näringspolitiskt perspektiv finns det anledning att vidga
            vyerna och reflektera över vad Sverige har att erbjuda de utländska
            filmbolag som visat intresse för att komma till vårt land och
            spela in långfilmer.
          </p>
          <p xml:id="i-6XxoUs6jDUNaMv4P1QqDpC">
            Ett exempel på detta är indiska Bollywood. Bollywood är samlingsnamnet
            för den indiska filmindustrin som producerar uppemot 1 000 filmer
            om året. Bollywood omsätter ca 15 miljarder kronor om året och
            sysselsätter miljontals människor. Bollywood har de senaste åren
            även sökt sig utomlands för att finna platser med unik och omväxlande
            natur. Sverige är ett av de länder som är aktuella. Svenska regioner
            vill nu locka indierna till filminspelningar i sina miljöer men
            det behövs statligt stöd i olika former för att de indiska filmbolagen
            ska komma hit.
          </p>
          <p xml:id="i-XkQgbGcKT6NDhKr7r7PPPG">
            I flera länder är det vanligt att regeringen uppmuntrar till
            samarbete med Bollywood genom ekonomiskt stöd. Detta samarbete
            ger förutom arbetstillfällen lokala inkomster för mat, logi och
            rekvisita. Filmen har även blivit ett billigt sätt att marknadsföra
            ett land och många indiska turister har sökt sig till de länder
            där filminspelningarna gjorts.
          </p>
          <p xml:id="i-K3XQD3jKiuJha5hrQ2pdwt">
            Med anledning av ovanstående vill jag ställa följande fråga till
            ministern:
          </p>
          <p xml:id="i-DQae9tPRmi9doMqEENrPu8">
            Vilka åtgärder är ministern beredd att vidta för att stimulera
            utländska filmbolag till filminspelningar i Sverige?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
