<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0415">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Utvecklingen av den svenska fiskeflottan</title>
        <author>Tysklind, Lars (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Utvecklingen av den svenska fiskeflottan till Nykvist, Ann-Christin (s) - Jordbruksminister om Utvecklingen av den svenska fiskeflottan</title>
          <idno type="rdwebb">GT10415</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10415/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10415</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10415</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-RDeqY3mXLBtUS9bixjvHS</idno>
            <persName>Lars Tysklind</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf</idno>
            <persName>Ann-Christin Nykvist</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-EYYRyrKvBie4kCV6rg5aQk" corresp="i-RDeqY3mXLBtUS9bixjvHS">
          <date when="2006-05-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Mj4GZUbhGMRYDgSvBsPfn2" corresp="i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf">
          <date when="2006-05-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Pc7tz2h9ywWMRe8Z2X14WH" corresp="i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf">
          <date when="2006-06-08"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Pc7tz2h9ywWMRe8Z2X14WH">
          <ref type="record" target="prot-200506--137">Riksdagens protokoll 2005/06:137 Torsdagen den 8 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">18 § Svar på interpellation 2005/06:415 om utvecklingen av den svenska fiskeflottan</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-MxGa3zC83iBUuMUQPW26hL">
            None Utvecklingen av den svenska fiskeflottan None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-CBVWx632hqFzPU6kWuw1iA">
            den 17 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-7T8hgx4sTTydBAnBDVT4pr">
            Kapaciteten inom det svenska fisket måste vara anpassat till
            ett långsiktigt hållbart fångstuttag. Om detta är alla överens,
            inte minst inom näringen själv. Detta får dock inte sättas i motsatsställning
            till att den svenska fiskeflottan måste få möjligheter att utvecklas.
          </p>
          <p xml:id="i-Whb7HuHuX2WzWM6ek61RYq">
            På EU-nivå har kommissionen föreslagit stöd för motorbyten som
            ett svar på den europeiska fiskenäringens svårigheter med höga
            bränslepriser. Syftet är att byta till bränslesnålare och miljömässigt
            bättre motorer och inte att öka kapaciteten. Trots detta har den
            svenska regeringen ställt sig negativ till förslaget.
          </p>
          <p xml:id="i-8PxXMCUwKBYvoRdUvWoV9R">
            I många andra sammanhang används ekonomiska styrmedel för att
            pressa fram miljömässigt bättre lösningar, men om man vill byta
            till miljöanpassade motorer i fiskefartyg gäller tydligen inte
            detta. Jag uppfattar problemet som att regeringen sätter likhetstecken
            mellan miljöanpassning och kapacitetsökning. De tak som finns
            för antal kilowatt och bruttoton, som inte får överskridas, förhindrar
            en kapacitetsökning. Ett utbyte av motorer skulle alltså enbart
            kunna vara inriktat på utbyte av miljöskäl.
          </p>
          <p xml:id="i-PHXXXPav4z7bTm2qkCdpVA">
            I dagsläget är många motorer gamla och ineffektiva och förbrukar
            därmed både mer bränsle och miljöovänligare bränsle än nödvändigt.
            Åtgärden skulle därför både vara miljömässigt och ekonomiskt försvarbar.
            Inte minst det småskaliga kustnära fisket skulle kunna få bättre
            lönsamhet. Dessutom ger nyare motorer ombord på fartygen höjd
            säkerhet och har därmed också betydelse för arbetsmiljön som sådan.
          </p>
          <p xml:id="i-CbsVgoh26Xi2PxkwFVGYnd">
            Med bakgrund av Sveriges negativa hållning till strukturstöd
            för motorbyten vill jag ställa följande frågor:
          </p>
          <p xml:id="i-M3Yii6jU7VcHM3RRq6EGjR">
            Är jordbruksministern beredd att verka för att underlätta utbyte
            till mer miljövänliga och driftsäkra motorer i Sveriges fiskeflotta?
          </p>
          <p xml:id="i-S2vc2cgA7AKWN3uQ5u6mTg">
            Vilka övriga åtgärder avser jordbruksministern att vidta för
            att svenska fiskeflottan ska kunna utvecklas och vilka frågor
            avser jordbruksministern att driva inom EU:s fiskeripolitik i
            samma syfte?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
