<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0245">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Statens ansvar vid översvämningskatastrofer</title>
        <author>Löfgren, Ulla (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Statens ansvar vid översvämningskatastrofer till Sahlin, Mona (s) - Samhällsbyggnadsminister om Statens ansvar vid översvämningskatastrofer</title>
          <idno type="rdwebb">GT10245</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10245/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10245</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10245</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-YEdxJPN8cJMwnqfd9tHmTD</idno>
            <persName>Ulla Löfgren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>Mona Sahlin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg</idno>
            <persName>Leni Björklund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9XKL7EggLKqkzCqaPvR6MC" corresp="i-YEdxJPN8cJMwnqfd9tHmTD">
          <date when="2006-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Vq4nLSYynh6k68n9NfVDdM">
          <date when="2006-03-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-U1g6J33DwG8sFZeBquSK5B" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2006-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-sozaNsgC3aD8xcv7B7W9e" corresp="i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg">
          <date when="2006-03-14"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-sozaNsgC3aD8xcv7B7W9e">
          <ref type="record" target="prot-200506--086">Riksdagens protokoll 2005/06:86 Tisdagen den 14 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">10 § Svar på interpellation 2005/06:245 om statens ansvar vid översvämningskatastrofer</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Ya1EtkUfy1btjMEb9D64Ne">
            None Statens ansvar vid översvämningskatastrofer None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-RR3Se47dX42fCxb19vfABv">
            den 9 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-88Wd3pJjkDDTF93tEqH22C">
            De senaste åren har vi kunnat se hur översvämningar blivit allt
            vanligare. Såväl i Sverige som i utlandet har floder stigit över
            sina bräddar. Människor har fått sina hus förstörda och på gator
            där man tidigare kört bil har gummibåt blivit ett mer passande
            fordon. Översvämningarna är farliga och förstör egendom för enorma
            värden.
          </p>
          <p xml:id="i-78xAB7q9qbckbQf3bqNVpf">
            Samhällsbyggnadsministern mottog den 1 februari en rapport, upprättad
            av SGI (Statens geotekniska institut) med en handlingsplan för
            att förutse och förebygga naturolyckor. Det är givetvis så att
            det förebyggande arbetet är viktigast, men det måste också finnas
            en beredskap för att minska skadorna när en översvämningskatastrof
            redan har inträffat.
          </p>
          <p xml:id="i-VbqjSaQZ7UBsE9ZXHgE7DZ">
            I dag vilar ansvaret för räddningsarbetet på kommunerna och den
            lokala räddningstjänsten. Men när en så stor naturkatastrof som
            en omfattande översvämning kommer blir det en ojämn kamp mellan
            naturens krafter och kommunernas små resurser. Det är inte heller
            självklart vilka resurser som olika myndigheter kan sätta in.
          </p>
          <p xml:id="i-8pJDz5QHSGF9NpCT7KTQft">
            Även om vi vet att det kommer fler översvämningar kan vi inte
            kräva av Sveriges 290 kommuner att ha en egen översvämningsberedskap.
            Det är orimligt dyrt att på kommunal nivå hålla en så omfattade
            mängd materiel och en stå stor organisation som skulle krävas.
          </p>
          <p xml:id="i-Uqp5XvJY8mCghVWst3zWEJ">
            I stället bör det finnas en god central beredskap @ ett snabbfotat
            resurscenter som har den utrustning och personal som krävs för
            att kunna ta sig till den del av landet som har problem. Polisen
            har i dag en särskild insatsstyrka som sätts in vid extrema situationer.
            På samma sätt skulle en insatsstyrka kunna sättas in vid naturkatastrofer,
            som översvämningar, runtom i landet. Det skulle exempelvis kunna
            ingå i hemvärnets uppgifter. Det finns modern mobil skyddsutrustning
            som kan vara på plats i ett katastrofområde inom några få timmar,
            oavsett var i landet det är. Tyvärr finns den i dag i alltför
            liten mängd och är inte tillräckligt lättillgänglig.
          </p>
          <p xml:id="i-WmHDZqyabjcGACm2hbjxEC">
            Den krisberedskapsmyndighet som inrättats saknar de resurser
            eller befogenheter som krävs för att kunna göra de insatser som
            krävs vid en stor översvämning.
          </p>
          <p xml:id="i-CN6yF4NPvsndQKwUeXN4Rx">
            Därför skulle det finnas en nationell plan för hur utbildning
            och mobilisering av en insatsstyrka för översvämningar skulle
            kunna organiseras och hur hjälpmaterialet ska förvaras för att
            det med kort varsel ska kunna distribueras till katastrofplatserna.
          </p>
          <p xml:id="i-Ey3sL8WyVw93Mmdqxv95kj">
            Det finns en förstudie gjord på hur en central övnings‑, utbildnings-
            och forskningsanläggning skulle kunna se ut. Enligt förstudien
            är den placerad i Storuman och skulle kunna vara basen för en
            central insatsstyrka mot översvämningar.
          </p>
          <p xml:id="i-NQoHncf9DDTzA6ycG5vSse">
            Är statsrådet beredd att se över hur staten kan ta ett större
            ansvar för samordning av samhällets resurser för ett effektivare
            ingripande vid översvämningskatastrofer?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
