<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0028">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Influensaberedskap och beslutsordning i händelse av pandemi</title>
        <author>Johansson, Kenneth (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Influensaberedskap och beslutsordning i händelse av pandemi till Johansson, Morgan (s) - Statsråd om Influensaberedskap och beslutsordning i händelse av pandemi</title>
          <idno type="rdwebb">GT1028</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1028/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1028</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT1028</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-EANGVQ7bBDvQLJRQXHptPX</idno>
            <persName>Kenneth Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-EbuvYA1bMFGreiJaHq9MeQ" corresp="i-EANGVQ7bBDvQLJRQXHptPX">
          <date when="2005-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5fmyAqKbgkdm54CcWLQ6EQ">
          <date when="2005-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-TDZZP71r4K6XQW35YYXgAc">
          <date when="2005-11-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6NK19TEmqZL5TEKMWomq57">
          <date when="2005-11-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JsBkJwRHtf2r3iohW4Bq7i" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2005-10-10"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-WmsGeRyQAJL1emzcNcRPCq">
            None None None None
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-HsPBBsmdHCDQa3w3VkM68h">
            den 6 oktober
          </p>
          <p xml:id="i-3AMjqLzNffAT6FjJz3g5an">
            Interpellation 2005/06:28 av Kenneth Johansson (c) till statsrådet
            Morgan Johansson (s)
          </p>
          <p xml:id="i-RDeRzr3hLfxKZfxHbu5icU">
            Influensaberedskap och beslutsordning i händelse av pandemi
          </p>
          <p xml:id="i-KFYGmey4ppBXfjc5Eu8FT">
            FN och WHO gick nyligen ut med nya varningar om en framtida pandemi
            av fågelinfluensa, en världsomfattande epidemi. Exakta dödssiffror
            må vara spekulativa, men hotet är på allvar. Viruset smittar fortfarande
            inte mellan människa till människa, men om och när så sker ökar
            risken för en pandemi avsevärt. Vi lever i en värld där människor
            reser mycket. Därmed kan även virus sprida sig snabbt. Därför
            är det av stor vikt att vi håller en god beredskap.
          </p>
          <p xml:id="i-N8H94wCtVGLwKkqPTJegKX">
            I mitten av februari i år publicerade Socialstyrelsen en första
            version av sin ”beredskapsplan för en pandemisk influensa – nationella
            insatser”. Den ska uppdateras årligen. I sin nuvarande form innehåller
            den inte minst informations- och samordningsplaner. Däremot är
            det magert med riktlinjer för det nationella beslutsfattandet
            i händelse av en pandemi. Redan på sidan 8 i det nämnda dokumentet
            går det att läsa följande:
          </p>
          <p xml:id="i-CWa71mfNeosMFFKJfuv7yh">
            Regeringens överordnade roll i myndighetsstyrningen – såväl före
            som under en pandemi – beskrivs heller inte närmare här”.
          </p>
          <p xml:id="i-W4qnqyu5PEbdDLkjQxHqEQ">
            Mot bakgrund av den kritik som har riktats mot regeringens tidigare
            hantering av nationella krissituationer undrar jag hur regeringen
            och Morgan Johansson ser på sin roll i händelse av en pandemi,
            till exempel fågelinfluensa. Mer specifikt undrar jag också över
            regeringens och Morgan Johanssons syn på Socialstyrelsens prioriteringsplaner
            för antivirala läkemedel och vaccination i fallet fågelinfluensan.
          </p>
          <p xml:id="i-XMXS73dnuoQwELxa3w7fGq">
            I Socialstyrelsens beredskapsplan anges ansvarsfördelningar mellan
            myndigheter, landsting och kommuner. På myndighetsnivå betonas
            vikten av samordning, analys och information. Beslutsfattandet
            och beslutsgångarna under en kris är emellertid oklara. Landstingen
            är utan tvivel ansvariga för hälso- och sjukvården inom sitt regionala
            område. Ansvarsfördelningen för operativ verksamhet på nationell
            nivå är emellertid inte alls given. Dessa ansvarsfrågor borde
            vara av betydelse för beredskapsplanering, inte minst för Socialstyrelsens
            arbete med prioriteringsplaner för antivirala läkemedel och vaccination.
          </p>
          <p xml:id="i-KdQ694CTTQmMix4ojvV526">
            I händelse av en pandemi kommer Sverige med all sannolikhet ha
            brist på såväl läkemedel som vaccin. Socialstyrelsen skisserar
            därför på en ”prioriteringslista” för vaccination, samt mer generella
            prioriteringar för antivirala läkemedel (sidan 19 och framåt i
            det ovan nämnda dokumentet). Dessa prioriteringar förutsätter
            emellertid en väl fungerande beslutsgång vad gäller inköp, produktion,
            fördelning och omfördelning av läkemedel och vaccin på nationell
            nivå.
          </p>
          <p xml:id="i-X4M7saDJkH6oud5FQpwytx">
            Jag vill fråga folkhälso- och socialtjänstministern:
          </p>
          <p xml:id="i-4LGohJ3c43U4uTo8cqFNUg">
            1.Hur avser statsrådet klargöra ansvarsfördelningen vid en pandemi
            på nationell nivå?
          </p>
          <p xml:id="i-65GeSdi1SozHMnr6NF8FJt">
            2.Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att säkerställa att
            rätt prioriteringar görs på nationell nivå?
          </p>
          <p xml:id="i-JmbkQRJbwEyzLxbFacgB1A">
            3.På vilket sätt avser statsrådet uppfylla sitt löfte från februari
            om att vi i Sverige ska ha ett system som garanterar alla svenskar
            vaccination?
          </p>
          <p xml:id="i-7ag9GA6CZenkrS17i243vV">
            ……………………………………… Kenneth Johansson (c) Överlämnas enligt uppdrag
            Per Persson
          </p>
          <p xml:id="i-PQamn2y2aVKk4oRNDEZ6cL">
            &lt;![if !supportEmptyParas]&gt; &lt;![endif]&gt;
          </p>
          <p xml:id="i-LcCq9CtYHtmiVaaTQVDsww">
            &lt;![if !supportEmptyParas]&gt; &lt;![endif]&gt;
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
