<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0006">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Människohandel</title>
        <author>Bargholtz, Helena (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Människohandel till Bodström, Thomas (s) - Justitieminister om Människohandel</title>
          <idno type="rdwebb">GT106</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT106/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT106</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT106</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CwVjNqMneZm6zhJTP798e5</idno>
            <persName>Helena Bargholtz</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-HsERBvacP8FCJCNhgKWacF" corresp="i-CwVjNqMneZm6zhJTP798e5">
          <date when="2005-09-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-SRKUd5UCgzsegvSzLWp26z">
          <date when="2005-10-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NVpFn5cNe6EfTzGU6vP4jX" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2005-09-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NCipszioUFsm7GSJGxh7K7" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2005-10-25"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-NCipszioUFsm7GSJGxh7K7">
          <ref type="record" target="prot-200506--020">Riksdagens protokoll 2005/06:20 Tisdagen den 25 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">4 § Svar på interpellation 2005/06:6 om människohandel</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-LbNkXpBirYZqaxxk55p7BS">
            None Människohandel None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-DCK9Jh6XipNY9BuZM8UZr5">
            den 13 september
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-VqddwcNa4gEBqtoES6Jpma">
            Runtom i världen köper människor en annan människas kropp för
            sexuella tjänster, oftast handlar det om unga flickor och kvinnor
            som köps och säljs som varor. Människohandel för sexuella ändamål
            är vår tids slavhandel och utgör i dag, tillsammans med narkotika-
            och vapenhandel, en mycket lönsam verksamhet för den grova organiserade
            brottsligheten. Risken för upptäckt är låg samtidigt som det finns
            omfattande möjligheter att tjäna stora pengar. Sverige är inget
            undantag när det gäller människohandel.
          </p>
          <p xml:id="i-Qu5Y6kqqNf1LAsM2mj1iXB">
            I rikskriminalpolisens senaste rapport om människohandel för
            sexuella ändamål (KUT-rapport 2005:4), avstår rapportörerna från
            att göra en uppskattning av hur många flickor och kvinnor som
            kan ha varit offer för människohandel i Sverige under 2004. De
            menar att antalet människohandelsoffer som uppdagas i Sverige
            helt beror på de resurser som polisen kan lägga ned på denna typ
            av brottslighet. Polisens insatser skiftar kraftigt från län till
            län och från år till år vilket gör det svårt att göra en samlad
            bedömning. Men i en tidigare rapport uppskattade rikskriminalpolisen
            att mellan 400 och 600 kvinnor per år är offer för människohandel
            i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-JYivs1jK7XpoAioKr4pPpU">
            Kampen mot människohandeln måste föras med ett helt batteri av
            insatser. Ett antal viktiga lagändringar mot människohandel trädde
            i kraft under 2004. Men i samband med att riksdagen beslutade
            om lagändringarna, betonade vi också att regeringen snarast måste
            utreda ytterligare en viktig lagändring. Det handlar om att en
            ny bestämmelse om människohandel bör utformas så att det inte
            uppställs ett krav på att gärningsmannen ska ha använt sig av
            ”otillbörliga medel” för att kunna dömas för människohandelsbrott
            om offret varit över 18 år gammal. Dagens lagstiftning innebär
            att i de flesta fall där brottsmisstanken först gällt människohandel
            för sexuella ändamål, har det i stället dömts för koppleri eller
            grovt koppleri, brott som har betydligt lägre påföljd. En av orsakerna
            är just att åklagarna inte kunnat styrka att ”otillbörliga medel”
            har använts. Definitionen av ”otillbörliga medel” är enligt brottsbalken
            olaga tvång, vilseledande, utnyttjande av någons utsatta belägenhet
            eller något liknande. Det är uppenbarligen ett svårtolkat begrepp.
          </p>
          <p xml:id="i-JNBGZYoaqE32M5W8bGwE4s">
            I betänkandet över lagstiftningen mot människohandel (bet. 2003/04:JuU20),
            konstaterar justitieutskottet att kravet på ”otillbörliga medel”
            har medfört att fokus vid utredningar om människohandel på ett
            oönskat sätt förskjutits från den misstänktes handlande till offrets
            bakgrund och situation i hemlandet. Utskottet skriver också: ”Härtill
            kommer att synen i Sverige på köp av sexuella tjänster talar för
            att kriminaliseringen bör innefatta alla åtgärder som i förlängningen
            syftar till att någon skall utnyttjas i prostitution eller för
            andra sexuella ändamål och det oavsett om något otillbörligt medel
            använts eller inte.” Men regeringen har ännu inte presenterat
            ett nytt lagförslag till riksdagen.
          </p>
          <p xml:id="i-BiqAQ3VYParsSphuPXxiio">
            I kampen mot den organiserade brottsligheten som ofta står bakom
            den grymma människohandeln för sexuella ändamål, behöver polisen
            och åklagarna betydligt vassare verktyg än i dag. Möjlighet till
            bland annat hemlig rumsavlyssning (så kallad buggning), bevisprovokation
            och infiltration är nödvändigt och något som redan finns i många
            andra europeiska länder. Underlag för att införa sådan lagstiftning
            i Sverige samt andra viktiga förstärkningar av de brottsbekämpande
            myndigheterna finns redan, bland annat i betänkanden från Beredningen
            för rättsväsendets utveckling (SOU 2003:74, SOU 2003:114).
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-JopUA1zmcsXKrQWfEodFMv">
            Med anledning av det ovan sagda vill jag fråga justitieministern:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Avser justitieministern att @ innan utgången av år 2005 @
                presentera ett nytt lagförslag där det inte ställs krav på att
                gärningsmannen ska ha använt otillbörliga medel för att kunna
                dömas för människohandelsbrott?
              </item>
              <item>
                2. Avser justitieministern att lägga fram lagförslag som möjliggör
                för polisen att använda sig av hemlig rumsavlyssning (så kallad
                buggning), bevisprovokation och infiltration i kampen mot människohandlarna?
              </item>
              <item>
                3. Vilka nya, ytterligare åtgärder avser justitieministern att
                vidta för att stärka rättsväsendets arbete mot människohandel?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
