<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0343">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Fler ombud för psykiskt sjuka</title>
        <author>Ullenhag, Erik (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Fler ombud för psykiskt sjuka till Johansson, Ylva (s) - Statsråd om Fler ombud för psykiskt sjuka</title>
          <idno type="rdwebb">GT10343</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10343/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10343</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10343</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-QKE6ihmLRJvwhV4neD6h7b</idno>
            <persName>Erik Ullenhag</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <persName>Ylva Johansson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax</idno>
            <persName>Berit Andnor</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-UXNfU4Jj5pqRFSMLtgDY4H" corresp="i-QKE6ihmLRJvwhV4neD6h7b">
          <date when="2006-04-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JruCrsoAcYT9KEycvrKbJV" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2006-04-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KQEft4uxVs5z8ZkFuUDY82" corresp="i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax">
          <date when="2006-05-02"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-KQEft4uxVs5z8ZkFuUDY82">
          <ref type="record" target="prot-200506--114">Riksdagens protokoll 2005/06:114 Tisdagen den 2 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellation 2005/06:343 om fler ombud för psykiskt sjuka</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-QRjUkcoMbEGBqTUwVxzYTy">
            None Fler ombud för psykiskt sjuka None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-QzAxzwpQntxEJ5cDbnmuEp">
            den 10 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-WvwZybaMwUQFvJsuJCBAK2">
            Socialstyrelsens utvärdering av reformen med personliga ombud
            för psykiskt funktionshindrade från december 2004 har visat att
            människor med psykiska funktionshinder har stor nytta av reformen.
            De personliga ombuden kan hjälpa till att samordna de olika insatserna
            kring den enskilde och vara med när individuella vårdplaner utvecklas
            samt fungera som ett stöd i kontakten med myndigheter och bevaka
            att den enskilde får del av de insatser som hon eller han har
            rätt till.
          </p>
          <p xml:id="i-8zX8rU4GQ1fzqxifwLSGzc">
            Den nationella psykiatrisamordnaren Anders Milton har också föreslagit
            att personliga ombud ska kunna erbjudas alla som har behov av
            det med motiveringen att personliga ombud kan detta stärka den
            enskildes inflytande och självbestämmande (S 2003:09, arbetsplanen
            Inriktning och arbetsplan för Nationell psykiatrisamordning under
            2006). Milton anser att kommunernas kostnader för personliga ombud
            till större del ska täckas av staten och att Socialstyrelsen och
            länsstyrelserna ska få ett fortsatt uppdrag att stödja och stimulera
            verksamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-YQsGfWqEYsKEsz57pZCLTM">
            I dag har runt 80 % av kommunerna infört personliga ombud. Där
            personliga ombud har prövats har utnyttjandet av sluten vård minskat.
            Det kanske allra viktigaste ur liberal synvinkel är att individens
            möjligheter att själv bestämma över sitt liv har stärkts och att
            brister inom stödet till psykiskt funktionshindrade har upptäckts
            som annars inte skulle ha blivit synliga.
          </p>
          <p xml:id="i-UA7QjEoCv5uyJ9XxndGU36">
            Verksamheten är i dag permanentad. Det utgår ett statbidrag till
            verksamheten med knappt 90 miljoner kronor per år 2006@2008. Statsbidraget
            har beräknats täcka 295 ombud. Detta innebär att varje tjänst
            finansieras med ca 300 000 kr i statliga medel, men kommunens
            kostnader kan vara större än så. De uppgifter jag har säger att
            alla ombud nu finns på plats, men det innebär inte att behovet
            av personliga ombud är tillgodosett. Länsstyrelserna anser för
            närvarande att det skulle behövas ytterligare 25@30 ombud. Kommunernas
            ansökningar och länsstyrelsernas bedömningar av behovet utgår
            ifrån det faktiska förhållandet att kommunerna själva måste vara
            med och till stor del finansiera de personliga ombuden. Det verkliga
            behovet kan således vara betydligt större.
          </p>
          <p xml:id="i-NS75aykAYnCUXke5eTqdjU">
            Det har också kommit oroande signaler om att vissa kommuner faktiskt
            dragit ned på antalet personliga ombud. Min hemkommun Uppsala
            är ett exempel på detta. Där fanns det från början fem ombud men
            antalet har nu minskat till tre. Detta visar på en olycklig utveckling
            som varken gagnar individ eller samhälle @ i Uppsala står för
            närvarande 26 personer i kö för att få ett personligt ombud. De
            långvarigt psykiskt sjuka, med en komplicerad livssituation och
            flera funktionshinder, har rätt till ett ökat stöd och rätt form
            av insatser från samhället.
          </p>
          <p xml:id="i-Fjg7RMwMz1skrMjaSDLDSY">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag till statsrådet Ylva Johansson
            ställa följande fråga:
          </p>
          <p xml:id="i-LACtNAahwFbEmrxua9bJ34">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att säkerställa
            att människor med psykisk sjukdom i behov av ett personligt ombud
            också får detta stöd?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
