<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0459">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ersättning till blödarsjuka som smittats av hiv och hepatit C </title>
        <author>Lindgren, Ulrik (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ersättning till blödarsjuka som smittats av hiv och hepatit C  till Johansson, Ylva (s) - Statsråd om Ersättning till blödarsjuka som smittats av hiv och hepatit C </title>
          <idno type="rdwebb">GT10459</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10459/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10459</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10459</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-XSoE59R8vSeGm31iRSvpAz</idno>
            <persName>Ulrik Lindgren</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <persName>Ylva Johansson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <persName>Ylva Johansson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-BPW6eUBrHetnP5BecdBB5G" corresp="i-XSoE59R8vSeGm31iRSvpAz">
          <date when="2006-05-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-WWUqHwf94MArVwM2dSS1po" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2006-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KML4DfNa2YbxwUbXkeRzbp" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2006-06-08"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-KML4DfNa2YbxwUbXkeRzbp">
          <ref type="record" target="prot-200506--137">Riksdagens protokoll 2005/06:137 Torsdagen den 8 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">17 § Svar på interpellation 2005/06:459 om ersättning till blödarsjuka som smittats av hiv och hepatit C</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-RBQrTLxQCZW8umsvJVaajY">
            None Ersättning till blödarsjuka som smittats av hiv och hepatit
            C None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-XizTeFfuQyBAENtD23wBpn">
            den 22 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-P1syryiMHa4srjZERyKqEV">
            För 20 år sedan utsattes de blödarsjuka för Sveriges kanske värsta
            läkemedelskatastrof. Deras läkemedel var smittade med hiv och
            hepatit C. 104 personer fick det livsfarliga viruset hiv, varav
            20 var barn. Drygt 70 av dem har nu avlidit. 400 personer smittades
            med hepatit C, också det i vissa fall en dödlig sjukdom.
          </p>
          <p xml:id="i-6gDviXR5Jx4bTDUscsPfa1">
            Den katastrof som drabbade de blödarsjuka visade tydligt att
            det svenska sättet att hantera läkemedelsskador inte fungerade.
            Fortfarande råder stor bitterhet bland de blödarsjuka över bristande
            stöd från ansvariga myndigheter och över läkemedelsbolagens bristande
            vilja att ta sitt ekonomiska ansvar.
          </p>
          <p xml:id="i-KK1EDbCYDG2Tj4bNkxk1ii">
            De som smittades med hiv har under två decennier kämpat för sin
            rätt till ersättning. Processen har varit seg och långdragen.
            De drabbade har stått utan juridiskt stöd i förhållande till Konsortiet
            för läkemedelsförsäkring. De är hänvisade till den egna hemförsäkringen.
            Drabbade och anhöriga har vittnat om hur utsatta de känt sig i
            förhållande till läkemedelsförsäkringen. Att fokusera på framtiden
            när prognosen för överlevnad av hiv var så låg har gjort att många
            inte tagit till vara sina rättigheter på bästa sätt. Fortfarande
            finns många frågor som inte är tillfredsställande reglerade. Till
            exempel det låga tak för livräntan som på 1980-talet sattes till
            2 miljoner, när överlevnaden i sjukdomen bedömdes som obefintlig,
            och de låga ersättningar som betalats ut.
          </p>
          <p xml:id="i-6bXbw3QvoEMw1kkVygjozS">
            Läkemedelsförsäkringen är inte anpassad till långtidsverkande
            virussjukdomar som hiv och hepatit C. Likaså är läkemedelsförsäkringens
            preskriptionstid för hiv och hepatit C alldeles för kort för dessa
            långtidsverkade sjukdomar. I dag kan ett ärende avskrivas efter
            10@15 år. För en sjukdom som hepatit C tar det ofta 20@25 år för
            skadan att utvecklas, till exempel skrumplever eller levercancer.
          </p>
          <p xml:id="i-Psd5HFfmrg9Xkzb2qGzJdz">
            Den som är blödarsjuk har aldrig haft någon möjlighet att teckna
            någon livförsäkring. Efterlevande till hiv- och hepatitdrabbade
            har under årens lopp bittert fått erfara att rätten till ideellt
            skadestånd inte heller kunnat ärvas om de skadadelidande avlider
            innan ersättning fastställs. Många anhöriga till hivpositiva blödarsjuka
            har därför drabbats hårt och orättvist, exempelvis har många änkor
            som under lång tid vårdat sin man i hemmet förlorat både inkomst
            och framtida pension.
          </p>
          <p xml:id="i-7wphNrzWbPduTxL2H6saMz">
            På senare år har mediciner kommit som bromsar upp dödsfallen
            bland de hivpositiva. Bromsmedicinerna är inte utan komplikationer
            och nya frågor har i stället aktualiserats som inte kunde överblickas
            för 20 år sedan, när virussmittan diagnostiserades och skadan
            reglerades. Dessa frågor handlar till exempel om svårigheter att
            medicinera med bromsmediciner, möjligheterna till rehabilitering,
            att återgå till arbete eller att studera. Även situationen för
            de anhöriga är mer i fokus nu än tidigare.
          </p>
          <p xml:id="i-B2q73wKjAZCdKeRCwHG2sn">
            Den ersättning som betalats ut till de blödarsjuka hivsmittade
            har varit låg. De 400 personer som smittades med hepatit C har
            aldrig fått någon ersättning från staten. Ingen svårt eller medelsvårt
            blödarsjuk som smittats av hepatit C har heller fått någon ersättning
            från läkemedelsförsäkringen för fysisk skada. Det kan jämföras
            med att de som smittades i neurosedynskandalen på 1960-talet så
            sent som i augusti förra året fick 500 000 kr var av staten i
            ersättning. Man har även upplevt att försäkringsbolagen förhalat
            ersättningsförfarandet för att slippa utbetalningar då de drabbade
            har hunnit avlida.
          </p>
          <p xml:id="i-QXXq4H7eKSuFkG2FtAzNZ6">
            Mot bakgrund av det ovan anförda vill jag fråga statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-HUFEwTk4wCAQxU5qCqb1Tu">
            Vad avser statsrådet att vidta för åtgärder för kompensera de
            blödarsjuka som smittades av hiv och hepatit C?
          </p>
          <p xml:id="i-GiN9S6WuofozqBrSfYwbK7">
            Vad avser statsrådet att vidta för åtgärder för att stärka det
            juridiska skyddet för människor med långtidsverkande sjukdomar?
          </p>
          <p xml:id="i-BZ9xP77DbKxtJCWpDr6e6B">
            Vad avser statsrådet att vidta för åtgärder för att läkemedelsförsäkringens
            preskriptionstid ska förlängas och undanta infektionssjukdomar
            från den oskäliga så kallade skälighetsprincipen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
