<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0020">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Reservofficerare i internationella insatser</title>
        <author>Widman, Allan (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Reservofficerare i internationella insatser till Björklund, Leni (s) - Försvarsminister om Reservofficerare i internationella insatser</title>
          <idno type="rdwebb">GT1020</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1020/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1020</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT1020</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-BUYvEhrSc9gnHcd6iS4eDJ</idno>
            <persName>Allan Widman</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg</idno>
            <persName>Leni Björklund</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6CZ9uVM1V5YgBDrZqeqKb2" corresp="i-BUYvEhrSc9gnHcd6iS4eDJ">
          <date when="2005-09-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-L99LvYwTEMnwhZikmbdmXu" corresp="i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg">
          <date when="2005-09-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-RSDYkFVAyXnLtAv4Asqp4s" corresp="i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg">
          <date when="2005-10-20"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-RSDYkFVAyXnLtAv4Asqp4s">
          <ref type="record" target="prot-200506--018">Riksdagens protokoll 2005/06:18 Torsdagen den 20 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellation 2005/06:20 om reservofficerare i internationella insatser</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-NbD6XrkURFBxw1EKAeziKp">
            None Reservofficerare i internationella insatser None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-JPRhkc2nRtfXhVpALNApMp">
            den 26 september
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9LgACC7C4tUEpEM9Q32yzt">
            Historiskt har det svenska försvaret präglats av att stora resurser
            bundits i materiel och personal som inte kommit till praktisk
            användning. Den stora invasionen uteblev, vilket inte nödvändigtvis
            betyder att resurserna varit bortkastade. Kanske utgjorde de en
            tillräcklig avskräckning och bidrog till just det som var avsikten;
            fred i vårt närområde under ett ”kallt krig”?
          </p>
          <p xml:id="i-LX79KSRDerWgTyzL3NmkwL">
            Nu har säkerhetssituationen i grund förändrats. I globaliseringens
            tidevarv berörs vi även av det som ligger långt borta, samtidigt
            som säkerheten i närområdet måste bedömas som bättre än någonsin.
            Att försvaret nu måste komma till praktisk användning i långt
            större utsträckning kan uppfattas som en paradox, men är egentligen
            en effekt av att avstånden krymper ekonomiskt, politiskt och geografiskt.
            Världens sak har blivit vår.
          </p>
          <p xml:id="i-WiscAf8vmXfZsfUmPpsZRN">
            Ett försvar som används långt utanför landets gränser är mycket
            kostsamt. Kraven på rationalitet ökar. Vi bör i första hand sträva
            efter materiel och personal som direkt kan spåras till våra operativa
            behov och som inte innebär långsiktiga bindningar. Idealet borde
            vara att enbart betala för resurserna när de verkligen används.
            Mot denna bakgrund framstår kontraktsanställningar av grundutbildade
            soldater, tidsbegränsade karriärer för yrkesofficerare och anställning
            av reservofficerare som rätt väg.
          </p>
          <p xml:id="i-BcrjdTULdcvWGdnMpDy8Uo">
            Särskilt reservofficerarna representerar en strategisk ingrediens.
            Vid internationell krishantering representerar deras breda kompetens,
            med tydlig civil och militär erfarenhet, en viktig tillgång. Att
            andelen reservofficerare i utlandsstyrkan de senaste åren legat
            runt ca 30 % måste ses som en bekräftelse på detta.
          </p>
          <p xml:id="i-Y8hvdrUpxaujMfzEdQxXni">
            Det faktum att reservofficersutbildningen under lång tid varit
            ynklig och sporadisk lovar dock inte så gott för framtiden. Det
            finns en risk att en krympande försvarsmakt prioriterar bort anställda
            med en mer flexibel koppling till myndigheten.
          </p>
          <p xml:id="i-3A2QQ67XmhvnpSt9QgZb5U">
            För att stärka reservofficerarnas konkurrenskraft borde viljan
            att delta i internationella insatser, precis som för yrkesofficerare,
            bli en förutsättning för anställning i Försvarsmakten. Det saknas
            skäl för statsmakten att utbilda och anställa personer som inte
            kommer till användning för försvarets just nu kanske viktigaste
            uppgift. I samband härmed bör man även se över de ekonomiska belöningar
            som reservofficerare får under tjänstgöringstiden. Även de bör
            tydligt kopplas till tjänstgöring utomlands.
          </p>
          <p xml:id="i-9VUpZfPRHV8XgrZuaG5JAn">
            Av anförda skäl vill jag fråga försvarsministern vilka steg som
            hon är beredd att vidta för att göra deltagande i internationella
            insatser till en förutsättning för utbildning och anställning
            av reservofficerare i Försvarsmakten.
          </p>
          <p xml:id="i-NTuVDXgYVtQ5eGPd5rHiUJ">
            &lt;![if !supportLineBreakNewLine]&gt; &lt;![endif]&gt;
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
