<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0113">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Arbetsmarknaden för synskadade</title>
        <author>Sellén, Birgitta (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Arbetsmarknaden för synskadade till Karlsson, Hans (s) - Statsråd om Arbetsmarknaden för synskadade</title>
          <idno type="rdwebb">GT10113</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10113/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10113</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10113</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KktUCXax2JFL3tqFqQN9oq</idno>
            <persName>Birgitta Sellén</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ</idno>
            <persName>Hans Karlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ</idno>
            <persName>Hans Karlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-TLvXdxDHusPgHH7d8arcER" corresp="i-KktUCXax2JFL3tqFqQN9oq">
          <date when="2005-11-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-RQ4AYUsVuz1DXdn8GxXp9X" corresp="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ">
          <date when="2005-11-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3M1HRsDmdqbCmrqXhPjVQE" corresp="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ">
          <date when="2005-12-13"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-3M1HRsDmdqbCmrqXhPjVQE">
          <ref type="record" target="prot-200506--050">Riksdagens protokoll 2005/06:50 Tisdagen den 13 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">23 § Svar på interpellation 2005/06:113 om arbetsmarknaden för synskadade</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-AhcunbGQ9vcrnp6izLujVq">
            None Arbetsmarknaden för synskadade None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-DCYtiuaqXtFYW1bG36vowk">
            den 16 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-SwAPHaDdzWhRms9U1r2Q13">
            Synskadade har stora svårigheter att finna, få och behålla ett
            arbete. Bara 50 % av de synskadade i yrkesverksam ålder har ett
            arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-R8u8DNPbNkNKxU5Y5e2zfs">
            I dag håller dessutom synskadades konkurrensvillkor på att försämras.
            Det beror på att Försäkringskassan tolkar lagarna annorlunda jämfört
            med vad de gjort tidigare. I sin nya tolkning hänvisar man till
            Arbetsmiljöverkets bedömning av vad som anses som en ”tillfredsställande
            arbetsmiljö”. Fokus har ökat på arbetsmiljölagen och arbetsgivarens
            ansvar för olika anpassningsåtgärder.
          </p>
          <p xml:id="i-7wWrxFzUCXJaQYfHJAku6V">
            Synskadades beroende av arbetstekniska hjälpmedel gör att en
            arbetsgivare inte så ofta är beredd att anställa en person med
            synskada om man vet att man får extra kostnader för inköp, reparation
            och utbildning på arbetshjälpmedel som den synskadade behöver.
          </p>
          <p xml:id="i-NdK81kTQHh9okZ77JAGz8Z">
            En synskadad person har minst samma behov som andra att fortbilda
            sig inom sitt arbetsområde och att kunna utvecklas i sin yrkesroll.
            Dessvärre är det svårigheter för den synskadade att få del av
            informationen för sin fortbildning. Av den anledningen måste arbetsgivaren
            få stöd från samhället till att ta fram facklitteratur till den
            synskadade, tillgängliggjord som talbok, E-text eller i punktskrift.
            Kostnaden för att producera materialet är hög och det gör att
            arbetsgivaren kan känna ett motstånd till att stå för den kostnaden.
          </p>
          <p xml:id="i-MK347F6z6VRKxEag9fXLYi">
            Försäkringskassan har tidigare bekostat inläsning av facklitteratur
            inom ramen för bidraget för arbetshjälpmedel till funktionshindrade
            i arbetslivet. När synskadade numera ansöker om bidrag från Försäkringskassan,
            för att tillgängliggöra facklitteratur, avslås ansökningarna med
            motiveringen att det inte kan anses vara ett arbetshjälpmedel.
            Det innebär att de synskadade inte kan ta del av facklitteratur
            och därmed ha möjlighet att fortbilda sig.
          </p>
          <p xml:id="i-K3nVKHkof3XoLqq8Qheo4U">
            Som en följd av att synskadade har små möjligheter att fortbilda
            sig kan de inte heller ”klättra på karriärstegen”, vilket innebär
            att de oftast blir kvar på samma lönenivå år efter år och när
            inte inkomsten ökar så ”fastnar” den synskadade i samma sjukersättning
            och det påverkar också deras pension på ett negativt sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-UUwxFogZ259aNjkSNGE57m">
            Den som mitt uppe i sitt arbetsliv får en synskada ställs då
            inför en stor omställning och utmaning i livet. Om de ska komma
            tillbaka till arbetslivet igen så fordras det att det finns ett
            fungerande system för rådgivning, rehabilitering, hjälpmedel och
            anpassning av arbetsplatsen. Förutom visst reglerat ansvar för
            landstingens rehabilitering vid syncentralen samt arbetsgivaransvaret
            är statens insatser uppdelade mellan Försäkringskassan och Arbetsmarknadsverket.
          </p>
          <p xml:id="i-R5faqbzwwtxpudycz7ZcaP">
            Under 1960-talet lades ansvaret för nysynskadades rehabilitering
            på Arbetsmarknadsverket. Där finns utbildade experter med kunskap
            och erfarenhet av synskadades behov ute på arbetsmarknaden. På
            1990-talet flyttades ansvaret för arbetslivsinriktad rehabilitering,
            arbetshjälpmedel och arbetsplatsanpassning till Försäkringskassan
            för den som varit anställd mer än ett år. Arbetsmarknadsverkets
            Rehab syn, som är Arbetsmarknadsverkets specialfunktion för synskadade,
            har fortfarande ansvar för de synskadade som är arbetslösa eller
            nyanställda. De borde också ha ansvaret för alla synskadade.
          </p>
          <p xml:id="i-JyeZVtBEGFGnFNGWqrfiRB">
            Som det fungerar i dag måste Försäkringskassan, vid synskadeärenden,
            begära in expertutlåtanden från Arbetslivstjänsterna. Det tar
            tid och de måste betala för tjänsten. Om Arbetsmarknadsverkets
            Rehab syn finge ha ansvaret för alla synskadade som arbetar skulle
            det underlätta och bli snabbare hantering av de olika ärendena,
            och alla parter skulle må bättre än vad de gör i dag. Arbetsmarknadsverkets
            Rehab syn sitter inne med kunskapen och de bör därför få helhetsansvaret
            för de synskadade i yrkesverksam ålder. Effektiviteten och tryggheten
            skulle markant förbättras.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-GbfkHnJMn5adL6HduuCbv9">
            Mina frågor till statsrådet är följande:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder är statsrådet beredd att vidta för att de synskadade
                ska få den fortbildning som de är berättigade till via facklitteratur
                klassad som hjälpmedel och därmed få materialet på punktskrift,
                E-text eller talbok?
              </item>
              <item>
                2. Vad avser statsrådet att göra för att arbetsgivaren ska få
                hjälp med de extra kostnader som det kan innebära att anställa
                en synskadad person?
              </item>
              <item>
                3. Hur avser statsrådet att hantera frågan om att synskadade
                har svårigheter att ”klättra på karriärstegen”, vilket innebär
                att de stannar kvar på samma sjukersättningsnivå samt kommer att
                få låg pension?
              </item>
              <item>
                4. Hur avser statsrådet att hantera frågan om att Arbetsmarknadsverkets
                Rehab syn bör få ha ansvaret för alla synskadade i yrkesverksam
                ålder?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
