<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0225">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Konkurrensutsättning av studiemedel</title>
        <author>Darvik, Axel (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Konkurrensutsättning av studiemedel till Hallengren, Lena (s) - Statsråd om Konkurrensutsättning av studiemedel</title>
          <idno type="rdwebb">GT10225</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10225/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10225</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10225</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-HYPXDg3UHMpdyrSgBez4mQ</idno>
            <persName>Axel Darvik</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Lena Hallengren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-V36Wdbpc2cvvS3GMVJkMv3" corresp="i-HYPXDg3UHMpdyrSgBez4mQ">
          <date when="2006-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-8YLGpvUJwVhBXG3kK7p65k">
          <date when="2006-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-7vRQnStGVPcfHjuFhM1Xot">
          <date when="2006-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7EDDG7ZbCkPTXeraW17TkP" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2006-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-UGcaSu7xCGCskymdzLPXKs">
          <date when="2006-02-10"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-KBFZsgSganfa5FwAobUeTm">
            None Konkurrensutsättning av studiemedel None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-NKKBN34xsR1X1nWkdoz8oD">
            den 27 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-XvkxDs51yKRhh7gXwSU1M4">
            Sedan början av 2000-talet har antalet studenter som antas till
            den högre utbildningen kraftigt ökat enligt SCB. Detta har medfört
            att alltfler studenter har behov av studiemedel och söktrycket
            till CSN har på så sätt stigit. Resultatet av detta visar på att
            handläggningstiden i många fall är så omfattande att många studenter
            blir utan pengar i början av terminerna. I och med inrättandet
            av det nya barntillägget kommer förmodligen tiden att öka ytterligare.
          </p>
          <p xml:id="i-LADgPH42UHGf4bnu8nvZtf">
            Folkpartiet anser att det är viktigt att erbjuda studenter så
            bra service som möjligt med flera olika alternativa studiemedelslån.
            Därför vill vi konkurrensutsätta CSN genom att ta in privata finansiärer
            såsom banker. Bankerna ger då fördelaktiga lån till studenten
            i utbyte mot att staten ställer upp med säkerheten i form av en
            statlig borgen. Detta är ett bra och väl fungerande system, som
            används i exempelvis Finland.
          </p>
          <p xml:id="i-3D5RyJFmvxH2C8zWsxFQZt">
            Statsborgen, som det kallas i Finland, ges på ett år i taget
            och enligt maximibeloppet @ ett belopp som grundas på den studerandes
            ålder (över eller under 18 år), utlandsstudier etcetera. Eftersom
            det är staten som beviljar borgen för lånet krävs ingen annan
            lånegaranti.
          </p>
          <p xml:id="i-JU7ZZ6EoKZSDqJsU1M1AcW">
            Utbetalningarna för lånet bygger på huvudregeln som säger att
            lånet ska tas ut antingen i två eller fyra rater (motsvarigheten
            till det svenska terminssystemet) under läsåret. Speciella regler
            finns för utlandsstudier, vetenskaplig forskning med mera, där
            undantag ges för att ta ut hela läsårets studielån i en rat.
          </p>
          <p xml:id="i-DsPt8JVdh9FZpNqdPbs95q">
            De studenter som i Finland inleder sina högskolestudier 2005
            eller senare kan efter avklarade studier i målsatt tid få ett
            studielånsavdrag i beskattningen. Avdraget ligger på 30 % av det
            lånebelopp som överstiger 2 500 euro.
          </p>
          <p xml:id="i-8Cn47ZFCCG2NYVSvL3het8">
            Det är även viktigt att poängtera att om studenten amorterar
            sitt studielån under de närmaste tio åren som följer efter examensåret
            minskas skatten med ett belopp som motsvarar studielånsavdraget.
          </p>
          <p xml:id="i-A5qLbhh5HDxorJ6dHp3ZTv">
            Folkpartiet liberalerna vill underlätta och stödja studenterna
            i deras utsatta situation som studielånstagare. Därför vill vi
            öka konkurrensen och ge studenterna fler alternativ. Viktigast
            av allt är förbättra servicen och villkoren för studenterna som
            låntagare. CSN har under flera år visat att man inte lyckas nå
            upp till en godtagbar standard.
          </p>
          <p xml:id="i-NrmtMcjS713twK7eQg3vNe">
            Min fråga till statsrådet lyder därför:
          </p>
          <p xml:id="i-AMykCZ7CbAX5JJYhCAMdZ7">
            Skulle statsrådet vara beredd att inrätta ett system med konkurrensutsättning
            av studiemedel, så som Finland har gjort?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
