<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0313">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Postens service på landsbygden</title>
        <author>Wahlgren, Marie (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Postens service på landsbygden till Messing, Ulrica (s) - Statsråd om Postens service på landsbygden</title>
          <idno type="rdwebb">GT10313</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10313/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10313</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10313</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-ASHgRusN9GoHAH8eioxicP</idno>
            <persName>Marie Wahlgren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-P73NA1xqiniVUbMCwk2LYE" corresp="i-ASHgRusN9GoHAH8eioxicP">
          <date when="2006-03-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-DCMbQW5uCpXLzKYnQtHgyF">
          <date when="2006-03-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-FSqU7nrskAL2TFKiG6Xdbd">
          <date when="2006-04-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JTsLmpRfB2FCQqibicoyJb" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2006-03-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8eaDsnxEH3CbmgK9ts13zx" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2006-04-04"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-8eaDsnxEH3CbmgK9ts13zx">
          <ref type="record" target="prot-200506--101">Riksdagens protokoll 2005/06:101 Tisdagen den 4 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">8 § Svar på interpellation 2005/06:313 om Postens service på landsbygden</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-AgMoraiaL9NqaW4po7SUKA">
            None Postens service på landsbygden None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-R5BKAfaHP9gsxwTp9pqU2f">
            den 21 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-CaPjVPRAiQmsYBgDHnnP3p">
            Trots att vi lever i en tid med alltmer elektronisk kommunikation
            betyder en fungerande postservice så mycket mer än bara ett brev.
            Posten och lantbrevbärarservicen är för många en förutsättning
            för att man ska bo kvar på landsbygden. Posten utgör antagligen
            vårt lands mest utbyggda servicestruktur. Trots detta nås vi allt
            oftare av beslut som innebär försämringar i denna viktiga samhällsstruktur.
            I dag har 6 % av befolkningen sin brevlåda mer än 200 meter från
            tomtgränsen och 1 % mer än 1 kilometer från tomtgränsen. De som
            har mer än 1 kilometer till brevlådan erbjuds inte heller lantbrevbärartjänster
            vid huset utan måste passa lantbrevbäraren vid brevlådan. Samtidigt
            är det så att antalet postserviceställen har minskat på landbygden
            medan de ökat kraftigt i tätorterna.
          </p>
          <p xml:id="i-RY76mKWqRy9wGH9EE2Y6cx">
            Utvecklingen av antalet postserviceställen mellan 2001 och 2005:
          </p>
          <p xml:id="i-CrqUdZzZN9UuTuqoJLEw89">
            Områdestyp 2001, 2003, 2004, 2001@05, förändring 2001@05 %
          </p>
          <p xml:id="i-5EJQ1XhxLAmkGJWZcc1VEw">
            Glesbygd 129, 109, 99, 95, -34, -26 %
          </p>
          <p xml:id="i-HkopQUUaSVG3oML1QpNFZR">
            Tätortsnära landsbygd 542, 480, 462, 461, -81, -15 %
          </p>
          <p xml:id="i-Book8hLEqCFHpMtn4PszHA">
            Tätort 781, 1 498, 1 478, 1 456, 675, 86 %
          </p>
          <p xml:id="i-6EAxzwejzwcFmbxHGC4Wpd">
            Totalt 1 452, 2 087, 2 039, 2 012, 560, 39 %
          </p>
          <p xml:id="i-KiQzcPBrRR3KXLdoo1tf5b">
            Källa: Sveriges Servicedatabas och Posten AB, Glesbygdsverkets
            bearbetning.
          </p>
          <p xml:id="i-FQt8fFHHinwMKTcdG6SGGv">
            På samma sätt har antalet kassaserviceställen minskat betydligt
            kraftigare på landsbygden jämfört med i tätorterna.
          </p>
          <p xml:id="i-2Rvg1P4wZ1VFowb7CKBw1C">
            Utvecklingen av antalet kassaserviceställen mellan 2001 och 2005:
          </p>
          <p xml:id="i-V4nJGSvadj5Ld8ywgJgtLb">
            Områdestyp 2001, 2003, 2004, 2005, 2001@05, förändring 2001@05
            %
          </p>
          <p xml:id="i-yqDhKUA6sV6h8PExwZ9zn">
            Glesbygd 116, 93, 79, 60, -56, -48 %
          </p>
          <p xml:id="i-EPLcWvdt4cMmUAT9sS2SLb">
            Tätortsnära landsbygd 510, 398, 334, 179, -331, -65 %
          </p>
          <p xml:id="i-CSh5CrPwKcRMcWcPiymh8S">
            Tätort 723, 680, 542, 437, -286, -40 %
          </p>
          <p xml:id="i-61xi393xsDe38EoTiJDDiG">
            Total 1 349, 1 171, 955, 676, -673, -50 %
          </p>
          <p xml:id="i-5BKDtXGqWGWnwXhT28uhRY">
            Beroendet av lantbrevbäraren och dennes service vad gäller paket
            och kassaservice ökar alltså på landsbygden. Det är därför av
            vikt att denna del av servicen inte försämras ytterligare.
          </p>
          <p xml:id="i-LQKwY1HQZWj18JP6hego2n">
            Ett exempel på möjliga försämringar är den diskussion som nu
            förs om lantbrevbärarservicen på Ven. Här diskuterar posten en
            indragning eller neddragning av lantbrevbäraren. Man har för venborna
            presenterat ett förslag där postutdelningen samlas på ett ställe
            på ön med postboxar vid hamnen. Ven har ca 350 fastboende men
            en betydligt större sommarbefolkning. Man har också ett aktivt
            näringsliv med turism och jordbruk som några grundpelare. I diskussionen
            om postens framtid vägs framför allt in antalet fastboende medan
            sommarboende och företagen inte tycks väga tungt i postens övervägningar
            om försämringar. Jag anser i och för sig att 350 venbor borde
            vara tillräckligt för att samhället bör säkerställa en fungerande
            postservice men det är bekymmersamt att man inte alls tar hänsyn
            till sommarboende. De senare är naturligtvis viktiga för inte
            bara posten utan också andra servicenäringar på ön.
          </p>
          <p xml:id="i-XXPokSuvCzM4XhJATNFAKv">
            Samtidigt som det finns problem kring kvaliteten på postutdelningen
            på landsbygden finns det också flera goda exempel på att postens
            servicenät har använts till utökad service och innovativa samordningar.
            Det finns kommuner som via avtal med lantbrevbäraren sköter delar
            av tillsyn och säkerhet samt mattransporter till äldre.
          </p>
          <p xml:id="i-5kMihtUdvT8RshYbEdfeXw">
            Posten skulle kunna vara en viktig del av uppbyggnaden av ett
            fungerande servicenät på landsbygden. Landsbygden med dess gleshet
            av servicefunktioner är mer beroende än tätorten av till exempel
            fungerande paketservice och fungerande kassaservice. Det finns
            naturligtvis en gräns även för hur hög denna service ska vara
            men grunden bör vara en hög kvalitet på posttjänsterna. Detta
            innebär till exempel att man ska ha nära till sin brevlåda och
            att man ska ha en fungerande lantbrevbärartjänst i de delar av
            landet där inte kassaservice- och postserviceställen finns tillgängliga.
          </p>
          <p xml:id="i-JLdWYuoJMeuLP2H4QPQANA">
            Jag vill därför fråga statsrådet hur hon tänker verka för att
            postservicen på landsbygden utvecklas och förbättras.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
