<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0167">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ammunitionsindustrin och bly i ammunition</title>
        <author>Patriksson, Runar (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ammunitionsindustrin och bly i ammunition till Östros, Thomas (s) - Näringsminister om Ammunitionsindustrin och bly i ammunition</title>
          <idno type="rdwebb">GT10167</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10167/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10167</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10167</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-QqgpadBP4SAf6uA8SRtTMY</idno>
            <persName>Runar Patriksson</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm</idno>
            <persName>Lena Sommestad</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9rgZSyb6hhY2vdQDyR9jyC" corresp="i-QqgpadBP4SAf6uA8SRtTMY">
          <date when="2005-12-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9vkXggyHWzUnffjgKK9sE3" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2005-12-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Tvw19zj4byTutFdwF7AKyr" corresp="i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm">
          <date when="2006-01-17"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Tvw19zj4byTutFdwF7AKyr">
          <ref type="record" target="prot-200506--056">Riksdagens protokoll 2005/06:56 Tisdagen den 17 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">14 § Svar på interpellation 2005/06:167 om ammunitionsindustrin och bly i ammunition</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-EbWrBS8XWpsg5pY9nXLaaV">
            None Ammunitionsindustrin och bly i ammunition None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-CvNFoiGCxw8MUryYT1PDEc">
            den 13 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-XQyW5CnVKDwGq7gw27wx4w">
            Jakten är ett viktigt inslag i skogslänens livsmönster och betydelsefull
            för dess näringsverksamhet. Många fastboende i alla yrkeskategorier
            samt turister och återvändare är intresserade av den attraktiva
            naturen och de gynnsamma jakt- och fiskemöjligheterna i skogslänen
            där mitt hemlän Värmland är ett exempel. Jakten innebär ett visst
            ekonomiskt utbyte för skogsägarna samtidigt som jakten bidrar
            till att många ägnar mycket av sin fritid åt natur och djurvård
            utan att få ersättning.
          </p>
          <p xml:id="i-F9k4ShP61Yzy285kJCprZh">
            Näringslivet i Värmland och andra skogslän är beroende av att
            det finns goda förutsättningar för jakt. Ett sådant företag är
            ammunitionstillverkaren Norma Precision AB i Åmotfors i Värmland,
            med omkring 120 anställda. Norma Precision AB tillverkar sedan
            många år jaktammunition med blyspets för export till hela världen.
            I dag är blyspets den klart bästa jaktammunitionen för avskjutning
            av större djur som björn, älg, hjort och ren, där hagelgevär inte
            är användbart. Alla andra spetsar som provats uppvisar en sämre
            anslagsenergi och därmed sämre möjlighet att avliva ett jaktbart
            vilt snabbt och effektivt.
          </p>
          <p xml:id="i-6KHtdRczrdzSBFGVuAcHGV">
            Riksdagens beslut att förbjuda bly i jaktammunition år 2008 försämrar
            inte bara förmågan att avliva djur snabbt och effektivt, utan
            innebär också ett hårt slag mot en viktig Värmlandsindustri, nämligen
            jaktammunitionstillverkaren Norma Precision AB i Åmotfors i Eda
            kommun.
          </p>
          <p xml:id="i-PVj1MZHGgj9m2B9CsAnShT">
            Alla ammunitionsfabriker har dispens att tillverka blyspets för
            jaktammunition fram till 2008 enligt beslut i riksdagen. Om inte
            riksdagsbeslutet att förbjuda bly i jaktammunition 2008 upphävs,
            hotas Norma Precision AB:s framtid och även de 120 anställdas.
          </p>
          <p xml:id="i-6HzAauam8LMMdXfm2EV3yD">
            Det vore oansvarigt av oss politiker och då främst regeringen
            att förbjuda bly i jaktammunitionen både ur jaktetisk synpunkt
            och näringslivsmässigt, innan det finns ett jämbördigt och i så
            fall ännu bättre alternativ.
          </p>
          <p xml:id="i-7S52iLkuJDvqK7YHiKZJMv">
            Norma Precision AB i Åmotfors och andra intresserade forskar
            med full kraft i ämnet för att lösa detta problem. Än finns inte
            lösningen varför riksdagsbeslutet snarast måste ändras.
          </p>
          <p xml:id="i-Vq8rztsPaabV2a5hL8Thdu">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga:
          </p>
          <p xml:id="i-7dxZ5L3GgNoH5oEApFCYzR">
            Vilka åtgärder avser näringsminister Thomas Östros att vidta,
            som leder till ett nytt förslag i regering och riksdag innebärande
            att ammunitionsindustrin i Sverige får mer tid att forska, samt
            under tiden tillverka blykulor, tills ett jämbördigt alternativ
            till bly i jaktammunition har hittats?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
