<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0230">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Bostadsmarknaden och hemlösheten</title>
        <author>Lundström, Nina (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Bostadsmarknaden och hemlösheten till Sahlin, Mona (s) - Samhällsbyggnadsminister om Bostadsmarknaden och hemlösheten</title>
          <idno type="rdwebb">GT10230</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10230/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10230</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10230</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-D6V9ti7ETxin1WbJjDaShE</idno>
            <persName>Nina Lundström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>Mona Sahlin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>Mona Sahlin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Qg41S3En37mjRdECjb7kwz" corresp="i-D6V9ti7ETxin1WbJjDaShE">
          <date when="2006-01-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Y7KH5tEen68ATT1mqGSTHz">
          <date when="2006-02-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5T6hRge7KoeMBW3QLnYQPp" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2006-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2vwDxYf1JavMqjqmF2R6wH" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2006-02-17"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-2vwDxYf1JavMqjqmF2R6wH">
          <ref type="record" target="prot-200506--075">Riksdagens protokoll 2005/06:75 Fredagen den 17 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">3 § Svar på interpellation 2005/06:230 om bostadsmarknaden och hemlösheten</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SEANjPKUmf7rgtAd97vkam">
            None Bostadsmarknaden och hemlösheten None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-5DKcC9dcUdpBzLNA6nonwS">
            den 31 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-5jzLY6Hu7PR6YzDEAdqKFC">
            Socialstyrelsens kartläggning av hemlösa belyser en specifik
            form av hemlöshet som ofta förknippas med personer som sover på
            härbärgen, i trappuppgångar och på parkbänkar @ personer vars
            livssituation kan kopplas ihop med psykosociala problem såsom
            psykiska sjukdomar och missbruk. En annan typ av hemlöshet är
            den som orsakas av vräkningar och där även barnfamiljer återfinns.
            1 500@2 000 barn drabbas årligen av vräkningar samt deras följdkonsekvenser.
          </p>
          <p xml:id="i-8a7Y9ezbDeayuwrehdz8Nr">
            I en artikel i Dagens Nyheter den 29 januari belyses en helt
            annan typ av hemlöshet. Det handlar om familjer som skötsamt tränger
            ihop sig i tillfälliga bostäder. Många är osynliga i Socialstyrelsens
            återkommande kartläggning. I Botkyrka anges de flesta bostadslösa
            bo tillfälligt hos bekanta eller anhöriga, det vill säga inte
            på härbärgen eller på gatan. Obetalda hyror och bostadsbrist i
            kommunen är de två vanligaste anledningarna till denna form av
            hemlöshet. Personer som inte är födda i Sverige är överrepresenterade
            i denna grupp hemlösa och det finns många som aldrig kommer in
            på den ordinarie bostadsmarknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-JweejboWXSLNjRfaCYtMt4">
            Jag har i flertalet debatter med samhällsbyggnadsministern påtalat
            den ökade ”kräsenhet” som bostadsmarknadens aktörer uppvisar.
            Utbudet av bostäder, även hyresrätter, är så pass litet att kraven
            ökat på hyresgästerna. Arbetsmarknaden har förändrats med färre
            fasta jobb och fler tillfälliga anställningar samtidigt som hyresvärdarnas
            krav på fast inkomst och inga betalningsanmärkningar har ökat.
          </p>
          <p xml:id="i-VVnLVUwpiwE1GsgA7no2Ug">
            Bostadssökande anger själva ofta att hyresvärdar anser att de
            har för dåliga inkomster för att kunna få ett hyreskontrakt. Men
            detta gäller inte alla ”hemlösa”. Det finna familjer där alla
            har jobb och inte ens detta räcker för att lösa bostadssituationen.
          </p>
          <p xml:id="i-LcA5XE7dXhnghmP34cfWKQ">
            I tre rum och kök i Märsta bor tio personer, fem vuxna och fem
            barn. De köar till toaletten, äter i omgångar och tvingas krypa
            över varandras sängar till den egna bädden. De vill gärna bo kvar.
            Men nu måste de flytta till en tvåa. Samtliga vuxna har jobb.
            En av de boende avvisar förslaget om att vända sig till socialtjänsten
            med hänvisning till att alla har arbete och att deras löner räcker
            till hyran. Men de saknar en hyresvärd att betala hyran till.
          </p>
          <p xml:id="i-A5G8mbbd6weAUvqXpSVqjw">
            En anledning till den akuta bostadssituationen i storstäderna
            är naturligtvis bostadsbristen. En annan är den bristande konkurrensen.
            Det är inte ovanligt att ett och samma bostadsbolag äger samtliga
            bostäder i ett bostadsområde. Ökat byggande av bostäder och avskaffande
            av stopplagen vad gäller att sälja kommunala bostäder för att
            bryta monopolet är två viktiga åtgärder för att skapa en bättre
            fungerande bostadsmarknad. En tredje är rätten för boende att
            få ombilda hyresrätter till bostadsrätter även i stadsdelar som
            helt domineras av hyresrätter.
          </p>
          <p xml:id="i-PZ8wSoS2j5oNgW9XfTJvC6">
            Samhällsbyggnadsministern har gång på gång utlovat propositioner
            kring bostadsförsörjningen. Nu kan vi konstatera att det inte
            kommer någon under våren utan löftet är framflyttat till september.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-QPh8xaoLa4qJBCc7GHvDxz">
            Med anledning av läget för alla typer av hemlösa vill jag fråga
            samhällsbyggnadsminister Mona Sahlin följande:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser samhällsbyggnadsministern att vidta med
                anledning av läget för hemlösa?
              </item>
              <item>
                2. Kommer samhällsbyggnadsministern att ta initiativ så att riksdagen
                får möjlighet att behandla något förslag under våren från regeringen
                för att förbättra läget för bostadssökande och hemlösa?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
