<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0350">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Forskning om Sveriges agerande under andra världskriget</title>
        <author>Ullenhag, Erik (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Forskning om Sveriges agerande under andra världskriget till Persson, Göran (s) - Statsminister om Forskning om Sveriges agerande under andra världskriget</title>
          <idno type="rdwebb">GT10350</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10350/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10350</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10350</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-QKE6ihmLRJvwhV4neD6h7b</idno>
            <persName>Erik Ullenhag</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5</idno>
            <persName>Göran Persson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-H4y6FwVUCvNC8QrjjKU4PS" corresp="i-QKE6ihmLRJvwhV4neD6h7b">
          <date when="2006-04-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-D2YeCGN6J7f9e7G4PtKquN">
          <date when="2006-05-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-MhhGA2znvjECLYdbXVEvnq" corresp="i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5">
          <date when="2006-04-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Y6Sk5n6CjbQ8HXUeLrRNYU" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2006-05-08"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Y6Sk5n6CjbQ8HXUeLrRNYU">
          <ref type="record" target="prot-200506--118">Riksdagens protokoll 2005/06:118 Måndagen den 8 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2005/06:350 om forskning om Sveriges agerande under andra världskriget</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-JoVBZ3Fq8iJpjwB3kE25d3">
            None None None None
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-C1mjD6Ts1hemnJQ8RhjWLh">
            den 12 april
          </p>
          <p xml:id="i-5PejDdEKCS99iDbiRu1dD7">
            Interpellation 2005/06:350 av Erik Ullenhag (fp) till statsminister
            Göran Persson (s)
          </p>
          <p xml:id="i-Y1JUaorMhbzWpuLtEch9xS">
            Forskning om Sveriges agerande under andra världskriget
          </p>
          <p xml:id="i-WeBGR2nnJmtydpNxW83bNt">
            Regeringen har tagit initiativ till en rad lovvärda forskningsprojekt
            som belyser nazisternas brott mot mänskligheten. Den senaste tiden
            har en del kommit fram om Sveriges undfallenhet gentemot nazismen
            genom det forskningsprojekt om "Sveriges förhållande till nazismen,
            Nazi-Tyskland och Förintelsen" som Vetenskapsrådet bedriver på
            regeringens uppdrag.
          </p>
          <p xml:id="i-PR5TtXFNgmumtg2rkhK1BE">
            Även det initiativ som Göran Persson tog för några år sedan med
            Förintelsekonferensen i Stockholm och projektet Levande historia
            var lovvärt. Syftet, att upplysa om Förintelsen och nazismens
            brott, är angeläget i en tid när nazisternas folkmord går från
            att vara ett minne hos människor som drabbades till att bli historia.
          </p>
          <p xml:id="i-4atJtnJQah7vwTYhYJ3Vw2">
            I den avslutande deklarationen från Stockholms Internationella
            Forum om Förintelsen, som hölls år 2000, sägs det: "Vi delar åtagandet
            att sprida ljus över de mörka fläckar som ännu finns i Förintelsens
            historia. Vi kommer att vidta alla nödvändiga åtgärder för att
            underlätta öppnandet av arkiv för att säkerställa att alla dokument
            som har samband med Förintelsen görs tillgängliga för forskare".
          </p>
          <p xml:id="i-WcW5WqEWSxsAVbMYv1oqrd">
            Sverige har bara delvis levt upp till detta åtagande. Riksdagen
            har lyft sekretessen på handlingar hos säkerhetspolisen, skapade
            innan 1949. Fil. doktor Mats Deland, som leder projektet Svenska
            myndigheters hanterande av andra världskrigets krigsförbrytare,
            påpekar i en skrivelse den 8 mars 2006 till Vetenskapsrådet och
            regeringen: "I övrigt har regeringen inte vidtagit några åtgärder
            för att underlätta forskningen."
          </p>
          <p xml:id="i-WUjDngaofuD3NVUHCTGKV2">
            I en skrivelse till Göran Persson i oktober 2003, konstaterade
            landshövding Mats Svegfors och Professor Klas Åmark, ordförande
            respektive koordinator i Ämnetsrådets för humaniora och samhällsvetenskap
            beredningsgrupp för forskningsprogrammet Sveriges förhållande
            till nazismen, Nazi-Tyskland och Förintelsen: "Efter snart två
            års forskningsarbete inom forskningsprogrammet kan vi nu konstatera
            att den restriktiva lagstiftningen, trots den ovan nämnda förbättringen
            vad gäller Säpo-materialet, lägger allvarliga hinder i vägen för
            den här typen av forskning, helt central för våra kunskaper om
            Sveriges förhållande till Förintelsen, både då det gäller hittillsvarande
            forskning i säkerhetspolisens och forskning i den militära underrättelse-
            och säkerhetstjänstens arkiv."
          </p>
          <p xml:id="i-XpHm9THNgf4ESqj7EKVrod">
            Forskare upplever att lagändringen bara marginellt underlättat
            forskningen på grund av de extremt långa väntetiderna och att
            SÄPO sällan tillhandahåller arkivförteckningar. Vidare har de
            militära arkiven, framförallt den militära underrättelsetjänstens
            arkiv, inte alls avhemligats.
          </p>
          <p xml:id="i-3GgiPmJHQSAmjB6SbBSLPU">
            För att på allvar göra upp med vårt förflutna bör vi underlätta
            för forskning kring svenska myndigheters agerande under andra
            världskriget. Forskning utifrån FRA:s och MUST:s arkiv kan belysa
            vilken information som fanns i Sverige, inte minst hos FRA, om
            Förintelsen. Ytterligare forskning kan förhoppningsvis bidra till
            vår förståelse om varför det officiella Sverige kom att inta en
            inställsam anpassning gentemot Nazi-Tyskland.
          </p>
          <p xml:id="i-LkpAaSmmorrPwnbGMmJx3h">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-6qxegJenxmKJaGEwF6L43k">
            1. Vilka åtgärder ämnar statsministern vidta för att Sverige
            ska uppfylla den avslutande deklarationen från Stockholms Internationella
            Forum om Förintelsen?
          </p>
          <p xml:id="i-4iE9x6HZf3cWg85SvxY1pD">
            2. Vilka åtgärder avser statsministern vidta för att öppna upp
            militära arkiv som kan belysa Sveriges agerande under andra världskriget?
          </p>
          <p xml:id="i-9pBMzLKBGw9dEziR9FoXGc">
            3. Vilka åtgärder ämnar statsministern att vidta för att underlätta
            forskning av svenska myndigheters agerande under andra världskriget?
            ............... Erik Ullenhag (fp) Överlämnas enligt uppdrag Ulf
            Christoffersson
          </p>
          <p xml:id="i-56YiAujYeJQrhqGG2gRvVb">
            &lt;![if !supportEmptyParas]&gt; &lt;![endif]&gt;
          </p>
          <p xml:id="i-X4hHJ7ULZHWBmjorqeJkeL">
            &lt;![if !supportEmptyParas]&gt; &lt;![endif]&gt;
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
