<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0067">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Fastighetsbolags skatteplanering och ekonomisk brottslighet</title>
        <author>Vestlund, Börje (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Fastighetsbolags skatteplanering och ekonomisk brottslighet till Bodström, Thomas (s) - Justitieminister om Fastighetsbolags skatteplanering och ekonomisk brottslighet</title>
          <idno type="rdwebb">GT1067</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1067/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1067</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT1067</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-MVzhVeKwRGmjHjHoSrReg9</idno>
            <persName>Börje Vestlund</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ</idno>
            <persName>Pär Nuder</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PFgPX3j1ZNJgKtJtNdD7iV" corresp="i-MVzhVeKwRGmjHjHoSrReg9">
          <date when="2005-10-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-GtKJz53QdR1MPWUHHETgEz" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2005-10-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-EeTHVThTE3NyYb3jZpS3WQ" corresp="i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ">
          <date when="2005-11-14"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-EeTHVThTE3NyYb3jZpS3WQ">
          <ref type="record" target="prot-200506--029">Riksdagens protokoll 2005/06:29 Måndagen den 14 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellation 2005/06:67 om fastighetsbolags skatteplanering och ekonomisk brottslighet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Gii1WNqqyQ1aHmzTW2EX1d">
            None Fastighetsbolags skatteplanering och ekonomisk brottslighet
            None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-ST4ViSXtSort4Khv9xyVTM">
            den 25 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Jin2EWaYZAbs1b4vm21PVV">
            Den senaste tiden har jag uppmärksammat oroande rapporter om
            en markant ökning av fastighetsöverlåtelser som leder till betydande
            skattelättnader för säljaren.
          </p>
          <p xml:id="i-AHBGBnf7Sy2wKbCDhGiwns">
            Tekniken som används vid dessa överlåtelser är att det säljande
            fastighetsbolaget överlåter fastigheten för sig och aktierna för
            sig, i två simultana överenskommelser till en bostadsrättsförening.
            Själva fastigheten säljs då för ett pris långt under marknadsvärdet,
            medan aktierna överlåts till ett pris som totalt motsvarar marknadsvärdet
            av fastigheten. Genom att göra på ett sådant sätt undantas vinsten
            vid försäljningen av fastigheten sedvanlig beskattning.
          </p>
          <p xml:id="i-6tn1uPJedv89gkw346pTZc">
            En annan metod som också används är att det säljande bolaget
            överlåter fastigheten till en egenkontrollerad ekonomisk förening,
            handelsbolag eller kommanditbolag. Den ekonomiska föreningen överlåter
            sedan i sin tur fastigheten till ett underpris till en bostadsrättsförening,
            samtidigt som bostadsrättsföreningen köper andelar i den ekonomiska
            föreningen till ett pris som motsvarar värdet på fastigheten.
            På så sätt får man samma skattelättnader som i exemplet ovan.
          </p>
          <p xml:id="i-Bwz85YhVBUuNLeiveNfMWi">
            Dessa konstruktioner är skatterättsligt lagliga och kallas inom
            fastighetsbranschen för "paketering". Lagstiftaren har dock utgått
            från att båda parter i en sådan förhandling har affärsmässiga
            intressen av att den egendom som överförs har rätt pris. Det intresset
            finns inte hos en bostadsrättsförening eftersom den blir föremål
            för en schablonbeskattning. När lagstiftaren ansett paketeringsmetoden
            som laglig har man utgått från att vinsten blir beskattad i framtiden,
            vilket inte blir aktuellt när fastigheterna överlåts till en bostadsrättsförening.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Fc1iFDok1XhBapH9EXymrW">
            Resultaten av paketeringsmetoden blir att staten undanhålls stora
            skatteintäkter, och att tekniken används på ett sätt som lagstiftaren
            inte har förutsett. Man kan befara att försäljningsmetoden med
            paketering kommer att öka och få en betydande spridning. Bara
            i Stockholmsområdet har HSB noterat fem försäljningar sedan i
            juni i år. Endast genom dessa paketeringsförsäljningar har staten
            gått miste om ca 190 miljoner kr i skatteintäkter.
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Har statsrådet uppmärksammat problemet med paketering inom
                ramen för den ekonomiska brottsligheten?
              </item>
              <item>
                2. Vad avser statsrådet att vidta för åtgärder för att komma
                till rätta med denna försäljningsmetod?
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-3ZiqXA3beJkY7gABNcp81N">
            &lt;![if !supportEmptyParas]&gt; &lt;![endif]&gt;
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
