<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0332">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tillgången till speciallärare</title>
        <author>Nilsson, Ulf (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Tillgången till speciallärare till Pagrotsky, Leif (s) - Utbildnings- och kulturminis om Tillgången till speciallärare</title>
          <idno type="rdwebb">GT10332</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10332/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10332</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10332</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf</idno>
            <persName>Ulf Nilsson</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-8BgWqgGRJUU3RxiGTk2dLh" corresp="i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf">
          <date when="2006-04-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PiYZtYA2thSuJjB3UHtBvS" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2006-04-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Wib6Y8KdbcHsubVMESv6Q" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2006-04-25"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Wib6Y8KdbcHsubVMESv6Q">
          <ref type="record" target="prot-200506--110">Riksdagens protokoll 2005/06:110 Tisdagen den 25 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">8 § Svar på interpellation 2005/06:332 om tillgången till speciallärare</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6S6qWQp4GvJGLPjvdR8rzM">
            None Tillgången till speciallärare None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-LpX1cLAZryEwBxgGxwNFSY">
            den 3 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3aetPqYdLn8zQWkZfamMac">
            Speciallärarna är på väg bort från den svenska skolan. Det blir
            allt ovanligare att specialutbildade lärare ger stöd till elever
            med stora svårigheter. Orsaken är att högskoleutbildningen för
            speciallärare ändrades till en ny specialpedagogutbildning för
            16 år sedan.
          </p>
          <p xml:id="i-TugjUtKQujx63vWCDh1qz7">
            Vi har i Folkpartiet liberalerna länge varit kritiska till att
            specialpedagogutbildningen inte betonar det direkta arbetet med
            elever i behov av särskilt stöd, vilket speciallärarutbildningen
            gjorde före 1990. Dessutom menar vi att det finns ett stort behov
            av speciallärare med ämnesbehörighet. Många elever behöver stöd
            av speciallärare i till exempel svenska eller matematik. Regeringen
            har hela tiden hävdat att den nya utbildningen är bättre, men
            med Högskoleverkets färska utvärdering av specialpedagogutbildningen
            går det inte att blunda för problemen längre.
          </p>
          <p xml:id="i-LyCPFm8jTCmjFVQqpqZWKS">
            ”Samtliga utbildningar har dock tolkat dessa (mål) som att specialpedagogen
            har en ny yrkesroll, där det konkreta arbetet med elever i behov
            av särskilt stöd är ett underordnat mål. Som bedömargruppen redovisar
            i sin rapport är dock förväntningarna och behoven i skolorna stora
            vad gäller konkret arbete med elever med inlärningssvårigheter.”
            (Rapport 206:10 R)
          </p>
          <p xml:id="i-DD9rWu8QZZh3woSVnBGPck">
            Högskoleverket ifrågasätter till och med examensrätten för specialpedagogutbildningarna
            i Umeå och Stockholm.
          </p>
          <p xml:id="i-DQ8UVuiitxMkWHMyZMZobv">
            Egentligen har högskolorna levt upp till den tydliga beställning
            de fick från riksdagens socialdemokratiska majoritet för drygt
            16 år sedan. Regeringen konstaterade då i sin proposition om specialpedagogutbildningen:
            ”Specialundervisningen används i stället ofta som ett medel för
            skolan att försöka lösa sina undervisnings- och differentieringsproblem.”
            Man ställde sig trots massiv kritik från remissinstanserna bakom
            den utredning som sade att antalet speciallärartjänster kunde
            skäras ned med hälften. Den lösning som regeringen förespråkade
            i stället för speciallärare var att inrätta arbetslag. Dessa skulle
            satsa på ”såväl det förebyggande elevvårdsarbetet som arbetet
            med elever som har en komplicerad inlärningssituation”. Den specialpedagogiska
            utbildningen skulle därför förändras så att den rådgivande funktionen
            förstärktes på bekostnad av kunskaper om arbete direkt med eleverna
            (proposition 1988/89:4).
          </p>
          <p xml:id="i-SPYLSXdfEMPx3bQwufsNy7">
            Det är nu hög tid att regeringen tar sitt ansvar för att speciallärarna
            håller på att försvinna i den svenska skolan. Utslagningen av
            barn i behov av stöd måste upphöra. Det borde utformas utbildning
            med tydligt mål att utbilda undervisande speciallärare.
          </p>
          <p xml:id="i-U6NMwVmQhqs2btLwEMtfqD">
            Mot denna bakgrund vill jag fråga statsrådet om han är beredd
            att vidta några åtgärder för att återinföra en speciallärarutbildning
            med huvudfokus på direkt arbete med elever i behov av stöd.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
