<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0282">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Utbyggnad av E 18 mellan Sagån och Enköping</title>
        <author>Johansson, Jörgen (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Utbyggnad av E 18 mellan Sagån och Enköping till Messing, Ulrica (s) - Statsråd om Utbyggnad av E 18 mellan Sagån och Enköping</title>
          <idno type="rdwebb">GT10282</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10282/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10282</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10282</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-AyN7HRP1y38PeQoLunJifb</idno>
            <persName>Jörgen Johansson</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-NovNPnCyop74cyC4sfeyGx" corresp="i-AyN7HRP1y38PeQoLunJifb">
          <date when="2006-02-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-H9uWU9ttPqGjjXCsLue5Pf" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2006-03-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-XfZKG6rLHKRTNDS1K7MjTX" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2006-03-17"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-XfZKG6rLHKRTNDS1K7MjTX">
          <ref type="record" target="prot-200506--089">Riksdagens protokoll 2005/06:89 Fredagen den 17 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellation 2005/06:282 om utbyggnad av E 18 mellan Sagån och Enköping</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SHSSdVCxyf36q3arZF1j5c">
            None Utbyggnad av E 18 mellan Sagån och Enköping None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-GJXiDdoMuvcXhNmKy5e561">
            den 28 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-8iMAwpz1phj3LCKHX9RAaK">
            Utbyggnaden av E 18 mellan Sagån och Enköping är mycket viktig
            både för trafiksäkerheten och för näringslivet i hela Mälardalen.
            I Västmanland är arbetslösheten i dag högre än för fyra år sedan
            och en god infrastruktur är en viktig del i att skapa ett bättre
            klimat för företagen i länet.
          </p>
          <p xml:id="i-APcEJK6i9jn3aHkSFefsQ8">
            Frågan om en utbyggnad av E 18 mellan Sagån och Enköping har
            diskuterats länge, men ännu har utbyggnaden inte påbörjats. När
            regeringen fastställde den nationella väghållningsplanen beslutades
            att utbyggnaden av sträckan skulle inledas 2006@2007.
          </p>
          <p xml:id="i-YY1yqgvbwrE47aAEUYQ1hY">
            Tyvärr finns det i dag tecken som tyder på att detta löfte kanske
            inte kommer att infrias. Vägverket skriver i sitt budgetunderlag
            för 2007 att ”objekt som i gällande plan har utbyggnad 2006@07,
            kan inte komma till utförande förrän en bit in på nästa decennium”.
            Enligt Vägverket innebär detta att vissa objekt, bland andra en
            utbyggnad av E 18 Sagån@Enköping, inte kommer att kunna startas
            förrän ”tidigast 2013”.
          </p>
          <p xml:id="i-Xsu9PUfYwne9tEWw3zbNdN">
            Detta är ett helt annat besked än det som statsrådet har givit
            vid flera tillfällen då frågan varit upp i riksdagen. I ett svar
            den 24 januari på min fråga om utbyggnaden av E 18 skrev statsrådet
            att ”det är nu Vägverkets uppgift att utifrån tilldelade medel
            genomföra utbyggnaderna i den nationella väghållningsplanen i
            prioritetsordning”.
          </p>
          <p xml:id="i-3WY5pYzUpzexBc7WxscoAt">
            Uppenbarligen gör Vägverket bedömningen att de tilldelade medlen
            inte räcker för att genomföra en utbyggnad av E 18 mellan Sagån
            och Enköping. Statsrådet sade i en interpellationsdebatt om utbyggnaden
            av E 18 den 26 januari att: ”Jag kommer att ta mitt ansvar för
            att de myndigheter som ligger inom mina områden kan leva upp till
            de prioriteringar som regeringen har gjort och de löften som regeringen
            har gett.”
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Ud49dB2vaUCnz9JRj4TAVq">
            En utbyggnad av E 18 mellan Sagån och Enköping är angelägen för
            många människor och företag. Med anledning av det ovan anförda
            har jag följande frågor till statsrådet:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vad avser statsrådet att göra för att Vägverket ska få tillräckligt
                med resurser för att kunna genomföra den nationella vägplanen
                enligt tidsplanen, inklusive en utbyggnad av E 18 mellan Sagån
                och Enköping?
              </item>
              <item>
                2. Kan statsrådet lova att utbyggnaden av E 18 mellan Sagån och
                Enköping inleds i år eller allra senast nästa år?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
