<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0032">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Turkiets förhållande till assyrier/syrianer och kaldéer</title>
        <author>Lundgren, Kerstin (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Turkiets förhållande till assyrier/syrianer och kaldéer till Freivalds, Laila (s) - Utrikesminister om Turkiets förhållande till assyrier/syrianer och kaldéer</title>
          <idno type="rdwebb">GT1032</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1032/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1032</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT1032</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-H7qdW9GRQn7LaQ2UGGAvYC</idno>
            <persName>Kerstin Lundgren</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CgopHtqrURJ7oMU5i32fdj" corresp="i-H7qdW9GRQn7LaQ2UGGAvYC">
          <date when="2005-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JHteP8iWxF3HKBRNrsoQtY" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2005-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-N31tbT4L8gGduEwH6Zvhbw" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2005-10-21"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-N31tbT4L8gGduEwH6Zvhbw">
          <ref type="record" target="prot-200506--019">Riksdagens protokoll 2005/06:19 Fredagen den 21 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellation 2005/06:32 om Turkiets förhållande till assyrier/syrianer och kaldéer</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-VVNRA49bz9RZ9uwDSAGuTb">
            None Turkiets förhållande till assyrier/syrianer och kaldéer
            None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-9gGT5QH2X27Q49a3d9fbtF">
            den 10 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9KUx8uX3NvFLKMvNuwa7ba">
            Det är mycket positivt att EU nu gått vidare och inlett förhandlingarna
            med Turkiet om ett medlemskap i unionen. Samtidigt är det oerhört
            viktigt att det arbetet kombineras med en fördjupad dialog om
            hur yttrande- och religionsfrihet och om hur mänskliga rättigheter
            kan utvecklas. Här måste dialogen verkligen säkra kulturell och
            religiös mångfald i praktiken såväl inom EU som i Turkiet. Det
            kommer fortlöpande signaler om att Turkiet på olika sätt agerar
            så att människor med annan religion, åsikt eller kultur än den
            förhärskande känner sig kränkta.
          </p>
          <p xml:id="i-WFSPq75XCRwT48pwdBciTu">
            I detta sammanhang är en fråga av speciell betydelse för att
            kunna gå vidare @ viljan att öppet och kritiskt granska vår historia.
            Det gäller för alla länder @ så också för Turkiet. Det är därför
            med stor oro jag tar del av rapporter om domar som avkunnas mot
            enskilda för att ha uttalat sig i strid med Turkiets officiella
            syn på historien. Det gäller då frågan om de övergrepp som gjordes
            1915 mot armenier, assyrier/syrianer och kaldéer. Frågan om ett
            erkännande av dessa som folkmord är en fråga som måste få en lösning
            under de kommande förhandlingarna. Det är enligt min mening direkt
            orimligt att en stat som söker medlemskap i EU ska fängsla medborgare
            som använder sin yttrandefrihet till att tala om detta som ett
            folkmord. Ändå drabbar det advokat Medeni Ayhan @ precis som andra
            före honom.
          </p>
          <p xml:id="i-XGugy8WsngmwiNWxSiS62y">
            I juni uttalade sig Turkiets justitieminister i parlamentet om
            en konferens som skulle ha organiserats av Bagazici University
            för att ge plats för just en akademisk diskussion om Turkiets
            officiella syn på det inträffade. Justitieministern betraktade
            denna konferens som en dolkstöt i ryggen på det turkiska folket
            @ som landsförräderi. Han talade om att man med universitetens
            frihet inte avsåg oansvarighet och att denna konferens var mycket
            oansvarig. Utan att gå in på den konferens som de facto ställdes
            in, är dessa uttalanden knappast ett tecken på öppenhet och tolerans
            för oliktänkande.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-B6iksWcMziDgJQbC2Asnhq">
            Med hänvisning till vad som ovan anförts vill jag ställa följande
            frågor till utrikesministern:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder har utrikesministern vidtagit med anledning
                av de inträffade händelserna mot oliktänkande i Turkiet?
              </item>
              <item>
                2. På vilket sätt kommer utrikesministern att agera för att följa
                upp och säkerställa att EU agerar i de kommande förhandlingarna
                för att situationen för armenier, assyrier/syrianer och kaldéer
                i dag och genom historien förs upp till kritisk granskning?
              </item>
              <item>
                3. Kommer utrikesministern att uppmärksamma att de händelser
                @ som om de inträffat i dag skulle betraktas som ett folkmord
                @ får ett erkännande i de kommande förhandlingarna?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
