<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0069">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Idrottsklubbarnas villkor </title>
        <author>Tiefensee, Roger (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Idrottsklubbarnas villkor  till Ringholm, Bosse (s) - Vice statsminister om Idrottsklubbarnas villkor </title>
          <idno type="rdwebb">GT1069</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1069/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1069</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT1069</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-LHnM4Er87J2DaH7xRg62zz</idno>
            <persName>Roger Tiefensee</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>Bosse Ringholm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ</idno>
            <persName>Pär Nuder</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6N4gJtEiK4p8FSuAW1KpNU" corresp="i-LHnM4Er87J2DaH7xRg62zz">
          <date when="2005-10-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-SVxUyETPgid2iC8CXFBpnP" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2005-10-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-J4Xdtx8cZH3FjSXotEVRSd" corresp="i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ">
          <date when="2005-11-14"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-J4Xdtx8cZH3FjSXotEVRSd">
          <ref type="record" target="prot-200506--029">Riksdagens protokoll 2005/06:29 Måndagen den 14 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">4 § Svar på interpellationerna 2005/06:61 och 69 om villkoren för den ideella sektorn</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-GqZmCY7EgFNRusT5VwT3Uu">
            None Idrottsklubbarnas villkor None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Tg3XtTgPGd4xmdh23V8hfc">
            den 26 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-QcENUzhJMuDMFHDY2cLHf4">
            Frågan om idrottsklubbarnas villkor har de senaste månaderna
            flera gånger varit uppe till diskussion. Inte minst har turerna
            kring idrottsministerns egen klubb, Enskede IK, bidragit till
            detta genom oklar redovisning av ersättning till tränare, bristande
            underlag för reseersättningar och genom utebliven redovisning
            av reklamintäkter. Idrottsministerns egen förklaring har i de
            sammanhangen varit att "det brustit i kompetensen". Det är knappast
            en förklaring som tidigare accepterats av regeringen, som då Bosse
            Ringholm i egenskap av finansminister utlovade krafttag mot skattefusket.
          </p>
          <p xml:id="i-QhSUR4cHwTCs6S9ma41JLf">
            Turerna kring Enskede IK sätter dock fingret på ett större problem
            för många idrottsklubbar runtom i Sverige. Kraven på redovisning
            och skatteinbetalning får många klubbar att digna under den administrativa
            bördan. Att ställa samma krav på en ideellt skött klubb som på
            ett storföretag är naturligtvis orimligt och tar ifrån många lusten
            att arbeta ideellt.
          </p>
          <p xml:id="i-2PV1bwWoea6EQZwNyqkDr8">
            De senaste åren har dessutom stora hot mot föreningsrörelsen
            tornat upp sig och regeringen har gett minst sagt oklara besked.
            Det har förekommit förslag om att momsbelägga de ideella organisationerna,
            vilket skulle göra livet än krångligare och garanterat skulle
            leda till att än färre vill ta på sig ansvarspositioner i föreningslivet.
            I samband med kampen mot terrorism förekommer det förslag på FN-nivå
            om att tvinga fram redovisning av varenda krona, såväl in i som
            ut ur klubbar, vilket både leder till ökad administration och
            även kan leda till färre intäkter för föreningslivet.
          </p>
          <p xml:id="i-NmVLYHrkHykXcHrRdPJp2U">
            Föreningslivets villkor har flera gånger tagits upp i riksdagen,
            av företrädare för många olika partier. Svaren från regeringen
            har ständigt varit svävande och utan bestämda utfästelser om lättnader
            eller tydliga besked om vad regeringen tänker göra. Självfallet
            leder det till vrede runtom i idrottsklubbar och andra föreningar
            när idrottsministern själv har råkat i klammeri med skattemyndigheten
            och dessutom har svårt att be om ursäkt för vad som förevarit.
            En minsta åtgärd borde vara att nu erkänna att reglerna är orimliga
            att tillämpa på ideellt engagerade i föreningslivet och att det
            är hög tid att faktiskt åstadkomma förändringar som minskar både
            skattekraven och byråkratin.
          </p>
          <p xml:id="i-VNMSKNJ6KMmkWx7SS5rDCV">
            Den utredning regeringen har tillsatt avser, såvitt rapporterats
            i medierna, att föreslå höjt eller slopat tak för reklamskatten
            för idrottsrörelsen. Det är gott och väl, men det är dags att
            idrottsministern visar att han själv har tagit lärdom av den senaste
            tidens debatt och nu utlovar konkreta åtgärder för att förbättra
            föreningslivets villkor, inte bara i fråga om reklamskatt utan
            också i fråga om övriga skatter och krav på redovisning från klubbarnas
            sida.
          </p>
          <p xml:id="i-CwzKX13RByi6jzZ9348Ucp">
            Mot denna bakgrund vill jag fråga statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-5RmgfZT8F4t46BfBNL8ygf">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att förbättra villkoren
            för föreningslivet och särskilt idrottsrörelsen i Sverige?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
