<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0202">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kontroll av statsförvaltningen</title>
        <author>Axén, Gunnar (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Kontroll av statsförvaltningen till Persson, Göran (s) - Statsminister om Kontroll av statsförvaltningen</title>
          <idno type="rdwebb">GT10202</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10202/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10202</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10202</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-W6BJ44rcZjp5pD28NhHrCf</idno>
            <persName>Gunnar Axén</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5</idno>
            <persName>Göran Persson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9fdWbFK67588CD12XaNZBq</idno>
            <persName>Sven-Erik Österberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3vh3cLMgAtUtSa1KJadKR2" corresp="i-W6BJ44rcZjp5pD28NhHrCf">
          <date when="2006-01-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-KSRt4HLdeUMspyaBcy8KpW">
          <date when="2006-01-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-V57tZqjBn7aiM1mcrE4mUL">
          <date when="2006-01-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XqW484nvhMccjsG3BVmCkU" corresp="i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5">
          <date when="2006-01-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-UTjEYdfYyFRyfBg8uD87EX" corresp="i-9fdWbFK67588CD12XaNZBq">
          <date when="2006-01-31"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-UTjEYdfYyFRyfBg8uD87EX">
          <ref type="record" target="prot-200506--064">Riksdagens protokoll 2005/06:64 Tisdagen den 31 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">10 § Svar på interpellation 2005/06:202 om kontroll av statsförvaltningen</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Wx5nBf5zyEJU9ddbyBt6dH">
            None Kontroll av statsförvaltningen None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Ge1XWvCmSTmXqMe3qXLKFc">
            den 18 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-AqJxWAnVNFh9Kn6VN6MjEs">
            De statliga bolagen förvaltar skattebetalarnas pengar. Flera
            statliga bolag och annan statlig verksamhet verkar på marknader
            där de saknar eller har begränsad konkurrens. Detta gör att deras
            underleverantörer ofta inte har några andra kunder än statens
            bolag eller myndigheter att vända sig till.
          </p>
          <p xml:id="i-6D6vYHM9C1y5krw8eKhkJz">
            Denna marknadssituation gör att statens verksamhet är särskilt
            känslig och utsatt för bestickningsförsök och korruption. Ett
            välkänt fall av detta är den omfattande mutskandalen inom Systembolaget.
            Där har ett stort antal anställda fällts för mutbrott och avskedats.
            Det kan vara direkt avgörande för en leverantör till ett statligt
            bolag att de får tillgång till monopolets säljkanaler eftersom
            de inte har några andra möjligheter att sälja sina produkter.
          </p>
          <p xml:id="i-4zVkWCMEXHKiTeD3iAEZ8k">
            Vidare har Riksrevisionen granskat ett antal statliga bolag och
            myndigheter, däribland Apoteket AB och Banverket. Granskningarna
            har visat att de saknar ett tillfredsställande skydd mot mutor
            och korruption.
          </p>
          <p xml:id="i-GV5f672ZPG5TC6ut82eUYe">
            I vissa fall bryter också statliga bolag mot reglerna för hur
            inköp av varor och tjänster ska göras av en offentlig aktör. Styrelsen
            för Svenska Spel AB har beslutat att bolaget inte ska följa lagen
            om offentlig upphandling (LOU). Detta trots att tillsynsmyndigheten,
            Nämnden för offentlig upphandling, har slagit fast att Svenska
            Spel AB ska följa LOU. Svenska Spel har uteslutande köpt sina
            Internetbaserade tjänster av en enskild underleverantör. Där har
            konkurrenter till den gynnade underleverantören inte kunnat lägga
            anbud på tjänsterna. I samband med att den tidigare vd:n för Svenska
            Spel nu fått betalda uppdrag av den särbehandlade underleverantören
            riskerar hon åtal för mutbrott.
          </p>
          <p xml:id="i-9uKu34KrF6avewjBABvQ1X">
            Eftersom de statliga bolagen indirekt hanterar skattebetalarnas
            pengar måste strikta moraliska och säkerhetsmässiga krav ställas
            på dem för att skydda dem från blotta misstankar om mutbrott.
            Det är uppenbart att regeringen måste skärpa sin kontroll av statsförvaltningen
            och ställa hårdare krav på dem att förebygga och förhindra mutbrott.
          </p>
          <p xml:id="i-RXfWXxSUFq7w1tpM4RBfsL">
            Regeringen bör återkomma och redovisa för Riksdagen hur kontrollen
            ska ske.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-82PDucARmHVfBzd2s9EVhX">
            Jag vill därför fråga statsministern:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser statsministern, mot bakgrund av de olika
                anklagelserna och fällande domarna angående mutbrott, att vidta
                för att de statliga bolagen ska förhindra mutor och korruption?
              </item>
              <item>
                2. När avser statsministern att återkomma med en plan för att
                förhindra mutor och korruption inom statsförvaltningen?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
