<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0010">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Folklig mobilisering mot nazismen</title>
        <author>Fridolin, Gustav (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Folklig mobilisering mot nazismen till Orback, Jens (s) - Statsråd om Folklig mobilisering mot nazismen</title>
          <idno type="rdwebb">GT1010</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1010/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1010</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT1010</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9CH1KbWwyrj8DRqAQB3Fza</idno>
            <persName>Gustav Fridolin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UEQA68w6PM78ttj4KfvgwE</idno>
            <persName>Jens Orback</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UEQA68w6PM78ttj4KfvgwE</idno>
            <persName>Jens Orback</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-JyBAnytL1fS75SFQCxS3Lx" corresp="i-9CH1KbWwyrj8DRqAQB3Fza">
          <date when="2005-09-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JbQrmAVvvWJZbBYaaQq7v2">
          <date when="2005-09-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Eqan4iuEbxibFghr4PM53A">
          <date when="2005-09-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XaMdiYcXQYzCs6bEREqQuK" corresp="i-UEQA68w6PM78ttj4KfvgwE">
          <date when="2005-09-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-RFq8QoU3fxjs4vZC6BU7Vs" corresp="i-UEQA68w6PM78ttj4KfvgwE">
          <date when="2005-09-30"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-RFq8QoU3fxjs4vZC6BU7Vs">
          <ref type="record" target="prot-200506--010">Riksdagens protokoll 2005/06:10 Fredagen den 30 september</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">8 § Svar på interpellation 2005/06:10 om folklig mobilisering mot nazismen</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-GdrzPMzPuXhKNg5Qmkb6Jr">
            None Folklig mobilisering mot nazismen None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-ABwxuFxPKjJuGagnWWbGpz">
            den 16 september
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-S22WQoMjtZoftxX6enTcua">
            ”Det tragiska är inte de onda människornas gärningar utan de
            goda människornas tystnad”, lär Martin Luther King ha uttryckt.
          </p>
          <p xml:id="i-Ffjxdna7GNQtA5afxw1YNd">
            När man ser tillbaka på hur nazistiska och högerextrema rörelser
            samlats i Sverige under senare år känns de högaktuella. Senast
            samlades 60 nazister för en patetisk motdemonstration till det
            tåg för kärlek och mångfald, Prideparaden, som bland andra statsrådet
            Orback och undertecknad deltog i. Men ibland är de fler. I Salem
            samlas varje år nazister i december för att exploatera en 17-årings
            tragiska död. På samma sätt ordnas samlingar i Sollentuna för
            att exploatera ett mord där, och på nationaldagen marscherade
            1 000 nazister genom huvudstaden.
          </p>
          <p xml:id="i-7nA1o6prNVaCRH2JMD23g2">
            Man kan tycka att manifestationer av det här slaget skulle kräva
            av alla Sveriges demokrater att man manar till samling, värdiga
            manifestationer och ett understrykande av alla människors lika
            värde och rättigheter. I debatten om att göra nationaldagen den
            6 juni till helgdag lovades från alla politiska partier att ordna
            manifestationer och samlingar för att möta de rasister som vill
            ”shanghaja” landets dag. Men icke. Den 6 juni då 1 000 högerextremister
            gick genom Stockholm var de enda riksdagspartierna som ordnade
            motdemonstrationer Vänsterpartiet och Miljöpartiet, samma partier
            som var emot att göra nationaldagen till helgdag.
          </p>
          <p xml:id="i-KEtSuQgu9XK5e1y3TmFL5K">
            Det faktum att det vi bevittnat är de största högerextrema samlingarna
            sedan andra världskriget skrämmer särskilt mycket om man betänker
            att det etablerade Sverige verkar ha valt samma strategi gentemot
            högerextremismen som den som misslyckades gentemot nazismen på
            30-talet. Man försöker tiga ihjäl samlingarna. Den strategin ger
            nazisterna just den arbetsro och handlingsfrihet de önskar, det
            ger dem känslan av att ha vunnit striden om demokratin och övertygelsen
            om att ingen kraft är dem övermäktig. Syftet med högerextremisternas
            marscher i Stockholm eller Salem är aldrig att hedra landet eller
            sörja ett fruktansvärt och tragiskt mord, det är att genom en
            martyr eller en särskild dag få möjlighet att låta ljudet av stöveltramp
            återigen höras i Europa. Att skrämmas och visa på styrka. Bara
            om vi visar att vi inte låter oss skrämmas, tystas eller provoceras
            kan vi bekämpa nazismen och värna demokratin.
          </p>
          <p xml:id="i-XYS19C12SwzyWzMJXMAePV">
            Efter mordet på syndikalisten Björn Söderberg trängdes alla partiledare,
            hela Fackförenings-Sverige och representanter för näringsliv och
            regering under de svartröda fanorna för att visa att man inte
            tolererar att högerextremismen gör sig gällande genom hot, hat
            och våld i vårt land. Det innebar att den dåvarande högerextrema
            offensiven kom av sig, rörelsen föll samman och splittrades. När
            den nu återvänt i tilltagande styrka, när medborgare med utländsk
            bakgrund tvingas lämna en svensk kommun en dag om året, när stöveltramp
            hörs igen, måste vi återigen samlas under samma krav. Vi måste
            visa var samhället drar en gräns och på demokratins överlägsenhet,
            då, men bara då, har vi möjlighet att återigen fälla högerextremisterna
            och rasismen.
          </p>
          <p xml:id="i-Xc5aPcS8P1VgBjQp4moscy">
            Mot bakgrund av detta vill jag fråga statsrådet Orback hur han
            ämnar agera för att möta den växande nazismen och högerextremismen
            med en bred och värdig samling för demokratins ideal och humanismens
            principer.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
