<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0285">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Beskattning av oönskad och förlustbringande dispositionsrätt till stugor, båtar med mera</title>
        <author>Hamilton, Carl B (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Beskattning av oönskad och förlustbringande dispositionsrätt till stugor, båtar med mera till Nuder, Pär (s) - Finansminister om Beskattning av oönskad och förlustbringande dispositionsrätt till stugor, båtar med mera</title>
          <idno type="rdwebb">GT10285</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10285/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10285</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10285</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ry3pP9VZKrW87Vcxq73jQG</idno>
            <persName>Carl B Hamilton</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ</idno>
            <persName>Pär Nuder</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-99EtpYWiw8G2dDZxw544uw" corresp="i-Ry3pP9VZKrW87Vcxq73jQG">
          <date when="2006-03-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-6Drd5cJpuKiKzE4VWefMdd" corresp="i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ">
          <date when="2006-03-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5zPr35TvQ5KQaddSkFopCE" corresp="i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ">
          <date when="2006-03-13"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-5zPr35TvQ5KQaddSkFopCE">
          <ref type="record" target="prot-200506--085">Riksdagens protokoll 2005/06:85 Måndagen den 13 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">4 § Svar på interpellation 2005/06:285 om beskattning av oönskad och förlustbringande dispositionsrätt till stugor, båtar med mera</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-QdmsVHdDRyWMuStLLXiPLs">
            None Beskattning av oönskad och förlustbringande dispositionsrätt
            till stugor, båtar med mera None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-EBtSN3AP4isQTQgusonqE">
            den 2 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-EXJKCdXd5xhqdkb9BeUotG">
            Frågan gäller fall när Skatteverket påför personer och företag
            som yrkesmässigt hyr ut stugor och båtar ett skattemässigt förmånsvärde,
            även för perioder när stugor och båtar @ mot företagarens vilja
            @ inte varit uthyrda, utan tvärtom medför förlust i rörelsen i
            form av uteblivna hyresintäkter. Företagare kan alltså trots förlust
            bli förmånsbeskattade för veckor som båten eller stugan ofrivilligt
            inte varit uthyrd.
          </p>
          <p xml:id="i-QPjuAZBLTniC8Uccn6Zchc">
            Detta är något som inte minst drabbar skärgården, där många småföretag
            kompletterar sin övriga verksamhet med stuguthyrning, fastighetsunderhåll,
            båtuthyrning och båtcharter.
          </p>
          <p xml:id="i-2jyCHEch2BjpfgmH2L5iFR">
            Företagare i skärgården har ofta som komplement i sin verksamhet
            uthyrning av stugor eller båtar. Ett problem är att redan dispositionsrätten
            till vissa kapitaltillgångar som just stugor och båtar leder till
            förmånsbeskattning. Det innebär att företagaren blir beskattad
            för möjligheten att nyttja tillgången och inte det faktiska nyttjandet.
          </p>
          <p xml:id="i-ATZrwT4XhVJ5M3aqUC5ewr">
            Om en anställd får använda sin arbetsgivares sommarstuga gratis
            en vecka får den anställde skatterättsligt ett tillägg till sin
            lön motsvarande en veckas hyra för sommarstugan, och arbetsgivaren
            betalar arbetsgivaravgifter på beloppet.
          </p>
          <p xml:id="i-3AwE57sjLhrbLTzpV3xFc6">
            Men för företagaren är redan dispositionsmöjligheten tillräcklig
            för att en fiktiv hyresintäkt ska tas upp som inkomst. (Så länge
            en stuga är uthyrd anses företagaren, naturligtvis, inte ha dispositionsrätt.)
            Problem uppstår de delar av säsonger som stugan eller båten inte
            är fullt uthyrd. Då kan det bli många veckor som företaget tvingas
            betala arbetsgivaravgift och företagsledaren inkomstskatt.
          </p>
          <p xml:id="i-Lh3WBtrSWL3DubtVrnkRAM">
            Även de som bedriver enskild näringsverksamhet, och till exempel
            för uthyrning har inköpt en segelbåt som del av verksamheten eller
            skaffat en fastighet avsedd för uthyrning till kursverksamhet,
            drabbas av förmånsbeskattning de veckor båten och fastigheten
            inte är uthyrd.
          </p>
          <p xml:id="i-94G4f6e2sRQGbkBVkXEhJ4">
            Beskattning av dispositionsrätten blir särskilt kännbar i de
            fall som säsongen är lång och föremålet inte varit fullt uthyrt,
            men där hyran är hög när den faktiskt hyrs ut, till exempel en
            fjällstuga som enbart är uthyrd över nyår, sportlovsveckorna och
            påskveckan.
          </p>
          <p xml:id="i-SJEo4WXJ2ePqCvqkCZA71a">
            Reglerna om värdering av förmåner som består i annat än pengar
            (se 61 kap. inkomstskattelagen) bör sålunda ändras när det gäller
            kapitaltillgångar så att det faktiska utnyttjandet ligger till
            grund för förmånsbeskattningen.
          </p>
          <p xml:id="i-KyE2ZX2nmg5EnBGw7k7WDs">
            Dispositionsrätten som grund för värdering av förmånen har fastslagits
            av Regeringsrätten (RÅ 2002 ref. 53). Det behövs ett riksdagsbeslut
            för att ändra rättsläget eller att Regeringsrätten beslutar att
            det behövs en ändring, avgör ett fall i plenum och på så sätt
            ändrar rättsläget.
          </p>
          <p xml:id="i-AkYpE6JeLsifwgWjheq4Ct">
            Jag föreslår att regeringen lägger fram förslag till riksdagen
            om en paragraf i 61 kap. 2 § med ungefärligt innehåll: "Endast
            faktiskt nyttjande av en förmån ska ligga till grund för värdering
            av förmånen, om inte annat föreskrivits." Bisatsen behövs för
            att bilförmån och bostadsförmån tas ut med schablonbelopp enligt
            särskild reglering och att det blir för administrativt krångligt
            att ta ut förmånsvärde efter faktiskt nyttjande.
          </p>
          <p xml:id="i-D6y6bgD6Wf9yLbYNcqft9f">
            Mina frågor är:
          </p>
          <p xml:id="i-FX7JrxZQoTSnZShUKPiw6Y">
            Vilka åtgärder avser finansministern att vidta för att en princip
            om faktisk dispositionsrätt införs i skatterätten i stället för
            dagens princip?
          </p>
          <p xml:id="i-3i5aSVjYPs38jz5QHd29tB">
            När avser finansministern att lägga fram förslag om ny lagtext
            av typen: "Endast faktiskt nyttjande av en förmån ska ligga till
            grund för värdering av förmånen, om inte annat föreskrivits."
          </p>
          <p xml:id="i-5QL9QEeMHQjNqbLQG9uved">
            Vilka andra åtgärder avser finansministern att vidta i denna
            skattefråga?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
