<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0384">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Konfessionella friskolor</title>
        <author>Narti, Ana Maria (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Konfessionella friskolor till Baylan, Ibrahim (s) - Statsråd om Konfessionella friskolor</title>
          <idno type="rdwebb">GT10384</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10384/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10384</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10384</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv</idno>
            <persName>Ana Maria Narti</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX</idno>
            <persName>Ibrahim Baylan</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-NBnBWCTpCQLcRAkzEAtQ7h" corresp="i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv">
          <date when="2006-05-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-8bcupC74YTLGMi79AJjX5e" corresp="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX">
          <date when="2006-05-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Eiv61p87EGxTYc6MRo15pW" corresp="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX">
          <date when="2006-06-07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Eiv61p87EGxTYc6MRo15pW">
          <ref type="record" target="prot-200506--136">Riksdagens protokoll 2005/06:136 Onsdagen den 7 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">39 § Svar på interpellation 2005/06:384 om konfessionella friskolor</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4nkdPNQtLSYsFgE6XadVo6">
            None Konfessionella friskolor None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Qd6t14cMgeDFpbFsQivzNY">
            den 3 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Ezgb1bwvNTnownjgcrbdZk">
            Debatten om de fristående konfessionella skolorna har under den
            senaste tiden blivit alltmer upphetsad. Tunga debattörer går ut
            och beklagar det faktum att Sverige har skrivit under de internationella
            konventioner som försvarar religionsfriheten. För dessa debattörer
            verkar religionsfrihet vara detsamma som frihet från religion.
            Hela deras argumentering bygger på ett tydligt antagande: att
            utövande av en viss tro tveklöst leder till en icke demokratisk
            uppfostran. Egentligen säger denna artikel till alla troende människor
            i Sverige att de utgör en fara för barnen.
          </p>
          <p xml:id="i-Y3kbi6J1rQffXjTcjoadqd">
            Sådana ställningstaganden uttrycker en oböjlig intolerans. De
            sätter medvetet barn och föräldrar i ett motsatsförhållande till
            varandra och blundar inför en hel historisk utveckling. Principen
            om religionsfriheten har inte kommit till för att ge absolut monopol
            på sanningen till icke troende individer och grupper utan för
            att skapa en fruktbar samvaro mellan alla människors och alla
            kulturers vitt skilda livsuppfattningar.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-MU2hzA9eUzZDB8hjX1UaFf">
            Religion och tro är inte detsamma som fanatism och stelbenta
            dogmer. Som troende kristen känner jag mig sårad av den beskrivning
            av trons ställning i vårt samhälle som förekommer i tidningsartiklar
            och tv-program. Enligt dessa beskrivningar är religionen enbart
            en strängt privat och marginell del av livet och något som barnen
            och de unga bara behöver känna till via kalla teoretiska utläggningar.
            Låt mig här upprepa alla punkter i mitt principiella försvar av
            offentligt subventionerade konfessionella friskolor.
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Den senaste tiden har alltfler polemiska angrepp riktats mot
                de fria konfessionella skolorna. I olika debatter har jag mött
                samma grupp kommunister från Irak och Iran som vill att myndigheterna
                ska övervaka hemmen och förhindra föräldrar att tala med sina
                barn om religionen eller be tillsammans med barnen! Dessa röda
                propagandister har under en längre tid bedrivit en riktig hatkampanj
                mot de konfessionella skolorna. Vi får inte ge stöd till ateismens
                fanatiker; de är inte bättre än religiösa fanatiker.
              </item>
              <item>
                2. Varför ska vi över huvud taget ha religiösa skolor? Inte i
                första hand därför att internationella konventioner kräver det,
                utan därför att religion utgör en oerhört viktig del i många människors
                liv. Vi visar inte respekt för människan om skolan inte hjälper
                föräldrarna att dela identitet och kulturarv med barnen. Religion
                kan inte läras ut enbart teoretiskt, utifrån, lika lite som musik,
                skidåkning eller främmande språk kan läras utan praktisk övning.
                Barnen kan få möjlighet att praktisera tron, men bara om de vill
                och bara om detta händer parallellt med den vanliga undervisningen
                enligt skollag och läroplan. Självklart ska vetenskapen styra
                undervisningen i alla ämnen, men bredvid vanliga lektioner kan
                tid finnas till för en fördomsfri dialog med troende människor.
                Alltså: det ska inte finnas tvång att delta i dessa samtal eller
                i bönestunder, hela den praktiska religionsutövningen ska äga
                rum frivilligt och utanför den vanliga undervisningen.
              </item>
              <item>
                3. Den religiösa fanatismen är kanske vår tids största antidemokratiska
                hot. Om de konfessionella skolorna är offentligt subventionerade
                kan vi kontrollera dem. Om vi slutar subventionera dessa skolor,
                kommer vissa grupper att isolera sig i källare och då har vi ingen
                ingång i dessa aktiviteter. Att inte subventionera fristående
                konfessionella skolor är detsamma som att förbjuda dem. Fanatikerna
                får styrka och stöd ur ett förbud, då kan de beskriva sig själva
                som förföljda offer och hjältar som kämpar för den absoluta sanningen.
              </item>
              <item>
                4. Glidningar i antidemokratiska riktningar kan äga rum också
                i kommunala skolor @ kom ihåg Knutby. Skolverkets kontroller har
                under lång tid varit för slappa, nu verkar de ha förbättrats.
                Med de tillståndsrutiner som Folkpartiet kräver kommer insynen
                i de religiösa skolornas vardag att bli ett faktum. Vårt inlägg
                på DN Debatt den 31 november 2005 har feltolkats: att kräva total
                öppenhet hos ansvariga för religiösa skolor är inte alls detsamma
                som att ropa på totalt förbud.
              </item>
              <item>
                5. Hur ska vi kunna vaccinera barn och tonåringar mot fanatism
                av alla sorter @ inklusive ateistisk intolerans @ om skolan undviker
                all kontakt med den religiösa praktiken? Min övertygelse är att
                barn och ungdomar som inte har någon erfarenhet av religiös praktik
                lättare rekryteras av olika sekter. Viktigast av allt är att vi
                praktiskt lär barn tolerans, vilket inte går att göra om religionens
                utövning utestängs från skolans vardag.
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-DmuiUDYQf1qYshRkq5VNVB">
            Med bakgrund i hatkampanjen mot konfessionella skolor vill jag
            fråga statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-7xXnVTZ9pLCyHuMPw8kBGo">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att garantera ett
            klimat som sprider toleransens och samförståndets anda i vårt
            skolsystem?
          </p>
          <p xml:id="i-M6zJi5oJ9hpVUNkid3bnFn">
            På vilket sätt avser statsrådet att bekämpa den ateistiska intoleransens
            propaganda i utbildningssystemet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
