<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0478">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Studenters sociala trygghet</title>
        <author>Valtersson, Mikaela (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Studenters sociala trygghet till Hallengren, Lena (s) - Statsråd om Studenters sociala trygghet</title>
          <idno type="rdwebb">GT10478</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10478/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10478</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10478</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3GrPnM5KDKuSxfWxymYNoC</idno>
            <persName>Mikaela Valtersson</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Lena Hallengren</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-TyGaZGMu7u6jvEPz3upe84">
          <date when="2006-06-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-N93nPNA9vddA42aLo8FHxC" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2006-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RdbakHCsxTjQAvFLFXvaA6" corresp="i-3GrPnM5KDKuSxfWxymYNoC">
          <date when="2006-05-23"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-TYrHCTHejQfTbAhiyeZmh1">
            None Studenters sociala trygghet None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-RHaKxnXMxGn4FFAJ5mvbSw">
            den 23 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-7Pd3pYeCzYZyG5QcW3zkeg">
            Landets studenter lever i dag under mycket otrygga förhållanden.
            De flesta studerande har svårt att få vardagen att gå ihop ekonomiskt.
            Att som vuxen välja att studera innebär dessutom att välja en
            tillvaro utanför trygghets­systemen. Det välfärdsystem som brukar
            beskrivas som generellt inkluderar nämligen inte studenter. För
            studenter kan sjukdom eller arbetslöshet innebära allvarliga svårigheter
            att klara sin försörjning.
          </p>
          <p xml:id="i-TRD2RNKYPi9iS9YP5uEe6b">
            Under mandatperioden har Miljöpartiet de gröna tillsammans med
            de fyra borgerliga partierna drivit igenom att en ny studiesocial
            utredning ska tillsättas och återkomma med förslag till förändringar.
            Situationen är dock på många sätt akut och därför är det viktigt
            att åtgärder vidtas snarast.
          </p>
          <p xml:id="i-8JJwnWKagsobcvGKPj8HXN">
            Att få ekonomin att gå ihop när man har 7 000 kr i månaden att
            röra sig med är en utmaning. En genomsnittlig student har ett
            underskott på 650 kr varje månad, efter de mest nödvändiga utgifterna.
            Den dåliga ekonomin leder till stress och ohälsa. Många studenter
            upplever ständig oro för att inte kunna betala räkningarna.
          </p>
          <p xml:id="i-SjWdk4NWJraeH848br6Hrf">
            Företrädare för regeringen talar om det livslånga lärandet. Men
            faktum är att de bristfälliga trygghetssystemen för studenter
            grundas på föreställningen om studenten som en ung person, utan
            barn och med ekonomiskt välbeställda föräldrar som kan hjälpa
            till med försörjningen. Ett exempel på detta är att studenter
            som är äldre än 29 år inte har möjlighet att söka bostadsbidrag.
            Unga studerande som efter prövning visar sig ha behov av bostadsbidrag
            har rätt till det, men äldre studenter som lever under samma ekonomiska
            förutsättningar har inte denna möjlighet.
          </p>
          <p xml:id="i-6ZZZxKQaXkSthMKQKPZfG6">
            En student som blir sjuk har ett mycket svagt skydd. Studenter
            finansierar i stor utsträckning upp till 30 dagars sjukskrivning
            med sitt studielån. För personer som finansierar sina studier
            på annat sätt än med studielån finns inget ekonomiskt skydd vid
            sjukdom. De står helt utanför trygghetssystemen.
          </p>
          <p xml:id="i-63fcNNkY2oHChF1cSKPcN8">
            Det är heller inte möjligt att studera deltid samtidigt som man
            är sjukskriven på deltid. Detta innebär att vi har ett regelverk
            som tvingar in människor i heltidssjukskrivning i onödan.
          </p>
          <p xml:id="i-8qwiTwt1SqSW2mCARquWuA">
            Fråga till statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-LKT3dLRo57PVncGBb5KiSN">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att förbättra studenternas
            ekonomiska villkor och sociala trygghet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
