<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0144">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Nedskärningshoten mot äldrevården</title>
        <author>Ullenhag, Erik (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Nedskärningshoten mot äldrevården till Johansson, Ylva (s) - Statsråd om Nedskärningshoten mot äldrevården</title>
          <idno type="rdwebb">GT10144</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10144/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10144</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10144</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-QKE6ihmLRJvwhV4neD6h7b</idno>
            <persName>Erik Ullenhag</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <persName>Ylva Johansson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3d1TvRDifcjkHNXoSbNvnr" corresp="i-QKE6ihmLRJvwhV4neD6h7b">
          <date when="2005-11-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QEToqrUEGbRrxBmttcHVNt" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2005-11-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NRXGYDehefD7pbZMXpC7xp" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2005-12-13"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-NRXGYDehefD7pbZMXpC7xp">
          <ref type="record" target="prot-200506--050">Riksdagens protokoll 2005/06:50 Tisdagen den 13 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">17 § Svar på interpellation 2005/06:144 om nedskärningshoten mot äldrevården</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-QNjiqe3cdwABCu6svw4oiq">
            None Nedskärningshoten mot äldrevården None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-PPiU23YcjNzxSLU2K7z2hw">
            den 28 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-M5yjXCm71KeagUsA5UghSu">
            ”Äldreforskningen bör förstärkas med, jämfört med dagsläget,
            10 miljoner kronor år 1999, 20 miljoner kronor år 2000 och 30
            miljoner kronor årligen fr.o.m. år 2001.”
          </p>
          <p xml:id="i-FK8TBWVzSR25F756apgpZT">
            Riksdagen fattade det citerade beslutet 1998 när den nationella
            handlingsplanen för äldrepolitiken antogs. Det konkreta resultatet
            blev att SFR (Socialvetenskapliga forskningsrådet) på regeringens
            uppdrag tog fram ett förslag om att inrätta tre nationella forskningsinstitut
            för äldreforskning, vilka i framtiden skulle kunna utvecklas till
            vad som inom EU kallas Centres of Excellence. Det statliga stödet
            var alltså tänkt att vara långsiktigt. Två institut var i gång
            2001, ARC (Aging Research Centre) i Stockholm och Tema Äldre och
            åldrande i Linköping. SFR anslog hälften av de 30 miljonerna till
            dessa institut, resten av medlen har gått till programstöd och
            forskarassistenter.
          </p>
          <p xml:id="i-4ke1P9eotMoRrJjphNGf5f">
            År 2001 avvecklades SFR men uppdraget om äldreforskning övertogs
            av Fas (Forskningsrådet för arbetsliv och socialvetenskap). I
            maj 2005 fattade dock Fas beslut om att successivt lägga ned forskningsinstituten
            @ de ska enligt besluten vara nedlagda 2010. Forskarassistenternas
            tjänster var tidsbegränsade till sex år och även programstöden
            är tidsbegränsade. Detta trots den uttalade ambitionen om långsiktighet.
            I praktiken försvinner alltså den beslutade satsningen på äldreforskning
            helt, eftersom kommande års magra tillskott till Fas ska satsas
            på andra forskningsområden. Det är endast om Fas får ytterligare
            begärda medel som äldreforskningen kommer att få sitt, trots riksdagens
            beslut om öronmärkta pengar.
          </p>
          <p xml:id="i-PEmJHzWifaVux7LfXp2yMh">
            Alla, inklusive statsrådet, brukar i ord vara överens om att
            det är centralt att öka äldreforskningen. Trots att den största
            riskfaktorn att bli sjuk är stigande ålder är ju som bekant forskning
            om åldrandets sjukdomar en bristvara. De hot om nedläggning av
            de välfungerande forskningsinstituten som nu föreligger rimmar
            illa med de löften som statsrådet ställt ut om att öka anslagen
            till äldreforskning.
          </p>
          <p xml:id="i-FdkMWaASc9V6uZmd1xbUe8">
            Mot bakgrund av det anförda vill jag fråga statsrådet Ylva Johansson
            följande:
          </p>
          <p xml:id="i-UuP55SBYF6PenZhyfjCH3M">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att riksdagens
            beslut att förstärka äldreforskningen med 30 miljoner kronor årligen
            från år 2001 ska gälla @ nu såväl som i framtiden?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
