<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0048">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lagen om bostadsbidrag</title>
        <author>Ekström, Anne-Marie (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Lagen om bostadsbidrag till Andnor, Berit (s) - Socialminister om Lagen om bostadsbidrag</title>
          <idno type="rdwebb">GT1048</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1048/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1048</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT1048</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UmSX9m2mxvWevquvVduNpz</idno>
            <persName>Anne-Marie Ekström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax</idno>
            <persName>Berit Andnor</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax</idno>
            <persName>Berit Andnor</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-GpbD7w6vEsQ1vdLeXhh6iX" corresp="i-UmSX9m2mxvWevquvVduNpz">
          <date when="2005-10-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VEXJbFXfcQFTXi3BXYt9tM">
          <date when="2005-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9DnT8iX1kxpxxhbJu6PPyp" corresp="i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax">
          <date when="2005-10-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-CepPdkupM3DFeNsQKBmRXw" corresp="i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax">
          <date when="2005-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-CepPdkupM3DFeNsQKBmRXw">
          <ref type="record" target="prot-200506--024">Riksdagens protokoll 2005/06:24 Måndagen den 7 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellation 2005/06:48 om lagen om bostadsbidrag</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-NwoTtbVtctnnAZJED9sWCo">
            None Lagen om bostadsbidrag None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-JY3a42mevm66T8WwjS82e9">
            den 19 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DfYF9FdthRuRRdA2r6vA29">
            När ett barn ärver eller får en gåva från till exempel en förälder
            som inte är barnets förmyndare uppkommer ibland situationen att
            denna tillgång då räknas in i förmyndarens inkomst och på så sätt
            kan medverka till att ett socialbidrag eller bostadsbidrag reduceras
            eller försvinner helt. Detta blir ett orimligt förhållande då
            förmyndaren inte har tillgång till barnets tillgångar.
          </p>
          <p xml:id="i-5t23gbPCRcMR6AmMrpobXw">
            Detta problem har uppmärksammats tidigare och Folkpartiet har
            varit drivande för att få en ändring till stånd. En viss förbättring
            har detta medfört.
          </p>
          <p xml:id="i-A6exvWQVA929dnGrP8Ryzq">
            Enligt lagen om bostadsbidrag räknas i dag, vid beräkningen av
            bostadsbidrag, inte de tillgångar som ett barn ärver eller får
            som gåva in, under förutsättning att vissa villkor är uppfyllda.
            Barnet ska ha förvärvat egendomen av annan än barnets förmyndare
            och förvärvet ska vara förenat med villkor som dels innebär att
            förmyndaren är skild från förmögenhetens förvaltning och dels
            anger vem som i stället ska utöva den. Även medel som ett barn
            erhållit som ersättning med anledning av kroppsskada eller kränkning
            ska stå utanför vid beräkning av familjens förmögenhet.
          </p>
          <p xml:id="i-TGokBDvfj53NP8RZMJNBPg">
            Fortfarande kvarstår dock problematiken då barnet ärver tillgångar
            utan att det finns några särskilda villkor förenat med förvärvet.
            Verkligheten har visat att det förekommer att ett barn har erhållit
            tillgångar genom arv eller livförsäkring efter en avliden förälder
            och erhållna medel har satts in på bankkonto med överförmyndarspärr.
            Berörda överförmyndare har inte tillåtit förmyndaren att lyfta
            några medel från barnets konto vilket är i överensstämmelse med
            gällande lag. Ett exempel har nyligen framkommit i Borås då en
            16-åring ärvt sin pappa som han inte levt med sedan har var ett
            år. Mamman har varit förmyndare och familjen har haft bostadsbidrag.
            När sonen ärvde sin pappa förlorade familjen bostadsbidraget trots
            att mamman inte disponerar över pengarna.
          </p>
          <p xml:id="i-XMsd4zs9xqoxEPFeN2dfzX">
            Av föräldrabalken (1949:381) framgår vilka regler som gäller
            för en förmyndare som har att förvalta en omyndigs tillgångar.
            Dessa regler kan medföra att föräldrabalken och lagen om bostadsbidrag
            kan komma att komma i konflikt med varandra.
          </p>
          <p xml:id="i-S61BTeocHvnBDZS3fJHQgo">
            En viktig princip att beakta i detta sammanhang är att barn enligt
            svensk rätt aldrig är underhållsskyldiga mot sina föräldrar eller
            mot hel- eller halvsyskon vilket blir resultatet av gällande regler.
            Däremot är föräldrar försörjningsskyldiga mot sina barn.
          </p>
          <p xml:id="i-TdADXnxaQMkEts485BSBjV">
            Barns tillgångar bör inte i något avseende påverka familjens
            rätt till bostadsbidrag. Detta gäller också socialbidrag. Undantag
            utgör tillgångar som förmyndare överför till den person han eller
            hon är förmyndare för.
          </p>
          <p xml:id="i-4TwtukgHcaWR89xo566PMK">
            Lagen om bostadsbidrag borde ses över för att rätta till, som
            jag ser det, detta hål i lagen.
          </p>
          <p xml:id="i-U8yFsn6rihR8Q4na1WAbz5">
            Vilka åtgärder tänker socialministern vidta för att lagen ses
            över?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
