<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0033">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Elever i behov av stöd</title>
        <author>Nilsson, Ulf (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Elever i behov av stöd till Baylan, Ibrahim (s) - Statsråd om Elever i behov av stöd</title>
          <idno type="rdwebb">GT1033</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1033/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1033</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT1033</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf</idno>
            <persName>Ulf Nilsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX</idno>
            <persName>Ibrahim Baylan</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX</idno>
            <persName>Ibrahim Baylan</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-BGuvtC3tt8P7TFUFS6sZ53" corresp="i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf">
          <date when="2005-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VX5R1ifkNtCyBHR3P7BAZB">
          <date when="2005-10-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4xVQ5Znr8kRBdRLzADhag9" corresp="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX">
          <date when="2005-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-D8vrR77WTETe1mQpy8FBsV" corresp="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX">
          <date when="2005-10-25"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-D8vrR77WTETe1mQpy8FBsV">
          <ref type="record" target="prot-200506--020">Riksdagens protokoll 2005/06:20 Tisdagen den 25 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">10 § Svar på interpellation 2005/06:33 om elever i behov av stöd</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-DWMdx4niah4VLMWq2hyiLX">
            None Elever i behov av stöd None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-HGzhwRhV4udEohtVWYPLWT">
            den 11 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Ae5Bhyn1zRRJQzjbGs4it3">
            Många av de svenska skolbarnen har föräldrar som vill och kan
            engagera sig och hjälpa till när det dyker upp svårigheter. De
            barnen klarar sig ofta oavsett hur skolan är. Men andra barn,
            som inte har samma stöd, vad gör skolan för dem?
          </p>
          <p xml:id="i-8cYMNVBr8fEuwuEzbiVUYY">
            Ett grundläggande problem i den svenska skolan är att elever
            med svårigheter och problem får hjälp alldeles för sent. Alltför
            många elever skickas vidare i utbildningssystemet utan förkunskaper.
            Det tragiska resultatet ser vi i statistiken över de många avhoppen
            från gymnasieskolan. I Skolverkets årliga sammanställning och
            analys, år 2005, av utbildningsinspektionen framgår att skolorna
            fortfarande inte ger tillräckligt stöd till de elever som har
            störst behov av extra insatser.
          </p>
          <p xml:id="i-P3Cvh9tqgRnFMJQ6oJ98Pn">
            Skolverkets sammanställning bygger på inspektion i 34 kommuner.
            Över 200 000 elever har omfattats av inspektionen och 5 000 lektionsbesök
            har genomförts. Resultatet är nedslående. Enligt Skolverket behöver
            vart fjärde rektorsområde i grundskolan och vart tredje i gymnasieskolan
            förbättra insatserna med särskilt stöd.
          </p>
          <p xml:id="i-FY9194nKcuaTMfa7Jp93FQ">
            Skolverket framhåller att skollagens och läroplanens krav på
            likvärdig utbildning inte tillgodoses. Enligt verket känner skolorna
            inte till vilka bestämmelser som finns för undervisningen av elever
            i behov av särskilt stöd. Detta, mer än bristande resurser, anges
            som en huvudorsak till att olika insatser uteblir. Dessutom visar
            samma undersökning att det finns stora brister i utvärdering,
            kunskapsuppföljning och betygssättning.
          </p>
          <p xml:id="i-M9x2tdVE8Foqa6AwNgVENw">
            Klassklyftorna ökar i skolan enligt statistik från SCB. År 1999
            misslyckades 17,8 % grundskoleelever från hem utan studietradition
            med att uppnå behörighet till gymnasieskolan. 2004 hade denna
            kategori ökat till 22,6 % enligt statistik från SCB. Antalet obehöriga
            elever från hem med studietradition uppgick endast till 3 %. Klassklyftorna
            i skolan riskerar att öka ännu mera, så länge inte skolorna tar
            ansvar för alla elever.
          </p>
          <p xml:id="i-9mRzv8GVFSkDoxNW5qFkGZ">
            Folkpartiet har föreslagit en rad åtgärder för att garantera
            alla elevers rätt till stöd. Skollagen borde innehålla en ”läsa
            skriva räkna-garanti”, som är tvingande för skolorna att följa.
            Om skolor inte gör nödvändiga stödinsatser, borde föräldrarna
            kunna tilldömas skadestånd. Obligatoriska nationella prov senast
            i årskurs 3 och tidigare betyg är andra förslag, som skulle förbättra
            kunskapsuppföljningen. Resurser borde också riktas till kompetensutveckling
            av lärare, så att fler behöriga lärare och fler speciallärare
            utbildas.
          </p>
          <p xml:id="i-FrJ1yVBwGiArqdxMFebD46">
            Skolverkets sammanställning visar att regeringens åtgärder hittills
            varit otillräckliga. Det är, enligt min mening, uppenbart att
            regeringen borde ta initiativ till skarpare lagstiftning, satsning
            på kompetensutveckling och större krav på utvärdering.
          </p>
          <p xml:id="i-2oy6C9cdqBLrEmCVWfHokz">
            Med anledning av Skolverkets sammanställning vill jag fråga statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-LDTm12fpQg1P2utfqqjVu7">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att elever i behov
            av stöd ska få den hjälp de har rätt till?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
