<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0284">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Planeringssituationen för studenter på universitet och högskolor</title>
        <author>Andersson, Margareta (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Planeringssituationen för studenter på universitet och högskolor till Pagrotsky, Leif (s) - Utbildnings- och kulturminis om Planeringssituationen för studenter på universitet och högskolor</title>
          <idno type="rdwebb">GT10284</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10284/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10284</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10284</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-97ancH8vcZWM84VcKVCDX7</idno>
            <persName>Margareta Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PcS4U8g6D9Tv7k7x8G3Y7N" corresp="i-97ancH8vcZWM84VcKVCDX7">
          <date when="2006-03-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QoWoD7exBmt15XwQSfcpGa" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2006-03-06"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-54YaXfYX7d6HXG51YrnHaz">
            None Planeringssituationen för studenter på universitet och högskolor
            None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-3oC2rJ9xzw1WYT39pXVzUM">
            den 2 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-BuLQ6oRcfxh3Ba8pqpWZa">
            I dag studerar väldigt många på universitet och högskolor. Studietakten
            är hög och det krävs god planering för att studenterna ska klara
            av sina studier i normal takt. Samtidigt klarar inte högskolan
            alla gånger av att motsvara de förväntningar som studenterna med
            rätta kan ställa på utbildningarna i form av god planering och
            handledning i studierna.
          </p>
          <p xml:id="i-YZhuRHoCiDdbrvpAkqbPq4">
            Några exempel som gör att studenterna blir försenade i sin utbildning
            på ett sätt som är till men för både dem och samhället. Planeringen
            av kurserna och tidpunkterna för föreläsningar och annan undervisning
            är inte klar när kursen startar. Ledningen har till exempel givit
            lärare semester så tätt inpå kursstart att de inte hunnit med
            att planera kursen utan tar en vecka av kurstiden i anspråk för
            att lägga upp undervisningen. Tentamen flyttas inte framåt i motsvarande
            grad utan studenterna får så mycket kortare tid att läsa in kursen.
            Detta leder till att fler än nödvändigt måste göra om tentamen.
          </p>
          <p xml:id="i-Be93fQeMugYvjGBcgSTRUU">
            För dem som ska skriva uppsats ges inte tillräcklig handledning
            och stöd från handledare utan man blir efter med den delen av
            studierna. Detta leder till att många aldrig tar ut sin examen
            utan går ut i arbetslivet utan denna. Man får jobb ändå och här
            blir högskolan förlorare nummer två eftersom man inte får hela
            ersättningen för de studenter som inte avslutar sin examen.
          </p>
          <p xml:id="i-Go5dKXuZPKncNLZgHmMzp7">
            Det finns inte alltid tillräckligt med kvalificerade lärare på
            olika kurser och studenterna får ett för tunt kunskapsinnehåll
            i sin utbildning.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-3GE83R94NZwqtXz5LFF2tx">
            Med anledning av ovanstående frågar jag utbildnings- och kulturminister
            Leif Pagrotsky:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser utbildningsministern att vidta för att
                högskolorna ska bli bättre på planering för att få bättre förutsättningar
                för studenterna att klara sitt studiebeting?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder avser utbildningsministern att vidta för att
                fler studenter ska avsluta sina studier och ta ut sin examen?
              </item>
              <item>
                3. Vilka åtgärder avser utbildningsministern att vidta för att
                högskolorna ska få fler kvalificerade lärare?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
