<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0116">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Meddelarfrihet för alla anställda</title>
        <author>Sköld Jansson, Camilla (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Meddelarfrihet för alla anställda till Bodström, Thomas (s) - Justitieminister om Meddelarfrihet för alla anställda</title>
          <idno type="rdwebb">GT10116</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10116/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10116</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10116</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DMGKRcZKJjLDnd1Mozdje8</idno>
            <persName>Camilla Sköld Jansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Do2iL9qTXNwM6FvEMhnntU" corresp="i-DMGKRcZKJjLDnd1Mozdje8">
          <date when="2005-11-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-LR7sAvyqbuhRY3v7MSYhjm" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2005-11-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-FuP3xCgi7MfcXMFcZNBQKH" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2005-12-13"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-FuP3xCgi7MfcXMFcZNBQKH">
          <ref type="record" target="prot-200506--050">Riksdagens protokoll 2005/06:50 Tisdagen den 13 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">20 § Svar på interpellationerna 2005/06:116 och 148 om meddelarfrihet för alla anställda</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-EZU8LmFVSPuPfiRhUbktPq">
            None Meddelarfrihet för alla anställda None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-76dpwtVMvB9fURmaJucQut">
            den 17 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-D28a2pE7BPCTahAes3xcpj">
            Fallet med företaget Connex avsked av den facklige förtroendemannen
            Per Johansson har med rätta upprört många. Avskedet betraktas
            av många som en politisk handling från Connex sida, riktad mot
            den fackliga organisationen som sådan. Situationen väcker viktiga
            principiella frågor, som också lyfts fram av ett stort antal fackliga
            organisationer.
          </p>
          <p xml:id="i-TqYWdAUu5euvnsmkizNRi4">
            Lagstiftningen bör klargöras i detta sammanhang. Särskilda problem
            uppstår när verksamhet som tidigare bedrivits i offentlig regi
            privatiseras. Den generella grundlagsfästa meddelarfriheten ersätts
            då med en långtgående tystnadsplikt. Detta innebär bland annat
            att privat verksamhet får konkurrensfördelar på bekostnad av arbetstagarens
            möjlighet att meddela sig när det gäller exempelvis missförhållanden
            på arbetsplatsen. Vänsterpartiets Ingrid Burman ställde den 10
            november en fråga med anledning av det nuvarande läget, vid statsministerns
            frågestund. Statsministern yttrade då: ”För min del, efter vad
            som har hänt den senaste tiden i samband med Connex, tycker jag
            att det nu är dags att se över hela lagstiftningen för att se
            om vi ska utvidga meddelarfriheten till att också omfatta sådant
            som bedrivs i entreprenadregi. Det har aktualiserat den frågan
            på ett mycket tydligt sätt.”
          </p>
          <p xml:id="i-AzpVT1rseLmUsQi3ukGjxS">
            Svaret är förstås glädjande. Samtidigt har dessa frågor berörts
            tidigare, till exempel i en utredning (Ds 2001:19). De lagförslag
            som presenteras i denna utredning var inte tillräckligt långtgående
            och framför allt ledde de inte till något steg framåt i Justitiedepartementet.
            Departementet hävdade sin i grunden positiva intention, men menade
            att frågan är svår och komplicerad. Det är viktigt att frågan
            inte ännu en gång ”försvinner” på Justitiedepartementet.
          </p>
          <p xml:id="i-9EdHeePB4AktTLs8PJ2aHg">
            Men det gäller också situationen mer brett för privatanställda,
            där möjligheten att meddela sig om missförhållanden är starkt
            begränsad eller obefintlig. Vänsterpartiet har lyft frågan tidigare
            om metoder för att förbättra förutsättningarna för anställda i
            helt privat regi att få utöva sina grundlagsskyddade rättigheter.
            Det är intressant att veta om regeringen har insett aktualiteten
            och vikten i frågan.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-PetivtoUdB3tk8aYSqvYgi">
            Mot bakgrund av detta vill jag fråga justitieministern:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vilka initiativ avser justitieministern ta för att komma tillrätta
                med skillnaderna i meddelarfrihet för anställda i offentlig verksamhet
                och entreprenaddrift?
              </item>
              <item>
                2. Avser justitieministern ta initiativ för att alla privatanställda
                bättre skall kunna utöva sina grundlagsskyddade rättigheter?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
