<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0366">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Poliskostnader i samband med publika evenemang</title>
        <author>Johansson, Bengt-Anders (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Poliskostnader i samband med publika evenemang till Bodström, Thomas (s) - Justitieminister om Poliskostnader i samband med publika evenemang</title>
          <idno type="rdwebb">GT10366</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10366/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10366</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10366</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-P2x4fiHNXrW2XTzJZRJeJJ</idno>
            <persName>Bengt-Anders Johansson</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-TbLLG8QZkCgakzCrit7FXR" corresp="i-P2x4fiHNXrW2XTzJZRJeJJ">
          <date when="2006-04-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JM4EHPvr4QNuBr8ANCRAaK" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2006-04-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VtPYCwBsNv1eVnoejJ3omE" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2006-05-17"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Hv4CekmJKwf7GPBRc3YpZL">
            None None None None
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-BhRYGvpJfaysW5N2XBYwiK">
            den 17 maj
          </p>
          <p xml:id="i-EuwtR5it1vi4LEZRJwRwnD">
            Interpellation 2005/06:366 av Bengt-Anders Johansson (m) till
            justitieminister Thomas Bodström (s)
          </p>
          <p xml:id="i-Foa7tU5eBsbT7NefLhV2dt">
            Poliskostnader i samband med publika evenemang
          </p>
          <p xml:id="i-2sCVqrVizWmzV3K8qfnS9e">
            Ökade kostnader för polisens bevakning i samband med stora evenemang
            har blivit allt mer märkbart. Inte minst syns detta i redovisningar
            av hur polisen använder sina resurser.
          </p>
          <p xml:id="i-SQq7BRAadraiborEYkSbZU">
            När det gäller tillämpningen av reglerna för när kostnaderna
            för polisbevakning skall belasta den enskilda arrangören, och
            när det offentliga skall betala tycks det ofta göras olika bedömningar.
            Det ena arrangemanget som tycks snarlikt ett annat behandlas olika
            beroende på var i landet man befinner sig. Dessutom är associationsformen
            för respektive arrangör betydelsefull. Detta oberoende av att
            omsättning och vinster vid arrangemangen är lika.
          </p>
          <p xml:id="i-FvzJZzfNviqbqQaSbqnHJB">
            Detta anser jag vara oacceptabelt och det väcker också frågor
            sett från allmänhetens uppfattning om rätt och fel. Inte heller
            ur rättvisesynpunkt är detta acceptabelt.
          </p>
          <p xml:id="i-RCEe8sp17cCffJQSMNMUFe">
            Ett konkret och aktuellt exempel är motorcykelträffen Swedish
            Bike Meet. Denna träff för motorcykelentusiaster som under flera
            år arrangerats på High Chaparral i Gnosjö betalade fram till 2004
            85.000 kronor för polisbevakningen. På bara ett par år har avgiften
            höjts till 900.000 kronor och nu begär polisen 1.700.000 kronor.
            Denna hantering är orimlig och har bland annat lett till att Swedish
            Bike Meet nu troligen tvingats att flytta till Danmark.
          </p>
          <p xml:id="i-NjyFmpBuqou9CtsbJfKJpQ">
            Jag tar upp exemplet med Swedish Bike Meet inte för att jag förväntar
            mig att justitieministern i detalj skall klargöra förhållandet
            där. Däremot kommer många frågor när man försöker förstå logiken
            i exempel såsom det med Swedish Bike Meet. Är det till exempel
            rimligt att anordnarens associationsform är avgörande, oavsett
            vilken grad av kommersialism som präglar ett evenemang? Är det
            rimligt att bevakningsinsatsen inte kan ifrågasättas när arrangören
            skall betala?
          </p>
          <p xml:id="i-MCaGB6kgSzS7Zynb1MWPqv">
            Jag utgår från att justitieministern är angelägen om att skapa
            en rättvisare tillämpning samt att arrangemang som Swedish Bike
            Meet och en mängd andra även framledes skall kunna genomföras
            i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-Gz6zXPUNhReZ2xhP8Jtgi4">
            1. Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att genomföra en
            förändring av regelverket kring kostnadsansvaret för bevakning
            av olika publika arrangemang?
          </p>
          <p xml:id="i-WXdZFKSHiQSZugEHJrSZGN">
            2. Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att öka möjligheterna
            för olika arrangörer av publika evenemang att genomföra dessa
            i Sverige, så att inte evenemang på grund av kostnader för bevakning
            tvingas att flytta utanför Sverige?
          </p>
          <p xml:id="i-5LSNqyjbrjNS9fF7EK8PSM">
            &lt;![if !supportEmptyParas]&gt; &lt;![endif]&gt;
          </p>
          <p xml:id="i-PJ3ceYys7ZMwaTdUVdwTTB">
            &lt;![if !supportEmptyParas]&gt; &lt;![endif]&gt;
          </p>
          <p xml:id="i-G3YyCgaGJAcgqFCWVZdNtW">
            ……………………………………… Bengt-Anders Johansson (m) Överlämnas enligt
            uppdrag Per Persson
          </p>
          <p xml:id="i-AVCFATUzaSwJNvWVUQyFJ3">
            &lt;![if !supportEmptyParas]&gt; &lt;![endif]&gt;
          </p>
          <p xml:id="i-2VvsscTPZ5m7eDCCaNrvXY">
            &lt;![if !supportEmptyParas]&gt; &lt;![endif]&gt;
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
