<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0263">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Säkrare pendling mellan Borås och Göteborg</title>
        <author>Ekström, Anne-Marie (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Säkrare pendling mellan Borås och Göteborg till Messing, Ulrica (s) - Statsråd om Säkrare pendling mellan Borås och Göteborg</title>
          <idno type="rdwebb">GT10263</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10263/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10263</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10263</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UmSX9m2mxvWevquvVduNpz</idno>
            <persName>Anne-Marie Ekström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-47vmX6ZXRLj45ZAo73i3gp" corresp="i-UmSX9m2mxvWevquvVduNpz">
          <date when="2006-02-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-RoahEvEV2fCHqHJpWrUQ7e" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2006-02-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Cxjn4SJB1ekAwjrocmx1wT" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2006-02-24"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Cxjn4SJB1ekAwjrocmx1wT">
          <ref type="record" target="prot-200506--079">Riksdagens protokoll 2005/06:79 Fredagen den 24 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">12 § Svar på interpellation 2005/06:263 om säkrare pendling mellan Borås och Göteborg</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Vx1HF7WtfNMLdnedMhHFb2">
            None Säkrare pendling mellan Borås och Göteborg None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Fm589csLjGqoEBW2CHE9SB">
            den 15 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-UHQmLx9Vxw5zmXvKeJZVRS">
            Den 27 januari 2006 inträffade en allvarlig bussolycka utanför
            Arboga där nio personer omkom och många skadades. Detta har satt
            fokus på säkerheten vid bussåkning.
          </p>
          <p xml:id="i-9CzZziN5UrtLi9vUjDUMWo">
            Vid en polisrazzia i dagarna på riksväg 40 i Ulricehamn uppdagades
            allvarliga fel på många av de bussar som stoppades. Exempelvis
            hade en buss problem med bromsarna och en annan med styrningen.
            För långa arbetstider hos förarna förekom också. Det är mycket
            allvarliga fel som utsätter resenärerna för stora risker och som
            är helt oacceptabla. Hårt pressade tidtabeller och dåliga vägar
            kan vara orsaken till att bussarna är i så dåligt skick, men även
            lagstiftningen behöver ses över.
          </p>
          <p xml:id="i-N8rGoVKxnpjkjyKFeJKvKr">
            Forskning har visat att användning av säkerhetsbältet bidrar
            till att man har mycket större chans att klara en olycka. Det
            framgår av en doktorsavhandling av Pontus Albertson, forskare
            vid Akut- och katastrofmedicinskt centrum i Umeå. Fyra av fem
            allvarligt skadade skulle ha fått betydligt lättare skador om
            de haft bälte på sig.
          </p>
          <p xml:id="i-27W2gkBk27nTZxmdsaDc2p">
            I dag finns lagstiftning om obligatorisk bältesanvändning om
            det finns bälten i buss. Däremot finns det inte någon lagbestämmelse
            som förhindrar stående i bussen trots att sittplatserna har bälten.
            Två bestämmelser som inte stämmer överens.
          </p>
          <p xml:id="i-9KEsA6geAU783Wb18xLavb">
            Många resenärer pendlar mellan Borås och Göteborg dagligen. En
            stor del av turerna går med buss på motorvägen. Borås tidning
            har nu uppmärksammat att det finns överfulla bussar. Till exempel
            fanns det vid ett tillfälle, dagen efter olyckan utanför Arboga,
            15@20 personer stående i mittgången utan någon som helst möjlighet
            att spänna fast sig med bälte. Säkerheten åsidosätts i allra högsta
            grad genom att ha personer stående i en buss som förs fram i hög
            hastighet på motorvägen. Självklart har trafikbolaget ansvar för
            säkerheten och ska sätta in extrabussar men även lagstiftningen
            bör ses över.
          </p>
          <p xml:id="i-VCNrt4PfKFV3a3Y2uHvfUn">
            Enligt uppgift har Vägverket föreslagit att ingen ska få stå
            i en buss i hastigheter över 70 kilometer i timmen, men regeringen
            har inte anammat detta förslag. I Tyskland finns redan bestämmelser
            att stadsbussar avsedda för stående passagerare inte får framföras
            i högre hastigheter än 50 eller 60 kilometer i timmen.
          </p>
          <p xml:id="i-D8EnipkZWY5mXrawrLmZR7">
            De brister jag nu framfört är fullständigt oacceptabla. Allvarliga
            fel i bussarna och dålig efterlevnad av säkerhet i bussarna i
            kombination ökar riskerna för fler allvarliga bussolyckor och
            båda dessa faktorer måste åtgärdas.
          </p>
          <p xml:id="i-GMDwqBfiWjkEcR93Nhxf1Z">
            Resandet mellan Borås och Göteborg är stort. Eftersom kapaciteten
            på järnväg är dåligt utbyggd görs i dag den större delen av resorna
            med buss. En utbyggnad av järnvägen skulle både snabba upp resorna
            och göra dem säkrare.
          </p>
          <p xml:id="i-7xy75idBFyRkAS67GUfthF">
            Sedan länge har det funnits planer på att bygga ut järnvägen
            mellan Göteborg och Stockholm öster om Vättern, Götalandsbanan.
            En sådan utbyggnad innebär också bättre tågförbindelser Borås@Göteborg
            och även Göteborg@Landvetter. Diskussioner pågår men en utbyggnad
            ligger långt fram i tiden, vilket är otillfredsställande, särskilt
            mot bakgrund av de säkerhetsbrister som finns i busstrafiken.
          </p>
          <p xml:id="i-FhaBCS9ypjLRhXwFokpdtM">
            Med anledning av ovanstående vill jag ställa följande frågor
            till statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-5mNSuffQs75APAGbJy48Nj">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att säkerheten
            i bussar ska förbättras?
          </p>
          <p xml:id="i-SUUfBWYQbcvUr8dE8grFJj">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att ändra lagstiftningen
            så att stående passagerare inte tillåts vid höga hastigheter?
          </p>
          <p xml:id="i-MjJ684AzMmRAcYYdTHiaoL">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att snabba på en
            utbyggnad av Götalandsbanan?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
