<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0008">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Försvarsmaktens markområden</title>
        <author>Larsson, Håkan (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Försvarsmaktens markområden till Björklund, Leni (s) - Försvarsminister om Försvarsmaktens markområden</title>
          <idno type="rdwebb">GT108</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT108/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT108</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT108</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-XxqQtZTdHUTphXEbUJ35Ss</idno>
            <persName>Håkan Larsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg</idno>
            <persName>Leni Björklund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg</idno>
            <persName>Leni Björklund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-DRnw2kUknDLoBsz1Q5khbE" corresp="i-XxqQtZTdHUTphXEbUJ35Ss">
          <date when="2005-09-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NGoMceybxZEfc775W2Hxsx">
          <date when="2005-09-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-RMZRPcMWUz4GcFNvfRYFGV">
          <date when="2005-09-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-3vmW6CRqTjDRuh9B3aZuS1" corresp="i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg">
          <date when="2005-09-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-MHLpk2BWeeJ5X7ggSwgkEu" corresp="i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg">
          <date when="2005-09-30"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-MHLpk2BWeeJ5X7ggSwgkEu">
          <ref type="record" target="prot-200506--010">Riksdagens protokoll 2005/06:10 Fredagen den 30 september</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellation 2005/06:8 om Försvarsmaktens markområden</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-LjcY4YAyZD2mPco6fsUNes">
            None Försvarsmaktens markområden None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-CbAKLgPAJ46rkvpLkoKULT">
            den 15 september
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-FrexZLgFAXyDsNjTefGsNH">
            Riksdagens majoritet beslutade i december förra året att Östersundsgarnisonen,
            där förbanden I 5 och F 4 ingår, helt ska avvecklas. Försvarsmakten
            håller nu på att dra sig tillbaka från flera av de områden som
            använts som skjutfält eller för andra militära ändamål. Frågan
            är då vad som ska ske med dessa marker.
          </p>
          <p xml:id="i-4dgAkCcFKSwS82AE9vM3cu">
            Ett exempel är Bynäset på Frösön, som flygflottiljen F 4 under
            lång tid använt som skjutfält. Det är ett såväl historiskt, kulturellt
            som naturmässigt mycket intressant område, som bör göras tillgängligt
            för allmänheten. På Dragedet (förr kallat Sproteidet), den landtunga
            som förbinder själva Frösön med Bynäset, hölls Jämtlands urgamla
            lagting från medeltid och fram till 1643. Här finns också fina
            badstränder och förutsättningar för att anlägga en småbåtshamn.
          </p>
          <p xml:id="i-GxwtfdFFYRXgB73GbLXAdq">
            Problemet är att området inte får beträdas eftersom här kan finnas
            blindgångare kvar efter Försvarsmaktens verksamhet. I Storsjön
            utanför Bynäset har försvaret också dumpat ammunition och oexploaterad
            flygammunition. Ingen vet säkert i hur stor omfattning. Mot den
            här bakgrunden råder i dag förbud för allmänheten att beträda
            området. Länsstyrelsen har till och med under senare tid beslutat
            att utvidga det avlysta området, ett beslut ”som inte får överklagas”.
            I sommar har det rått totalförbud mot att gå i land eller att
            ankra vid Bynäset.
          </p>
          <p xml:id="i-DkXtF8ApoPKduLwqm9pGRX">
            Från Högkvarterets sida hävdas att det inte finns några ekonomiska
            förutsättningar att sanera området så att det blir säkert. Pengar
            finns endast till att söka av skarp ammunition ockulärt, med blicken.
            Militären anser sig uppenbarligen inte ha något ansvar för att
            söka efter odetonerad ammunition under mark. Som jämförelse kan
            nämnas att Norge har avsatt mångmiljardbelopp för att återställa
            skjutfält så att marken blir säker att beträda.
          </p>
          <p xml:id="i-MpPHkFVsGwgxVZkdyRwS1B">
            Enligt fornminneslagen är forna tingsplatser skyddade, men detta
            har man uppenbarligen hittills inte tagit hänsyn till. Likaså
            ställer miljölagstiftningen krav på att den som förorenar mark
            och eller vatten ska städa upp efter sig. Detta bör gälla även
            staten i form av Försvarsmakten.
          </p>
          <p xml:id="i-6NnAtmZi7Auv4fRz4fEmZV">
            Mot denna bakgrund vill jag fråga försvarsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-EoEXx8988TgoLfUXU1zFFE">
            Vilka åtgärder avser försvarsministern att vidta för att försvaret
            ska städa upp efter sig så att Bynäset på Frösön och vattnen däromkring
            kan bli tillgängliga för allmänheten?
          </p>
          <p xml:id="i-D7MZNM9kh9wJWtArbFoEir">
            Vilka generella åtgärder avser försvarsministern att vidta för
            att Försvarsmakten ska sanera marker som använts som skjutfält
            eller för andra militära ändamål så att de blir säkra?
          </p>
          <p xml:id="i-DhPJRjUQ6yLnhXvrkKMnwu">
            &lt;![if !supportEmptyParas]&gt; &lt;![endif]&gt;
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
