<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0130">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Statsförvaltningens expansion</title>
        <author>Krantz, Tobias (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Statsförvaltningens expansion till Österberg, Sven-Erik (s) - Statsråd om Statsförvaltningens expansion</title>
          <idno type="rdwebb">GT10130</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10130/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10130</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10130</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-UnkrZ3NAvoWXY6Krxbkudq</idno>
            <persName>Tobias Krantz</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9fdWbFK67588CD12XaNZBq</idno>
            <persName>Sven-Erik Österberg</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9fdWbFK67588CD12XaNZBq</idno>
            <persName>Sven-Erik Österberg</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-88pVCXeggAdkDg3Ubvep7k" corresp="i-UnkrZ3NAvoWXY6Krxbkudq">
          <date when="2005-11-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-T5Pbfak4zJPro1R26SkWcF" corresp="i-9fdWbFK67588CD12XaNZBq">
          <date when="2005-11-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-DsJk84NcZo2xkH5KxPRfWF" corresp="i-9fdWbFK67588CD12XaNZBq">
          <date when="2005-12-09"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-DsJk84NcZo2xkH5KxPRfWF">
          <ref type="record" target="prot-200506--048">Riksdagens protokoll 2005/06:48 Fredagen den 9 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">17 § Svar på interpellation 2005/06:130 om statsförvaltningens expansion</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-ETpwoZ1sq18PQnuicDxvAR">
            None Statsförvaltningens expansion None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-QitFk2ubR5yzHZ6saeUSNA">
            den 21 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-4o747EEmpht6KqDJgt4zjR">
            Den statliga byråkratin sväller. Statskontoret angav i en rapport
            i juni i år antalet statliga myndigheter till 552 i maj 2005.
            Med myndighet avsågs de myndigheter under regeringen eller riksdagen
            som styrs av en särskild instruktion eller lag. Antalet anställda
            inom statsförvaltningen har också ökat mellan 2000 och 2004 (Statskontorets
            rapport 2005:121, s. 1 @ sammanfattning, s. 10). Statskontoret
            har i en tidigare studie (2004:9) skarpt kritiserat förhållandet
            att många av de myndigheter som har skapats under senare år är
            små; sårbarhet och höga administrativa kostnader var två problem
            som Statskontoret pekade på.
          </p>
          <p xml:id="i-Sq2n4k9VGfXfcK9RL2Lfxm">
            Det finns flera olika förklaringar till att myndigheter inrättas.
            En är att regeringen har velat belöna partikamrater eller företrädare
            för samarbetspartier med statliga toppjobb, en annan att regeringen
            i avsaknad av konkreta förslag vill visa handlingskraft; att skapa
            en ny myndighet ger intryck av prioritering, engagemang och politisk
            vilja. Idéerna under senare tid om att skapa en ny myndighet med
            uppgift att fördela bidrag till information kring EU-frågor och
            att inrätta en ny jämställdhetsmyndighet utgör två illustrationer
            till denna företeelse.
          </p>
          <p xml:id="i-HGqErkxvanF7t1CpdiTcDp">
            Den stora floran av statliga myndigheter skapar flera problem.
            För det första leder det till krångel för enskilda och företag.
            Varje ny myndighet måste motivera sin existens med egna regler
            och bestämmelser. För det andra är det inte ekonomiskt försvarbart.
            Skattebetalarnas pengar ska användas så effektivt och rationellt
            som möjligt. Det är svårt att se att den svenska statsförvaltningen
            inte kan administreras på ett ändamålsenligt sätt med mindre än
            552 myndigheter. För det tredje försvåras det demokratiska ansvarsutkrävandet.
            När antalet myndigheter i det närmaste blir oöverskådligt är det
            för såväl medborgarna som deras folkvalda ombud svårt att utkräva
            ansvar för statsförvaltningens verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-HnzisdreVMaf1i75dz8ZwB">
            Regeringens agerande i fråga om statsförvaltningens utveckling
            kan i bästa fall beskrivas som tafatt och valhänt; någon samlad
            strategi är inte lätt att urskilja. Förvaltningspolitiken förtjänar
            en central plats i det offentliga samtalet; ytterst handlar det
            om en viktig beståndsdel i det demokratiska styrelseskicket. Många
            statstjänstemän i dag gör ett bra jobb. Men de behöver stöd av
            en politik som sätter professionalitet och integritet i centrum.
            Sverige behöver en självständig och effektiv statsförvaltning
            i medborgarnas tjänst. För det krävs bland annat rationaliseringar
            och effektiviseringar i myndighetsfloran.
          </p>
          <p xml:id="i-La1FLegHiWEKFhnDSxySK6">
            Folkpartiet har vid flera tillfällen föreslagit exempelvis att
            ett tak för antalet statliga myndigheter bör sättas vid nuvarande
            nivå, att skapandet av nya myndigheter bör kopplas till ett förfarande
            om en så kallad solnedgångsparagraf @ vilket innebär att regeringen
            eller riksdagen efter en period av ett visst antal år måste fatta
            ett nytt beslut för att myndigheten ska få fortsätta att finnas
            kvar, och att ett antal redan befintliga myndigheter ska avvecklas.
            Till dem hör exempelvis Arbetsdomstolen, Arbetslivsinstitutet,
            Integrationsverket och Myndigheten för skolutveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-K9GiEJEqwSJvSFMez4bmEm">
            Jag vill fråga statsrådet vilka åtgärder han avser att vidta
            i syfte att hejda myndighetsraseriet och skapa en mindre, mer
            effektiv, statlig förvaltning.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
