<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0396">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Höjt mål för virkesproduktionen</title>
        <author>Johansson, Bengt-Anders (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Höjt mål för virkesproduktionen till Messing, Ulrica (s) - Statsråd om Höjt mål för virkesproduktionen</title>
          <idno type="rdwebb">GT10396</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10396/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10396</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10396</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-P2x4fiHNXrW2XTzJZRJeJJ</idno>
            <persName>Bengt-Anders Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-EZYqUbFSwZ7o4maXMxEDRR" corresp="i-P2x4fiHNXrW2XTzJZRJeJJ">
          <date when="2006-05-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VuLnnypP7jm5FSd2rwq9kG" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2006-05-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4kvDoYZqtwuFMJSY3YJzu7" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2006-06-07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-4kvDoYZqtwuFMJSY3YJzu7">
          <ref type="record" target="prot-200506--136">Riksdagens protokoll 2005/06:136 Onsdagen den 7 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">15 § Svar på interpellation 2005/06:396 om höjt mål för virkesproduktionen</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-DMPYc5XnBauV78tx5z1uUV">
            None Höjt mål för virkesproduktionen None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-JDTWrgQVkyVi5ukbAdtxsU">
            den 10 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-BV24rRJ5NFdxUr25zgBNqA">
            Skogen har varit en av de viktigaste förutsättningarna för svenskt
            välstånd @ först som produktionsmedel vid järnframställningen
            i främst Bergslagen, sedan som råvara för sågverk och massabruk.
            För Sveriges ekonomi spelar skogen alltjämt en stor roll. Nettoexportvärdet
            är störst bland samtliga produktionsgrenar. Regionalekonomiskt
            är skogen i många delar av landet helt dominerande.
          </p>
          <p xml:id="i-5dkFxrXVbdkJQxdaAoVhNS">
            Under förra seklet ökade produktionen av skog kraftigt. Aktiva
            åtgärder för att beskoga tidigare improduktiv mark som de småländska
            och halländska ljunghedarna vidtogs i början av seklet. Tillväxten
            har också ökat tack vare en framsynt skogsvårdslag där återplanteringsskyldigheten
            har betytt mest. Ökad dikning och gödsling också av skog medförde
            även det ökad produktion. Nedfall av kväve och svavel över främst
            södra och västra Sverige gav positiv tillväxt, men också negativ
            påverkan genom ökad försurning. Det tar lång tid för ett träd
            att bli avverkningsmoget. Först nu har vi full nytta av dessa
            åtgärder.
          </p>
          <p xml:id="i-4bhJXr6oEHGxXFRrCSy4K6">
            Genom förbättrade skogsvårds- och skötselåtgärder kan vi öka
            tillväxten ytterligare, och jag anser att detta bör vara en prioriterad
            åtgärd för en kommande regering. Den årliga tillväxten i de svenska
            skogarna bör öka med 40 %. Detta faller ut som ökad potentiell
            avverkning och råvarutillgång framöver.
          </p>
          <p xml:id="i-C8wYe5jkrvXs7mxRv6QxWq">
            Åtgärder som vidtas nu kommer att kunna öka avverkningar först
            på ca 50 års sikt. Grunden läggs därmed för en livskraftig svensk
            skogsindustri också framöver. Redan i dag konkurrerar snabbväxande
            trädslag från andra länder framgångsrikt med den svenska skogen.
            Utan ökad tillväxt riskerar Sverige att hamna alltmer i bakvatten.
          </p>
          <p xml:id="i-TGBHmv4hRGpH7LMysMC9XE">
            För att kunna nå detta höjda tillväxtmål ska det till exempel
            vara tillåtet att gödsla skogsmark. Rådgivningen bör prioritera
            detta särskilt på marker där skogen drar störst nytta av ökat
            näringsupptag. Det kan röra sig om såväl fosfor- och kaligödsling
            på kväverik mark som vitalitetsgödsling med kväve. Mer självklart
            är att givor och spridningstidpunkter ska anpassas så att näringsämnena
            tas upp i träden och inte kommer ned i vattnet.
          </p>
          <p xml:id="i-WwXfdqwPWsKKcp1H4qEFHB">
            Det ska också vara självklart att restaurera nuvarande diken
            och möjligt att dika inom redan dikade områden. Därtill bör det
            övervägas om inte skyddsdikning i samband med nyanläggning av
            skog bör kunna tillåtas efter anmälan.
          </p>
          <p xml:id="i-UJN8nJSHFGt5cuGdy7DRtu">
            Markägare bör fritt få välja trädslag och provenienser vid nyanläggning
            av skog. Det är ägaren som står för risken om anläggningen misslyckas.
            Därför bör inte staten mer än undantagsvis ha synpunkter på detta.
          </p>
          <p xml:id="i-SBFXA8L9X7fV2drW6aFcMR">
            Det kan med fördel övervägas att plantera skog på betesmark som
            inte används eller används extensivt. Detsamma gäller för åkermark
            som nu ligger i så kallad grön träda. Skogsproduktion måste vara
            en bättre användning av marken än att inte odla något alls. Reglerna
            för EU:s arealbidrag måste därför ändras. Alternativt bör Sverige
            överväga att se till att skogsplantering inte är alltför ekonomiskt
            ofördelaktigt på kort sikt.
          </p>
          <p xml:id="i-PSupMjPDJR6rvsi3Zv3v6H">
            Kantzoner, impediment, vägkanter utmed skogsbilvägar och kraftledningsgator
            tar en inte oväsentlig areal i anspråk. Även dessa bör utnyttjas
            för skogsproduktion. Slutprodukten blir inte alltid densamma.
            I till exempel kraftledningsgator kan inte träden vara alltför
            höga. Dessa marker som i dag är av marginell betydelse kan också
            få stor betydelse för att förse viltet med lättillgänglig föda.
            Vilttrycket på mer produktiv skogsmark kan på så sätt minskas.
          </p>
          <p xml:id="i-Q1toBFN3TA3PJQDFJUokqN">
            Tillsammans leder detta till ökad biomasseproduktion. Vilka skogsvårdsåtgärder
            som ger bäst avkastning bör skogsägaren själv få avgöra. Erfarenheterna
            av den nya skogsvårdslagen visar att sannolikheten för att det
            röjs och gallras mindre än i dag blir stor. Med den ökade efterfrågan
            på energi bör nackdelarna med detta minska allt efterhand.
          </p>
          <p xml:id="i-F5goWxThRTkNUPFoLZtwBb">
            Slutligen går det inte att bortse från att produktion av vilt
            är en del av avkastningen från skogsmarken. Balansen mellan viltproduktion
            och skogsproduktion är i första hand en fråga för markägaren.
            Detta regleras genom hur stor del av viltstammen som beskattas.
            En ökad produktion av kvalitetsvirke kan komma att kräva att nyetableringar
            i högre grad än i dag hägnas in.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-CfE2aQXWiFtoJZTJHK4SeY">
            Mot denna bakgrund vill jag ställa följande frågor till infrastrukturministern:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att klargöra
                regeringens inställning till att ställa sig bakom ett höjt tillväxtmål
                med 40 % för den svenska virkesproduktionen?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att stegvis
                nå detta höjda tillväxtmål för den svenska virkesproduktionen?
              </item>
              <item>
                3. Är statsrådet beredd att uppdra till Skogsstyrelsen att ta
                fram ett åtgärdsförslag som kan ge skogsägarna möjlighet att öka
                tillväxten i enlighet med interpellationens intentioner?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
