<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0329">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kränkningar i skolan</title>
        <author>Nilsson, Ulf (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Kränkningar i skolan till Baylan, Ibrahim (s) - Statsråd om Kränkningar i skolan</title>
          <idno type="rdwebb">GT10329</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10329/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10329</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10329</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf</idno>
            <persName>Ulf Nilsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX</idno>
            <persName>Ibrahim Baylan</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX</idno>
            <persName>Ibrahim Baylan</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9PN4MCdA34nwEKY18GCPgA" corresp="i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf">
          <date when="2006-03-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-UtnZvK8Ac7KsqQhMw3x8mV" corresp="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX">
          <date when="2006-03-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-CKa8xkwyKC6cUNDWsffvPR" corresp="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX">
          <date when="2006-05-02"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-CKa8xkwyKC6cUNDWsffvPR">
          <ref type="record" target="prot-200506--114">Riksdagens protokoll 2005/06:114 Tisdagen den 2 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2005/06:329 om kränkningar i skolan</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-DLLGtiD5VEXzfVphEpjwc5">
            None Kränkningar i skolan None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-6AzfToNj1ELStUFhz1zpJw">
            den 29 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-V8GCaWepHqMcN3tzT1Pjce">
            Arbetsmiljön har länge varit ett stort problem i många skolor.
            Rektorer, lärare och kommuner har i dag svårt att göra något åt
            mobbningen och oron i skolorna, eftersom de hindras av lagstiftningen.
            Under flera år har regeringen i frågor i riksdagen hänvisat till
            utredningen om att förändra skollagen. Det står nu klart att regeringen
            har misslyckats med att få fram en ny skollag. Socialdemokraterna
            röstade även emot förslaget att lärarna genom lärarutbildningen
            ska ges ett bättre stöd genom kunskaper om konflikthantering och
            mobbning. En majoritet i riksdagen har dock drivit igenom detta
            förslag. Aktuell statistik visar att alltfler elever anmäler till
            Skolverket att de blivit utsatta för kränkande behandling på sin
            skola och att de upplever att skolan inte stöttat dem tillräckligt.
            I mitt hemlän Skåne var det 58 sådana anmälningar i fjol. Det
            är en ökning med 32 % sedan 2004. Totalt i landet har antalet
            anmälningar ökat från 295 till 379 på ett år.
          </p>
          <p xml:id="i-GfaWFeYBJFnKyUFw96dvvs">
            Mycket tyder på att mörkertalet är stort. Brottsofferjourens
            nyligen presenterade enkät bland åttondeklassare visar upp en
            bild av att tonåringar vänjer sig vid kränkande behandling i skolan.
            Många som utsatts för hot, trakasserier eller slag anser inte
            att de blivit utsatta för brott som ska polisanmälas. Kränkningarna
            tycks vara en tragisk del av många elevers vardag.
          </p>
          <p xml:id="i-EVReQFPRvfk93TFMCJrVtE">
            Riksdagen har visserligen nyligen fattat beslut om en ny lag
            mot diskriminering i skolan. Men eftersom denna lag inte åtföljs
            av förtydliganden om vilka befogenheter och skyldigheter skolorna
            ska ha att ingripa, riskerar lagen att bli tandlös.
          </p>
          <p xml:id="i-HgzB41v2cAbrbBJFPK3AEK">
            Jag är övertygad om att något snabbt måste göras för att förbättra
            elevers och lärares arbetsmiljö och det borde också bli alltmera
            uppenbart för regeringen. Förslag måste läggas fram snarast, som
            klargör skolornas befogenheter i arbetet för att skapa ordning
            och arbetsro i skolan.
          </p>
          <p xml:id="i-Am4z542iy7vXyAsxr8YWJq">
            Mot denna bakgrund vill jag fråga statsrådet vilka åtgärder han
            tänker vidta för att förhindra våld och kränkningar i skolan.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
