<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0150">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sveriges relationer med Saudiarabien</title>
        <author>Ohlsson, Birgitta (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Sveriges relationer med Saudiarabien till Freivalds, Laila (s) - Utrikesminister om Sveriges relationer med Saudiarabien</title>
          <idno type="rdwebb">GT10150</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10150/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10150</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10150</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-D8B2Xf6UADbqciPHrqFxSc</idno>
            <persName>Birgitta Ohlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9va6QkbK1aDHqq1VEGNhsX" corresp="i-D8B2Xf6UADbqciPHrqFxSc">
          <date when="2005-12-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-S8jMeuZhJKfXD49mkCAmr7">
          <date when="2006-01-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PqRC9APtad856SFr4wASnp">
          <date when="2006-01-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-TrSoEna46xDt8AsFo7277V" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2005-12-01"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-N8ZJbEofAybYZ2DVG8n4As">
            None Sveriges relationer med Saudiarabien None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Hz5YTbR54eL1zpz2XAeso7">
            den 1 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-G4iRQQiaXcZG3paEMU1o18">
            Tisdagen den 14 november kom en saudisk försvarsdelegation och
            den svenska regeringen överens om militärt samarbete. Saudiarabiens
            vice försvarsministers besök i Sverige och affärsavtalet om att
            bland annat investera i det svenska luftburna övervaknings- och
            stridsledningssystemet Erieye är bara en del av större planer
            om allt intimare kontakter länderna emellan. Båda parter framhöll
            i medierna att samarbetet spänner över flera politiska områden.
          </p>
          <p xml:id="i-653bZdBXjggkCGUH3y2K7B">
            Ramavtalet kan bli ett prejudikat för försvarssamarbeten med
            andra av världens grymmaste diktaturstater och riskerar att underminera
            Sveriges utrikespolitiska mål att främja och öka respekten för
            de mänskliga rättigheterna.
          </p>
          <p xml:id="i-PnFBtaPzuRHsbGHiM8cHYn">
            Saudiske vice försvarsministern prins Khaled förklarade sin syn
            på vad avtalet innebär. "Det handlar inte bara om att köpa vapen.
            Det handlar om ett komplett samarbete där vi kan utbyta kunskaper
            om militär träning och vidareutbildning på vissa områden. Det
            handlar också om en viss typ av forskning, utbyte av underrättelser
            och samarbete." Han utvecklade i artikeln sin syn på demokrati:
            "Vi måste undervisa människor, annars kan frihet leda till vansinne
            och det vill vi inte ha."
          </p>
          <p xml:id="i-Mz6XFgXLzPLm9izMK7CgTV">
            Enligt Utrikesdepartementets egen rapport om mänskliga rättigheter
            och demokrati i Saudiarabien är läget oerhört allvarligt. Landet
            har inga demokratiska val och det råder inte religionsfrihet.
            Kvinnor är förvägrade grundläggande mänskliga rättigheter. Homosexualitet
            är förbjuden i lag och bestraffas hårt Politiska partier är förbjudna,
            demonstrationer olagliga, fysisk tortyr som amputering och offentlig
            piskning vanligt förekommande och dödsstraffet tillämpas frekvent
            i form av halshuggningar. Det är dessutom förbjudet i lag att
            kritisera islam eller kungafamiljen. Brott mot sharialagarna bestraffas
            med piskning och stympning. Enligt UD avrättades under 2003 hela
            52 personer och det har inte skett någon förändring av lagstiftningen
            eller tillämpningen av den.
          </p>
          <p xml:id="i-RMpi1GcVMoEALaPKFwyUNS">
            Den oberoende amerikanska organisationen Freedom House rankar
            årligen demokratitillståndet hos världens länder. Enligt dem har
            inte situationen vad gäller mänskliga rättigheter nämnvärt förbättrats
            de senaste tio åren. Landet ligger i samma kategori vad gäller
            ofrihet som kommunistiska respektive religiöst fundamentalistiska
            stater som Kuba, Nordkorea, Iran och Laos.
          </p>
          <p xml:id="i-YHikcKF6i2jKYXkY9gn3ga">
            Det var heller ingen slump att 15 av de 18 flygplanskaparna från
            den 11 september hade sitt ursprung i Saudiarabien, där den fundamentalistiska
            wahhabisekten har regimens stöd. Regimen utgjorde in i det sista
            det starkaste utländska stödet till talibanerna i Afghanistan
            och har även gett stöd till palestinska terrorister som Hamas.
            Man har använt en stor del av landets oljerikedom för att grunda
            koranskolor som även fungerar som plantskolor för framtida självmordsbombare.
            Sveriges Radio har rapporterat om hur Saudiarabien finansierar
            moskéer runtom i Europa @ senast aktuellt i Göteborg. Pengarna
            ges inte kravlöst utan i utbyte mot maktpositioner och löften
            om att sprida den radikala saudiska tolkningen av islam.
          </p>
          <p xml:id="i-pxVJvpWcxTXvNHDyMLdg4">
            I den svenska krigsmateriellagstiftningen står det att tillstånd
            om vapenexport får endast lämnas "om det finns säkerhets- eller
            försvarspolitiska skäl för det och det inte strider mot Sveriges
            utrikespolitik". I den svenska utrikespolitiken, formulerad av
            regeringen och godkänd av riksdagen, ligger det i Sveriges utrikespolitiska
            intresse att främja mänskliga rättigheter. I regeringens skrivelse
            Mänskliga rättigheter i svensk utrikespolitik (2003/04:20) står
            det: "Svensk utrikespolitik skall främja och öka respekten för
            de mänskliga rättigheterna. Värnandet om de mänskliga rättigheterna
            är en prioritet inom svensk utrikespolitik, och skall påverka
            och genomsyra alla dess delar, inklusive utvecklingssamarbetet,
            migrationspolitiken, säkerhetspolitiken och handelspolitiken."
          </p>
          <p xml:id="i-T41mXZfPzFdD6iiCwyJCeU">
            Det är oacceptabelt att den socialdemokratiska regeringen lovsjunger
            mänskliga rättigheter i retoriken men prioriterar goda relationer
            med det köpstarka saudiska kungadömet när det verkligen gäller.
            Vi borde lära oss av historien och inte samarbeta med diktaturer
            som bryter mot mänskliga rättigheter vad gäller exempelvis vapenexport.
            I stället bör vi understödja de demokratiska krafter som verkar
            i odemokratiska länder. Folkpartiet menar att ett demokratikriterium
            i svensk vapenexport bör införas. Ett sådant kriterium skulle
            innebära att export vägs mot tydliga krav på demokratisk utveckling.
            Därmed förhindras vapenexport till diktaturer.
          </p>
          <p xml:id="i-7U4oM6Mx6RR1Jf29m6kRN3">
            Avser utrikesministern att ändra fastlagd svensk utrikespolitik
            för att möjliggöra säkerhetspolitiskt samarbete med Saudiarabien?
          </p>
          <p xml:id="i-QPFYafSMFLSHjCG4CUNuHM">
            Vilka åtgärder avser utrikesministern att vidta för att näringspolitiska
            intressen inte ska överskugga Sveriges utrikespolitiska mål om
            att öka och främja de mänskliga rättigheterna i Sveriges relationer
            med Saudiarabien?
          </p>
          <p xml:id="i-XrVVnfwjt5YSd78TtfjyuR">
            Avser utrikesministern att införa ett demokratikriterium vad
            gäller vapenexporten?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
