<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0203">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Demokrati och mänskliga rättigheter i Vitryssland </title>
        <author>Lindström, Torsten (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Demokrati och mänskliga rättigheter i Vitryssland  till Freivalds, Laila (s) - Utrikesminister om Demokrati och mänskliga rättigheter i Vitryssland </title>
          <idno type="rdwebb">GT10203</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10203/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10203</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10203</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-BUsYTbnmyQrtHXSA2gEp9T</idno>
            <persName>Torsten Lindström</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3trjUDEqHEWcs2FK5GHorF" corresp="i-BUsYTbnmyQrtHXSA2gEp9T">
          <date when="2006-01-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-MgynmCcPHkKWAjVbZbQvhx" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2006-01-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-R6JhgKKn7eSgYqMSwGp1v7" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2006-02-03"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-R6JhgKKn7eSgYqMSwGp1v7">
          <ref type="record" target="prot-200506--067">Riksdagens protokoll 2005/06:67 Fredagen den 3 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">2 § Svar på interpellation 2005/06:203 om demokrati och mänskliga rättigheter i Vitryssland</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4BvWJ6sj8Fsc2xJ4pEhwWD">
            None Demokrati och mänskliga rättigheter i Vitryssland None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-MJGPDkhZ3pH5HFHYuWub77">
            den 18 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-SdcuxCQS5Y1GbnLA2Q9f2u">
            Det senaste halvåret har regimen i Vitryssland ytterligare ökat
            pressen på oppositionen och det civila samhället. Ett exempel
            är när parlamentet i Vitryssland för några veckor sedan antog
            en ny lag som gör det lättare att fängsla oppositionella. Syftet
            från regimens sida är att man hoppas på att förhindra revolutioner
            som den i Ukraina förra året. Oppositionella riskerar numera flera
            års fängelse om de medverkar i demonstrationer eller sprider information
            som anses vara skadlig för statens intressen.
          </p>
          <p xml:id="i-4BzDURJKoB5dqNF7HASiTQ">
            Den vitryska regimen tillåter inte någon offentlig kritik eller
            avvikande åsikter och har i princip monopoliserat massmedierna.
            Myndigheterna använder lagstiftning för att hindra frivilligorganisationer,
            politiska partier, fackföreningar, journalister och individer
            från att uttrycka sina personliga åsikter. Hot, trakasserier,
            överdrivet våld, massarresteringar och långa fängelsestraff används
            som metoder för att tysta all politisk opposition.
          </p>
          <p xml:id="i-SF1SgDyhKwo2T8xqbejBNU">
            Nyligen meddelades att Vitryssland kommer att hålla presidentval
            den 19 mars 2006. Tidigare val har kritiserats av internationella
            observatörer och det är därför viktigt att stödja oppositionen
            för att valen ska bli så fria och rättvisa som möjligt. Ett viktigt
            område för att göra detta är kulturen. Kultur och demokrati är
            sammanvävda. Utan yttrandefrihet existerar inte demokratin, men
            inte heller utan den framtidstro, energi och glädje som människor
            får av musik, dans, teater, böcker och konst. Kultur är också
            det som ger oss identitet och stolthet. Genom kultur kan man bygga
            förändring och utveckling, men också sprida information om exempelvis
            hiv och aids.
          </p>
          <p xml:id="i-BWgdTXmoRiH1QCMAVf9S5J">
            I Vitryssland sprids aids snabbt och okontrollerat och den nya
            riskgruppen är kvinnor och barn. Men myndigheterna har lagt locket
            på. De stänger kliniker, slutar med test och mörklägger statistik.
            Antalet aidsfall har ökat lavinartat till följd av den vitryska
            regimens ointresse att bekämpa den omfattande prostitutionen.
          </p>
          <p xml:id="i-9izh6o3hF8SdCK2jYnCtnb">
            Utrikesministern anförde i ett frågesvar till riksdagen med anledning
            av detta den 14 november att ”kampen mot människohandel har fått
            ökad uppmärksamhet och blivit en prioriterad fråga för den vitryska
            regeringen”.
          </p>
          <p xml:id="i-Pxuy7WyG5K2Fx6W7pzbaGG">
            Trots det fortsätter handeln med prostituerade i oförminskad
            styrka och landet har blivit ett transitland för trafficking.
            Handeln med prostituerade sker även i nära förbindelse med den
            illegala narkotikamarknaden och många unga kvinnor utvecklar narkotikamissbruk.
          </p>
          <p xml:id="i-Hbs4qXV8nTUBio5AaaiJKV">
            Det är angeläget att Sverige gör sitt yttersta för att motverka
            denna slavhandel.
          </p>
          <p xml:id="i-VN9muSnCZ12fTaLxwPP3Ln">
            Mot bakgrund av det ovan anförda vill jag fråga utrikesministern:
          </p>
          <p xml:id="i-17P4LeEQ79Z8rD22hqVkbk">
            Vilka åtgärder avser utrikeministern att vidta för att stödja
            de demokratiska krafterna i Vitryssland?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
