<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0173">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kommunala satsningar på utbyggnad av stadsnät</title>
        <author>Lindström, Torsten (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Kommunala satsningar på utbyggnad av stadsnät till Österberg, Sven-Erik (s) - Statsråd om Kommunala satsningar på utbyggnad av stadsnät</title>
          <idno type="rdwebb">GT10173</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10173/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10173</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10173</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-BUsYTbnmyQrtHXSA2gEp9T</idno>
            <persName>Torsten Lindström</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9fdWbFK67588CD12XaNZBq</idno>
            <persName>Sven-Erik Österberg</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9fdWbFK67588CD12XaNZBq</idno>
            <persName>Sven-Erik Österberg</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Jq4HN6Rv1ntD3U46czn4qx" corresp="i-BUsYTbnmyQrtHXSA2gEp9T">
          <date when="2005-12-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-HPHd1vE93kcnj4bxYe9bwV" corresp="i-9fdWbFK67588CD12XaNZBq">
          <date when="2006-01-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4yL94Yq7PSjRkMv5Xei7Kn" corresp="i-9fdWbFK67588CD12XaNZBq">
          <date when="2006-01-24"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-4yL94Yq7PSjRkMv5Xei7Kn">
          <ref type="record" target="prot-200506--060">Riksdagens protokoll 2005/06:60 Tisdagen den 24 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">16 § Svar på interpellation 2005/06:173 om kommunala satsningar på utbyggnad av stadsnät</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-B6QLtWdgVTeUWrqDY1ae1s">
            None Kommunala satsningar på utbyggnad av stadsnät None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-NQTwofDMDL9KTSy7hbrzFX">
            den 20 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-XxcQNYLj8Z2QvEiVTiFys2">
            Åtskilliga kommuner runtom i landet gräver för närvarande ned
            svartfiber med hjälp av statliga bredbandspengar. Regeringens
            satsning på "bredband till alla" är lovvärd men för också med
            sig ett antal risker. De statliga stödmiljarderna är ju i första
            hand avsedda för bredbandsutbyggnad utanför stadskärnorna men
            det visar sig att kommunerna är mycket aktiva att bygga svartfibernät
            också i de stora tätorterna samt tillhandahålla tjänster i näten
            @ det vill säga gå uppåt i värdekedjan. Det innebär att många
            kommuner ger sig ut i ren affärsverksamhet. Förutom stora investeringskostnader
            kan detta också vara en riskverksamhet där dagens teknik mycket
            snart kan vara föråldrad med de snabba förändringar som sker på
            IT-området. Näten kanske inte blir den kassako man tänkt sig utan
            tvärtom en förlustaffär som därmed tränger ut kommunernas kärnverksamheter.
          </p>
          <p xml:id="i-KzA4cumqu13u7q86hCgh6t">
            I flera debatter i riksdagen har frågan om konkurrensneutralitet
            mellan de kommunala stadsnäten och de kommersiella aktörerna tagits
            upp. Infrastrukturminister Ulrica Messing har bland annat svarat:
            "För det första får stöden endast användas för utbyggnad av bredband
            i glest bebyggda områden där det inte finns intresse för en kommersiell
            utbyggnad. För det andra ska marknadens aktörer involveras genom
            en affärsmässig konkurrensutsättning. För det tredje är det endast
            nät som är öppna och operatörsneutrala som har rätt att få del
            av stöden."
          </p>
          <p xml:id="i-RbXzQqD5WzSvjcksFRJFwB">
            Vidare hänvisade ministern till överklagandemöjligheten: "Vi
            följer väldigt noga hur kommunerna hanterar de stöd och villkor
            som också ingår i bredbandssatsningen om att det ska ske en upphandling.
            I de fall som det finns en oro för att kommunen på något sätt
            har genat i den frågan kan man som enskild aktör luta sig mot
            kommunallagen som är väldigt tydlig på den punkten. I de fall
            som det rör sig om ett kommunalt bolag finns det också möjlighet
            att överklaga ärendet."
          </p>
          <p xml:id="i-XbMQZxYrfucVctanhhnGVD">
            Problemet är att kommuner bortser från överklaganden också när
            de blir fällda i länsrätten som senast i fallet Södertälje. Man
            säger bara att man struntar i domar och bygger ändå.
          </p>
          <p xml:id="i-M6FPDcz63QiNnUGUVyEFBm">
            I den senaste interpellationsdebatten sade ministern också: "Jag
            ska ställa en konkret fråga till Post- och telestyrelsen om man
            utifrån de uppdrag och det underlag som man i dag har kan ge mig
            en försäkran @ och jag i min tur kan förmedla den till riksdagen
            @ om att man har tittat på de överklaganden som har gjorts och
            om att man följer de pengar som har fördelats och ser efter om
            de har fördelats på ett rättvist och konkurrensneutralt sätt.
            Om man på Post- och telestyrelsen själv upplever att man inte
            har de svaren är jag beredd att komplettera deras uppdrag. Men
            låt mig först ha den dialogen med myndigheten så att jag inte
            bara staplar uppdragen på varandra. Jag vill också vara säker
            på att de ger ett mervärde."
          </p>
          <p xml:id="i-7FBVjyTFDzACZYzdxvkBii">
            Det vore nu intressant att veta vad ministerns frågor hos PTS
            har gett för resultat. Hur ser man exempelvis på Södertäljefallet?
          </p>
          <p xml:id="i-JqbUiM5B7mRjoDmqGcoFXd">
            I detta sammanhang önskar jag svar på frågan om hur kommunministern
            ser på att kommunala resurser används på ett sätt som kan riskera
            att tränga ut andra verksamheter. Därför interpelleras just kommunministern.
          </p>
          <p xml:id="i-ErnkVxbzJeUYfFmwYV452g">
            En tydlig risk med kommunala satsningar på stadsnät är ju att
            de kan komma att bli en kännbar belastning för den kommunala budgeten.
            Det nät som byggs i dag med statligt stöd måste också underhållas
            och uppgraderas i framtiden. Är dessa kostnader något som kommunerna
            tagit med i kalkylen när man erbjuder medborgarna bredband till
            kraftigt subventionerat pris?
          </p>
          <p xml:id="i-3qzifyoKBGMDqCBpgnZJVq">
            Jag ser en tydlig fara med dessa riskprojekt. Utbyggnaden av
            kommunala stadsnät kan komma att konkurrera om de redan i dag
            knappa resurser som kommunerna har till vård, skola och omsorg.
            Jag är tveksam till att kommuninvånarna i exempelvis Umeå, Västerås
            och Södertälje uppskattar att det av kommunen ägda stadsnätet
            kan bli en gökunge som tränger ut andra prioriterade kommunala
            verksamheter.
          </p>
          <p xml:id="i-QkMEtfh45HgX8Sthz5pDbu">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag ställa följande frågor till
            statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-Bc5d9yEjshHQ1qPQoTmBoS">
            På vilket sätt har statsrådet sett till att följa upp frågan
            om kommunernas arbete med kommunala stadsnät?
          </p>
          <p xml:id="i-TRaSQJvTZ7bPHfNkRVU2eE">
            Vilka risker ser statsrådet med att stadsnätssatsningarna kan
            komma att tränga ut andra kommunala verksamheter?
          </p>
          <p xml:id="i-3NbTgagYX8QAHzE4qv8LiV">
            Om statsrådet anser att kommunerna ska bedriva stadsnätsverksamhet,
            hur avser statsrådet att följa upp denna verksamhet så att den
            inte tar nödvändiga resurser från kommunernas kärnuppgifter såsom
            vård, skola och omsorg?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
