<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0111">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Läsning</title>
        <author>Nylander, Christer (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Läsning till Baylan, Ibrahim (s) - Statsråd om Läsning</title>
          <idno type="rdwebb">GT10111</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10111/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10111</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10111</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-U6F8gqiuV2DEZN1aMhyDnJ</idno>
            <persName>Christer Nylander</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX</idno>
            <persName>Ibrahim Baylan</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-E1jqbRr2g9nDEzo9t2F4nU">
          <date when="2005-11-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Jf9zdjmpthMDXhdgPKxBgW" corresp="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX">
          <date when="2005-11-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-U4xXKn3ZkLAjDZsvw9T7es" corresp="i-U6F8gqiuV2DEZN1aMhyDnJ">
          <date when="2005-11-15"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-J3rLxYw7zWSvPufkFGmLML">
            None Läsning None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-PHoLtRbE58ctFeT3VNCY4c">
            den 15 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Ne6SfZdrypj64Vtpnjd9p7">
            Det finns flera olika undersökningar som visar att läsförståelsen
            i Sverige håller på att försämras. Fortfarande ligger svenska
            elever på en bra nivå i internationella jämförelser, men vi börjar
            tappa. Det är viktigt att vidta snabba, konkreta och verkningsfulla
            åtgärder för att så snart som möjligt vända den utvecklingen.
          </p>
          <p xml:id="i-RFKwaKwsK871LwKBh3TSL5">
            I en ny doktorsavhandling vid Göteborgs universitet visar Per
            Fröjd att den grupp han kallar de sämsta läsarna fördubblats på
            tre år. Under samma period halverades samtidigt gruppen de duktigaste
            läsarna. Det finns anledning att ta resultaten på stort allvar.
            Inte minst eftersom de tydliggör och förstärker den bild som andra
            undersökningar visat.
          </p>
          <p xml:id="i-31htvrV3j2LG9vo8oGVPM9">
            Enligt Per Fröjds avhandling beror den totala försämringen således
            inte bara på att fler får problem med läsförståelsen, utan också
            att de som har lätt för läsningen blir färre. I den politiska
            debatten fokuseras gärna på åtgärder för att ge stöd åt dem som
            har problem med läsförståelsen. Det är en naturlig prioritering.
            Men det är också viktigt, avgörande för Sverige, att de elever
            som kan anses vara riktigt bra läsare blir fler.
          </p>
          <p xml:id="i-6YD2huAgPYC3yXgrWMvwmc">
            Sverige måste rustas för att klara den globala konkurrensen om
            kunskap. För att klara det får man inte låta kunskapens infrastruktur
            @ läsförmågan, läslusten och läsförståelsen @ rosta sönder.
          </p>
          <p xml:id="i-H7Am9V6tKzmRWoP4UJ2NY5">
            Vilka ytterligare åtgärder avser statsrådet att vidta för att
            bryta trenden mot att fler elever har bristande läsförståelse?
          </p>
          <p xml:id="i-TGMnNmvNF1DAkCsgkV6p9Z">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att fler elever
            ska utveckla sin läsning så att de blir riktigt bra läsare?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
