<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0248">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Styrningen av polisen</title>
        <author>Engström, Hillevi (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Styrningen av polisen till Bodström, Thomas (s) - Justitieminister om Styrningen av polisen</title>
          <idno type="rdwebb">GT10248</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10248/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10248</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10248</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HAhJoyMXKr6u13gLG6SszU</idno>
            <persName>Hillevi Engström</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-QdsecVQExFVhN6kmRsWEqe" corresp="i-HAhJoyMXKr6u13gLG6SszU">
          <date when="2006-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-CQsM1QPip7Z4MqKVEvoMCV" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2006-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-E2WbZmzvuqcftBpWupKQdf" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2006-02-17"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-E2WbZmzvuqcftBpWupKQdf">
          <ref type="record" target="prot-200506--075">Riksdagens protokoll 2005/06:75 Fredagen den 17 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2005/06:248 om styrningen av polisen</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SgcLxjokoDiFVXVLbzDXFP">
            None Styrningen av polisen None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-8zKBTY97e1wHYkEbc1CMUR">
            den 9 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-2sRmev5EdtMudoiTdh9Y7M">
            Riksrevisionen har i Rapport 2005:18 Rikspolisstyrelsens styrning
            av polisen framfört betydande kritik mot Rikspolisstyrelsen (RPS).
            Man menar att Rikspolisstyrelsens styrning utifrån riksdagens
            och regeringens mål uppvisar stora brister. Trots att RPS har
            ett tydligt uppdrag och ansvar för att styra polismyndigheterna
            har detta misslyckats. Även regeringen pekar på brister i polisens
            måluppfyllelse, särskilt vad avser brottsförebyggande arbete men
            även på den låga personuppklaringen inom utredningsverksamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-UMKXaSiNFmX6ibmB2QxqH7">
            Det har också uppmärksammats betydande skillnader mellan de 21
            olika polismyndigheterna avseende uppnådda mål för verksamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-NMDhEhBYsYmubwCZC58UXE">
            Polisen är en av de största statliga organisationerna i Sverige
            med en budget på mer än 15 miljarder kronor och fler än 23 000
            anställda. Allmänheten har rätt att ställa höga krav på att dessa
            skattepengar används på ett optimalt sätt så att målen för verksamheten
            verkligen kan uppfyllas. Det är oacceptabelt att antalet våldsbrott
            fortsätter att öka och att människor i dag upplever sig vara mer
            otrygga. Uppenbarligen har regeringen misslyckats med att förmå
            polisen att leva upp till målen.
          </p>
          <p xml:id="i-4YLRqEPvucRKDBKeWNLLfb">
            I RPS budgetunderlag för 2002@2004 förespråkades att polisen
            skulle slås samman till en myndighet i stället för nuvarande 21
            myndigheter. Denna fråga har därefter inte följts upp. Däremot
            har konceptet En nationell polis utvecklats sedan 2004 i syfte
            att genom ökad samverkan mellan de olika myndigheterna utveckla
            verksamheten och göra den mer kostnadseffektiv. Deltagande har
            dock varit frivilligt och det har inte funnits någon huvudansvarig.
            Som framgår i Riksrevisionens rapport har man låtit ”tusen blommor
            blomma”! @ samtidigt som ett antal polisstationer lagts ned i
            en rasande fart och många vittnar om en minskad polisnärvaro,
            särskilt i glesbygden.
          </p>
          <p xml:id="i-F1mCHaHWGMVWvLKhc71qAZ">
            Rikspolisstyrelsen har, trots sitt ansvar för att precisera riksdagens
            och regeringens mål, inte lagt fast någon operativ användbar definition
            av brottsförebyggande arbete. Således har det inte spelat någon
            roll vilka beslut lagstiftaren fattat, man har gjort lite hur
            som helst inom polisen och regeringen har inte kunnat få styr
            på verksamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-XiCHFAz1Xph83Vzc2rST63">
            Rikspolisstyrelsens tillsynsverksamhet har endast fyra fast anställda
            och en budget på 3,5 miljoner kronor, och av myndigheterna är
            det endast 15 av 21 som har någon form av egenkontroll. Någon
            inspektion av polismyndigheternas brottsförebyggande arbete har
            över huvud taget inte skett enligt Riksrevisionens rapport. Detta
            trots att det primärt är den allra viktigaste verksamheten att
            bedriva, det vill säga att förebygga brott och förhindra att fler
            människor blir offer för brottslighet. Samtidigt menar justitieministern
            att polisen aldrig varit bättre, ett uttalande som i varje fall
            inte styrks av Riksrevisionen.
          </p>
          <p xml:id="i-FAPNeFVAKydBJPStcmAnx7">
            Avslutningsvis framkommer att tidigare ledning för RPS sett sin
            roll mer som servicegivande än styrande, och med den inställningen
            är det förstås ett adekvat resultat att det ser helt olika ut
            i polis-Sverige. Tusen blommor som blommar är inte acceptabelt
            inom polisverksamheten där det i stället bör vara rättssäkerhet,
            kvalitet och effektivitet som ska råda.
          </p>
          <p xml:id="i-HsUZgHAJ74TP39yc2HVQ6F">
            Moderaterna har föreslagit att polisen bör organiseras i en sammanhållen
            myndighet för att säkerställa en högre effektivitet, bättre kvalitet,
            tydligare styrning och uppföljning och framför allt en mer likartad
            verksamhet och prioritering över landet.
          </p>
          <p xml:id="i-FX86Zf6wpcZegGjfNwbE9D">
            Hur ställer sig justitieministern till Riksrevisionens kritik
            att riksdagens och regeringens beslut får så litet genomslag inom
            polisen, och är justitieministern villig att utreda för- och nackdelar
            med en sammanhållen polismyndighet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
