<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0133">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Undernäring bland äldre vårdbehövande</title>
        <author>René, Inger (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Undernäring bland äldre vårdbehövande till Johansson, Ylva (s) - Statsråd om Undernäring bland äldre vårdbehövande</title>
          <idno type="rdwebb">GT10133</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10133/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10133</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10133</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MtQDAwnav9eHyeftxbQLvf</idno>
            <persName>Inger René</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <persName>Ylva Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <persName>Ylva Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7AHvY4wzeYwsnibF2DgMgW" corresp="i-MtQDAwnav9eHyeftxbQLvf">
          <date when="2005-11-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5yV7M31ddySvykPvcQTMgv">
          <date when="2005-11-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-GSp4ytBDj6PiWGMMde4NrN">
          <date when="2006-01-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Cn5v7wRS6vUxB6gZ9eScCK" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2005-11-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-AU7piqyK4eSqyWPpTVeCbW" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2006-01-31"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-AU7piqyK4eSqyWPpTVeCbW">
          <ref type="record" target="prot-200506--064">Riksdagens protokoll 2005/06:64 Tisdagen den 31 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellation 2005/06:133 om undernäring bland äldre vårdbehövande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-65AokdpoyVRWXVT7ig8qFF">
            None Undernäring bland äldre vårdbehövande None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-U9hM6KorRb6DaZoAK8ju51">
            den 22 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-CsNYRifoRgzGAU9gxW5Ad4">
            Alltfler äldre är undernärda i dag i Sverige. Människor dör eller
            blir gravt sjuka med symtom som undernäring, vitamin- eller mineralbrist.
            Många äldre människor tillbringar sina dagar inom till exempel
            äldreboende på servicehus eller på sjukhus. Alltfler bor hemma
            men med olika mängd stöd från hemtjänst eller hemsjukvård. Gemensamt
            är att ansvaret för vård och omsorg har flyttats från anhöriga
            och familj till kommun, landsting eller region. Kompetensen hos
            den vårdande personalen är i allmänhet god när det gäller vård
            och omsorg men kanhända bristfällig när det gäller vikten av intag
            av näringsriktig mat. Ofta är maten på såväl äldreboendet som
            den som skickas till hemmaboende näringsberäknad av en dietist
            mycket bra @ på papperet. Men maten gör ingen nytta förrän den
            är uppäten och där har personalen en nyckelroll.
          </p>
          <p xml:id="i-S2tRF8QHLf5oqZryXxYpDg">
            Den personal som arbetar med äldre saknar oftast kompetens inom
            dessa områden. Det gäller kost- och näringslära, men också attityder
            till sunda matvanor och matglädje! Med bättre kunskaper hos personalen
            kan förhoppningsvis den skrämmande utveckling som vi kunnat läsa
            om under de senaste åren i artiklar om äldres kostvanor bromsas.
          </p>
          <p xml:id="i-QAUuevoQFWiX8jUtoBM8WQ">
            Antalet äldre blir fler, inte minst ökar de med stort vårdbehov.
            Det borde vara självklart att de garanteras näringsriktig mat,
            vilket alltså kräver kunnig och kompetent personal i bland annat
            kost- och näringsfrågor. När det gäller äldre, som ofta lever
            ensamt och isolerat, gäller det för personalen att känna till
            kulturella mönster hos denna grupp såsom matvanor och allmänna
            beteendemönster för att kunna ge dem bästa omsorg i form av näringsriktig
            kost och rikligt med vätska @ gamla dricker i allmänhet alldeles
            för lite.
          </p>
          <p xml:id="i-SPGakq4EFXYuU4feHUPRsz">
            Någonstans mellan var femte och var tredje äldre är undernärd
            och om alla som är undernärda, och i riskzonen för att bli det,
            räknas är det mer än varannan äldre. Värst drabbade är kvinnor,
            dementa och de som bor i särskilda äldreboenden.
          </p>
          <p xml:id="i-Mnt5WAsaAkhuZiLoLWWeHQ">
            Undernäringen beror inte på att de gamla får för lite mat, som
            man skulle kunna tro, utan i stället på ökad ämnesomsättning som
            en konsekvens av kroniska sjukdomar. Många läkemedel ökar dessutom
            behovet av näring. Äldre behöver mat med hög näringstäthet, som
            samtidigt är energi- och proteinrik.
          </p>
          <p xml:id="i-E3CboirNUqynV3R2to6Edt">
            En första åtgärd skulle vara att personalen runt de äldre får
            en ökad kunskap om näringslära, kosthållning och sådant som hur
            tätt måltider bör serveras. Sådan kompetensutveckling borde införas
            genast. Därtill borde det i utbildningarna av personal till dessa
            yrken även ingå kurser i kost- och näringslära.
          </p>
          <p xml:id="i-NdAAj5LDBF6Fx9Ymwxgisk">
            Eftersom det är lättare att förebygga än att behandla undernäring
            är det inte minst viktigt att personalen lär sig att se vilka
            som är i riskzonen. Även här måste det till utbildningsinsatser.
          </p>
          <p xml:id="i-4sFeJSUXeXgq3UEfU1ZMyP">
            För mer än tio år sedan fastslog den nationella handlingsplanen
            för nutrition att man skulle arbeta mot att förebygga sjuklighet
            och för tidig död i samband med kostrelaterade sjukdomar och undernäring.
            Mat är medicin sägs det ofta och kommuners, landsting och regioners
            ansvar är fundamentalt. Att få mat som ger livskvalitet borde
            också gälla våra gamla. Ingenting synes ha gjorts efter beslutet
            om den nationella handlingsplanen. Fortfarande dör äldre människor
            av undernäring eller far illa.
          </p>
          <p xml:id="i-QEEvYAf6WMButj5ze3s6Mx">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att snabbt få förändringar
            till stånd?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
