<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0351">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Vitryssland</title>
        <author>Wigström, Cecilia (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Vitryssland till Jämtin, Carin (s) - Utrikesminister om Vitryssland</title>
          <idno type="rdwebb">GT10351</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10351/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10351</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10351</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-QhURWkawnPDBf443faKewj</idno>
            <persName>Cecilia Wigström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5rDWSiUBTXy1skSJScN6u3</idno>
            <persName>Carin Jämtin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5rDWSiUBTXy1skSJScN6u3</idno>
            <persName>Carin Jämtin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-HYprY4CzeN6L2VCzuhQZAq" corresp="i-QhURWkawnPDBf443faKewj">
          <date when="2006-04-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-W3VPe9Ldwou8dGyK7p3JyQ" corresp="i-5rDWSiUBTXy1skSJScN6u3">
          <date when="2006-04-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Dde1yn29u8zLSf1o7a27ZJ">
          <date when="2006-06-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NLNbXebUwAf5NdoRKp2tgA" corresp="i-5rDWSiUBTXy1skSJScN6u3">
          <date when="2006-06-05"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-NLNbXebUwAf5NdoRKp2tgA">
          <ref type="record" target="prot-200506--135">Riksdagens protokoll 2005/06:135 Måndagen den 5 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellation 2005/06:351 om Vitryssland</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-RPqDG1jUNm73soAC2HodZR">
            None None None None
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-LZkLJrzB9sEuCzoG3kTQcF">
            den 12 april
          </p>
          <p xml:id="i-4cyMfC3Kpz8TGq4Zb6kW6Z">
            Interpellation 2005/06:351 av Cecilia Wigström (fp) till utrikesminister
            Carin Jämtin (s)
          </p>
          <p xml:id="i-N3MedWjhqRy3Ub9W6EpwZU">
            Vitryssland
          </p>
          <p xml:id="i-13MD3mNvvFnYPdQ3rY1Juf">
            Situationen i Vitryssland
          </p>
          <p xml:id="i-2P25jCdw5iADqrdCxL7STq">
            Som många befarade blev parlamentsvalet i Vitryssland den 19
            mars varken fritt eller rättvist. Det har OSSE:s övervakningsmission
            där jag själv deltog konstaterat.
          </p>
          <p xml:id="i-5KTkC1m2K5FroG5J52CueV">
            De demonstrationer som hölls resulterade också i att så många
            som 1500 personer arresterades. Vissa av demonstranterna riskerar
            långa fängelsestraff, andra avsked från sina jobb eller avstängning
            från Universitetet. Trots detta är det dock positivt att demonstranterna
            protesterade mot president Lukasjenkos diktaturvälde och visade
            omvärlden att det finns hopp för demokratin även i Vitryssland.
          </p>
          <p xml:id="i-6JFuPHikipBmnNB2hSEdxE">
            &lt;![if !supportEmptyParas]&gt; &lt;![endif]&gt;
          </p>
          <p xml:id="i-VkQsbYdvKWr1yD2eauBpvz">
            EU och Vitryssland
          </p>
          <p xml:id="i-N38Vrv2GVYUz1QQUrE6o7S">
            EU är en viktig aktör i tillskapandet av en utveckling i demokratisk
            riktning i Vitryssland. Nu är det av högsta vikt att Sverige och
            EU stödjer de demokratifrön som är på väg att gro i Vitryssland.
            Den demokratiska oppositionen behöver allt stöd den kan få. EU
            bör inrätta en ny demokratifond som stödjer oppositionen ekonomiskt,
            precis som Solidartiet i Polen fick stöd under 1980-talet. Fonden
            bör också hjälpa de personer som berövats sitt arbete eller sin
            universitetsplats på grund av att de deltagit i protester mot
            Lukasjenko eller familjer vars anhöriga har fängslats.
          </p>
          <p xml:id="i-F5r21EvJFNfFB3q4Girrmo">
            EU måste kräva att de som fängslats på politiska grunder omedelbart
            friges. Dessutom bör EU snarast införa visumfrihet för viktiga
            aktörer inom den politiska oppositionen, journalister med flera,
            och inkludera vitryssar i Erasmus- och andra europeiska utbytesprogram.
          </p>
          <p xml:id="i-K9uPT4PyL2pxJDdMqPtfhg">
            Vitryssland är starkt beroende av Ryssland som ser mellan fingrarna
            med den negativa utvecklingen. Därför måste EU skärpa tonen mot
            Ryssland samt öka pressen på Ryssland att också kräva politiska
            reformer i Vitryssland.
          </p>
          <p xml:id="i-CoUQvGNphkCVJmVeMtUkgu">
            I november 2005 upprättades TV- och radiosändningar som inför
            valet i Vitryssland skulle förse medborgarna med oberoende information.
            Eftersom press och etermedia är statligt kontrollerade i Vitryssland
            utgör EU-satsningen ett viktigt inslag som enligt folkpartiets
            mening bör permanentas.
          </p>
          <p xml:id="i-E4tFbsVoP5ygMJxVLBRs6o">
            &lt;![if !supportEmptyParas]&gt; &lt;![endif]&gt;
          </p>
          <p xml:id="i-ASCxhBNUBqfv2bn4yw4khu">
            Import av krigsmateriel från Vitryssland
          </p>
          <p xml:id="i-Wg6UTyRimDoNc17DHNScwm">
            Vid flera tillfällen har svensk militär flugit till Vitryssland
            och köpt lasersikten till den svenska armén. Det är svårt att
            tänka sig en mindre lämplig handelspartner till Sverige än Vitryssland.
            Handelsutbytet visar på en skrämmande okunnighet om den vitryska
            diktaturen. Enligt uppgifter uppskattas den svenska vapenimporten
            från Vitryssland uppgå till ca 300 000 kr.
          </p>
          <p xml:id="i-UHUXbD6ZENmfvt9NEWj3KG">
            &lt;![if !supportEmptyParas]&gt; &lt;![endif]&gt;
          </p>
          <p xml:id="i-CFCKNiJqmtdCvjZMYwma6P">
            Sveriges stöd till studentutbyte
          </p>
          <p xml:id="i-9aVKL7NtQbxidQkivKWkTt">
            Vi lever i en globaliserad värld, där värden som demokrati och
            frihet sprids även till jordens mörkaste hörn. Ett sätt att sprida
            demokrati är att skapa möjligheter för människor att studera i
            ett annat land för att utbyta erfarenheter, idéer och värderingar.
            En viktig byggsten i detta arbete är Svenska institutets så kallade
            Visbyprogram där studenter från bland annat Vitryssland har möjlighet
            att på kort- och långtidsstipendier resa till Sverige för att
            gå kurser i demokrati, mänskliga rättigheter och internationella
            relationer. Studenterna erhåller därmed en unik erfarenhet - att
            få en inblick i demokratisk samhällsbyggnad. Erfarenheter som
            de vitryska studenterna i sin tur kan föra vidare till det vitryska
            samhället. Utbytena av denna typ bör öka.
          </p>
          <p xml:id="i-LDQ5u7hop7MfyY3vYFnzFY">
            Det är i sammanhanget av största vikt att Sverige driver att
            kravet på samtycke från de vitryska myndigheterna slopas. Annars
            kan dessa utbyten missgynnas och istället kan studenterna tvingas
            binda upp sig till den vitryska staten när de återkommer hem.
          </p>
          <p xml:id="i-ACz2YaCVbJi8P3Sw8frTzA">
            &lt;![if !supportEmptyParas]&gt; &lt;![endif]&gt;
          </p>
          <p xml:id="i-WqP1Nm4pGrQQUhGLp6Chyq">
            Det svenska biståndet samt svensk ambassad
          </p>
          <p xml:id="i-5VPdGQjg5wfW9HQjxCgoD6">
            Vad Vitryssland behöver i det här läget är ökade satsningar på
            demokratiutveckling. I stället har det motsatta skett. Från och
            med 2004 försämras villkoren för det svenska demokratibiståndet
            till Vitryssland då Vitrysslandsprogrammet avskaffades. Det innebar
            att svenska föreningar fick möjlighet att tillsammans med vitryska
            samarbetspartner genomföra demokratifrämjande projekt med full
            finansiering från Sida. Utvärderingen visade att många kontakter
            hade upparbetats mellan svenska och vitryska ideella organisationer
            sedan programmet började. Trots det ökande förtrycket i Vitryssland
            avskaffades programmet och föreningar måste nu, i likhet med föreningssamarbeten
            med andra länder, betala 10 % av projektens omsättning.
          </p>
          <p xml:id="i-UBrKwnoEWsahHkMggPVCRc">
            Detta har inneburit att vissa organisationer avbrutit sitt biståndssamarbete
            med landet. Folkpartiet anser att den så kallade egna insatsen
            för enskilda organisationers demokratiprojekt i diktaturregimer
            som Vitryssland helt bör tas bort.
          </p>
          <p xml:id="i-G7mjrJRwVr3qRCuYy1bozP">
            Vidare är det viktigt att Sverige stöder den demokratiska utvecklingen
            på plats. Vikten av att öppna en svensk ambassad i den vitryska
            huvudstaden aktualiseras ytterligare genom EU-beslutet att upprätta
            en regional delegation i Minsk.
          </p>
          <p xml:id="i-DCL9V9XtS5Hiy7T8Zq3xko">
            &lt;![if !supportEmptyParas]&gt; &lt;![endif]&gt;
          </p>
          <p xml:id="i-QowMXGPEsL1v2RXteqqgJ6">
            1. Vilka åtgärder avser utrikesministern att vidta för att EU
            skall inrätta en ny demokratifond för att stötta oppositionen
            med ekonomiska medel, samt för att EU skall införa visumfrihet
            för vissa personer i Vitryssland?
          </p>
          <p xml:id="i-ARPw4cU8JJUfTrB8HrRU86">
            2. Hur avser utrikesministern att verka för att underlätta enskilda
            organisationers arbete för demokrati och mänskliga rättigheter
            i diktaturer i allmänhet och Vitryssland i synnerhet?
          </p>
          <p xml:id="i-DW56PTAJKuup4UfDHUAv93">
            3. Vilka åtgärder avser utrikesministern att vidta för att den
            svenska vapenimporten från Vitryssland ska upphöra?
          </p>
          <p xml:id="i-JqiZvCiNok5tPupXJupYgp">
            4. Vilka åtgärder avser utrikesministern vidta för att permanenta
            EU:s radio- och tv-sändningar till Vitryssland?
          </p>
          <p xml:id="i-Pa42v4m72qXamGyt3EuYJ6">
            5. Vilka åtgärder avser utrikesministern vidta för att öppna
            en svensk ambassad i Vitryssland?
          </p>
          <p xml:id="i-FZ621xAApehre3rWPLpEFV">
            ……………………………………… Cecilia Wigström (fp) Överlämnas enligt uppdrag
            Ulf Christoffersson
          </p>
          <p xml:id="i-Afc6aJBqPxm1rWUFvib7YX">
            &lt;![if !supportEmptyParas]&gt; &lt;![endif]&gt;
          </p>
          <p xml:id="i-AbbHupr6NF3eU5YnrvWQNv">
            &lt;![if !supportEmptyParas]&gt; &lt;![endif]&gt;
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
