<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0277">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Utvecklad trygghet</title>
        <author>Erlandsson, Christer (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Utvecklad trygghet till Karlsson, Hans (s) - Statsråd om Utvecklad trygghet</title>
          <idno type="rdwebb">GT10277</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10277/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10277</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10277</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8qAK6uce4XDtYyNnkh282z</idno>
            <persName>Christer Erlandsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ</idno>
            <persName>Hans Karlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ</idno>
            <persName>Hans Karlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7WPNN1RpyVbFibQnn9RjQ3" corresp="i-8qAK6uce4XDtYyNnkh282z">
          <date when="2006-02-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-KL5t7Np5PVfodWP5wfdu4x">
          <date when="2006-02-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-66nvTWbFMcYJvQQg2fvmSm">
          <date when="2006-03-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Kp8MWgmNqJQD2tcqpLFPBt" corresp="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ">
          <date when="2006-02-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-FXkvZNvYiG3BGQpEU8dy65" corresp="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ">
          <date when="2006-03-13"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-FXkvZNvYiG3BGQpEU8dy65">
          <ref type="record" target="prot-200506--085">Riksdagens protokoll 2005/06:85 Måndagen den 13 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellation 2005/06:277 om utvecklad trygghet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-EEnpSb9kz9mahFeHCsnfFc">
            None Utvecklad trygghet None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-FyjUajiXdVgoeLnhL4WxGG">
            den 24 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DUZpbGR6fmKEis3Qc294BE">
            Vi måste utveckla tryggheten i förändring för alla som i dag
            har en anställning och riskerar att bli arbetslösa vid strukturförändringar.
            Trygghet i en förändring är en viktig förutsättning för den som
            har en anställning @ för att svenska företag kraftfullt ska kunna
            konkurrera på en internationell marknad och för en fortsatt tillväxt
            i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-3BLo5Bz1Ar2tS3notHBU2o">
            Lagen om anställningsskydd (LAS) är i grunden en bra lag. Även
            bra lagar behöver förändras med hänsyn till våra strukturförändringar
            i näringslivet, till att vi numera är medlemmar i EU samt att
            vi har en hög arbetslöshet som kräver en ännu aktivare arbetsmarknadspolitik
            än tidigare.
          </p>
          <p xml:id="i-XZD4cgCfCSH4Bgz128cm2R">
            I dag anser vi att en sjukskriven har tappat eller riskerar att
            tappa kontakten med arbetslivet vid en frånvaro på fyra veckor.
            Därför ska företagen göra en rehabiliteringsplan för möjligheten
            att återgå till arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-YFKpEo8c2875Dxa8EDqTJE">
            En anställd som blir uppsagd på grund av arbetsbrist och har
            en uppsägningstid enligt LAS på en upp till sex månader som avtalsmässigt
            kan bli arbetsfri får en ännu längre frånvaro från arbete än en
            sjukskriven utan att åtgärder sätts in.
          </p>
          <p xml:id="i-Cx4Be9txHFiFhRsaWd3FvN">
            Efter en lång arbetsfri uppsägning där han eller hon aktivt sökt
            arbete men ej lyckats få något arbete har man först blivit arbetslös.
            Det blir då dags att anmäla sig till a-kassan, förutom arbetsförmedlingen,
            som arbetslös.
          </p>
          <p xml:id="i-NjLieuLszEtcuFmbJoe8Be">
            När ytterligare 90 dagar har gått ska arbetsförmedlingen tillsammans
            med den arbetslösa göra en handlingsplan som ska leda till arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-Npmq8qDdQmoUc8Wt5xzwoB">
            Nu har det gått nästan 39 veckor om den arbetslöse hade 6 månaders
            uppsägningstid, och 17 veckor om man hade 1 månads uppsägningstid.
          </p>
          <p xml:id="i-4ncUaiWovqQan8rrzDuT94">
            Den arbetslöse har i båda fallen tappat all kontakt med arbetslivet
            vilket gör det mycket svårt för den arbetslöse att komma tillbaka
            till arbetslivet utan omfattande och kostsamma insatser.
          </p>
          <p xml:id="i-RautwHutfGKsA1BU19xTGV">
            Vi måste föra en ännu aktivare arbetsmarknadspolitik för att
            förhindra att anställda som blir uppsagda ska hamna i arbetslöshet.
          </p>
          <p xml:id="i-Eneu8gVLgHFhZQVaCwyeqq">
            Därför föreslår jag att vi moderniserar LAS för att mer aktivt
            kunna förhindra att uppsagda blir arbetslösa. Detta kan göras
            genom att de som blir uppsagda med omedelbar verkan ska stå till
            arbetsmarknadens förfogande och kunna bli hänvisade arbete redan
            första uppsägningsdagen.
          </p>
          <p xml:id="i-QyvFRkgwM3fna5WU2wFsAS">
            Under uppsägningstiden betalar arbetsgivaren uppsägningslön,
            och om arbetsförmedlingen hänvisar annat arbete under uppsägningstiden
            ska resterande uppsägningslön tillfalla länsarbetsnämnden.
          </p>
          <p xml:id="i-VuyMx9tSy6nJhabBH41VRd">
            Dessa ekonomiska medel ska sedan kunna användas för att hjälpa
            andra uppsagda som inte kan få arbete omedelbart utan behöver
            vissa kompetens- och utbildningsinsatser.
          </p>
          <p xml:id="i-77ytWSqhMB7JRhGrp2S6um">
            Under uppsägningstiden har arbetsgivaren som sagt upp vederbörande
            skyldighet att betala uppsägningslön under uppsägningstid när
            han eller hon är i åtgärd. Kostnaderna för kompetens- och utbildningsinsatserna
            betalas av länsarbetsnämnden från de ekonomiska medel som kommit
            in från dem som ej behövt använda hela sin uppsägningstid.
          </p>
          <p xml:id="i-VFf3e4Ss32Vzj1kKqbU1U3">
            Hjälper arbetsgivaren till och ordnar annat arbete till den uppsagda
            (utifrån det regelsystem som gäller med beaktande av LAS och kollektivavtal)
            behöver arbetsgivaren ej betala uppsägningslön.
          </p>
          <p xml:id="i-AVBqgkfkLsKXp88EwtDqvi">
            Kostnadsmässigt bör ett sådant system bli kostnadsneutralt. Dessutom
            hjälper vi aktivt uppsagda till annat arbete eller åtgärd som
            leder till arbete innan den uppsagde blir arbetslös.
          </p>
          <p xml:id="i-4E7Z86hwuXgJsamwW43ckG">
            Utöver detta måste främjandelagen ändras parallellt med LAS så
            att uppsägningstiden ej kan börja förrän arbetsförmedlingen och
            länsarbetsnämnden har fått basuppgifterna om vem som riskerar
            att bli uppsagd: man eller kvinna, ålder, examina, praktiska erfarenheter
            och kompetens.
          </p>
          <p xml:id="i-CjCtEoYo5w2UGm2zA1UqVD">
            Detta för att arbetsförmedlingen lättare och snabbare ska kunna
            hjälpa dem som riskerar att bli arbetslösa till annat arbete eller
            åtgärd som leder till annat arbetet utan att man blir arbetslös.
          </p>
          <p xml:id="i-WnebrDRmvuwRfee9ywLZAQ">
            Vad avser statsrådet att vidta för åtgärder för att underlätta
            en modernisering av LAS och främjandelagen enligt de idéer som
            redovisats i interpellationen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
