<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0456">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Utförda dykningar på Estonia år 1994 andra än haverikommissionens egna</title>
        <author>Ångström, Lars (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Utförda dykningar på Estonia år 1994 andra än haverikommissionens egna till Sahlin, Mona (s) - Samhällsbyggnadsminister om Utförda dykningar på Estonia år 1994 andra än haverikommissionens egna</title>
          <idno type="rdwebb">GT10456</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10456/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10456</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10456</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-RYmzRLEx8QvF7KzEiVDL2U</idno>
            <persName>Lars Ångström</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>Mona Sahlin</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-ADbPdEu6JX1TVnioQ82PAg" corresp="i-RYmzRLEx8QvF7KzEiVDL2U">
          <date when="2006-05-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-HrfX4MSFyGRdh5D8W78otg" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2006-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-43SqomsS8nmomrERZnSxbW" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2006-06-12"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-43SqomsS8nmomrERZnSxbW">
          <ref type="record" target="prot-200506--139">Riksdagens protokoll 2005/06:139 Måndagen den 12 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellationerna 2005/06:456 om andra utförda dykningar på Estonia år 1994 än haverikommissionens egna och 473 om klargörande av omständigheterna kring Estonias förlisning</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-NtxYuXZPu9KzESRuRN81fK">
            None Utförda dykningar på Estonia år 1994 andra än haverikommissionens
            egna None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-ALuv1DrYeUR6wXuEUnaTPD">
            den 22 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-D7kRfvsiXftnBUM8iSNwG4">
            Omedelbart efter Estonias förlisning den 28 september 1994 vidtogs
            olika aktiviteter vid Estonias vrak som inte skedde under ledning
            av haverikommissionen.
          </p>
          <p xml:id="i-XduSgZ368cgL6ZG3GexZCp">
            Redan den 2 oktober finns det dokumenterat på film att någon
            annan part än haverikommissionen skaffat sig tillträde till lastdäck
            genom att öppna ombordkörningsrampen och sedan stänga den efter
            sig. Filmbilderna visar rampens räcken, som när den stängdes fastnat
            i infattningen och skurits av, som ligger slängda på havsbottnen
            en bit från vraket.
          </p>
          <p xml:id="i-3MwqVmRSXk531i36D6z4zG">
            Från filmmaterialet vid de första officiella dykningarna finns
            också bilder (B40c) på andra dykare än de av Sjöfartsverket kontrakterade
            dykarna från Rockwater. Allt som Rockwaters dykare gjorde dokumenterades
            i detalj i tre separata loggböcker. På deras hjälmar satt videokameror
            som filmade allt de gjorde och som i rutan också visar en videolog.
            Det är därför möjligt att kontrollera varje enskild episod och
            jämföra det som står i loggböckerna med videofilmerna. Därför
            är det lätt att fastslå att andra dykare som skymtar förbi på
            filmmaterialet från Rockwaters dykare inte tillhör Rockwater.
          </p>
          <p xml:id="i-GSx2ES6kmytYKBaWfwcS8z">
            De okända dykarna har därtill annan grodmansliknande utrustning
            som skiljer sig från den typ av utrustning som Rockwaterdykarna
            arbetade med men som däremot bland annat används av militära dykare.
            Dessa icke kända dykares närvaro bekräftas också av dykledaren
            från Rockwater som hörs säga ”We have to wait until they get their
            divers back” (alternativt ”They are getting their divers back”).
          </p>
          <p xml:id="i-6yLYtMrbqa7ihcwq78WFAf">
            De okända dykarnas operation inne på Estonias lastdäck kan därför
            inte ha varit okänd för svenska myndigheter som fanns representerade
            ombord på fartyget som ledde Rockwaters dykare. Svenska myndigheter
            svarade tillsammans med Finland för bevakningen av området varför
            det var omöjligt för någon annan part att i hemlighet, parallellt
            med den officiella haveriutredningens dykningar, genomföra andra
            dykningar.
          </p>
          <p xml:id="i-BCaH2z7VdKjuryej19bVGc">
            Det stora intresse som uppenbarligen riktats från annan part
            än haverikommissionen mot någonting inne på Estonias lastdäck
            kan ha fått en förklaring när det avslöjades att Estonia utnyttjades
            för militära transporter. Även om den svenska Försvarsmakten erkänt
            två sådana transporter samma månad som Estonia förliste, men sagt
            sig inte själva ha haft ansvar för någon last ombord under förlisningsnatten,
            kvarstår den viktigaste frågan fortfarande: Hade Estonia en militär
            last ombord under förlisningsnatten som någon annan än Försvarsmakten
            eller FMV var ansvarig för? Den centrala frågan utreds nu av såväl
            den estniska regeringen som det estniska parlamentet.
          </p>
          <p xml:id="i-7RTE7orA1TU9ckQYXBw5nF">
            En militär last ombord skulle kunna förklara tillträde till lastdäck
            och andra dokumenterade aktiviteter vid Estonias vrak. Aktiviteter
            som inte varit relaterade till haveriutredningen och som därför
            inte omnämns i haveriutredningen. En militär last ombord behöver
            inte ha någonting med själva olycksorsaken att göra. Men det faktum
            att militära laster på Estonia hemlighölls i tio år och det faktum
            att svenska myndigheter hemlighållit andra aktiviteter vid vraket
            än dem genomförda av haverikommissionen, gör det omöjligt att
            utesluta att ett samband mellan dessa aktiviteter och olycksorsak
            skulle kunna finnas.
          </p>
          <p xml:id="i-3WFjpFQm7m1t1zndu1TV9S">
            Min fråga är:
          </p>
          <p xml:id="i-AhCeQADxtjE9iCkYfBP3TP">
            Vad avser statsrådet Mona Sahlin att vidta för åtgärder för att
            visa att andra dokumenterade aktiviteter, som andra dykningar
            än haverikommissionens 1994 vid vraket, inte haft något samband
            med förlisningsorsaken?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
