<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0326">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Utveckling av landsbygden</title>
        <author>Qarlsson, Annika (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Utveckling av landsbygden till Sahlin, Mona (s) - Samhällsbyggnadsminister om Utveckling av landsbygden</title>
          <idno type="rdwebb">GT10326</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10326/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10326</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10326</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NRb4HpaQ87qUwhLNcKt7Gz</idno>
            <persName>Annika Qarlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>Mona Sahlin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-A9HQM2YYuRzsr4kPon7RXC" corresp="i-NRb4HpaQ87qUwhLNcKt7Gz">
          <date when="2006-03-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-DvHWzAJC5rM6MWutjkLmAK" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2006-03-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5LoXM3122FTo3gsxv7p8hy" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2006-04-19"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-5LoXM3122FTo3gsxv7p8hy">
          <ref type="record" target="prot-200506--106">Riksdagens protokoll 2005/06:106 Onsdagen den 19 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">8 § Svar på interpellation 2005/06:326 om utveckling av landsbygden</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-RxSkcTt6rD4fEPST1NYgZs">
            None Utveckling av landsbygden None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-GtbXkyBRiAs8efgbsupg4L">
            den 28 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3ecKZTJc85aVCWAvzZvwgp">
            På fastigheten Norebyn 1:2 i Steneby socken, Bengtsfors kommun
            i Dalsland, säger traditionen att Norebyn kapell haft sin plats.
            1907 byggdes Norebyn skolhus på den platsen. Skolan är sedan många
            år nedlagd. Det gamla skolhuset inköptes av en företagare 1995.
          </p>
          <p xml:id="i-Y3E6LFVF5P7VdNRziPfpzo">
            Skolhuset blev ett gästgiveri och ägaren fick vid det tillfället
            bekosta utgrävningar som inte resulterade i några arkeologiska
            fynd. Falkholts Gestgifveri önskar nu komplettera sin verksamhet
            med ett hotell med 18 bäddar, dels för att utveckla sin befintliga
            verksamhet, dels för att skapa arbetstillfällen och rekreationsmöjligheter
            i ett mycket naturskönt område. Men nu sätter kulturminneslagen
            käppar i hjulet.
          </p>
          <p xml:id="i-2P7PgwYguhLKPHDjS3e3Jx">
            Länsstyrelsen begär att företagaren själv ska bekosta utgrävningar
            som är beräknade till runt 1 miljon kronor. Företagaren har från
            Steneby kyrkliga samfällighet fått godkännande av sina planer
            och även från Bengtsfors kommun. Men ärendet ligger hos handläggare
            på länsstyrelsen som överväger att avslå ansökan. Man ger den
            sökande möjlighet att yttra sig och komplettera ansökan, men vid
            påstötningar har inga klarlägganden om vilka kompletteringar som
            krävs preciserats.
          </p>
          <p xml:id="i-8SRGA8AKN7mF52KA5UcS98">
            I Dalsland är turismen en viktig framtida näring. När industrierna
            flyttar utomlands finns i alla fall naturvärdena kvar. Nu gäller
            det att utveckla turistnäringen som kan ge arbetstillfällen i
            en bygd som har hög arbetslöshet.
          </p>
          <p xml:id="i-BPdLCEsShhFkqcabBNs3ak">
            Jag är mycket väl medveten om att ansvarig minister inte kan
            gå in i ett enskilt fall, men detta fall belyser några viktiga
            principiella frågor som jag vill att ministern svarar på.
          </p>
          <p xml:id="i-Rh6R48d8rNGMrqn1LdNik6">
            Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att myndigheter
            ska göra en samlad bedömning av om det är rimligt att ställa krav
            på utgrävning efter arkeologiska fynd vid prövning av exploateringsprojekt?
          </p>
          <p xml:id="i-95CsmbKsswX9XUQbRtGQLr">
            Är ministern beredd att vidta åtgärder så att den som beslutar
            att villkora exploatering med utgrävning också ska stå för notan?
          </p>
          <p xml:id="i-75k2K7Ue3wCCwXeGnjyczf">
            Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att enskilda inte
            ska vara i underläge mot myndigheter när det gäller bevisbörda
            i fall som det nu nämnda?
          </p>
          <p xml:id="i-Gd9TnJG96p1iAukJyDiyBP">
            Är ministern beredd att ta initiativ i regeringen för en översyn
            av kulturminneslagen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
