<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0050">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Flyktingpolitik i ljuset av flyktingarna till spanska Melilla och Ceuta </title>
        <author>Hamilton, Carl B (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Flyktingpolitik i ljuset av flyktingarna till spanska Melilla och Ceuta  till Holmberg, Barbro (s) - Statsråd om Flyktingpolitik i ljuset av flyktingarna till spanska Melilla och Ceuta </title>
          <idno type="rdwebb">GT1050</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1050/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1050</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT1050</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ry3pP9VZKrW87Vcxq73jQG</idno>
            <persName>Carl B Hamilton</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP</idno>
            <persName>Barbro Holmberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP</idno>
            <persName>Barbro Holmberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CigE7quVATtLLsYbwQ5Kss" corresp="i-Ry3pP9VZKrW87Vcxq73jQG">
          <date when="2005-10-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BTJxNw3ziYsUYTE7HHSpiR" corresp="i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP">
          <date when="2005-10-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6NJSSzDAabGwuA6BNa2DSE" corresp="i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP">
          <date when="2005-11-11"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-6NJSSzDAabGwuA6BNa2DSE">
          <ref type="record" target="prot-200506--028">Riksdagens protokoll 2005/06:28 Fredagen den 11 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellation 2005/06:50 om flyktingpolitik i ljuset av flyktingarna till spanska Melilla och Ceuta</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-BGzYxhYh8aH4GDGwjcTMQm">
            None Flyktingpolitik i ljuset av flyktingarna till spanska Melilla
            och Ceuta None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-EFa2TjyTDfMFDjiyXvUxzV">
            den 19 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Qd3v4oNYB91kt7Sy7kVcFh">
            Under senare tid har ett stort antal personer från Afrika sökt
            sig in i EU via de spanska territorierna Melilla och Ceuta på
            den nordafrikanska kusten. Några hundra personer sägs ha kommit
            igenom gränsen, men de flesta har avvisats på ett i många fall
            mycket brutalt sätt. Enligt uppgift har sålunda hundratals människor
            skadats och ett dussintal avlidit i samband med, eller efter,
            att de gripits av myndigheterna. Ca 1 000 personer sägs ha bussats
            rätt ut i öknen i sydvästra Marocko, och där övergivits. Senare
            lär dock marockanska myndigheter ha plockat upp dessa personer
            och placerat dem i läger av något slag.
          </p>
          <p xml:id="i-QLoia8tvGg17ESqtxaDHKZ">
            Vissa av de personer som söker ta sig in i Melilla och Ceuta
            är sannolikt flyktingar som söker skydd. Andra är ekonomiska migranter.
          </p>
          <p xml:id="i-QUKPMPWuBZxHRdF76bEY9J">
            Det nu inträffade understryker därmed behovet av en för EU gemensam
            asyl- och flyktingpolitik. Genom medlemskapet i EU bör Sverige
            verka för att mobilisera stöd till de människor som tvingas på
            flykt genom stöd till grannstater som ger dem skydd. Detta är
            dock inget alternativ utan utgör ett komplement till att ge människor
            som faktiskt flyr skydd.
          </p>
          <p xml:id="i-JJPUPBMHEcK4TwNGNZMrDF">
            Folkpartiet liberalerna vill ha en europeisk flyktingpolitik
            som bättre fördelar flyktingströmmar mellan de europeiska länderna.
            För att försäkra att alla länder tar sitt ansvar krävs det gemensamma
            regler i unionen.
          </p>
          <p xml:id="i-TG4Eyzcjg6F8X5KCqZM2MF">
            EU bör sålunda ha en gemensam asyl- och flyktingpolitik, enligt
            Folkpartiets mening. Det finns i dag ett allmänt hållet mål om
            en gemensam EU-politik på detta område år 2010. Det nu inträffade
            i de spanska enklaverna visar att det är viktigt att det målet
            uppnås om möjligt snabbare än 2010.
          </p>
          <p xml:id="i-PHoUf6VEpaunH3aYikCSE">
            En gemensam flyktingpolitik i EU får absolut inte bli så löslig
            och mellanstatlig att medlemsländerna i praktiken kan välja att
            vara snålare i fråga om flyktingmottagande och asyl än de är i
            dag. Alla EU-länder bör genom en gemensam politik förmås att vara
            med och ta ansvar för helheten i EU:s flykting och asylpolitik,
            inklusive den sammantagna nivån på flyktingmottagande och asyl.
            Den gemensamma politiken bör vara så bindande att det inte kan
            skapas en negativ spiral beträffande EU-ländernas samlade flyktingmottagande.
          </p>
          <p xml:id="i-FyqzBiNja4VCJFbL6xRTqP">
            I den mån flykten till de två spanska enklaverna består av ekonomiska
            migranter och orsakas av den tidigare spanska amnestin för illegala
            ekonomiska migranter aktualiseras även frågan om en gemensam politik
            beträffande immigration från tredjeland, utanför EU.
          </p>
          <p xml:id="i-TfiN4Bvt4L1vzMWiok8hZf">
            Som en del av den gemensamma utrikespolitiken, som EU-länderna
            bör överföra till EU, hör att EU bör öppna sig för ökad arbetskraftsinvandring.
            EU bör inrätta ett system för arbetskraftsinvandrare som är lättbegripligt,
            generöst och obyråkratiskt. Alla som dels fått anställning i EU,
            dels kan försörja sig själv och de sina, ska också kunna få ett
            arbetstillstånd som gäller över hela EU.
          </p>
          <p xml:id="i-VHWHwuARLPHDGwHTHBGgBo">
            Med anledning av detta vill jag ställa följande frågor till statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-KbyabqufuqGUSWHmJ6Qrtk">
            Vilka initiativ i EU tar statsrådet för att påverka den akuta
            situationen vid EU:s yttre gräns?
          </p>
          <p xml:id="i-2Bf2BJ97Lt9peTVxTU3NRh">
            Vilka initiativ tar statsrådet i bilaterala kontakter med Marocko
            och Spanien för att hantera den akuta situationen?
          </p>
          <p xml:id="i-2B84PKDF97Ux5C2oWzYWUR">
            I ljuset av det nu inträffade, hur ser statsrådet på frågan om
            ett snabbare genomförande av en gemensam asyl- och flyktingpolitik,
            och hur kraftfullt, om alls, kommer statsrådet att driva på en
            utveckling med inriktning på en gemensam politik på detta område?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
