<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0468">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>McKinseyrapportens rekommendationer</title>
        <author>Hamilton, Carl B (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>McKinseyrapportens rekommendationer till Nuder, Pär (s) - Finansminister om McKinseyrapportens rekommendationer</title>
          <idno type="rdwebb">GT10468</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10468/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10468</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10468</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ry3pP9VZKrW87Vcxq73jQG</idno>
            <persName>Carl B Hamilton</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ</idno>
            <persName>Pär Nuder</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ</idno>
            <persName>Pär Nuder</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-MF1GSsSskabB2JYe8B3BUB" corresp="i-Ry3pP9VZKrW87Vcxq73jQG">
          <date when="2006-05-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-3yw8bSTc6opyFfyJcGQrtd">
          <date when="2006-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-L8TeBEFs7uJff9yxQqjmX3" corresp="i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ">
          <date when="2006-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-9ZhhJTLiHM3iqzS5LBzqZ4">
          <date when="2006-06-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VmDRvR9XMavw6EjkeuAoH8" corresp="i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ">
          <date when="2006-06-12"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-VmDRvR9XMavw6EjkeuAoH8">
          <ref type="record" target="prot-200506--139">Riksdagens protokoll 2005/06:139 Måndagen den 12 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">17 § Svar på interpellation 2005/06:468 om McKinseyrapportens rekommendationer</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-CrxxYGj1wjkwdMRgPb1dey">
            None McKinseyrapportens rekommendationer None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-QZnjapFbMJpZDzyUUtSuBc">
            den 22 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-BqD8psCMcek35V3eCzaWpx">
            Nyligen framlades en uppmärksammad rapport om Sveriges ekonomi
            i ett medelfristigt perspektiv, Sveriges ekonomiska välstånd.
            Utveckling, nuläge och prioriteringar inför framtiden, producerad
            av McKinsey &amp; Co. Rapporten är en ambitiös ekonomisk analys och
            dessutom försedd med rekommendationer för bland annat ”politiska
            beslutfattare”.
          </p>
          <p xml:id="i-QM5u3Nd8ENebfDdN512F9Q">
            Jag avstår från att referera eller att närmare utvärdera analysen
            och går direkt till rekommendationerna.
          </p>
          <p xml:id="i-VQHVBqvoSnNrET8wkAYHFr">
            Den första gruppen förslag syftar till att förbättra konkurrensen
            i näringslivet. Rapporten pekar särskilt ut byggsektorn, banksektorn
            och detaljhandeln som delar av ekonomin där konkurrensen är för
            dålig. Åtgärderna som föreslås är sådana som ökar kundrörligheten
            och förbättrade flyttrutiner i den finansiella sektorn. Förslag
            till åtgärder för byggsektorn lyser dock med sin frånvaro.
          </p>
          <p xml:id="i-F6938vSNmUV9qfeua3Wi6a">
            Den andra gruppen gäller förslag för att förbättra produktiviteten
            i offentlig sektor. En första åtgärd är att i större utsträckning
            än i dag ha mätbara mål för produktivitetsutvecklingen inom offentlig
            sektor, och att bättre följa upp uppfyllandet av dessa mål. Rapporten
            borde falla varje finansminister på läppen med sitt konstaterande
            att”genom att fokusera på produktivitet i stället för kostnader
            [kan] man fokusera diskussionen om den offentliga sektorn från
            en resursfråga till en produktivitetsfråga” (s. 58). En tredje
            åtgärd är att i ökad omfattning konkurrensutsätta offentlig sektor.
            Ett exempel som ges är att ge patienter rätten att själva välja
            sjukhus, även i ett system där alla sjukhus är offentligfinansierade.
          </p>
          <p xml:id="i-NbFeHHuC5bMwRg1yFZuPQe">
            Den tredje gruppen gäller åtgärder för att öka efterfrågan på
            arbete. ”Den svaga förmågan att skapa arbeten [i Sverige jämfört
            med andra länder] är särskilt tydlig i tjänstesektorer och riskerar
            att på sikt leda till betydande problem för den svenska ekonomin.
            Det bör därför vara högt på de politiska beslutsfattarnas agenda
            att höja tillväxten genom att ta bort barriärerna mot arbetsskapande
            och på olika sätt öka antalet arbetstillfällen.”
          </p>
          <p xml:id="i-Sz3LuXDvpuMR3qXBg4yESz">
            Det uppenbara sättet är att minska skattekilarna, med beaktande
            av att det inte får leda till försämrade offentliga finanser.
          </p>
          <p xml:id="i-BRdmLP2s88orwfJsqEqT3W">
            Rapporten föreslår fokus på arbetskraftsintensiva branscher,
            småskalig industri (med inslag av svartarbete), tjänster som säljs
            direkt till konsument, och där produktivitetsskillnaden är liten
            mellan utförare och beställare, samt områden där det råder hög
            priskänslighet för efterfrågan på arbete. Exempel är renoveringsjobb
            i byggbranschen, restauranger, hushållsnära tjänster, och ”personliga
            tjänster”.
          </p>
          <p xml:id="i-B4NbRBs5QrVPmaCq7dGk5N">
            En grundläggande skillnad i synen på begreppet ”trygghet på arbetsmarknaden”
            lyfts, slutligen, fram i rapporten. Att förändra modellen i Sverige
            från en trygghet i det jobb man har @ förutsatt att man har något
            jobb, vill säga @ till en trygghet att kunna få ett nytt arbete
            om man förlorar sitt gamla arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-Vo6ZVsjtxTmfzo4BdR68Ym">
            Vilka åtgärder avser finansministern att vidta för att öka konkurrensen
            i byggsektorn?
          </p>
          <p xml:id="i-Je27nvJ9CZ2UhVTmYLveGz">
            Vilka åtgärder avser finansministern att vidta för att öka konkurrensutsättningen
            i offentlig sektors produktion av tjänster?
          </p>
          <p xml:id="i-Ge9rng1WJYeR1puKN1X4Zb">
            Vilka åtgärder avser finansministern att vidta för att minska
            skattekilarna i ekonomin?
          </p>
          <p xml:id="i-Abgjucd247X9eqUV3RJJuy">
            Vilka åtgärder avser finansministern att vidta för att ändra
            trygghetsbegreppet på arbetsmarknaden från fokus på ”trygghet
            i befintligt jobb” till ”trygghet i förändringen till nytt jobb”?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
