<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0043">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>JämO:s politiserade roll</title>
        <author>Acketoft, Tina (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>JämO:s politiserade roll till Orback, Jens (s) - Statsråd om JämO:s politiserade roll</title>
          <idno type="rdwebb">GT1043</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1043/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1043</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT1043</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-S7wLw9aynA5vbRCsqxxL3N</idno>
            <persName>Tina Acketoft</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UEQA68w6PM78ttj4KfvgwE</idno>
            <persName>Jens Orback</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-MDm8D83QK8YtNGXN54E9qB" corresp="i-S7wLw9aynA5vbRCsqxxL3N">
          <date when="2005-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-WMw2ZTWkNTBxF6D1wQQnLn" corresp="i-UEQA68w6PM78ttj4KfvgwE">
          <date when="2005-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-28J716sXPejkb9db6BbsSx" corresp="i-UEQA68w6PM78ttj4KfvgwE">
          <date when="2005-10-28"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-28J716sXPejkb9db6BbsSx">
          <ref type="record" target="prot-200506--023">Riksdagens protokoll 2005/06:23 Fredagen den 28 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellation 2005/06:43 om JämO:s politiserade roll</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-EtQAvW6EVDThvGW9wEwyXA">
            None JämO:s politiserade roll None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-JDRrWnyTZPVHCv9TAVH4de">
            den 14 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DhUrXPcEEQt8QvPVDjTEW">
            Sommaren 1980 fick Sverige sin första jämställdhetslag @ tack
            vare Folkpartiet. Lagens tillkommande hade föregåtts av en lång
            strid. I dag är jämställdhetslagen etablerad men tyvärr är dess
            efterlevnad alldeles för låg. Alltför många arbetsgivare nonchalerar
            lagstiftningen. Den tillsyn som ska skötas av JämO, Jämställdhetsnämnden
            och fackföreningar sköts alldeles för dåligt.
          </p>
          <p xml:id="i-41dJYQxrhVruXBR3uV6UM8">
            Advokaten Claes Borgström är i dag JämO. Under hans ledning har
            JämO blivit alltmer politiserat. Det råder ingen tvekan om var
            Claes Borgström har sina politiska sympatier, det syns i debattartiklar,
            remissvar och debatter. JämO driver ett opinionsarbete som starkt
            lutar åt vänster, på punkt efter punkt delar han åsikter med Vänsterpartiet
            och socialdemokratin. JämO har blivit ett organ som driver Vänsterns
            syn på feminism och jämställdhetsarbete. Genom att ta ställning
            i politiskt laddade frågor skapar han uppmärksamhet snarare för
            det än för de rättsliga mål JämO borde driva.
          </p>
          <p xml:id="i-QBCf6ove5mVnHxGKM9Tfdz">
            I yttrandet över betänkandet Tid för arbete och ledighet (SOU
            2002:58) skriver JämO så här: ”Varje arbetstidsförkortning som
            omfattar både kvinnor och män kan betraktas som en jämställdhetsreform.”
            Den som är insatt vet att arbetstidsförkortning är vänsterblockets
            politik. Det borgerliga blocket är ense om att vad som behövs
            i det här landet är fler arbetade timmar, inte färre.
          </p>
          <p xml:id="i-DotWPi2HjFdgGmLkt8paxg">
            I yttrandet till Mansdominans i förändring (SOU 2003: 16) uttrycker
            JämO sitt stöd för kvotering till bolagsstyrelser. I samma yttrande
            hävdar JämO att subventionerade hushållsnära tjänster skulle urholka
            jämställdheten. ”Det finns ideologiskt avgörande argument som
            kan föras fram mot subventionerade tjänster eftersom förslaget
            strider mot både idéerna om jämlikhet och jämställdhet”, skriver
            JämO. En åsikt som går på vad de borgerliga partierna anser.
          </p>
          <p xml:id="i-Tgzv6JDenAhQXed8K9QMLC">
            Det som är mest oroväckande med fokuseringen på opinionsarbetet
            är att det som borde vara JämO:s huvudsyssla, det rättsliga arbetet,
            hamnar på undantag. Det är inget imponerande facit som JämO kan
            visa upp. Under verksamhetsåret 2004 behandlade JämO 139 fall
            av diskriminering. Av dessa gick bara ett vidare till Arbetsdomstolen.
            I 83 av fallen ansåg JämO att ingen diskriminering förelåg och
            i 27 av fallen uppnådde man en förlikning.
          </p>
          <p xml:id="i-361dyUEDJckC9Pw3mqBkK5">
            JämO ska inte vara en politisk plattform. JämO:s roll som ombudsman
            måste gälla för alla medborgare, oavsett politisk åskådning. Folkpartiet
            vill ha en JämO som ser till att jämställdhetslagen efterlevs.
            En stark JämO som utmanar arbetsgivare i Sverige. Som gör alla
            medvetna om att lagen finns och vad den innebär genom att aktivt
            utöva kontroll och där så behövs driva fall till domstolen. Så
            sker inte i dag.
          </p>
          <p xml:id="i-UGuxbSM2ySBpREkByZWtfv">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga:
          </p>
          <p xml:id="i-3Kupmgr8ZjXHJBLGHUGtzG">
            Vad ämnar statsrådet göra för att säkerställa en jämställdhetsombudsman
            för alla medborgare, och en JämO som i högre utsträckning fokuserar
            på det rättsliga arbetet över det politiska?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
