<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0146">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Forum för småföretagarforskning</title>
        <author>Larsson, Maria (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Forum för småföretagarforskning till Östros, Thomas (s) - Näringsminister om Forum för småföretagarforskning</title>
          <idno type="rdwebb">GT10146</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10146/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10146</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10146</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs</idno>
            <persName>Maria Larsson</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-V7VALGErEiWYegftX2S5fp" corresp="i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs">
          <date when="2005-11-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BCKhMimQkxZx4CYbwJdK56" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2005-11-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-GvibbAEHpfg2SNDBU1Kjq9" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2005-12-09"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-GvibbAEHpfg2SNDBU1Kjq9">
          <ref type="record" target="prot-200506--048">Riksdagens protokoll 2005/06:48 Fredagen den 9 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">8 § Svar på interpellation 2005/06:146 om forum för småföretagarforskning</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-8zxAAeknvgai3i5GurXACe">
            None Forum för småföretagarforskning None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-QjCBFS83REobw2tW6Lqx63">
            den 29 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-YAX8JisZKB8sEu8EgLoLKu">
            Forum för småföretagsforskning (FSF) har sedan starten 1994 byggt
            upp ett kraftfullt och väl fungerande nätverk mellan forskning
            om småföretag och entreprenörskap, policy-makers och företag och
            deras organisationer. Man ordnar personliga möten, och man gör
            det över hela Sverige, till exempel Entreprenörskapsveckan som
            nu samlar nära 1 000 deltagare på olika orter, en kraftig ökning
            från drygt 500 för fem år sedan. Småföretagsdagarna i Örebro samlar
            drygt 500 deltagare, mot 300 fem år tidigare. Sammanlagt ordnade
            FSF 48 konferenser och seminarier under 2004, mot 17 stycken 1999.
          </p>
          <p xml:id="i-4uHw257QEGT3QFEg5edL8D">
            Sedan starten har FSF också bedrivit policyrelevant forskning,
            och 48 projekt har avslutats sedan starten medan 14 pågår. Forskningen
            har nyligen organiserats om i fyra större program. FSF:s vetenskapliga
            råd möts två gånger per år och har 55 medlemmar, alla professorer
            och docenter inom området i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-GrqRYfbsq9jhLHK11v115G">
            FSF är en stiftelse med säte i Örebro, och huvudkontoret ligger
            i Örebro, på Örebro universitets campus. År 2005 har även ett
            Stockholmskontor startats, i Företagarnas lokaler och med stöd
            av också KTH, Nutek, Svenskt Näringsliv och Vinnova.
          </p>
          <p xml:id="i-EwQSLEgGHWHKDoULnpAzGD">
            Verksamheten väcker alltmer respekt också internationellt. Sedan
            1996 delas ett forskarpris ut, The FSF-Nutek International Award
            på 450 000 kr, och mottagarna ingår tillsammans med andra ledande
            forskare och personer från till exempel EU-kommissionen i FSF:s
            internationella råd, som har totalt 23 medlemmar och som möts
            två gånger per år, i Sverige och i Bryssel. FSF har rådgett kommissionen.
            Vidare har FSF (ensam och i samarbete med andra) arrangerat tre
            världskongresser i Sverige, och delar ett Brysselkontor som bland
            annat arrangerar gemensamma seminarier med ITPS och Nutek. Nu
            är det aktuellt att bygga upp nätverk i kanske tio EU-länder med
            FSF som modell. Diskussioner sker med EU-kommissionen och fler
            än tio länder. Ett första gemensamt möte har hållits i Bryssel
            i oktober 2005, varvid bland annat överenskoms att FSF tills vidare
            är ”projekthus” och en tidtabell för arbetet drogs upp.
          </p>
          <p xml:id="i-WGNqwbQLasRYRHgyfvmLZ5">
            I forskningspropositionen nämns FSF, liksom på flera ställen
            i budgetpropositionen där FSF bedöms på följande sätt (s. 41):
          </p>
          <p xml:id="i-Hp7fZiTMu5jzco4sZTMn94">
            ”Stiftelsen Forum för Småföretagsforskning (FSF) har under året
            väl levt upp till sin ambition att vara den ledande nätverksorganisationen
            i Sverige för brobyggande mellan teori och praktik inom entreprenörskaps-
            och småföretagsområdet. FSF:s verksamhet bidrar på ett positivt
            sätt till policyutvecklingen rörande småföretags- och entreprenörskapsfrågor
            på regional, nationell och europeisk nivå.”
          </p>
          <p xml:id="i-WaM3i8Moni5XAppZLVT7ZS">
            Verksamheten @ dock inte det internationella engagemanget @ har
            på Nuteks uppdrag utvärderats. Verksamheten får mycket goda vitsord,
            men också viktiga förslag till förbättringar. Utvärderingen uttrycker
            dock åsikten att FSF:s stiftelsestadgar skulle förhindra att FSF
            engagerar sig internationellt, en åsikt som FSF inte delar. Ändamålsparagrafen
            säger:
          </p>
          <p xml:id="i-VPXw8QnuvWJDn2a4To1gCA">
            ”Stiftelsens ändamål skall vara att främja vetenskaplig forskning
            och informationsspridning om småföretagens förutsättningar att
            bidra till näringslivets dynamik. Vidare skall stiftelsen utgöra
            en länk mellan forskning och beslutsfattande på nationell, regional
            och lokal nivå.”
          </p>
          <p xml:id="i-T4zgkVaNQPoR3TgW1E49vu">
            Styrelsen (som tillsätts av Örebro universitet) har av stiftarna
            fått förtroendet att avgöra vilka verksamheter som ska drivas
            för att gagna ändamålet (formellt genom att en enig styrelse kan
            ändra de paragrafer som stadgar om verksamhetens innehåll).
          </p>
          <p xml:id="i-8kejusuiHceiVs32VRj6dn">
            Vidare anser utvärderingen att FSF entreprenöriella agerande
            skulle vara ett problem, bland annat med hänsyn till kommande
            generationsskiftesproblematik @ en helt obegriplig synpunkt, eftersom
            småföretag i Sverige dagligen hanterar denna problematik. Om det
            internationella engagemanget skriver en medlem av Internationella
            rådet:
          </p>
          <p xml:id="i-ALnLKYgczB4zTtNth7oY3R">
            ”The Swedish government and the FSF team have created a unique
            and much needed gem they undoubtebly have all the reason to be
            proud of.”
          </p>
          <p xml:id="i-ALKhRN8vTxVtqwz9atDka4">
            FSF:s verksamhet är av stort värde för Sveriges utveckling, speciellt
            som aktiviteter genomförs över hela Sverige. FSF:s verksamhet
            ger också Sverige betydande uppmärksamhet internationellt, och
            genom FSF kan Sverige göra en viktig insats i EU. Svenska staten
            bör fortsatt och långsiktigt stödja FSF:s verksamhet, och helst
            öka stödet. Organisationsformen och dess ”passning” till vad departement
            och myndigheter är vana vid får inte vara avgörande för statens
            stöd till verksamheten. Då det kommit till min kännedom att budgetnedskärningar
            planeras vill jag ställa följande fråga till statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-W7yTh7MNfwktCZD3qdQEbn">
            Avser statsrådet att förändra medelstilldelning kommande verksamhetsår
            till Forum för småföretagsforskning?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
