<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0439">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Universiteten och arbetsmarknadsbehovet</title>
        <author>Wahlgren, Marie (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Universiteten och arbetsmarknadsbehovet till Pagrotsky, Leif (s) - Utbildnings- och kulturminis om Universiteten och arbetsmarknadsbehovet</title>
          <idno type="rdwebb">GT10439</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10439/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10439</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10439</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-ASHgRusN9GoHAH8eioxicP</idno>
            <persName>Marie Wahlgren</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-USo3e22kwgCZWp6AQwMNuu" corresp="i-ASHgRusN9GoHAH8eioxicP">
          <date when="2006-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7Bwom1dzffp9qGv628rFgY" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2006-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-L4Av4PtGcqW6hQkJPj6j8S" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2006-06-08"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-L4Av4PtGcqW6hQkJPj6j8S">
          <ref type="record" target="prot-200506--137">Riksdagens protokoll 2005/06:137 Torsdagen den 8 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">4 § Svar på interpellation 2005/06:439 om universiteten och arbetsmarknadsbehovet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-JMgWg8G5FLSXgQPJtrYgRq">
            None Universiteten och arbetsmarknadsbehovet None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-15k6R8gXR9VjT8Pgq7tuYc">
            den 19 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-WnK94XjDbQ9JqsPRyWSv67">
            Det kommer allt oftare krav på att högskolor och Universitet
            ska anpassa sina utbildningar efter en tänkt framtida arbetsmarknad.
            Högskoleverket med visst instämmande av utbildnings- och kulturministern
            kräver att högskolorna dels informerar studenterna mer om blivande
            arbetsmarknad dels anpassar utbildningarna till blivande arbetsmarknad.
          </p>
          <p xml:id="i-G7cnU53usmrf9XDBR6b31M">
            I dagarna kan vi läsa från Högskoleverket att det bland annat
            kommer att bli brist på högskoleingenjörer framöver. Utbildningar
            som i dag har ett lågt sökandetryck delvis på grund av att naturvetenskap
            och tekniska inriktningar inte är de mest sökta gymnasieinriktningarna.
            Ingenjörsutbildningar har också lagts ned just beroende på lågt
            sökandetryck. Nuvarande resurstilldelningssystem gör det i praktiken
            orimligt att upprätthålla utbildningar som inte bär sina kostnader.
            Det finns alltså en konflikt mellan kraven på ett arbetsmarknadsanpassat
            utbud av utbildningsplatser och nuvarande ekonomiska tilldelning
            av resurser till högskolan. Det finns på flera områden en konflikt
            mellan studentintresset och det utpekade arbetsmarknadsbehovet.
          </p>
          <p xml:id="i-Fuoar8mGfeFaJNQzwW8ru6">
            Ett än svårare problem är att i praktiken förutse arbetsmarknadsbehovet
            och stark styrning har ofta visat sig vara misslyckad. Tidigare
            fanns ett högt tryck på att öka lärarutbildningarna men nu visar
            det sig att bristen på detta område inte alls var så omfattande
            som till exempel Högskoleverket hävdat. Högskoleverket skriver
            själva: ”Den nya lärarutbildningens flexibilitet gör det problematiskt
            att anpassa utbildningsplatserna efter arbetsmarknadens behov.
            Den färdigutbildade lärarens kompetens gäller inom olika skolformer,
            vilket gör det svårt att på förhand veta hur många som kommer
            att arbeta som exempelvis förskollärare. Det kommer att behövas
            många fler förskollärare, men om behovet kommer att kunna tillgodoses
            är ovisst.” Ett annat skäl till den sämre arbetsmarknaden för
            nyutbildade lärare är att skolorna tyvärr nu fastanställer icke
            behöriga lärare. IT-sektorn var ett annat område där behovet av
            utbildad arbetskraft har växlat stort. Den som tar på sig att
            tala om för unga människor att vissa utbildningar garanterar arbete
            tar på sig ett stort ansvar. Man kan nästan garantera att på fyra
            år som en normal utbildning är kommer mycket att ändras på arbetsmarknaden.
            Det är därför viktigt med breda utbildningar med hög kvalitet
            som ger en kunskapsbas för ett alltmer växlande arbetsliv.
          </p>
          <p xml:id="i-2NHuQ2xAZNP5f3FNYxgWfh">
            Vilka förändringar i resurstilldelningssystemen tänker ministern
            i så fall föreslå?
          </p>
          <p xml:id="i-L14QyhcP2M6AnQmDpLkHKB">
            Vilka resurser kommer ministern att föreslå att universitet och
            högskolor tilldelas så att de kan göra en relevant analys av arbetsmarknadsläget?
          </p>
          <p xml:id="i-H7jTq7GDtLUsPVoqBTyiWW">
            Kommer ministern att föreslå ytterligare nationell styrning av
            utbildningsutbudet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
