<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0052">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ett nygammalt löntagarfondförslag</title>
        <author>Hamilton, Carl B (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ett nygammalt löntagarfondförslag till Nuder, Pär (s) - Finansminister om Ett nygammalt löntagarfondförslag</title>
          <idno type="rdwebb">GT1052</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1052/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1052</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT1052</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ry3pP9VZKrW87Vcxq73jQG</idno>
            <persName>Carl B Hamilton</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ</idno>
            <persName>Pär Nuder</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-T7pZTG1V3n75FFeawrwNY9" corresp="i-Ry3pP9VZKrW87Vcxq73jQG">
          <date when="2005-10-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BATPwo1eV5UdtmU5vzMeUF">
          <date when="2005-10-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PbnMrH4B4JBXhcKKUJggx3">
          <date when="2005-12-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-RcHWGE47yMdT1JfmxrJPYh" corresp="i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ">
          <date when="2005-10-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-H6td8CjAEJS7V2abwpSXVo" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2005-12-09"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-H6td8CjAEJS7V2abwpSXVo">
          <ref type="record" target="prot-200506--048">Riksdagens protokoll 2005/06:48 Fredagen den 9 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellation 2005/06:52 om ett nygammalt löntagarfondsförslag</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-XL3GnYdoSZMsd8Y9DTSiYh">
            None Ett nygammalt löntagarfondförslag None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-HZfcW2Chd8oLRbXSLp9vpX">
            den 20 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-SqDu244z6n1BSXzJZ2WpVE">
            Några s-ledamöter i riksdagen vill överföra aktieinnehav i onoterade
            statliga bolag för ca 100 miljoner kronor till ”regionala riskkapitalstiftelser”
            (2005/06:N456).
          </p>
          <p xml:id="i-RPHneK52Ym4akCa9mvMGJN">
            Den mest intressanta i sammanhanget, och i Dagens Industri rapportering
            (den 19 oktober), är dock inte att gammalt löntagarfondstänkande
            ånyo väckts till liv, utan uppgiften att ”motionen är väl förankrad
            i [den socialdemokratiska riksdagsgruppen] och delar av regeringen”,
            enligt Reynoldh Furustrand ”som drivit arbetet med att utforma
            motionen”.
          </p>
          <p xml:id="i-TakocgEsCZkto4XWJ4hAmQ">
            Författarna har identifierat som skäl för bristande investeringsvilja
            i Sverige brist på kapital. Det är naturligtvis egendomligt bland
            annat med tanke på det historiskt sett mycket låga ränteläget.
            Sålunda skriver motionärerna att ”idag klarar inte den privata
            finansmarknaden själv av att föra tillräckligt riskkapital till
            företag i behov av finansiering”. Den nationella och internationella
            kapitalmarknaden räcker tydligen inte till för finansiering av
            lönsamma och goda projekt i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-5aQuPcznqHNHqj3bvNq1ru">
            Är ”delar av regeringen” inne på detta gamla tema och tänkande
            från löntagarfonderna? Maktkoncentration och politisk styrning
            lanseras åter som motmedel för bristande investeringsvilja bland
            Sveriges små och medelstora privata företag och entreprenörer.
            Statliga stiftelser på regional nivå, med en statligt utsedd majoritet
            av politiker, fackliga företrädare och dylika personer, ska ges
            frihet att slussa skattemedel (se nedan) till sina käpphästar
            och kortsiktigt röstmaximerande, jobbmotiverade ändamål. (För
            sådana ändamål har Sverige redan Ams!).
          </p>
          <p xml:id="i-SsyWYTBApZJXkYY5WvDsWA">
            Det är en sådan finansieringsmodell som i praktiken ligger i
            motionärernas tal om en ”regionalt förankrad styrning”. Det är
            nämligen inte svårt att förstå att en sådan styrelse i Socialdemokraternas
            Sverige skulle domineras av fackliga och politiska s-företrädare,
            såsom bland annat i högskolestyrelserna och många myndigheter.
            Maktkoncentration, socialdemokratisk hegemoni och politiska prioriteringar
            blir resultatet när finansieringsbesluten bereds och beslutas.
            Motionärernas tal om ”kommersiella villkor” saknar trovärdighet
            eftersom motionärerna underkänner rådande kommersiella finansieringsstruktur.
            Om de verkligen tänker sig att göra, som de själva skriver, ”en
            viktig markering att något nytt är på väg”, ja då måste ju detta
            ”något nytt” vara något annat än dagens på kommersiella villkor
            arbetande kapitalförsörjning.
          </p>
          <p xml:id="i-xZFZnXx2WfeBkZWwenmrs">
            Att avskaffa förmögenhetsskatten är annars det mest närliggande
            och effektivaste sättet öka både det tillgängliga riskkapitalet
            i Sverige, och antalet affärsänglar som vill satsa kapital och
            kunnande i Sverige. Det gäller främst svenskar bosatta i Sverige
            och som har kapital placerat i Sverige, dito, men placerat (obeskattat)
            utomlands, och @ för det tredje @ svenskar bosatta med sitt kapital
            utomlands. Ökningen av riskvilligt i Sverige för såddändamål och
            dylika bör lätt kunna bli många tiotals miljarder kronor i ökad
            tillgång på riskvilligt kapital med tanke på de uppskattningar
            av stocken riskvilligt kapital som skulle eller borde funnits
            i Sverige, och som Riksskatteverket (RSV) och andra estimerat.
          </p>
          <p xml:id="i-YMgLNsTSz2zDGBgwUKqcBh">
            Med budgetär smartness ska statens balansräkning påverkas och
            effekten döljas @ men inte undvikas! @ på inkomst- och utgiftsbudgeten:
            ”En överföring av delar av statens aktieinnehav till riskkapitalstiftelser
            innebär inte att budgetens utgiftssida påverkas och därmed utgiftstaket.
            Överföringen [från skattebetalarna] medför dock att inkomsterna
            minskar med den utdelning som faller på de aktier som överförts.
            Stiftelserna kan eventuellt åläggas att leverera en del av sin
            avkastning till ägare/staten.” Detta innebär (jag förutsätter
            att ”eventuellt” bortfaller) ett intäktsbortfall för staten, som
            inte får aktieutdelningen. På detta sätt kommer skattebetalarna
            att finansiera de regionala styrelsernas förluster i projekt och
            investeringar, förutom att statens förmögenhet kan minska.
          </p>
          <p xml:id="i-T9cU2iBDV2K1a5GDkgkLUs">
            Det är bättre att banker och deras ägare tar förluster på dåliga
            projekt och felaktiga investeringar i näringslivet!
          </p>
          <p xml:id="i-RMfsFtrxYEnr2kTozB9dvA">
            ”Stiftelserna blir vid sidan av staten ägare av de bolag vars
            aktier används vid kapitaliseringen … därmed riskerar vi inte
            att tränga ut det privata kapitalet.” Nej, snarare hurrar nog
            bankerna när de läser förslaget. Staten tar över riskfyllda projekt-
            och investeringsansökningar. Kreditförlusterna hos bankerna minskar.
            Skattebetalarna i stället för ägare av bankaktier får ta smällen
            när investeringar misslyckas och projekt läggs ned och företag
            går i konkurs. Bankerna avlastas risktagande eftersom kapitalet
            i de nya stiftelserna skulle användas för särskilt riskfyllda
            och potentiellt förlustbringade verksamheter.
          </p>
          <p xml:id="i-CxiQCEZBQuWpk6WZWSXMLe">
            ”Bildandet av riskkapitalstiftelser skulle vara en viktig markering
            att något nytt är på väg”, skriver motionärerna. Snarare är det
            något gammalt som väckts till liv, nämligen drömmen om löntagarfonder
            som styr kapital till politiskt önskvärda projekt runtom i valkretsarna.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Gnj23yYGhbkuGRQTZUhNZT">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet följande:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Står statsrådet i någon del bakom förslag om att överföra
                aktieinnehav i onoterade statliga bolag till nya riskkapitalstiftelser?
              </item>
              <item>
                2. Avser statsrådet att göra något som liknar de förslag som
                finns i motion 2005/06:N456?
              </item>
              <item>
                3. Avser statsrådet att ta initiativ till nya statliga riskkapitalstiftelser?
              </item>
              <item>
                4. När avser statsrådet att avskaffa förmögenhetsskatten?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
