<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0117">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Besked om ansökningar om universitetsstatus</title>
        <author>Sjösten, Ulf (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Besked om ansökningar om universitetsstatus till Pagrotsky, Leif (s) - Utbildnings- och kulturminis om Besked om ansökningar om universitetsstatus</title>
          <idno type="rdwebb">GT10117</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10117/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10117</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10117</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-D6hrZCxPVTQxPgXvGFfuJ7</idno>
            <persName>Ulf Sjösten</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-62gGhWNRbCeKTiBsKK9ckt" corresp="i-D6hrZCxPVTQxPgXvGFfuJ7">
          <date when="2005-11-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Qx4UCVmhm3mQFJUVAZRvYB">
          <date when="2005-12-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-GVQJLozsgMd28K265Q8LDi" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2005-11-21"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-2txYpvQ9BRhxy4k3MhmRpZ">
            None Besked om ansökningar om universitetsstatus None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-4oPvpK8Rf3ZeMcVtnFEW1j">
            den 18 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-E4DTWRtjXZLbLsaCR1ExT6">
            Flera högskolor har skickat in ansökningar till regeringen med
            en förfrågan om att få utveckla sin verksamhet och bli universitet
            med allt vad det innebär av examinationsrätt, forskning etcetera.
            Som ett exempel på en sådan högskola kan man nämna Borås högskola
            som i våras uppvaktade utbildningsministern och lämnade över en
            formell ansökan om universitetsstatus.
          </p>
          <p xml:id="i-Vfdw8RHwZvFf8bSUvZ8syg">
            Men det finns redan flera högskolor som ansökt tidigare. I dag
            väntar högskolorna i Södertörn, Blekinge, Mälardalen och Malmö
            på besked om sina ansökningar. Eftersom det inte är aktuellt att
            starta något nytt universitet har ingen ansökan behandlats. I
            stället för att underlätta för högskolorna att profilera sig och
            förbättra utbildningen har ansökningarna fastnat i myndigheternas
            papperskvarnar och risken finns att de personer som var drivande
            när ansökan lämnades inte längre är kvar.
          </p>
          <p xml:id="i-96q5Ze8K2P2cRmTsnnyByo">
            En högskolas arbete med att få universitetsstatus är långsiktigt
            och planeringen inför en ansökan har gjorts under lång tid. Många
            eldsjälar som brinner för sin ort och sin högskola är inblandade.
            För att den positiva utvecklingen av hela verksamheten som det
            innebär att förbereda sig för att en ansökan inte ska stanna av
            när statsrådet fått handlingarna på sitt bord är det viktigt med
            ett snabbt besked medan engagemanget och skaparglädjen fortfarande
            lever.
          </p>
          <p xml:id="i-8d8Thuf59ZPr6Rdn1nmDvf">
            Regeringens hantering av dessa ansökningar måste ske inom rimliga
            tidsramar för att bevara den kraft och idérikedom som finns bakom
            en ansökan. Utbildningsdepartementet borde ha en skyldighet att
            utreda de ansökningar som kommer in och ge ett utlåtande över
            de koncept och profiler som högskolorna föreslår inom ett år även
            om de av budgettekniska skäl inte kan förorda starten av nya universitet
            inom de närmaste åren. Resultaten och besked från dessa utvärderingar
            kan sedan leda till fortsatta kvalitetsförbättringar av högskolorna
            även om det slutliga beskedet om universitetsstatus dröjer.
          </p>
          <p xml:id="i-96EcyDSoLoG3DwSE2rECiS">
            Ett tidigt besked kan hålla liv i glöden samtidigt som det ger
            möjlighet att utveckla och förbättra konceptet och verksamheten
            vid högskolan.
          </p>
          <p xml:id="i-Kk7FbnZNzqdw8MAmRmLf7e">
            Mina frågor är följande:
          </p>
          <p xml:id="i-6xWxUjSnAfiTJVXxVHa8Ui">
            Vad avser utbildningsministern att göra för att berörda högskolor
            ska få besked om sina ansökningar angående universitetsstatus?
          </p>
          <p xml:id="i-Cw2hcD9CmcSyMJNM29whcU">
            Vilka åtgärder avser utbildningsministern att vidta för att högskolorna
            ska få en tydlig utvärdering av sina ansökningar och de koncept
            de presenterar i dessa även om nya universitet inte är aktuella
            den närmaste tiden?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
