<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0387">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Frigivning av Dawit Isaak</title>
        <author>Wigström, Cecilia (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Frigivning av Dawit Isaak till Eliasson, Jan (s) - Utrikesminister om Frigivning av Dawit Isaak</title>
          <idno type="rdwebb">GT10387</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10387/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10387</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10387</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-QhURWkawnPDBf443faKewj</idno>
            <persName>Cecilia Wigström</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-T7hu1JgBezor1oXi7Z3qnA</idno>
            <persName>Jan Eliasson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-T7hu1JgBezor1oXi7Z3qnA</idno>
            <persName>Jan Eliasson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-VEvWkv2rrvUTyWRNspFoNc" corresp="i-QhURWkawnPDBf443faKewj">
          <date when="2006-05-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-51aCDNkYmcxyviGPtERtGA" corresp="i-T7hu1JgBezor1oXi7Z3qnA">
          <date when="2006-05-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-TqRhoA2XVoNxKsywQfd9h6" corresp="i-T7hu1JgBezor1oXi7Z3qnA">
          <date when="2006-06-05"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-TqRhoA2XVoNxKsywQfd9h6">
          <ref type="record" target="prot-200506--135">Riksdagens protokoll 2005/06:135 Måndagen den 5 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">11 § Svar på interpellationerna 2005/06:378, 381, 382 och 387 om Dawit Isaak</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-NmjHozgge1pFaP8v5wN4H9">
            None Frigivning av Dawit Isaak None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-GgZ2xDq24Tq1TX3WYGSjN1">
            den 3 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-MTMN8VysKahoReCFwVvsni">
            Det är nu fyra och ett halvt år sedan Dawit Isaak greps i Eritrea.
            Sedan dess sitter han fängslad utan rättegång. I skuggan av elfte
            september 2001 passade president Afewerki på att sätta stopp för
            all kritik av det nyligen befriade landets ledning. Den fria pressen
            stängdes och elva journalister fängslades utan rättegång, bland
            dem den eritreanska och svenska medborgaren Dawit Isaak. Dawit
            Isaak var delägare till tidningen Setit där han också jobbade.
            Arresteringsvågen började den 18 september och Dawit Isaak fängslades
            den 23 september.
          </p>
          <p xml:id="i-QdpTaJ85YqhzggxAXQwi4R">
            Brotten mot de mänskliga rättigheterna i Eritrea är grova och
            omfattande. De omfattande brotten mot mänskliga rättigheter i
            landet har kritiserats av en rad MR-organisationer, bland annat
            Amnesty International. Rättssystemet är under all kritik och fängelseförhållandena
            är fruktansvärda. Cellerna är fuktiga, överfulla och hälsovådliga.
            Fångarna har dålig tillgång till vatten och de svälter. Religionsfriheten
            är beskuren; bland annat fängslas kristna och Jehovas vittnen.
          </p>
          <p xml:id="i-UV5bjn4cowznGgGujU7j5o">
            Reportrar utan gränsers världsindex över pressfriheten 2005 rankar
            dessutom Eritrea som det land som är näst sämst i världen på att
            respektera pressfriheten. Endast Nordkorea är värre.
          </p>
          <p xml:id="i-7ikf7Kbkm5uPZyXjuc2Pq4">
            Trots att glädjebeskedet om Dawits frigivning spreds över världen
            i slutet av november förra året sitter Dawit fortfarande fängslad.
            Det visar att det behövs nya ansträngningar för att få honom frigiven.
            Än mer kan och måste göras. Han får inte gå samma öde till mötes
            som en annan svensk medborgare, Kifleyesus Ogbacristos, som tragiskt
            avlidit på grund av de fruktansvärda förhållandena i eritreanskt
            fängelse.
          </p>
          <p xml:id="i-7soXJGnXG1ttU948tJPjYs">
            En prioriterad uppgift för utrikesminister Jan Eliasson måste
            vara att intensifiera det arbete som görs för att få Dawit frigiven.
            Eliasson bör exempelvis snarast bege sig till Eritrea för att
            på plats engagera sig i Dawits fall eller i internationella sammanhang
            som att i FN ta upp hans fall med Eritrea för att därigenom markera
            den vikt Sverige lägger vid Dawit Isaak. Att flera svenska statsråd
            engagerade sig visade sig bära frukt för Mehdi Ghezali.
          </p>
          <p xml:id="i-6PT6sHwzphu7Sr93iGG7bU">
            Mot bakgrund av det ovan sagda önskar jag ställa följande frågor
            till utrikesministern:
          </p>
          <p xml:id="i-CdpJYfowqR7yrGMT8nvcGY">
            Vilka initiativ tänker utrikesministern ta, inom exempelvis EU
            och FN, för att öka respekten för mänskliga rättigheter och demokrati
            i Eritrea?
          </p>
          <p xml:id="i-CSEQn99wa9ey7MYxP6jWoZ">
            Vilka åtgärder avser utrikesministern att vidta för att föra
            upp frågan om Dawit Isaak på högsta eritreanska nivå?
          </p>
          <p xml:id="i-UkYs5ZaVGwPDef4HyWGMCa">
            Är utrikesministern beredd att själv besöka Eritrea för att på
            plats engagera sig i fallet Dawit Isaak?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
