<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0101">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tidigare och nya löften till landets äldre</title>
        <author>Ullenhag, Erik (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Tidigare och nya löften till landets äldre till Johansson, Ylva (s) - Statsråd om Tidigare och nya löften till landets äldre</title>
          <idno type="rdwebb">GT10101</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10101/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10101</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10101</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-QKE6ihmLRJvwhV4neD6h7b</idno>
            <persName>Erik Ullenhag</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <persName>Ylva Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <persName>Ylva Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-TySPNbcUHuZHWYowdWda81" corresp="i-QKE6ihmLRJvwhV4neD6h7b">
          <date when="2005-11-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NTyAF69YtkLh62gcthVSm7">
          <date when="2005-11-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5LxzMdVhE9CnuhYUdCdB5q">
          <date when="2005-11-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2bzFQ12irr9Vmck7MbyzBB" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2005-11-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6B5rKtKAipcjMjeCvSXThP" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2005-11-29"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-6B5rKtKAipcjMjeCvSXThP">
          <ref type="record" target="prot-200506--040">Riksdagens protokoll 2005/06:40 Tisdagen den 29 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">11 § Svar på interpellation 2005/06:101 om tidigare och nya löften till landets äldre</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-QcUB4RxpgUpMFn9B2T1WaQ">
            None Tidigare och nya löften till landets äldre None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-F5Tuq6NmnSCuexxoTmEjN5">
            den 9 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-WZ5nehWk5kHXWguuoGSKkY">
            Många äldre känner oro för om det finns ett äldreboende den dag
            man inte längre klarar av att bo hemma. Tyvärr är oron berättigad.
            4 000@5 000 personer har beviljats plats på äldreboende, men inte
            fått någon trots bedömt biståndsbehov. 2 000 personer har, trots
            konstaterat behov av äldreboende, fått avslag därför att kommunen
            säger nej av ekonomiska skäl. I Stockholm är det i dag @ 20 år
            efter det att Bengt Westerberg presenterade idén att alla ska
            ha rätt till eget rum @ 1 000 personer som tvingas dela rum med
            andra. De kan inte göra det som vi alla varit vana vid genom livet,
            nämligen stänga dörren om sig och vara i fred.
          </p>
          <p xml:id="i-DRmT25MRfqNdBxuft7zq5V">
            Inför valet 2002 presenterade Socialdemokraterna rapporten Trygghet
            på ålderns höst. Den inleds med: ”I detta program presenterar
            vi vad vi vill göra för de äldre om vi får väljarnas förtroende
            den 15 september.” På s. 4 står det: ”Vi vill bygga fler äldrebostäder.
            Genom att sänka byggmomsen från 25 procent till 6 procent skapas
            möjlighet att bygga ca 10 000 fler äldrebostäder.”
          </p>
          <p xml:id="i-CAfuW2h7U92dAY9EeVCwZL">
            Socialdemokraterna bildade regering efter valet. Enligt EU-regelverket
            får en enskild medlemsstat inte ändra momssatser hur som helst,
            men Socialdemokraterna valde att gå vidare med sitt löfte i en
            något modifierad form. I budgetpropositionen för 2003 står att
            läsa: ”Regeringen vill pröva nya former av åtgärder för att stimulera
            bostadsbyggandet. Därför bör en sänkning av momskostnaden prövas
            för produktion av studentbostäder och äldrebostäder.”
          </p>
          <p xml:id="i-HSRxTJQMXmuF9BATUz9owa">
            I den proposition som följde, prop. 2002/03:98, föreslog regeringen
            en tillfällig stimulans till byggande av mindre hyresbostäder
            i regioner med bostadsbrist samt studentlägenheter i högskole-
            och universitetsregioner. Kategoribostäder i övrigt, som till
            exempel olika former av äldreboende, berördes inte av förslagen
            i propositionen.
          </p>
          <p xml:id="i-MZYtZAA91GaavxxSfKM9Hz">
            Av propositionen framgår att en rad remissinstanser sagt att
            det är särskilt angeläget att stödja byggandet av äldrebostäder.
            Regeringen konstaterade dock, utan att ifrågasätta behovet av
            olika typer av kategoribostäder, att frågan ligger utanför syftet
            med de åtgärder som föreslås i propositionen. Frågan om eventuellt
            stöd till dessa boendeformer skulle därför behöva lösas i ett
            annat sammanhang.
          </p>
          <p xml:id="i-YP5XLV6WRpiF4wQrQADNjH">
            När vi bad riksdagens utredningstjänst att undersöka på vilket
            sätt regeringen ska gå vidare med frågan fick vi svaret att det
            inte finns några planer på det. En politiskt sakkunnig på Finansdepartementet
            lät hälsa att det inte var aktuellt, bland annat eftersom det
            byggs en del seniorboenden och installeras hissar i gamla hus,
            så att äldre kan bo kvar. De 10 000 nya platserna i äldreboenden
            blev något helt annat.
          </p>
          <p xml:id="i-2odes5aCXfx3E1w57ZbD7r">
            Enligt de senaste tillgängliga siffrorna, från oktober 2004,
            har antalet platser på äldreboenden minskat med 10 700 sedan denna
            mandatperiod tog sin början. Under det år som har gått sedan dess
            har utvecklingen sannolikt fortsatt i samma riktning. Skillnaden
            mellan vallöftet och verkligheten är minst 20 700 platser.
          </p>
          <p xml:id="i-MgKjUCdXZP51E2Mq4k5V59">
            Göran Persson påstod nyligen att något löfte om 10 000 nya platser
            aldrig hade funnits. När jag konfronterade Ylva Johansson med
            den ordagranna lydelsen i rapporten fick jag veta att det bara
            är valmanifestet som gäller som vallöfte. Det förvånar mig. Vad
            betyder i så fall meningen i inledningen: ”I detta program presenterar
            vi vad vi vill göra för de äldre om vi får väljarnas förtroende
            den 15 september.”?
          </p>
          <p xml:id="i-8GcLMgzAEgLXwRD7PRFfvt">
            Under Socialdemokraternas kongress förra veckan presenterade
            Ylva Johansson en handlingsplan för en bättre äldrepolitik. Det
            var en plan med många goda förslag. En av de fem punkterna i planen
            handlar om boende. Där står bland annat: ”När man behöver ska
            man känna sig säker på att få en plats på ett särskilt boende.”
            Det låter fint. Men är detta ett löfte, eller en målsättning,
            eller kanske inget av det? Vi har ju fortfarande inte sett det
            inskrivet i något valmanifest.
          </p>
          <p xml:id="i-BThiqFgWR69QgeZxs74CCX">
            För att finansiera handlingsplanen utlovades under kongressen
            10 miljarder kronor om året på tio år. Det blir i snitt 1 miljard
            om året. Folkpartiet har föreslagit 1,5 miljarder kronor om året
            bara för att genomföra en reform, en omsorgsgaranti, i äldreomsorgen.
            Finansieringen av Ylva Johanssons omfattande program verkar skakig.
            Summan kan låta hög, men motsvarar bara ett tillskott på drygt
            1 % av äldreomsorgens kostnader.
          </p>
          <p xml:id="i-86iibwcKg913qvQoLLR63n">
            Dessutom är det osäkert om det ens blir så mycket pengar. Göran
            Persson sade i sitt tal till kongressen: ”De 10 miljarder som
            vi ska ta fram under de kommande tio åren för att bygga ut äldreomsorgen
            @ eller tandvården för den delen @ och se till att människor får
            det bättre, ska vi också hitta en finansiering av. Det kan ni
            lita på.” I Socialdemokraternas budget kan finansiering innebära
            att pengarna lånas så att våra barnbarn får betala, så i den meningen
            kan vi säkert lita på att pengarna kommer. Men hur kommer tandvården
            in i bilden? En ordentlig tandvårdsreform skulle kosta omkring
            5 miljarder om året. Hur ska 1 miljard om året kunna räcka till
            en tandvårdsreform och ett fempunktsprogram för äldrepolitiken?
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-79icePyuexr3VV8cdThMUZ">
            Mot bakgrund av de oklarheter som råder vad gäller Socialdemokraternas
            löften och program för äldreomsorgen vill jag fråga statsrådet
            följande:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vad avser statsrådet att göra för att uppfylla vallöftet om
                10 000 nya äldreboenden?
              </item>
              <item>
                2. Avser statsrådet att genomföra politiken som beskrivs i den
                handlingsplan som presenterades på Socialdemokraternas kongress,
                eller ska förslagen bara genomföras om de skrivs in i ett valmanifest?
              </item>
              <item>
                3. Om planen ska genomföras, hur mycket pengar avser statsrådet
                att lägga på detta och ska en del av de utlovade resurserna gå
                till tandvård
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
