<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0301">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Frågor kring skogskonton och skogsskadekonton</title>
        <author>Danielsson, Staffan (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Frågor kring skogskonton och skogsskadekonton till Nuder, Pär (s) - Finansminister om Frågor kring skogskonton och skogsskadekonton</title>
          <idno type="rdwebb">GT10301</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10301/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10301</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10301</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-N9Pi9YpD4nvtCEsVp2CGcX</idno>
            <persName>Staffan Danielsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ</idno>
            <persName>Pär Nuder</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ</idno>
            <persName>Pär Nuder</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CRzE1fmGNbY7A4hWJAyem3" corresp="i-N9Pi9YpD4nvtCEsVp2CGcX">
          <date when="2006-03-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QY3xoWDztD1Xu21MkZEEmQ">
          <date when="2006-03-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6TVSY3NG5UdeJgFt9ZdC8m">
          <date when="2006-04-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5tvieroSHeZbWAUyNBnebH" corresp="i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ">
          <date when="2006-03-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5TELc5fdR3UtoDMfhPXAkG" corresp="i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ">
          <date when="2006-04-04"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-5TELc5fdR3UtoDMfhPXAkG">
          <ref type="record" target="prot-200506--101">Riksdagens protokoll 2005/06:101 Tisdagen den 4 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">3 § Svar på interpellation 2005/06:301 om frågor kring skogskonton och skogsskadekonton</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-AFGKDX7ohCT2pyVfGXFzCU">
            None Frågor kring skogskonton och skogsskadekonton None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-7QziEggDEioefiGy8kLFQB">
            den 15 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-SevhMyy1pHyxfxAwpDkWkQ">
            Skogsbruket är en näring av största betydelse för Sverige. Den
            står stark på marknadsekonomins grund men omgärdas av allehanda
            regelverk från staten på bland annat skatteområdet och miljöområdet.
            Eftersom skogsnäringen finns över hela landet har den också ett
            starkt intresse av ett finmaskigt vägnät av god kvalitet. Efter
            den svåra stormen 2005 har staten vidtagit en rad åtgärder för
            att underlätta för drabbade skogsägare och främja en snabb återbeskogning.
            Mycket av insatserna har skett i bred politisk enighet, men på
            några områden verkar nu beslutsprocessen ha gått i stå.
          </p>
          <p xml:id="i-C9WzZJjgWKebuLzSavPeqq">
            Denna interpellation har till syfte att få konkreta besked från
            statsrådet i aktuella skogsfrågor, som betyder mycket för dem
            som berörs.
          </p>
          <p xml:id="i-N4rbAc9QN6GVrkU9svwR7M">
            Reglerna för insättning av pengarna för skogskonto behöver justeras
            på några områden. Efter den svåra stormen kommer stora förtida
            insättningar att behöva göras på skogsskadekonto eller skogskonto,
            samtidigt som nuvarande ägare är den som kommer i åtnjutande av
            skattenedsättningen på 50 kr per kubikmeter på vissa volymer.
            Står man inför ett generationsskifte saknas i dag möjlighet att
            genom arv eller gåva överföra skogskonto till den som tar över,
            vilket utlöser en plötslig och stor beskattning, helt i strid
            med avsikten med skogskontot. Företrädare för regeringen har betygat
            sin avsikt att följa denna fråga och vidta behövliga åtgärder,
            vilket rimligen bör tolkas som att göra förändringen att dessa
            konton får överföras till nästa ägare vid arv eller gåva. Ännu
            har inget skett och detta försvårar nu i allvarlig grad generationsskiften.
            Detta gäller också regeln att 50-kronorsrabatten även ska kunna
            utgå till den nya ägaren vid generationsskifte, vilket statsrådet
            också lär ha ställt i utsikt. Avser statsrådet att skyndsamt ta
            initiativ så att dessa bekymmer undanröjs?
          </p>
          <p xml:id="i-Da5PrDstu9fAt1U3krQLy5">
            Vid insättning på skogsskade- eller skogskonto utlöses inte beskattning
            förrän pengar tas ut, ofta efter ett eller flera decennier. Om
            skogen inte avverkas tillväxer den årligen och virkesintäkten
            utvecklas marknadsmässigt genom tillväxten och prisnivån. Sker
            avverkning och delar av likviden sätts in på skogskonto kan detta
            i dagsläget endast förvaltas som ett bankkonto med räntenivåer
            på upp till några procent de senaste åren. På andra långsiktiga
            avsättningar till exempelvis pension ges sedan ett antal år tillbaka
            valfrihet mellan att placera medlen i bank eller i andra kapitalinstrument,
            till exempel obligationer, ränte- och aktiefonder, aktier och
            så vidare. Det är svårförståeligt varför långsiktiga avsättningar
            till pension medges denna flexibilitet, medan lika långsiktiga
            avsättningar till olika skogskonton endast får sättas in på bank
            till säker men låg ränta. Visserligen kan kapitalet både tillväxa
            mer eller mindre med en större valmöjlighet, men den risken tar
            ju ägaren av de avsatta skogspengarna. Och rimligen blir den samlade
            tillväxten över tid av alla avsättningar till skogskonton att
            dessa tillväxer mer än vad dagens bankränta gör, vilket gör att
            statens skatteintäkter när kontona upplöses blir större än med
            dagens starkt begränsade valfrihet. Avser statsrådet att vidta
            åtgärder så att kapital på dessa konton ska få placeras bredare
            i enlighet med reglerna för avsatt pensionskapital?
          </p>
          <p xml:id="i-X3LFqw6Jg764aTecVBeLrH">
            Påfrestningarna på det finmaskiga vägnätet har också varit betydande
            i framför allt södra Sverige på grund av stormen. Vissa insatser
            har gjorts, men det räcker inte. Avser statsrådet att vidta ytterligare
            åtgärder för att rusta upp vägnätet i stormdrabbade områden?
          </p>
          <p xml:id="i-438uYeDvFMbdm4pvoMv8Ec">
            Staten genom Skogsstyrelsen och skogsägare med mark med höga
            naturvärden kan skriva naturvårdsavtal. Skogsägaren åtar sig att
            under flera decennier åta sig restriktioner i skogsskötseln och
            erhåller för det en engångsersättning. Denna ersättning har fram
            till och med 2004 kunnat periodiseras och fördelas årligen under
            den till exempel 40-åriga period som avtalet omfattar. Om detta
            har det rått politisk enighet. Tyvärr har nu Skatteverket från
            och med 2005 ändrat sin bedömning och anser att ersättningen för
            naturvårdsavtal ska beskattas i sin helhet det år man erhåller
            den, vilket medför en mycket högre skattebelastning för skogsägaren
            och sannolikt få fortsatta naturvårdsavtal. Om inte regeringen
            tar initiativ för att klara ut frågan så att periodisering tillåts,
            eller att ersättningen får sättas in på skogskonto, kommer få
            avtal att tecknas och tvister att föras till domstol. Avser statsrådet
            att ta sådana initiativ?
          </p>
          <p xml:id="i-QXpfh6GUkvzjPCSKAMF1Yr">
            Mina frågor är således:
          </p>
          <p xml:id="i-4QQcAUY2XNS4TWXsNCwEox">
            Avser statsrådet att ta några initiativ så att skogsskadekonto
            och skogskonto kan överföras till nästa ägare vid generationsskifte
            genom arv eller gåva, och så att skatterabatten för stormlikviderna
            kan utnyttjas av en ny ägare?
          </p>
          <p xml:id="i-BfYaH7jxXM7VdvqMJrUerx">
            Avser statsrådet att vidta åtgärder så att kapital på dessa konton
            ska få placeras bredare i enlighet med reglerna för avsatt pensionskapital?
          </p>
          <p xml:id="i-53gJbQrqPUv4S4Cpa4Ciy6">
            Avser statsrådet att ta initiativ så att ersättningarna för naturvårdsavtal
            liksom tidigare kan periodiseras, eller få sättas in på skogskonto?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
