<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0238">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lönebidrag</title>
        <author>Gustafsson, Lars (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Lönebidrag till Karlsson, Hans (s) - Statsråd om Lönebidrag</title>
          <idno type="rdwebb">GT10238</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10238/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10238</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10238</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-KGqrEB2Pzg8goYxy9CcDhd</idno>
            <persName>Lars Gustafsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ</idno>
            <persName>Hans Karlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ</idno>
            <persName>Hans Karlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PaMVYVqwPKtWz7yPiZ3kD" corresp="i-KGqrEB2Pzg8goYxy9CcDhd">
          <date when="2006-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BBYFQY1ixBQuGuH5r4Ybcb" corresp="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ">
          <date when="2006-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-X7ip2y3tiAADdu7wgZDRhH" corresp="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ">
          <date when="2006-03-07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-X7ip2y3tiAADdu7wgZDRhH">
          <ref type="record" target="prot-200506--081">Riksdagens protokoll 2005/06:81 Tisdagen den 7 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellation 2005/06:238 om lönebidrag</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4o45YGzAQug6HMsmgQZYMT">
            None Lönebidrag None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-T9M77zkoBSmqMQXycgMRNM">
            den 6 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-MLZBuUbyYuFSm5SKHEnMJ7">
            Lönebidragets grundtanke är att möjliggöra för personer som har
            svårt att få reguljärt arbete på grund av exempelvis funktionshinder.
            Genom bidraget bereds ett stort antal människor egen inkomst och
            delaktighet i arbetslivet, som annars inte hade varit möjligt.
            Självkänslan av att kunna försörja sig genom egna insatser är
            en betydelsefull del i dessa personers liv. De arbetsinsatser
            som dessa personer utför betyder också mycket för deras arbetsgivare,
            vilka ofta är organisationer och ideella föreningar med begränsade
            resurser.
          </p>
          <p xml:id="i-KUJphgeSsnZWpG5tPXRbyv">
            I Sverige fanns den 15 december 2005 enligt Amsstatistik 57 481
            personer med lönebidragsanställningar. Av dessa var 10 485 sysselsatta
            inom allmännyttiga organisationer.
          </p>
          <p xml:id="i-LG9neU9myuT65Esir4RASz">
            I Halland är motsvarande siffror 1 672 respektive 363.
          </p>
          <p xml:id="i-JKhy3crM3Hj9NPgMTEAY6W">
            Som framgår av budgetpropositionen 2005 avser regeringen att
            förändra regler och normer för lönebidragen. Samtidigt som man
            föreslår en ökning av den bidragsgrundande lönenivån avsätts 118
            miljoner kronor mindre till lönebidrag. En av orsakerna till en
            minskning av anslagen är att färre kommer att erhålla lönebidrag.
            De nya reglerna för lönebidrag har börjat gälla från och med årsskiftet.
          </p>
          <p xml:id="i-BwFQxFN2nqiKbhAyiQEQa8">
            Ams har också gett ut nya rekommendationer till sin organisation
            enligt regeringens förslag.
          </p>
          <p xml:id="i-D5UTyYJfqHRRWjuturnUDx">
            De nya reglerna syftar till att likställa allmännyttiga föreningar
            och andra arbetsgivare. När nu de nya reglerna ska genomföras
            slår detta hårt mot flera lönebidragsanställda och allmännyttiga
            organisationer och föreningar. Uppenbarligen har regeringen blundat
            för det faktum att många personer som uppbär lönebidrag har mycket
            anpassade anställningsvillkor för att över huvud taget kunna fullgöra
            en anställning. Detsamma gäller deras arbetsgivare, som har möjlighet
            att anpassa anställningen på ett sätt som inte är möjligt hos
            andra arbetsgivare.
          </p>
          <p xml:id="i-3rMEavN7FTNc8Jg3AXwH37">
            De nya reglerna och hur de genomförs har redan skapat problem
            vid lokala förhandlingar och riskerar att slå mot exempelvis handikappade
            med lönebidragsanställningar som i dag arbetar inom allmännyttiga
            föreningar. Eftersom dessa arbetsgivare inte har möjlighet att
            öka sina intäkter och ofta drabbas av större kostnader för bland
            annat högre lokalhyror, står valet mellan att säga upp lönebidragsanställningen
            eller att minska anställningsgraden. Som ett resultat av de nya
            reglerna för lönebidrag slås enskilda personer i behov av samhällets
            stöd ut och viktiga och behjärtansvärda insatser i allmännyttiga
            verksamheter minskas.
          </p>
          <p xml:id="i-Rh2MBHHsncg7gRTofSP2ex">
            Det verkar som om regeringens syfte med de nya reglerna för lönebidrag
            är att förbättra statistiken inom arbetslösheten genom att i praktiken
            omöjliggöra för redan hårt pressade personer och organisationer
            att kunna bedriva en fungerande verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-ECY6sJurY8ZwyDEQMK8jS3">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att göra så att
            de nya reglerna beaktar den verklighet som många lönebidragsanställningar
            vilar på?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
