<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0463">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Omfattningen av brottet hets mot folkgrupp vid åberopande av religionsfriheten</title>
        <author>Ruwaida, Yvonne (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Omfattningen av brottet hets mot folkgrupp vid åberopande av religionsfriheten till Bodström, Thomas (s) - Justitieminister om Omfattningen av brottet hets mot folkgrupp vid åberopande av religionsfriheten</title>
          <idno type="rdwebb">GT10463</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10463/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10463</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10463</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-C44sMEE9ocAndjedeN9fLp</idno>
            <persName>Yvonne Ruwaida</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-LTc5wijnmVzKBJszS82J9b" corresp="i-C44sMEE9ocAndjedeN9fLp">
          <date when="2006-05-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-KQnWXKdNDH91rn6Be9jwLd">
          <date when="2006-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-C6DZfnrahR3n6ZtD2P98fG" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2006-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-UVnRF8KzWX49JpCxbCNTqr">
          <date when="2006-06-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-73wbMX5H8eSiLzyRw1yYha" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2006-06-07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-73wbMX5H8eSiLzyRw1yYha">
          <ref type="record" target="prot-200506--136">Riksdagens protokoll 2005/06:136 Onsdagen den 7 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">30 § Svar på interpellation 2005/06:463 om omfattningen av brottet hets mot folkgrupp vid åberopande av religionsfriheten</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SG2AHVTBV4gjrmoN2PbzJv">
            None Omfattningen av brottet hets mot folkgrupp vid åberopande
            av religionsfriheten None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-La2NzforVYXAmMK4AfTMif">
            den 22 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-LScVUnE2dgeagxQ7YgDAgg">
            16 kap. 8 § brottsbalken reglerar brottet hets mot folkgrupp.
            Det anges således bland annat att den som i uttalande som sprids
            hotar eller uttrycker missaktning för folkgrupp eller annan sådan
            grupp av personer med anspelning på ras, hudfärg, nationellt eller
            etniskt ursprung, trosbekännelse eller sexuell läggning, döms
            för hets mot folkgrupp till fängelse i högst två år eller, om
            brottet är ringa, till böter.
          </p>
          <p xml:id="i-PsvguHqYAv6N3rso1MnP4P">
            Högsta domstolen har i sin dom av den 29 november 2005 i mål
            nr B 1050-05 angående hets mot folkgrupp funnit att lagrummets
            förarbeten inte stämmer överens med själva lagstiftningen utan
            att förarbetena gör fler gärningar brottsliga än själva lagstiftningen.
            Högsta domstolen uttalar således att det följer av lagstiftningens
            förarbeten att yttranden av sådant slag som skett ska anses ge
            uttryck för missaktning i bestämmelsens mening. HD uttalar därefter
            att den sedan tidigare slagit fast att sådana uttalanden om en
            lagregels innebörd som har gjorts i lagförarbeten eller rättspraxis
            måste kunna frångås när detta krävs enligt den konventionstolkning
            som kommer till uttryck i Europakonventionen den 4 november 1950
            om skydd för de mänskliga rättigheterna och de grundläggande friheternas
            (Europakonventionen) avgöranden. Detta medför att bestämmelsen
            om hets mot folkgrupp tolkas så restriktivt att de uttalanden
            som gjorts om homosexuella, i det aktuella fallet, inte kunde
            omfattas av bestämmelsen.
          </p>
          <p xml:id="i-Cdq2yqmv9E4oaz1CNRQ42z">
            Värt att notera i sammanhanget är att Lagrådet, som granskar
            regeringens förslag till lagstiftning ur ett konstitutionellt
            och Europarättsligt perspektiv, vid sin granskning av lagrådsremissen
            med förslag till skärpningar av 16 kap. 8 § BRB den 9 november
            2001 inte med ett enda ord anmärkte att den föreslagna lydelsen
            av 16 kap. 8 § BRB skulle strida mot Europakonventionen. Av de
            tre domarna i Lagrådet var en tjänstgörande i HD och en förutvarande
            ledamot av HD med särskild specialisering inom frågor om folkrätt
            och särskilt Europakonventionen. Detta betyder att såväl ansvarigt
            utskott som riksdagen vid beslut om 16 kap. 8 § i dess lydelse
            föreslagen av riksdagen hade uppfattningen att den var i full
            enlighet med bland annat Europakonventionen.
          </p>
          <p xml:id="i-KA234xwoZeQi4rh4Qecgco">
            Hovrätten för Västra Sverige anser i fallet Stenungssunds tingsrätt
            B845-04, där den anklagade har hävdat att homosexualitet leder
            till sjukdom då det enligt honom anses vara ett brott mot naturens
            lag, att det är helt ok att skriva som den åtalade gör rörande
            homosexuella, men fäller de åtalade för medhjälp till hets då
            han inte har raderat ett gästbokinlägg som anses vara hetsande.
          </p>
          <p xml:id="i-XwPyLrWs4HFXd1se6LGw5s">
            Betydelsen i lagen om hets mot folkgrupp har efter flertalet
            fall uppenbarligen urholkats av HD-domen, något som även JK hävdar.
          </p>
          <p xml:id="i-JeDAjGrdDdFrmAiuTAHNBT">
            Med anledning av det ovan anförda har jag följande frågor till
            Tomas Bodström:
          </p>
          <p xml:id="i-HmQHsosHNpVcf6LL8oBBzw">
            Avser statsrådet att initiera någon åtgärd när det gäller motiven
            till 16 kap. 8 § BRB?
          </p>
          <p xml:id="i-QcszyvNsj6eofZVQ5vTg6B">
            Avser statsrådet att vidta någon åtgärd för att säkerställa att
            intentionerna med lagen om hets mot folkgrupp kan få genomslag
            i den rättsliga prövningen, även då det enbart handlar om att
            tillskriva grupper, såsom homosexuella, egenskaper som avhumaniserar
            gruppen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
