<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0206">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Misslyckandet med finansiell samordning</title>
        <author>Johansson, Kenneth (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Misslyckandet med finansiell samordning till Karlsson, Hans (s) - Statsråd om Misslyckandet med finansiell samordning</title>
          <idno type="rdwebb">GT10206</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10206/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10206</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10206</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-EANGVQ7bBDvQLJRQXHptPX</idno>
            <persName>Kenneth Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ</idno>
            <persName>Hans Karlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ</idno>
            <persName>Hans Karlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-5Qx88GJUNeNmYkp9GJSup7" corresp="i-EANGVQ7bBDvQLJRQXHptPX">
          <date when="2006-01-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NuMboxH2jQKgJJMHswX48B">
          <date when="2006-01-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Bj4xA6djPZvva1hLc3Wd6u">
          <date when="2006-03-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Fo29vCVbMA3J2ccFXM8r8B" corresp="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ">
          <date when="2006-01-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-DDajS3gg3nkZqD9qkTYZ4K" corresp="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ">
          <date when="2006-03-07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-DDajS3gg3nkZqD9qkTYZ4K">
          <ref type="record" target="prot-200506--081">Riksdagens protokoll 2005/06:81 Tisdagen den 7 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">3 § Svar på interpellation 2005/06:206 om misslyckandet med finansiell samordning</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-KDfYemeJyvhSLKYJJ5K8qb">
            None Misslyckandet med finansiell samordning None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-KzTjDPBXFycRSN7zy3sbLw">
            den 18 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-6TwSpDvaACrCviF5AQQxH6">
            Hösten 2003 beslutade riksdagen på regeringens förslag om införande
            av ett regelverk för så kallad finansiell samordning. Centerpartiet
            riktade stark kritik mot förslaget eftersom vi ansåg att det var
            alldeles för begränsande och vi befarade att det inte skulle leda
            till att de positiva möjligheterna i konceptet skulle kunna tas
            till vara. Tillsammans med Folkpartiet lade vi en rad förslag
            för ett tillåtande regelverk som skulle göra det möjligt att ta
            till vara den fulla potentialen i att göra om passiva bidragspengar
            till aktiva åtgärder för att förebygga de situationer där bidragen
            behövs.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-gXJpoGAJeWkL1Qs2Sa8VJ">
            De svaga punkter som vi framhöll var följande:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Kraven på att fyra myndigheter måste vara delaktiga i försöken
                vilket skapar en destruktiv vetorätt.
              </item>
              <item>
                2. Den snäva målgruppen (personer med sammansatta sociala, medicinska
                och arbetsmarknadsrelaterade problem) vilket innebar att arbetssättet
                inte skulle kunna användas för att mobilisera resurser till breda
                rehabiliteringssatsningar, minskade sjukvårdsköer eller ökade
                satsningar på ”lönsamma” förebyggande hälsovårdsinsatser.
              </item>
              <item>
                3. En begränsning som sade att maximalt 5 % av sjukförsäkringskostnaderna
                fick investeras.
              </item>
              <item>
                4. Bestämmelser om att alla aktörer (utom arbetsförmedlingen)
                måste göra lika stora insatser och förbud mot överskottsdelning,
                vilket innebär att övriga aktörer inte får ekonomiska motiv att
                samordna sig med Försäkringskassan.
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-YK54H5uXDe8QQdPFajF5hw">
            Utvecklingen tycks nu tyvärr ge oss rätt. En kartläggning av
            vilka samordningsförbund som fanns den 1 januari 2006 visar att
            det finns enbart 35 förbund som omfattar endast 57 kommuner. I
            9 av 21 regioner och landsting har över huvud taget inga samordningsförbund
            bildats. I flera fall har samordningsförbund inte bildats eftersom
            en aktör varit ointresserad. Statens medverkan uppgick till enbart
            80 miljoner kronor. Man kan alltså dra slutsatsen att regeringens
            satsning på en hårt reglerad form av finansiell samordning omfattar
            efter två år en mycket liten del av Sverige, omsätter små belopp
            och hjälper av allt att döma ett mycket begränsat antal människor.
            Det är svårt att undvika slutsatsen att regeringens satsning på
            finansiell samordning har blivit en flopp.
          </p>
          <p xml:id="i-1WgCkdVsyuRWNHsEuoau7">
            En närmare skärskådning av samordningsförbundens verksamhet vittnar
            om att de i stor utsträckning arbetar med kartläggning av problem
            och lämpliga målgrupper snarare än med att vidta åtgärder. Några
            bredare projekt som framgångsrikt bidrar till att minska sjukskrivningarna
            är naturligtvis inte heller att vänta eftersom målgruppen definierats
            så snävt. Risken är avsevärd att samordningsförbunden enbart bidrar
            till fler sammanträden och mer byråkrati utan att fler verksamma
            åtgärder för att lösa människors problem kan finansieras.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-51KwWfw9Z4w3FdLQHxFXwM">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga statsrådet:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att öka samordningen
                av åtgärder och finansiella resurser mellan Försäkringskassan
                och andra myndigheter i syfte att hjälpa människor tillbaka i
                egen försörjning?
              </item>
              <item>
                2. Avser statsrådet att lägga förslag till förändringar i regelverket
                för finansiell samordning i syfte att möjliggöra ökade satsningar
                på rehabilitering av sjukskrivna och förtidspensionerade, kortade
                vårdköer samt effektiva hälso- och sjukvårdsinsatser för att förebygga
                ohälsa och framtida sjukskrivningar?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
