<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0090">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Situationen för svensk forskning</title>
        <author>Wahlgren, Marie (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Situationen för svensk forskning till Pagrotsky, Leif (s) - Utbildnings- och kulturminis om Situationen för svensk forskning</title>
          <idno type="rdwebb">GT1090</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1090/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1090</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT1090</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-ASHgRusN9GoHAH8eioxicP</idno>
            <persName>Marie Wahlgren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-65uwbr2WGS2gsnM4zURnJk" corresp="i-ASHgRusN9GoHAH8eioxicP">
          <date when="2005-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-6RCsGeyHDVkiQs5vbjWZQ7" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2005-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-FgPxrNKA4NF6vMBFY33nVi" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2005-11-21"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-FgPxrNKA4NF6vMBFY33nVi">
          <ref type="record" target="prot-200506--034">Riksdagens protokoll 2005/06:34 Måndagen den 21 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">11 § Svar på interpellation 2005/06:90 om situationen för svensk forskning</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Swm4jpJ9j3BryB1fRqk8zX">
            None Situationen för svensk forskning None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-6WjSJJ6VnQqpubitZeZUmp">
            den 3 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DZzK2gPsUTR97a1KHEHfrp">
            Det finns många oroande tecken när det gäller de svenska universiteten
            och den svenska forskningen. Visst står sig Sverige i nuläget
            väl inom flera forskningsområden men det finns orostecken. Följande
            tre områden skulle jag vilja ta upp i denna interpellation: citeringen
            av svenska forskares arbete, utvecklingen när det gäller doktorander
            och neddragningen av personal på högskolorna.
          </p>
          <p xml:id="i-WvpdZVr3z7m3G1zCbjKQTQ">
            Svenska forskare har länge legat högt när det gäller internationella
            citeringar. Nu kan vi emellertid se att Sverige ligger stilla
            eller minskar något i citeringsindex medan våra nordiska grannländer
            ökar. Detta är en oroande utveckling som visar att svensk forskning
            tappar mark. Vi lyckas inte förbättra oss i den takt som omvärlden
            kräver. Att bara hålla ställningarna är inte bra nog i en globaliserad
            värld.
          </p>
          <p xml:id="i-RgkcphAhdtY77bxiG8WYtr">
            Sverige har blivit alltmer beroende av sina doktorander för sitt
            forskningsarbete. Regeringen har haft starkt fokus på en utbyggd
            doktorandutbildning. Detta har lett till att antalet doktorander
            har ökat kraftigt. Utbyggnaden har skett på bekostnad av andra
            delar av verksamheten, till exempel postdoktorer och forskarassistenter,
            men också en neddragning av teknisk personal i de experimentella
            ämnena.
          </p>
          <p xml:id="i-S7JgoQo2QyLbgoBJBAkGpv">
            En ökad belastning genom arbete med undervisning, forskningsfinansiering
            och administration gör också att alltfler seniora forskare endast
            bedriver forskning via sina doktorander. I år minskar för första
            gången på länge antalet antagna doktorander. Minskningen är över
            20 %. Detta skulle inte vara ett stort problem om skälet var att
            resurser flyttas från doktorandutbildning till annan forskning
            men detta är troligen inte grundskälet. Minskningen är i stället
            en effekt av den ekonomiska situationen för våra högskolor och
            universitet.
          </p>
          <p xml:id="i-SjppCQV53djy3tcrkJ6Ttm">
            Minskningen är inte något stort problem ur utbildningsperspektiv
            eftersom vi i dag i alltför stor utsträckning utbildar doktorander
            till arbetslöshet. Arbetslösheten för unga disputerade låg i somras
            strax under 9 %. För vissa grupper var arbetslösheten uppåt 17
            %. Det är uppenbart att den satsning som regeringen gjort på forskarutbildningen
            inte motsvaras av ett arbetsmarknadsbehov.
          </p>
          <p xml:id="i-3kPQ7mfG5Wyv6amxcPHLAP">
            Det var inte bara antalet nyrekryterade doktorander som minskade
            förra året. Även antalet anställda vid universitet och högskolor
            minskade. Det blir allt vanligare att läsa om regelrätta uppsägningar
            från våra universitet och högskolor. Vid resursbrist är det vanliga
            att det är de med tidsbegränsad anställning som får sluta genom
            att deras förordnande inte förlängs. Att nu även tillsvidareanställd
            personal sägs upp är ett tecken på att högskolans ekonomi är i
            stark obalans.
          </p>
          <p xml:id="i-XMaVPZ22bTepJij9J5hZNu">
            Jag vill ställa följande frågor till ministern:
          </p>
          <p xml:id="i-BjV3MBQiDRZ7tCNsDJhw72">
            Vad avser ministern att göra för att säkra att svensk forskning
            också fortsättningsvis kommer att finnas i den högsta internationella
            eliten?
          </p>
          <p xml:id="i-7Tgeg7NKJP2M247eK1JY6Q">
            Avser ministern att ändra regeringens mål för antal forskarstuderande?
          </p>
          <p xml:id="i-BrrpVyyzfqJ6WYRMJSvioG">
            Vad avser ministern att göra för att minska arbetslösheten bland
            forskarutbildade?
          </p>
          <p xml:id="i-2M3JReGAxMkkxtC8cpAXgk">
            Vad avser ministern att göra för att de neddragningar som genomförts
            vid universitet och högskolor inte ska skada Sverige som forskningsnation?
          </p>
          <p xml:id="i-XoqQ6Xgn36AsuaJefmMFtx">
            &lt;![if !supportEmptyParas]&gt; &lt;![endif]&gt;
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
