<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0469">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Homosexuellas, bisexuellas och transpersoners hälsosituation</title>
        <author>Andreasson, Martin (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Homosexuellas, bisexuellas och transpersoners hälsosituation till Johansson, Morgan (s) - Statsråd om Homosexuellas, bisexuellas och transpersoners hälsosituation</title>
          <idno type="rdwebb">GT10469</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10469/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10469</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10469</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-LDb1GxQGG47N4mNNZ13jSZ</idno>
            <persName>Martin Andreasson</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Morgan Johansson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Morgan Johansson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-SJkVxYdY7zoxJYFd73axHf" corresp="i-LDb1GxQGG47N4mNNZ13jSZ">
          <date when="2006-05-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-MiL3Xzeb6tUsKiK3VLSx5p" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2006-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-42kpBRZsjEYt8wRoDmC6hN" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2006-06-07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-42kpBRZsjEYt8wRoDmC6hN">
          <ref type="record" target="prot-200506--136">Riksdagens protokoll 2005/06:136 Onsdagen den 7 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">38 § Svar på interpellation 2005/06:469 om homosexuellas, bisexuellas och transpersoners hälsosituation</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-D2XgAoNwoWXHKrLx8uMAMF">
            None Homosexuellas, bisexuellas och transpersoners hälsosituation
            None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-SSiKky1A3h7Esa9trYSNbD">
            den 22 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-QDSsWn9kUw1dW18z8J8Kpm">
            Diskriminering, osynliggörande och utanförskap är samhällsproblem
            som inte bara handlar om individers lika rättigheter och möjligheter
            i samhället. Det finns också starka kopplingar mellan individens
            hälsosituation och utsatthet för diskriminering.
          </p>
          <p xml:id="i-LR1ShD5xyPU866wqWc6u4k">
            Statens folkhälsoinstitutet har för en tid sedan presenterat
            rapporten Homosexuellas, bisexuellas och transpersoners hälsosituation,
            som är en återrapportering av ett regeringsuppdrag att undersöka
            och analysera hälsosituationen bland HBT-personer. Som ett led
            i genomförandet av uppdraget utgörde FHI två undersökningar, en
            nationell folkhälsoenkät till 64 000 slumpvis valda personer i
            befolkningen (varav ca 40 000 svarade) samt en webbenkät specifikt
            riktad till HBT-personer (där ca 3 400 personer svarade). Därutöver
            gjordes ett antal studier och rapporteringar kring speciella frågor,
            såsom homo- och bisexuella ungdomars psykiska hälsa, hälsa hos
            äldre homo- och bisexuella samt frågor kring intersexualism.
          </p>
          <p xml:id="i-MQyYaALhZAYeGX9whkf9So">
            Folkhälsoinstitutets rapport visar på oroväckande skillnader
            i hälsoläget mellan HBT-personer och befolkningen i övrigt. Exempelvis
            är den psykiska ohälsan betydligt mer utbredd bland homo- och
            bisexuella än i den övriga befolkningen. Psykisk ohälsa i form
            av nedsatt psykiskt välbefinnande var dubbelt så vanligt bland
            homo- och bisexuella som i övriga befolkningen. Psykisk ohälsa
            mätt som svåra besvär av ängslan, oro eller ångest visade sig
            dessutom vara betydligt vanligare bland homo- och bisexuella.
            Självmordsförsök var dubbelt så vanliga bland homo- eller bisexuella
            jämfört med heterosexuella.
          </p>
          <p xml:id="i-D4B3WXBFJi7vUrBSoszj3F">
            Det finns också en påtaglig genusdimension som visar sig bland
            annat i folkhälsoenkätens uppgifter om individers allmänna hälsotillstånd.
            Medan det var lika vanligt hos homo- och bisexuella män som hos
            heterosexuella män att ha ett bra allmäntillstånd var det märkbart
            färre homo- och bisexuella kvinnor som hade bra allmäntillstånd
            jämfört med heterosexuella kvinnor. Andelen som uppger svåra besvär
            av ängslan, oro eller ångest var betydligt högre bland homo- och
            bisexuella kvinnor än bland homo- och bisexuella män.
          </p>
          <p xml:id="i-K51PynSSRgSfM25H2b3CCB">
            Likaså finns det en stor skillnad mellan hälsoläget i olika åldersgrupper.
            Särskilt oroväckande är den utsatta situation som många unga HBT-personer
            befinner sig i. Av homo- eller bisexuella ungdomar i åldrarna
            16@29 år uppgav i folkhälsoenkäten 47 % av männen och 53 % av
            kvinnorna att de någon gång övervägt att ta sitt eget liv.
          </p>
          <p xml:id="i-Rr5LE9BAmDmZgjxrheQDra">
            Särskilt oroande är resultaten vad gäller transpersoner. Av de
            svarande i webbenkäten hade 21 % av transpersonerna någon gång
            försökt att ta sitt liv. Andelen personer som försökt begå självmord
            var högre bland unga transpersoner än bland äldre. Bland unga
            transpersoner i åldrarna 16@29 år uppgav 31 % i webbenkäten en
            riskkonsumtion av alkohol. Svaren i webbenkäten tyder också på
            att det är vanligare bland transpersoner än bland homosexuella
            att uppleva sitt allmänna hälsotillstånd som dåligt.
          </p>
          <p xml:id="i-C5FeUb5EDqJAXPqBkeUvUh">
            Även vad gäller till exempel utsattheten för våld och rädslan
            för överfall, rån eller annat ofredande visar FHI:s rapport på
            att HBT-personer har en betydligt sämre situation än befolkningen
            i allmänhet, något som styrker tidigare forskning.
          </p>
          <p xml:id="i-6ajb2Hbo3bj63MeLzHggH4">
            Folkhälsoinstitutet redovisar i sin rapport ett antal slutsatser
            och konkreta förslag för hur arbetet för att förbättra HBT-personers
            hälsosituation kan drivas vidare. Uppgiften vilar tungt på regeringen
            när det gäller att vidta de åtgärder som krävs inom den statliga
            sektorn.
          </p>
          <p xml:id="i-BZDJu8GrhV6veZccfx2Lu">
            Jag vill därför ställa följande frågor:
          </p>
          <p xml:id="i-BBYkikXgCxu9AhUgUCzGXh">
            Vilka konkreta slutsatser drar statsrådet av innehållet i Folkhälsoinstitutets
            rapport, och när kommer han att vidta åtgärder med anledning av
            rapporten för att HBT-personers hälsosituation ska kunna förbättras?
          </p>
          <p xml:id="i-BuxrB69kvngSxwZPp7tTGw">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta, och när, för att särskilt
            uppmärksamma genusaspekten på hälsosituationen bland HBT-personer?
          </p>
          <p xml:id="i-HLLALQfB3meQig9Mdj6Too">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta, och när, för att särskilt
            uppmärksamma hälsosituationen bland transpersoner i allmänhet
            samt bland unga HBT-personer?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
