<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0210">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Äldres psykiska ohälsa</title>
        <author>Ullenhag, Erik (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Äldres psykiska ohälsa till Johansson, Ylva (s) - Statsråd om Äldres psykiska ohälsa</title>
          <idno type="rdwebb">GT10210</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10210/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10210</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10210</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-QKE6ihmLRJvwhV4neD6h7b</idno>
            <persName>Erik Ullenhag</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <persName>Ylva Johansson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <persName>Ylva Johansson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PXRgFS1YGw4Z4WqAcTrreN" corresp="i-QKE6ihmLRJvwhV4neD6h7b">
          <date when="2006-01-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2ZMEAFXUnTxPWTe3UPEvCs" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2006-01-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LMBm7NNU639LtENZBh48TS" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2006-02-24"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-LMBm7NNU639LtENZBh48TS">
          <ref type="record" target="prot-200506--079">Riksdagens protokoll 2005/06:79 Fredagen den 24 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">13 § Svar på interpellation 2005/06:210 om äldres psykiska ohälsa</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-58rg1QXbjYuS77ZUvvAh6u">
            None Äldres psykiska ohälsa None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-VJRfLuSmTEBZah3PG1NauG">
            den 20 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-EA4P1bH6w5LpGT3bPuHzEh">
            Äldre människor med psykiska problem får inte alls den uppmärksamhet
            av vården som de förtjänar. Detta trots att befolkningsundersökningar
            visar att förekomsten av psykisk ohälsa ökar med stigande ålder.
            En fjärdedel av de äldre över 75 år behöver hjälp med psykiatriska
            problem. En äldre person som lider av psykisk ohälsa har ofta
            en kombination av psykologiska, fysiska och sociala behov vilket
            kräver särskilda insatser av vården och kommunernas äldreomsorg.
            Ungefär 30 % av de multisjuka har depressiva symtom.
          </p>
          <p xml:id="i-KrwuV1SQdMShRsN6qdy1sL">
            Flera undersökningar visar att äldre sällan får adekvat behandling
            för depression och att självmord hos äldre oftast beror just på
            denna sjukdom. Självmord är vanligare bland äldre än bland yngre,
            tvärtemot vad som ofta framkommer i debatten. Det är därför viktigt
            att tidigt upptäcka depressioner. Ångest innebär stort lidande
            för många äldre, men med korrekt behandling kan även mycket gamla
            människor få sin livskvalitet höjd. Människor med schizofreni
            har visserligen fått sin diagnos i unga år, men efter ett kanske
            tillbakadraget liv utanför vårdens kontaktnät dyker de upp inom
            sjukvården eller äldreomsorgen när de drabbas av ålderskrämporna.
          </p>
          <p xml:id="i-YVVjG1tcGwhoRtjhShyc8h">
            Men de allmänpsykiatriska klinikerna prioriterar ofta andra grupper.
            De geriatriska klinikerna prioriterar akuta somatiska tillstånd.
            Och det finns över huvud taget ingen särskild vård för äldre med
            schizofreni. Därför behövs enligt Folkpartiets uppfattning en
            utbyggnad av specialiserade vårdenheter för psykogeriatrik med
            tillgång till slutenvård för äldre med psykiatriska sjukdomar.
            Det finns också en brist på platser i lämpliga boendeformer för
            äldre med psykiatriska diagnoser. Det ansvaret ligger på kommunerna,
            som inte har satsat tillräckligt mycket på denna grupp. Yngre
            som drabbas av svåra psykiska besvär remitteras till specialist,
            medan äldre ofta behandlas av allmänläkare med anknytning till
            boendet. Det krävs ett bredare samarbete mellan geriatrik, psykiatri
            och kommunal äldreomsorg för att de äldre ska få en värdig vård.
            Det måste också finnas ett smidigt samarbete med demensvården
            och missbrukarvårdens olika delar eftersom det för många äldre
            är fråga om en flytande övergång till och från psykiatrin.
          </p>
          <p xml:id="i-73afwExu8qcaMEAWjFXb9Z">
            Regeringen utsåg 2003 en nationell psykiatrisamordnare som till
            den 1 november 2006 ska se över frågor som rör arbetsformer, samverkan,
            samordning, resurser, personal och kompetens inom vård, social
            omsorg och rehabilitering av personer med allvarlig psykisk sjukdom
            eller psykiska funktionshinder (dir. 2003:133). Syftet är att
            åstadkomma förbättringar för en eftersatt grupp.
          </p>
          <p xml:id="i-Ldwh89fot3Z66RVyjQLihZ">
            Direktiven från regeringen har brister, bland annat omfattar
            inte uppdraget uttryckligen insatser för psykiskt sjuka äldre.
            Detta är anmärkningsvärt mot bakgrund av de eftersatta behoven
            och målgruppens storlek.
          </p>
          <p xml:id="i-XK18PzZJF4gXBJjr6JQRu4">
            Med hänvisning till ovanstående vill jag fråga statsrådet Ylva
            Johansson:
          </p>
          <p xml:id="i-AZyu3oFHC6CQ65uuy8Sx8W">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta så att regeringen ger
            tilläggsdirektiv till den nationella psykiatrisamordnaren att
            särskilt beakta de psykiskt sjuka äldre och deras livsvillkor?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
