<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0412">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Universitetsforskningens oberoende</title>
        <author>Wikström, Cecilia (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Universitetsforskningens oberoende till Pagrotsky, Leif (s) - Utbildnings- och kulturminis om Universitetsforskningens oberoende</title>
          <idno type="rdwebb">GT10412</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10412/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10412</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10412</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XN7bgwBGaQixfiHi5Cbu8f</idno>
            <persName>Cecilia Wikström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-AKpMY7vovx5YoM83yzVG5z" corresp="i-XN7bgwBGaQixfiHi5Cbu8f">
          <date when="2006-05-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7FEKZrkpEgmXE83rj6N4vr" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2006-05-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2d4UmKd879Brtd2pEwtrUk">
          <date when="2006-06-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2ZwhUHS6ctYEzerxF5yScd" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2006-06-08"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-2ZwhUHS6ctYEzerxF5yScd">
          <ref type="record" target="prot-200506--137">Riksdagens protokoll 2005/06:137 Torsdagen den 8 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">2 § Svar på interpellation 2005/06:412 om universitetsforskningens oberoende</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6PhN1JPH8Nu29p6fCzzcRG">
            None Universitetsforskningens oberoende None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-EppyZmbZLtK9wEUr9oZkDg">
            den 17 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9qY8gi7DR9wxf8CAxaKyiG">
            En undersökning utförd av radioprogrammet Kaliber visar att det
            blir allt svårare att bedriva fri obunden universitetsforskning
            i Sverige. De senaste tio åren har utvecklingen gått i en oroväckande
            riktning.
          </p>
          <p xml:id="i-MJ4BTKm5TYBBJWtLZcTRhz">
            Forskningsstiftelserna utses i sin helhet av regeringen. Allt
            mindre resurser går direkt till universiteten och det statliga
            anslaget till forskningen har minskat de senaste tio åren om man
            jämför med forskningsanslagets del av BNP. I dag svarar staten
            för 25 % av kostnaderna för forskning och utveckling (FoU) och
            industrin för 75 %. Som en jämförelse kan nämnas att i övriga
            EU-länder står staten för mellan 40 och 50 % av FoU.
          </p>
          <p xml:id="i-Qwqcuf3SaKvnZAVymbmjhB">
            I dag är det avgörande för forskare att söka finansiering från
            andra organ än det egna universitetet. När inte universitetet
            eller fakulteten klarar av att finansiera forskning måste man
            söka pengar från Vetenskapsrådet, olika stiftelser och fonder,
            EU, näringsliv och myndigheter. Detta har gjort forskarna alltmer
            beroende av kortsiktiga anslag till sina forskningsprojekt. Negativt
            är också att varje professor och forskare måste ägna en stor del
            av sin arbetstid åt att författa ansökningsframställningar, vilket
            kan te sig mycket krävande när man vet att knappt 10 % av inkomna
            ansökningar beviljas. Skicklighet i att formulera ansökningar
            räknas alltmera som en avgörande merit hos en forskare vid tillsättning
            av akademiska tjänster @ det är nu inte längre vetenskaplig eller
            pedagogisk skicklighet som är det viktigaste.
          </p>
          <p xml:id="i-Y9sHM5nS565wFAZ7Gy5sAK">
            Forskare vittnar även om att förändringarna i forskningspolitiken
            minskat deras frihet. Man upplever att de externa organ som beviljar
            forskningsanslag kräver forskning som bekräftar redan antagna
            positioner. De forskare som följer strömmen och skriver politisk
            korrekta ansökningar gynnas. Politiska nycker riskerar att skapa
            kortsiktig politiserad ”trendforskning”. Det är förödande att
            exempelvis inom genusforskningen öronmärka pengar till forskning
            med könsmaktsordningen som vetenskapligt raster.
          </p>
          <p xml:id="i-JF1MTnS8jd2qoADU25UhL9">
            Det vi ser är en oroande utveckling. Genom historien har fri
            och obunden forskning visat sig vara överlägsen politiskt eller
            religiöst styrd forskning. De stora vetenskapliga landvinningarna
            har också varit resultat av nyfikenhet och kreativitet, utan föreställningar
            om vilken samhällelig nytta forskningsresultaten skulle generera.
          </p>
          <p xml:id="i-C5kM1HoPeTWHmysBM9srvy">
            För att tillförsäkra forskningen större frihet behöver de statliga
            forskningsrådens och forskningsstiftelsernas självständiga ställning
            säkras. Ledamöterna ska inte utses av regeringen utan av vetenskapssamhället.
            Regeringens direkta inflytande över högskolestyrelser ska avskaffas.
            Ordförande och ledamöter i högskolestyrelserna ska utses av lärosätena
            själva. Rektor vid ett universitet ska kunna vara ordförande i
            lärosätets styrelse.
          </p>
          <p xml:id="i-PYcqRJQ3JFDikR1MpLVoc1">
            Med anledning av det ovanstående vill jag fråga utbildningsminister
            Leif Pagrotsky:
          </p>
          <p xml:id="i-J1i1mUAHKmJboTYipSBNrH">
            Vilka åtgärder ämnar statsrådet vidta för att förbättra möjligheterna
            för svenska forskare att bedriva långsiktig och fri forskning?
          </p>
          <p xml:id="i-XqiJKVb55b4GXWL7SCWFM">
            Vilka åtgärder är statsrådet beredd att vidta för att stärka
            de statliga lärosätenas självständiga ställning?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
