<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0418">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> E 18 mellan Enköping och Sagån </title>
        <author>Lindström, Torsten (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title> E 18 mellan Enköping och Sagån  till Messing, Ulrica (s) - Statsråd om  E 18 mellan Enköping och Sagån </title>
          <idno type="rdwebb">GT10418</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10418/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10418</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10418</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-BUsYTbnmyQrtHXSA2gEp9T</idno>
            <persName>Torsten Lindström</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Nn6Gq9unPr5mmeqnn7P9fG" corresp="i-BUsYTbnmyQrtHXSA2gEp9T">
          <date when="2006-05-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-J1EhHdYK8dC3FVcpaqTev3" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2006-05-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VJaQzLwdC9Z9is84pe3Com" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2006-06-07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-VJaQzLwdC9Z9is84pe3Com">
          <ref type="record" target="prot-200506--136">Riksdagens protokoll 2005/06:136 Onsdagen den 7 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">11 § Svar på interpellation 2005/06:418 om E 18 mellan Enköping och Sagån</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-58bpnEHr8uAyoqBQxZjm8c">
            None E 18 mellan Enköping och Sagån None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-BbnS96ESaBaKejYZRvY2JD">
            den 18 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-TUjfGBbpkiMf1iPkCRZKDb">
            En ombyggnad av E 18 mellan Enköping och Sagån till motorväg
            är ett projekt som planerats i många år. I den nationella planen
            för vägsystemet 2004@2015 skulle motorvägsbygget påbörjas under
            2006. Projektet har nu blivit uppskjutet till 2008.
          </p>
          <p xml:id="i-NFDddMu9pxeM7pFciR7Lj">
            E 18 mellan Enköping och Sagån är en av Sveriges farligaste vägsträckor.
            Mellan åren 2000 och 2005 har 9 personer dött och 13 skadats svårt.
            Förra sommaren omkom 3 personer. Hälften av dödsoffren är ungdomar.
          </p>
          <p xml:id="i-P1PyTtMZ4M5FPqixv4oAxv">
            Alla dödsolyckor har skett på de sträckor där det är mötestrafik.
            Den aktuella sträckan, med en bredd på endast 13 meter och utan
            mittseparering, har redan nu en mycket hög trafikvolym. Den beräknas
            öka med 50 % till 25 000 fordon per dygn år 2015.
          </p>
          <p xml:id="i-SUAi18zRGBZvFnUAzgnNAp">
            När Vägverket i början av november 2005 presenterade sin reviderade
            plan för vägprojekt i landet fanns E 18 fortfarande med i planerna
            för nästa år. Statsrådet anförde i ett frågesvar till riksdagen
            den 7 november 2005 att ”särskild hänsyn ska tas till de åtgärder
            som regeringen tidigarelade i sitt tidigare fastställelsebeslut,
            däribland sträckan Enköping@Sagån”.
          </p>
          <p xml:id="i-QV6HXz68mHf3Y338YgUPku">
            Men den 30 november kom beskedet att Vägverket till följd av
            otillräckliga anslag tvingats skjuta upp byggstarten till 2008.
            Bygghandlingar var klara och upprättade och byggandet skulle ha
            kunnat börja redan nu i sommar. Men regeringen valde att lägga
            pengar på andra projekt. Nu kommer planarbetet att få börja om
            igen eftersom den gällande arbetsplanen endast var giltig till
            och med 2006. Det innebär att hela projektet kommer att försenas
            än mer och fler riskerar att dö eller skadas svårt i trafikolyckor.
          </p>
          <p xml:id="i-GWJxrhNwGP2pc5pwTq9XPt">
            För företagen i Mälardalen var regeringens besked ett bakslag.
            E 18 utgör en livsnerv för transporter och en utbyggnad till motorvägsstandard
            är en grundförutsättning för att regionen och dess företag ska
            kunna uppnå en gynnsam tillväxt.
          </p>
          <p xml:id="i-QwCy6wbJRLNT9Vb6WSbxce">
            Även Vägverkets generaldirektör Ingemar Skogö reagerade på regeringes
            besked. Han skrev i ett brev till handelskammaren i Mälardalen:
            ”E 18 på sträckan Enköping@Sagån håller inte den standard som
            trafikanterna har rätt att förvänta sig.”
          </p>
          <p xml:id="i-EpiVkcg1AdcZHwp48mjAQU">
            Statsrådet Messing har muntligt i riksdagen den 26 januari 2006
            hävdat: ”Det är en prioriterad sträcka. Det arbete som Vägverket
            har gjort med att identifiera de mest farliga vägarna är en viktig
            utgångspunkt.” I ett frågesvar den 26 april anförde sedan statsrådet:
            ”Det innebär att en utbyggnad ska påbörjas i perioden 2006@2007.”
          </p>
          <p xml:id="i-W6Rhf3x5wA61KrfT1tpEyH">
            Men i Vägverkets budgetunderlag för de kommande åren finns inga
            medel avsatta för E 18-sträckan Enköping@Sagån. Den planerade
            byggstarten 2006@2007 kan därmed bli försenad till 2013.
          </p>
          <p xml:id="i-4ock33Hm41MUvQah8Mbw1z">
            Frågan är nu vad statsrådet menat med sina ord. Mycket tyder
            på att ombyggnationen är i fara. Varje dag som den skjuts upp
            ökar risken för fler skador och dödsfall. Om och när kommer den
            att bli av?
          </p>
          <p xml:id="i-7MqMXnenNns5esshy7Gs85">
            Mot bakgrund av det ovan anförda vill jag fråga statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-BKUqnw3uU94uEjTiavby7T">
            Avser statsrådet att vidta några åtgärder för att se till att
            ombyggnaden av E 18 mellan Enköping och Sagån blir av som planerat
            under 2006?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
