<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0395">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Isolas köp av Perstorpsföretaget Polyclad Europe</title>
        <author>Sjöstrand, Sven-Erik (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Isolas köp av Perstorpsföretaget Polyclad Europe till Östros, Thomas (s) - Näringsminister om Isolas köp av Perstorpsföretaget Polyclad Europe</title>
          <idno type="rdwebb">GT10395</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10395/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10395</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10395</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-XhKn9p4oQVJvYzm2h78jih</idno>
            <persName>Sven-Erik Sjöstrand</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-2asV72qpzwbK6g4qeJrnM5" corresp="i-XhKn9p4oQVJvYzm2h78jih">
          <date when="2006-05-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-F8pHJBHYsLiboBw458Q3u1" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2006-05-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WvbspoLLgjg14r5Z3DUE8v" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2006-06-08"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-WvbspoLLgjg14r5Z3DUE8v">
          <ref type="record" target="prot-200506--137">Riksdagens protokoll 2005/06:137 Torsdagen den 8 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">11 § Svar på interpellation 2005/06:395 om Isolas köp av Perstorpsföretaget Polyclad Europe</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-QN6wBxK4qcs1LE7a1aCNii">
            None Isolas köp av Perstorpsföretaget Polyclad Europe None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-SUQpiB6Xi9ydESRrZRifVk">
            den 9 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-YJNExqgjTe85gTp1wHqP7F">
            För en vecka sedan kom ett chockartat besked till de anställda
            vid Perstorpsföretaget Polyclad Europe. Ni ska läggas ned, var
            budskapet. Måndagen den 24 april kom detta dystra besked till
            de anställda vid företaget. 147 anställda mister jobbet. De anställda
            har under en tid levt med oron att något kan hända med företaget.
            I slutet av 2005 offentliggjordes att det USA-ägda företaget Isola
            önskade köpa Polyclad Europe. Isola var då Polyclads främsta konkurrent.
            Företagsköpet har varit uppe i EU:s konkurrensråd under våren
            och de gav sitt godkännande till företagsköpet den 12 april. Fredagen
            den 21 april blev så det formella övertagandet klart och bara
            tre dagar efter företagsköpet kom chockbeskedet till de bestörta
            anställda @ tillverkningen flyttas. Isola har också liknande företag
            i Italien och Tyskland. Och det är som det lokala industrifacket
            säger @ det är billigare att lägga ned här i Sverige. Även undersökningar
            har gjort som visar att om Isolas företag i Italien skulle läggas
            ned skulle kostnaden beräknas bli ca 50 % högre än att lägga ned
            Perstorpsfabriken.
          </p>
          <p xml:id="i-WkbRHaj95ZMPkbQmzrC5hP">
            Under de senaste 4@5 åren har produktionen vid Polyclad Europe
            i Perstorp fördubblats och man har jobbat mycket för att bli effektivare
            och överleva i konkurrensen. Personalstyrkan har också reducerats
            med ca en tredjedel. Mycket tuffa saker har gjorts för att överleva
            som företag.
          </p>
          <p xml:id="i-6tYyHc1RbnqdjoNxgwHrk9">
            Isolas uppköp och agerande visar med stor tydlighet att den råa
            kapitalismen inte tar några hänsyn. Företaget lägger bara ned
            verksamheten, samhället får agera städgumma och Isolas ställning
            som ett stort företag med nästan en monopolställning befästs.
            Det känns mycket konstigt att EU:s konkurrensråd har kunnat godkänna
            detta företagsköp och det bästa vore naturligtvis om köpet kunde
            ogiltigförklaras och företaget gå tillbaka till tidigare ägaren.
            Att analysera besluten inom EU och undersöka vilka argument Isola
            har använt sig av för att få detta köp att godkännas borde vara
            ganska enkelt och naturligt. Detta borde också kunna göras genom
            alla de kontakter som näringsministern och regeringen har inom
            EU och jag förutsätter att detta görs.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-F3XNtsmjqPAMAk7LcyAWPM">
            Mina frågor till näringsminister Östros är:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att undersöka
                om företagsköpet är att betrakta som ogiltigt?
              </item>
              <item>
                2. Vilka direkta åtgärder ämnar näringsministern vidta med anledning
                av nedläggningen av Polyclad Europe i Perstorp?
              </item>
              <item>
                3. Vilka åtgärder i form av stöd avser ministern att erbjuda
                till de drabbade och till en liten kommun som Perstorp?
              </item>
              <item>
                4. Är näringsministern beredd att ta initiativ till att skärpa
                konkurrenslagstiftningen vid denna typ av köp eller övertagande?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
