<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0234">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Finskspråkiga radiosändningar</title>
        <author>Lundström, Nina (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Finskspråkiga radiosändningar till Pagrotsky, Leif (s) - Utbildnings- och kulturminis om Finskspråkiga radiosändningar</title>
          <idno type="rdwebb">GT10234</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10234/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10234</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10234</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-D6V9ti7ETxin1WbJjDaShE</idno>
            <persName>Nina Lundström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-qi2hubHnt5geizbBH4EMH" corresp="i-D6V9ti7ETxin1WbJjDaShE">
          <date when="2006-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-ScU2g7c7nDvuCQhWSzgjbo" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2006-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-FpJ1zSSGwkS9fmiYa7UxXm" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2006-02-24"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-FpJ1zSSGwkS9fmiYa7UxXm">
          <ref type="record" target="prot-200506--079">Riksdagens protokoll 2005/06:79 Fredagen den 24 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2005/06:234 om finskspråkiga radiosändningar</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-S4Ty29xP3S6g43aXNEhm1c">
            None Finskspråkiga radiosändningar None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-9yQKRQSrt6wyAVtJ8HajRu">
            den 2 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-MpoJJHvtFkFxcfU65p5vbH">
            Beslutet att inte bygga ut DAB-satsningen har mött starka reaktioner
            från landets sverigefinska organisationer, då denna teknikfråga
            sammankopplats med det framtida programutbudet. Beslutet kring
            DAB ger följdfrågor om framtiden för program och sändningar på
            nationella minoritetsspråk som det finska språket. Folkpartiets
            grunduppfattning är att politiker ska förhålla sig teknikneutrala.
            Däremot finns det anledning att framhålla betydelsen av sändningar
            och programutbud på minoritetsspråk.
          </p>
          <p xml:id="i-5CQNtsGcmH3H9Yj56GyvbV">
            Regeringen har deklarerat att man avser att behandla frågan om
            den finskspråkiga radiokanalens framtid till våren och de finskspråkiga
            sändningarnas framtid är därmed oviss. Regeringens utlovade public
            service-proposition borde rimligen inkludera även synsätt på denna
            fråga.
          </p>
          <p xml:id="i-7d5mxRQ7uK5xVLrzBhhpqU">
            Den sverigefinska minoriteten är en av landets nationella minoriteter.
            Public service har som uppdrag att underlätta dessa minoriteters
            möjligheter att del av sitt eget språk.
          </p>
          <p xml:id="i-9s8YkMJHRJxmgUoLdDUtkp">
            Sverige ratificerade år 2000 Europarådets ramkonvention om skydd
            för nationella minoriteter och den europeiska stadgan om landsdels-
            eller minoritetsspråk. Det innebär ett erkännande av Sveriges
            nationella minoriteter och deras språk och att minoritetsspråken
            ska ges stöd för att hållas levande.
          </p>
          <p xml:id="i-Rdr7y4hdyRzpJ9ogYWipkb">
            Enligt de gällande sändningstillstånden för Sveriges Television,
            Sveriges Radio och Sveriges Utbildningsradio ska insatserna för
            språkliga och etniska minoriteter öka. Samiska, finska, meänkieli
            och romani chib ska enligt sändningstillstånden ha en särställning,
            och hänsyn ska tas till att även jiddisch är ett nationellt minoritetsspråk.
          </p>
          <p xml:id="i-PsXzh6aF2nhQyUBzBC5tAE">
            Mångfald är viktigt i ett liberalt tänkande. Medier som radio
            och tv har en mycket stor genomslagskraft. Deras betydelse som
            förmedlare av kultur- och samhällsliv, inte minst för unga människor,
            är mycket stor.
          </p>
          <p xml:id="i-4pErRxvxE2KTdj5vgRF57B">
            Med anledning av detta vill jag fråga kulturminister Leif Pagrotsky
            vilka åtgärder han avser att vidta för att den sverigefinska minoriteten,
            en av Sveriges fem nationella minoriteter, även i framtiden ska
            få möjlighet att lyssna på finskspråkiga sändningar och program,
            oavsett val av teknik.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
