<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0190">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Religionskunskap i gymnasieskolan</title>
        <author>Lindström, Torsten (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Religionskunskap i gymnasieskolan till Baylan, Ibrahim (s) - Statsråd om Religionskunskap i gymnasieskolan</title>
          <idno type="rdwebb">GT10190</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10190/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10190</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10190</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-BUsYTbnmyQrtHXSA2gEp9T</idno>
            <persName>Torsten Lindström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX</idno>
            <persName>Ibrahim Baylan</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX</idno>
            <persName>Ibrahim Baylan</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-ViBHWSknTEd3VHihGu9NED" corresp="i-BUsYTbnmyQrtHXSA2gEp9T">
          <date when="2006-01-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-AbW5AyhQqrpWut56Q9Kb9C">
          <date when="2006-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Pnpp86bQTGFDRDRHkENqXX" corresp="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX">
          <date when="2006-01-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-9jLoGJ9Nw2qL4oFmkbEYPj" corresp="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX">
          <date when="2006-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-9jLoGJ9Nw2qL4oFmkbEYPj">
          <ref type="record" target="prot-200506--063">Riksdagens protokoll 2005/06:63 Fredagen den 27 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellation 2005/06:190 om religionskunskap i gymnasieskolan</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-LDAGRUgzvL5T6WTxrk6Bdn">
            None Religionskunskap i gymnasieskolan None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-W9zXyaQS8x3YkZv3eckBva">
            den 12 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-8zEWATEvnNtmPAGfoSEyA5">
            I gymnasieskolan förbereds unga människor inför de sista stegen
            ut i vuxenlivet. Intresset för existentiella frågor är stort.
            Genom att öka förståelsen för och kunskapen om olika livssyner
            och kulturer motverkas främlingsfientlighet, rasism och segregation.
            Samtal kring moraliska dilemman, vad som är rätt och fel, ska
            genomsyra skolans dagliga verksamhet. Skolan måste också ge alla
            elever särskild kännedom om kristendomens betydelse för att förstå
            det svenska kulturarvet. Det handlar också om att ge eleverna
            förståelse för olika livsåskådningsperspektiv för att kunna analysera
            olika samhälleliga fenomen.
          </p>
          <p xml:id="i-X9Lt1H9ovX6fBv5i6iSqDQ">
            Efter att riksdagen antagit regeringens förslag till ny gymnasieskola
            som ska träda i kraft 2007 har Skolverket i uppdrag att ta fram
            förslag till kurs- och timplaner, vilka sedan kommer att fastställas
            av regeringen.
          </p>
          <p xml:id="i-AS7iMQpUaQeHLbaBvTDA96">
            Många förvånades därför när Skolverkets ledning den 3 oktober
            2005 lämnade sitt förslag till regeringen. I rapporten har verksledningen
            frångått ämnesexperternas förslag. De ämnen som varit kandidater
            till att bli framtida karaktärsämnen i det samhällsvetenskapliga
            programmet, det vill säga filosofi, psykologi, naturkunskap och
            inte minst religionskunskap, föreslås få en starkt degraderad
            roll i programmet. I stället föreslås ett nytt ämne, Hållbar utveckling.
            Detta trots att ämnena ovan tillsammans utgör själen, det sammanhållande
            kittet, i samhällsprogrammet.
          </p>
          <p xml:id="i-89Tw2p5hYtJg3dFHboj6Gz">
            Därtill föreslås livsåskådningar, religion och etik få en mer
            tillbakadragen plats i samhällsprogrammets mål. Etiken förs samman
            med litteratur och kultur i stället för att vara den bärande tråd
            som den borde vara.
          </p>
          <p xml:id="i-FoTdYAmVfQMcw75sfE5aGF">
            Kursplanen för Hållbar utveckling har en mycket bred spännvidd.
            Risken är uppenbar att det föreslagna ämnet endast förmår åstadkomma
            en ytlig överblick inom vart och ett av områdena.
          </p>
          <p xml:id="i-TKLSYWa244S7oeWoAMDesK">
            Skolministern har redan i medierna annonserat sin avsikt att
            i en annan del av skolverksledningens förslag @ att minska och
            försvaga geografiämnet @ frångå förslaget. Det är bra. Skolministern
            bör likaledes ta sitt ansvar för att gymnasieeleverna får goda
            kunskaper i livs- och livsåskådningsfrågor och därmed beredskap
            att leva i vårt samhälle.
          </p>
          <p xml:id="i-GngSSKERLXo7kNKLV4N7p2">
            Mot bakgrund av det ovan anförda vill jag fråga statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-WMrNzJXZifShkVL4BtgF2Y">
            Vad avser statsrådet att göra för att bevara religionskunskap
            i det samhällsvetenskapliga programmet som ett karaktärsämne?
          </p>
          <p xml:id="i-AwkkG17uL7WgVXcoZ98xBZ">
            Vad avser statsrådet att göra för att säkerställa tematiska möjligheter
            utan att inrätta nya ämnen?
          </p>
          <p xml:id="i-8MivRcctN9nnpRQg7uLkwX">
            Vad avser statsrådet att göra för att gymnasieskolan ska kunna
            ge elever bättre kunskaper i livs- och livsåskådningsfrågor, religion
            och etik än i dag?
          </p>
          <p xml:id="i-Xv8NXMxYUbJ2y9cdzMtwVv">
            Vad avser statsrådet att göra för att främja att eleverna i gymnasieskolan
            får möjlighet att inhämta gedigna ämneskunskaper?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
