<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0054">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Säkerhetsplutonen i Karlskrona</title>
        <author>Skoog, Christer (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Säkerhetsplutonen i Karlskrona till Björklund, Leni (s) - Försvarsminister om Säkerhetsplutonen i Karlskrona</title>
          <idno type="rdwebb">GT1054</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1054/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1054</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT1054</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-LpTxkBd4YXu6ChW6t8S9rX</idno>
            <persName>Christer Skoog</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg</idno>
            <persName>Leni Björklund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg</idno>
            <persName>Leni Björklund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-66G9tAqR5oonhJfotwQ3XB" corresp="i-LpTxkBd4YXu6ChW6t8S9rX">
          <date when="2005-10-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-QcCgfbUQ9ciSaknMy9xUpy">
          <date when="2005-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-YLqJ13KVUK2hvinGi3qC9" corresp="i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg">
          <date when="2005-10-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-DaqX3BezAAUEzGpxkWd3w2" corresp="i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg">
          <date when="2005-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-DaqX3BezAAUEzGpxkWd3w2">
          <ref type="record" target="prot-200506--024">Riksdagens protokoll 2005/06:24 Måndagen den 7 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">10 § Svar på interpellation 2005/06:54 om säkerhetsplutonen i Karlskrona</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-5UNqHCuyXrkT6zxWUrT1P6">
            None Säkerhetsplutonen i Karlskrona None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-YQMwxStnarFM33xACw5fFw">
            den 20 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-7vZMUfKTYyeE2X3ReEjDfe">
            I budgetpropositionen föreslår regeringen att den del av säkerhetsbataljon
            som ska uppträda på sjöarenan ska, som man skriver, ”vidmakthållas
            och utvecklas i Göteborg med hänsyn till den specifika miljö som
            där råder”.
          </p>
          <p xml:id="i-WuXTNjUjh146Wy12Q3EtuK">
            Någon närmare motivering för den ståndpunkten ges inte i budgetpropositionen.
            Jag anser att det bästa är att denna verksamhet som i dag bedrivs
            i Karlskrona får fortsätta att bedrivas i direkt anslutning till
            Sveriges marinbas. Skälen för detta är många men framför allt
            för att det innebär att vi skapar en sammanhållen enhet som finns
            lokaliserad inom ett mycket koncentrerat område. Det torde, förutom
            verksamhetsmässiga fördelar, också innebära den mest rationella
            och ekonomiskt mest fördelaktiga lösningen.
          </p>
          <p xml:id="i-UjE8HJMarKkF8hEQRSp26G">
            Det står enligt min uppfattning i överensstämmelse med det försvarspolitiska
            beslut som har fattats och som nu ska verkställas.
          </p>
          <p xml:id="i-VZEGLW29fQs7w9fpNCWNr5">
            Del av säkerhetsbataljonen (Säkpluton sjö) etablerades i Karlskrona
            i samband med försvarsbeslut 2000 då bassäkerhetsutbildningen
            flyttades från Berga till Karlskrona. Därefter har verksamheten
            byggts upp såväl kompetensmässigt som infrastrukturellt på Kungsholmen
            i Karlskrona. Det handlar om att den personal som i dag finns
            i plutonen höjt sin kompetens genom att bland annat gå olika kurser
            på Undsäkskolan i Uppsala. En flytt av denna verksamhet kommer
            att leda till att denna kompetens i allt väsentligt går förlorad
            då personalen på Säkpluton sjö har goda möjligheter till nya jobb
            inom marinen i Karlskrona. Man är också med sin säkutbildning
            attraktiv på den privata arbetsmarknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-VMeuRR1HxqPhgGbcV3NFPP">
            Vad gäller infrastrukturen kan nämnas att på Kungsholmen har
            Försvarsmakten investerat 30@40 miljoner bland annat i landets
            modernaste hundgård, vilken även är referenshundgård. Förutom
            de investeringar som gjorts på Kungsholmen finns även mycket goda
            förutsättningar i form av miljöprövade övningsområden i nära anslutning
            till Karlskrona. Där finns också de stora ytor som hundutbildning
            kräver. Mycket av detta saknas i Göteborg. Det kan i och för sig
            byggas upp men det kostar stora pengar, pengar som redan är investerade
            i Karlskrona.
          </p>
          <p xml:id="i-CHRFY9YbrfhoAxaKqga3ps">
            Verksamheten vid Säkpluton sjö har dessutom mycket att vinna
            på att finnas lokaliserad i anslutning till Sveriges marinbas.
            Möjligheten att vandra mellan befattningar och den direkta närheten
            till de stödfunktioner som finns i marinbasen saknas i Göteborg,
            och på alla andra ställen också. Dessutom samövar Säkpluton sjö
            i dag med flygets säkerhetsförband som finns på F 17 i Ronneby.
            Synergieffekterna är många.
          </p>
          <p xml:id="i-37ich7pUZVRnGBkKzAp89Q">
            Avslutningsvis är det viktigt att konstatera att säkerhetsplutonen
            är ett rörligt förband som redan i dag utför både övningar och
            skarpa uppdrag i bland annat Göteborgsregionen. Förbandet är till
            sin natur operativt rörligt och ska kunna lösa uppgifter såväl
            internationellt som runt hela vår kust. Dock finns det så många
            fördelar med att hantera grundutbildningen i anslutning till marinbasen,
            där i stort sett all övrig grundutbildning inom marinen genomförs,
            att det vore till nackdel både verksamhetsmässigt och ekonomiskt
            att flytta den någon annanstans.
          </p>
          <p xml:id="i-KauLeWmpALDDHzpof69rez">
            Jag vill därför fråga försvarsministern vilka åtgärder hon är
            beredd att vidta för att bibehålla och utveckla säkerhetsplutonen
            (Säkpluton sjö) i Karlskrona i direkt anslutning till Sveriges
            marinbas.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
