<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0214">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Den svarta bostadsmarknaden</title>
        <author>Stenmark, Rigmor (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Den svarta bostadsmarknaden till Sahlin, Mona (s) - Samhällsbyggnadsminister om Den svarta bostadsmarknaden</title>
          <idno type="rdwebb">GT10214</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10214/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10214</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10214</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-D33H5dL4TMdTn9ZXMMYEbb</idno>
            <persName>Rigmor Stenmark</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>Mona Sahlin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>Mona Sahlin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9KtXsZXemXu6UQTNPzGsgn" corresp="i-D33H5dL4TMdTn9ZXMMYEbb">
          <date when="2006-01-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-UZPRcMoQoLEGQSUpFqeWWe">
          <date when="2006-02-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2U4XgYKmBp2jQFcV4VX1Tv" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2006-01-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-JRFJurPxoUtGKThR2c43Ls" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2006-02-03"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-JRFJurPxoUtGKThR2c43Ls">
          <ref type="record" target="prot-200506--067">Riksdagens protokoll 2005/06:67 Fredagen den 3 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">3 § Svar på interpellation 2005/06:214 om den svarta bostadsmarknaden</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4dFnRfKCyhYbngw6drZuoY">
            None Den svarta bostadsmarknaden None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-9kZQyyjrdLzJ4TCQganTmZ">
            den 23 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-56RATD4KNbP8hWrukTviK1">
            Det svenska hyressättningssystemet innebär att hyror sätts utifrån
            bruksvärdessystemet. Det svenska systemet motsvaras inte av några
            andra system i andra länder. I det svenska systemet bestäms inte
            hyrorna genom lagreglering utan genom förhandlingar. Detta innebär
            att hyrorna inte nödvändigtvis behöver följa kostnadsutveckling
            eller ”bruksvärde”. I Stockholm tar detta sig uttryck i att det
            är relativt billigt att bo i innerstaden, jämfört med vad det
            skulle kosta på en mer oreglerad marknad, och relativt dyrt att
            bo i förorten.
          </p>
          <p xml:id="i-3ekHRgC6VNKJwzM3jLa9um">
            Det reglerade hyressättningssystemet, tillsammans med en stark
            bytesrätt för den som innehar en lägenhet, gör att den som har
            kommit över ett förstahandskontrakt sitter på en potentiell förmögenhet.
            Viljan att lämna ifrån sig ett sådant kontrakt är liten och kan
            leda till stora inlåsningseffekter på bostadsmarknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-Ew55xj5KwJJqbZKB8wwyep">
            Framför allt drabbas alla de som är outsiders, det vill säga
            de som står utanför bostadsmarknaden i dagsläget. Här återfinns
            inte minst de svaga grupperna i samhället. Trots bruksvärdessystemets
            goda intentioner har vi en långt gången såväl etnisk som ekonomisk
            segregering på bostadsmarknaden i dag.
          </p>
          <p xml:id="i-VhrgxsYXpiahBDJjTrZPvB">
            När systemet ställer upp hinder försöker folk ofta komma på sätt
            att ta sig förbi dessa. För den som har de ekonomiska resurserna
            och vill bo centralt finns det då oftast en möjlighet att skaffa
            boende via den svarta marknaden. Fastighetsägarna i Stockholm
            har nyligen i en rapport gjort en uppskattning av den svarta bostadsmarknaden
            i Stockholm. Man gör i sin rapport bedömningen att den svarta
            fastighetsmarknaden uppgår till ca 1,2 miljarder kronor och att
            ca 4 000 hyresrätter säljs varje år.
          </p>
          <p xml:id="i-3VWtw7fLeoQ1KAYCKPBBJY">
            Endast en bråkdel av lägenheterna, 0,5 %, förmedlas via fastighetsägare
            eller bostadsförmedling; det stora flertalet nya hyresgäster får
            sina lägenheter genom byten. Fastighetsägarna i Stockholms enkätundersökning
            visar att fastighetsägare och förvaltare uppskattar att så mycket
            som hälften av alla lägenhetsbyten i Stockholms innerstad kan
            vara olagliga.
          </p>
          <p xml:id="i-RwtPc7KugBUcMGfhH2nPfL">
            Framför allt bidrar den stora svarta bostadsmarknaden till att
            göra det mer accepterat att ordna sitt boende på detta sätt. Undersökningar
            visar att det inte minst bland ungdomar, en av de grupper som
            drabbas hårdast på rådande bostadsmarknad, finns en alltför stor
            acceptans för och beredskap att köpa lägenhet svart.
          </p>
          <p xml:id="i-PX6Yw8J7MFQ2Arz35UgL63">
            Regeringen har alltför länge blundat för problemet. Myndigheternas
            agerande mot denna typ av brottslighet har varit alldeles otillräckligt
            och inte lyckats stävja den svarta marknadens utbredning. Samtidigt
            har man inte velat ta tag i de mer grundläggande problemen som
            har sitt ursprung i det reglerade hyressättningssystemet.
          </p>
          <p xml:id="i-TLZDQrESCvPdfTZySoKbes">
            Med anledning av vad som anförts ovan blir min fråga till ministern:
          </p>
          <p xml:id="i-QJTqGmKH4FBkeSVtAjVTkZ">
            Vad avser ministern att göra för att göra slut på den svarta
            bostadsmarknadens utbredning?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
