<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0110">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tillfällig föräldrapenning</title>
        <author>Lundberg, Inger (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Tillfällig föräldrapenning till Andnor, Berit (s) - Socialminister om Tillfällig föräldrapenning</title>
          <idno type="rdwebb">GT10110</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10110/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10110</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10110</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NzHKC9iUGaf1xUAcp3VKCA</idno>
            <persName>Inger Lundberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax</idno>
            <persName>Berit Andnor</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax</idno>
            <persName>Berit Andnor</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-NvURGCM3Pa1ePwnHoMpKkW" corresp="i-NzHKC9iUGaf1xUAcp3VKCA">
          <date when="2005-11-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6n8DUYXTHs3WgY7g98LR94">
          <date when="2005-11-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-KKU7kqWSFX3h2ftxehYqL1" corresp="i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax">
          <date when="2005-11-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Rz2uMBj9SPktVCCogwM7HF" corresp="i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax">
          <date when="2005-11-29"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Rz2uMBj9SPktVCCogwM7HF">
          <ref type="record" target="prot-200506--040">Riksdagens protokoll 2005/06:40 Tisdagen den 29 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">13 § Svar på interpellation 2005/06:110 om tillfällig föräldrapenning</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-BtiKnMRNQewyz19C8LdYNZ">
            None Tillfällig föräldrapenning None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-9XzNPCMU2PZUwdvZ5xrTbv">
            den 15 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-5TyNieHqxKqxCyPh3qDLoP">
            I anslutning till budgetpropositionen för 2004/05 tog riksdagen
            ställning till en länge efterlängtad reform. Föräldrar till svårt
            sjuka barn gavs rätt att vara hemma hos sina barn utan den tidsmässiga
            begränsning som annars gäller vid tillfällig föräldrapenning.
          </p>
          <p xml:id="i-6mwJ1ctCx2kGfmWFtdPYc9">
            Vid bland annat Försäkringskassan i Örebro har man reagerat starkt
            på att tillämpningen av lagstiftningen kommit att bli för begränsad.
            Trots att 4 kap. 10 § b, lagen om allmän försäkring endast talar
            om svårt sjuka barn har Försäkringskassan med hänvisning till
            förarbetena inför lagen tvingats tillämpa lagstiftningen så restriktivt
            att det bedöms vara nödvändigt att det föreligger en påtaglig
            fara för barnets liv om en förälder ska ha möjlighet att vara
            hemma med tillfällig föräldrapenning under ett eller flera år.
            Problemen att tillämpa den aktuella paragrafen gäller inte enbart
            Försäkringskassan i Örebro, utan lär också gälla andra försäkringskassor.
          </p>
          <p xml:id="i-DPfErxQuoTTKgz46VxPH9b">
            De exempel som olika försäkringskassor främst tagit upp med Riksförsäkringsverkets
            huvudkontor handlar om svårt cancersjuka barn, som går under behandling
            och under hela behandlingsperioden är beroende av att någon förälder
            på heltid kan stötta dem i hemmet och i sjukvården. Dessa barn
            är helt beroende av en framgångsrik behandling, men när de får
            behandlingen anses det ofta inte föreligga ”en påtaglig fara för
            barnets liv”. Kassorna tvingas därmed avslå ansökan om tillfällig
            föräldrapenning trots lagens formulering om svårt sjuka barn och
            trots att det finns en bred enighet både hos sjukvårdens och Försäkringskassans
            personal om att det enda rimliga vore att föräldrarna fick rätt
            till tillfällig föräldrapenning utan tidsmässiga begränsningar.
          </p>
          <p xml:id="i-6XK6UFYtNwDCZAQQvCnD5m">
            I Örebro diskuteras för närvarande ett ärende som berör en fyraårig
            pojke, som har en svår form av leukemi och behöver behandling
            under en tvåårsperiod. För att kunna ta hand om barnet har modern
            hoppat av sina studier och fadern minskat sin arbetstid. Snart
            är de 120 dagarna med tillfällig föräldrapenning slut. Sannolikt
            löser sig situationen kortsiktigt för familjen genom att en förälder
            blir sjukskriven. I den aktuella situationen mår föräldern så
            dåligt att hon inte klarar ett engagemang utanför hemmet. Detta
            kan vara en praktisk lösning, men den blir betänklig både ur förälderns
            synpunkt, som primärt inte är sjuk, och ur samhällets synpunkt,
            som i andra sammanhang markerar vikten av en strikt tillämpning
            av sjukförsäkringen.
          </p>
          <p xml:id="i-WeBWmcyW8wtjXVxDufe7TB">
            Jag vill därför fråga socialministern om hon är beredd att följa
            upp tillämpningen av lagstiftningen om tillfällig föräldrapenning
            mot bakgrund av de ärenden som beskrivits ovan.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
