<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0270">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Betalningsmoral i offentlig verksamhet</title>
        <author>Nordmark, Gunnar (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Betalningsmoral i offentlig verksamhet till Österberg, Sven-Erik (s) - Statsråd om Betalningsmoral i offentlig verksamhet</title>
          <idno type="rdwebb">GT10270</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10270/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10270</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10270</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ga4FaAaNvVxH6nfoR7FVAe</idno>
            <persName>Gunnar Nordmark</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9fdWbFK67588CD12XaNZBq</idno>
            <persName>Sven-Erik Österberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9fdWbFK67588CD12XaNZBq</idno>
            <persName>Sven-Erik Österberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-E4gQEoT7GggX2rjBGwusFd" corresp="i-Ga4FaAaNvVxH6nfoR7FVAe">
          <date when="2006-02-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-H8YNHasqUQT6jFUGxDMxfV">
          <date when="2006-03-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-MANXVpTFULviojj2Ww3bV8" corresp="i-9fdWbFK67588CD12XaNZBq">
          <date when="2006-02-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KKiwgXzUveVn1tuhPmKHs6" corresp="i-9fdWbFK67588CD12XaNZBq">
          <date when="2006-03-14"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-KKiwgXzUveVn1tuhPmKHs6">
          <ref type="record" target="prot-200506--086">Riksdagens protokoll 2005/06:86 Tisdagen den 14 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">13 § Svar på interpellation 2005/06:270 om betalningsmoral i offentlig verksamhet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-CdQuHBSZGFNQj27794XQbg">
            None Betalningsmoral i offentlig verksamhet None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-NiavJJJRQuCq6ySK42AH2S">
            den 22 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-HqiJzYQ2WisoXEH3DpnbbA">
            Enligt Maktrabatten, en rapport från Företagarna, brister banker,
            andra storföretag, däribland flera statligt kontrollerade, myndigheter,
            landsting och kommuner i att betala småföretag deras fordringar
            i tid. I flera fall har det gått så långt att det lett till att
            ärendet överlämnats till kronofogden. 60 % av de i rapporten tillfrågade
            företagen uppger att de varit tvungna att betala moms för en faktura
            de ej fått betalt för. Bland bolag med dominerande statligt ägande
            eller myndigheter märks i detta mindre smickrande sammanhang till
            exempel Telia, Chalmers tekniska högskola, Apoteket, Samhall,
            Assi Domän, Svensk Bilprovning, SAS och Vattenfall. Hur många
            kommunala förvaltningar och bolag som är berörda är svårare att
            belysa. Dock torde deras antal inte vara helt ringa.
          </p>
          <p xml:id="i-7gW22GnAU4C3cUCWAwV2B4">
            För småföretag som drabbas av denna bristande betalningsmoral
            kan det bli svåra konsekvenser. Ofta är likviditeten helt avgörande
            för att kunna driva bolaget. Enskilda företagare kan tvingas använda
            sin privatekonomi eller att avvakta med att ta ut lön för att
            lösa det egna företagets likviditet. Rapporten pekar också på
            att många små företagare inte går vidare till inkasso eller kronofogde
            av rädsla för att stöta sig med en stor kund.
          </p>
          <p xml:id="i-7pjtgj69gGbXjzsYLQE5GZ">
            Det är självfallet orimligt att större aktörer på en marknad
            utnyttjar sin ställning för att på ett orättfärdigt sätt förlänga
            sina krediter. Det är viktigt att offentligt ägda eller offentligt
            styrda aktörer även på detta område föregår med gott exempel och
            genom sitt agerande inte undergräver förutsättningarna för ett
            framgångsrikt småföretagande.
          </p>
          <p xml:id="i-53QDCrn2Vqa9Zf4YgHkhuN">
            Det finns en bred samsyn om att goda villkor för livskraftiga
            småföretag skapar en arbetsmarknad som ger fler jobb och ökade
            förutsättningar för att småföretag ska kunna växa och spela en
            viktig roll såväl i Sverige som på en globaliserad marknad.
          </p>
          <p xml:id="i-4tp5wAHgwdabSxXRB5Gvso">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga statsrådet vilka åtgärder
            han avser att vidta för att offentliga verksamheter ska visa en
            bättre betalningsmoral, och vilka åtgärder han i övrigt avser
            att vidta för att små företag ska ges bättre förutsättningar att
            möta de problem som beskrivs ovan.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
