<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0434">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Flygskattens effekter på sysselsättningen i Skåne</title>
        <author>Lindblad, Lars (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Flygskattens effekter på sysselsättningen i Skåne till Nuder, Pär (s) - Finansminister om Flygskattens effekter på sysselsättningen i Skåne</title>
          <idno type="rdwebb">GT10434</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10434/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10434</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10434</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-BprbpWQgeNpqWTF9sztgqA</idno>
            <persName>Lars Lindblad</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ</idno>
            <persName>Pär Nuder</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ</idno>
            <persName>Pär Nuder</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-EcvUuQtEK3gUCyRrYkhEzW" corresp="i-BprbpWQgeNpqWTF9sztgqA">
          <date when="2006-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-EF68At4N2XuQdiYVPwfFZR">
          <date when="2006-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-6MX3B9xsRCHs7QZWyyHbbF" corresp="i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ">
          <date when="2006-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-GevA2GqrvtdhqHVGrhS4FF">
          <date when="2006-06-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-R8Bbtjdv95AGKx523RZ75P" corresp="i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ">
          <date when="2006-06-12"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-R8Bbtjdv95AGKx523RZ75P">
          <ref type="record" target="prot-200506--139">Riksdagens protokoll 2005/06:139 Måndagen den 12 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">18 § Svar på interpellation 2005/06:434 om flygskattens effekter på sysselsättningen i Skåne</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-WYCamhAcNovcGg3hBMcJ5P">
            None Flygskattens effekter på sysselsättningen i Skåne None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-JoCwNJ48ThSTFAsxrkoeyS">
            den 19 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-QxDHiimciQwReYwWJMSuhS">
            Den flygskatt som regeringen föreslagit och som ska börja gälla
            den 1 augusti har kritiserats hårt. Bland annat för att den slår
            mot människors resande @ och det är främst människor med svagare
            ekonomi, såsom ungdomar och arbetslösa, som kommer att drabbas.
            En flygbiljett inom Sverige och Europa kommer att bli 94 kr dyrare,
            det vill säga 188 kr tur och retur och en biljett utanför Europa
            höjs med 188 kr, det vill säga 376 kr tur och retur. För en familj
            på fyra personer, som vill resa mellan Malmö och Stockholm tur
            och retur innebär flygskatten en ökad kostnad på 752 kr.
          </p>
          <p xml:id="i-8vWV26hvLtS3ktQxVvsSCw">
            I praktiken innebär det också förlorade arbetstillfällen. För
            oss skåningar gör närheten till Danmark att arbetstillfällen inom
            flyget, till exempel på Sturups flygplats, lätt flyttar till andra
            sidan Öresund. I Danmark har man dessutom nyligen beslutat att
            avskaffa flygskatten. De har konstaterat att den inte fungerar.
            Flygbolaget Ryan Air har gått ut med att de varken tänker öppna
            några nya flyglinjer eller basera fler flygplan i Sverige om förslaget
            blir verklighet @ man har tidigare från flygbolagets sida under
            sju års tid undvikit satsningar i Danmark. Fly Nordic, Fly Me
            och Fritidsresor har flaggat för mindre trafik på Sturup och mer
            på Kastrup. Sturups flygplatschef bedömer att skatten hotar hundratals
            jobb.
          </p>
          <p xml:id="i-SJGeUzhLggq6r7ybgxUayj">
            I riksdagsbeslutet beslutades att undanta norra Sverige och Gotland
            från flygskatten med hänvisning till att skatten bland annat ger
            negativa effekter för den regionala utvecklingen. I själva verket
            är det i gränstrakter som Skåne som effekterna på sysselsättningen
            blir allra störst eftersom flygbolagen enkelt kan flytta sin verksamhet
            utomlands och ändå bibehålla passagerarunderlaget. Enligt Ams
            statistik ligger Skåne över riksgenomsnittet i procent arbetslösa
            och tangerar Västerbottens län som ingår bland de regioner som
            är befriade från skatten.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-3Qbq98XRcwVEPUUdQkrYyZ">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga finansministern:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Är finansministern medveten om de negativa effekter flygskatten
                kommer att få på sysselsättningen i Skåne?
              </item>
              <item>
                2. Är finansministern redo att göra förändringar i flygskatten
                för att dämpa de negativa effekterna för Skåne?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
