<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0193">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Polisens verksamhet</title>
        <author>Johansson, Jörgen (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Polisens verksamhet till Bodström, Thomas (s) - Justitieminister om Polisens verksamhet</title>
          <idno type="rdwebb">GT10193</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10193/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10193</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10193</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-AyN7HRP1y38PeQoLunJifb</idno>
            <persName>Jörgen Johansson</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Nsu3VHLYqhUin1EfMAUbSN" corresp="i-AyN7HRP1y38PeQoLunJifb">
          <date when="2006-01-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-HMNP3BT9zzP8u2pVnmkzsL" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2006-01-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Lio3EGzPMjw95WEZxUrjoX" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2006-01-24"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Lio3EGzPMjw95WEZxUrjoX">
          <ref type="record" target="prot-200506--060">Riksdagens protokoll 2005/06:60 Tisdagen den 24 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">8 § Svar på interpellation 2005/06:193 om polisens verksamhet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6Wi2Y1v1cPG3HRzCE8pqm4">
            None Polisens verksamhet None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-KCBovMvEdAGLFUZQagFJB4">
            den 12 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-WhYq3kYs2Ec5GEynBZe3Yw">
            Polisen är en av grundstenarna för att uppfylla målet för att
            alla människor ska känna trygghet. Då polisens mål är att alla
            människor ska känna trygghet i samhället är ambitionen mycket
            högt ställd varvid kravet på polisen blir stort. Det innebär bland
            annat att polis ska finnas i alla bygder, vara synlig på gator
            och torg samt finnas till hands när behov finns. Detta ställer
            stora krav på såväl organisation, ansvarsområden som till viss
            del antal poliser som finns att tillgå.
          </p>
          <p xml:id="i-Fhjd6QRNW7u9zcTNmStBPk">
            Rikspolischefen har uttalat att "man kan fråga sig om poliser
            ska sprätta omkring på Östermalmstorg". Uttalandet visar på en
            negativ syn på patrullerande polis vilket också tydliggörs när
            rikspolischefen betonar att ökad patrullering och polisnärvaro
            har låg prioritet i landets högsta polisledning. Den syn som rikspolischefen
            uttalar stämmer knappast med den syn landets polisstyrelser uttalar
            då man betonar att närhet och synlighet är av stor betydelse för
            snabba insatser. Den synliga polisen har givetvis också en brottsförebyggande
            effekt.
          </p>
          <p xml:id="i-XFWt123Q7LKkjK6JX6qDTC">
            Renodlingen av polisens arbetsuppgifter bidrar till en polis
            som lever i sin egen värld. Den folkliga polisen, som är i allmänhetens
            tjänst, verkar ha försvunnit till förmån för en mer kommandoinriktad
            polis. Tillslag, specifik brottsbekämpning och total avsaknad
            av förebyggande polisarbete framstår alltmer tydligt som en framtidsinriktning
            för svensk polis som stöds av landets polisledning. Den centrala
            styrningen av polisen blir allt tydligare medan landets polisstyrelser
            alltmer får framtoningen av regional gisslan.
          </p>
          <p xml:id="i-5bsYSA3vVC6fWTRqQwaMny">
            För att återskapa den lokalt förankrade polisen måste ansvar
            och befogenheter gå hand i hand. Det lokala inflytandet över polisen
            måste öka. Givetvis ska det finnas målformuleringar för polisens
            arbete men huruvida patrullerande polis ska finnas eller ej ska
            inte vara en fråga för en rikspolischef. Den centralstyrda polisorganisationen
            har knappast visat sig vara den effektivaste lösningen. Avsaknaden
            av lokal kännedom hos polisen och därmed grogrund för en hårdare
            attityd i samhället har präglat senare års utveckling. Den toppstyrning
            som sker inom polisen synes prägla hela systemet. Exempelvis tillsätter
            inte regionernas polisstyrelser sina chefstjänstemän. Dessa har
            i stället sin största "trohet" gentemot centralnivå. I ett sådant
            system kan inte ansvar utkrävas av de regionala styrelserna. Trots
            det framställs de regionala polisstyrelserna som ansvariga gentemot
            allmänheten. Styrsystemet är alltså oklart vilket verkar prägla
            hela polisens organisation och viljeinriktning i dag.
          </p>
          <p xml:id="i-G8kLhV5Fv9HCzDbLKYe1kd">
            Min fråga till statsrådet är:
          </p>
          <p xml:id="i-7BZH5EX2vZLFEzyA3mZr28">
            Vad avser statsrådet att vidta för åtgärder för att stärka det
            lokala och regionala inflytandet över polisens verksamhet så att
            en polisverksamhet bedrivs som uppfyller målet om befolkningens
            känsla av trygghet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
