<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0200">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kostnadsutjämningen för stöd och service till funktionshindrade</title>
        <author>Westerberg, Per (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Kostnadsutjämningen för stöd och service till funktionshindrade till Andnor, Berit (s) - Socialminister om Kostnadsutjämningen för stöd och service till funktionshindrade</title>
          <idno type="rdwebb">GT10200</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10200/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10200</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10200</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-D74cdq6EQpWG5dWigfnSSw</idno>
            <persName>Per Westerberg</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax</idno>
            <persName>Berit Andnor</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax</idno>
            <persName>Berit Andnor</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-MRrysqaXokBGFvdiqZEmLN" corresp="i-D74cdq6EQpWG5dWigfnSSw">
          <date when="2006-01-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NUVY76E638MV7MPaYdGE3w" corresp="i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax">
          <date when="2006-01-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5sG2ssQLqDpC8mFt8g4zwW" corresp="i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax">
          <date when="2006-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-5sG2ssQLqDpC8mFt8g4zwW">
          <ref type="record" target="prot-200506--068">Riksdagens protokoll 2005/06:68 Tisdagen den 7 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">8 § Svar på interpellation 2005/06:200 om kostnadsutjämningen för stöd och service till funktionshindrade</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-G3FFzqZsGzwTurvfxAtMBT">
            None Kostnadsutjämningen för stöd och service till funktionshindrade
            None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-MMndGcUEbX7HJZxUJTse5s">
            den 17 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-5YfaUEmDjHGaSiWXUZgHj4">
            Jag har i en tidigare interpellation till socialministern pekat
            på de problem som kostnadsutjämningssystemet inom ramen för LSS-systemet
            medför för de värdkommuner som tar emot och vårdar framför allt
            människor med multihandikapp. I min tidigare interpellation skrev
            jag bland annat följande:
          </p>
          <p xml:id="i-3kKPhi6Fc6SxisP1m7x2yN">
            ”Den 1 mars 2004 infördes ett nytt kostnadssystem för insatser
            enligt LSS, lagen om stöd och service till funktionshindrade.
            Systemet innebär att kommunen, där den funktionshindrade är bosatt
            och får insatser enligt LSS, är den kommun som har rätt till ersättning
            från utjämningssystemet.
          </p>
          <p xml:id="i-AM7JQxZLFu1wehzP97zh8D">
            Tidigare stod den kommun som den funktionshindrade ursprungligen
            kom ifrån för kostnaderna genom särskilda avtal. Utjämningssystemet
            skulle kunna fungera om värdkommunerna verkligen fick kostnadstäckning.
            Så är ofta inte fallet, då olika funktionshindrade kräver radikalt
            olika kostnader i förhållande till vad systemet ger.
          </p>
          <p xml:id="i-2dwbBK6xQ7wcPNeJx1eSXn">
            I Sörmland och Östergötland drabbas två redan fattiga och små
            kommuner extremt hårt av det katastrofala systemet nämligen Vingåker
            och Finspång men även Flen, Trosa och Gnesta.
          </p>
          <p xml:id="i-GVkotYqbpADLL8t7FehL4g">
            I Vingåker och Finspång medför kostnadsövervältringen behov av
            en skattehöjning med 2 kr enbart för detta. Detta är okänsligt
            och fullständigt ohemult mot dessa små och fattiga kommuner. Det
            kommer @ om det får fortsätta @ även att leda till tragik för
            de funktionshindrade.”
          </p>
          <p xml:id="i-vofAADXyTMuDubu7XpKgn">
            Trots att jag efterfrågade åtgärder för att råda bot mot den
            uppkomna orättvisa fördelningen av kostnaderna för stöd och service
            till funktionshindrade och för att lösa problemet med att vissa
            kommuner säger upp avtalen med hänvisning till utjämningssystemet
            så har ingenting hänt.
          </p>
          <p xml:id="i-FgU2VxpADX4nd9NbQw1xPV">
            Även Socialstyrelsen har uppmärksammat problemen, och det blir
            uppenbart för alltfler att vi gemensamt genom ett statligt system
            måste ta vårt ansvar för att lösa de uppkomna problemen.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Dsmji57iv92551HtZEW7Ws">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag ställa följande frågor till
            socialministern:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att låta kommunerna
                solidariskt finansiera stödet och servicen till de handikappade?
              </item>
              <item>
                2. När avser statsrådet att vidta dessa åtgärder?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
