<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0477">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Statens roll som markägare</title>
        <author>Lundström, Nina (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Statens roll som markägare till Sahlin, Mona (s) - Samhällsbyggnadsminister om Statens roll som markägare</title>
          <idno type="rdwebb">GT10477</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10477/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10477</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10477</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-D6V9ti7ETxin1WbJjDaShE</idno>
            <persName>Nina Lundström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>Mona Sahlin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>Mona Sahlin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7NFzX32LDVj4so4TD8RZR5" corresp="i-D6V9ti7ETxin1WbJjDaShE">
          <date when="2006-05-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-GJLfPtbW8hT4JpZvD4GC5k" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2006-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-ejZBiKe4ZGNGRYuVNSF9R">
          <date when="2006-06-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-51mNeiMtF15FpjycWQeKgq" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2006-06-12"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-51mNeiMtF15FpjycWQeKgq">
          <ref type="record" target="prot-200506--139">Riksdagens protokoll 2005/06:139 Måndagen den 12 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">4 § Svar på interpellation 2005/06:477 om statens roll som markägare</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-EaCzPQMM6MZqV2CmtBmCQX">
            None Statens roll som markägare None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-QisuxNq7KdPLsUFJEQjX3w">
            den 22 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-7g61jy46PdrNoLB7nsyhj1">
            Regeringen har nyligen utsett en statlig marksamordnare. Hans
            uppgift är att verka för överenskommelser om bostadsproduktion
            på mark som förvaltas av statliga myndigheter eller ägs av statliga
            bolag. Samordnaren ska samråda med företrädare för statliga myndigheter,
            statliga aktiebolag, berörda kommuner och representanter för byggsektorn
            i syfte att få till stånd ett ökat byggande av framför allt hyresbostäder
            i Stockholmsregionen på mark som i dag förvaltas av statliga myndigheter
            eller ägs av statliga bolag.
          </p>
          <p xml:id="i-AqbPJsDSYgefncTmSvnCLH">
            Samhällsbyggnadsminister Mona Sahlin uttalar i ett pressmeddelande
            att bostadsbyggande på statlig mark är en viktig fråga som kan
            komma att få betydelse för bostadsförsörjningen i Stockholmsregionen.
            Det är därför angeläget att bostadsprojekt på statlig mark kommer
            till stånd.
          </p>
          <p xml:id="i-Tm8W4EmxNQxLTHuyaVubvc">
            I dag råder det kommunala planmonopolet det vill säga kommuner
            ansvarar för planeringen av vad som sak byggas samt om ett område
            ska får bebyggas. Folkpartiet har under flera år påtalat behovet
            av att se över vad den statliga marken sak användas till samt
            vad som hindrar utvecklingen av statlig mark. Där har vi specifikt
            angett behovet av bostäder för studerande vilket kan förhindras
            av att studentbostäder ej är lika vinstgivande som att sälja statlig
            mark till projekt med kommersiell yta. Men det bör tydligt påtalas
            att det inte är markägaren som avgör. Planmonopolet gäller. Vilket
            är en mycket viktig fråga när statens intresse att exploatera
            inte alls delas av kommunens till exempel i syfta att värna ett
            oexploaterat område.
          </p>
          <p xml:id="i-5k21hKHrhzBCTGQaYawJaH">
            Ett annat exempel på problem med statlig mark är den mark som
            ingår i så kallade utvecklingsbolag där staten genom sina bolag
            äger utvecklingsbolaget tillsammans med något av de stora byggföretagen.
            Detta är olyckligt både sett till statens roll men även genom
            dess inverkan på vilka aktörer som kommer in på byggmarknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-3Ai4kbxqmMhXDh9SQHHu84">
            Ett alternativ vore att sälja mark till bland annat kommuner
            och se till att det statliga markinnehavet minskar. Vad gäller
            mark som kommuner inte önskar exploatera vore det dessutom en
            möjlig väg för att skydda grönområden. Ansvaret för att bebygga
            och planera skulle vinna på att staten som markägare överlåter
            ägandet på mer lämpande aktörer. En statlig marksamordnare uppgift
            borde rimligen vara att avskaffa sig själv genom att marken får
            annan ägare och staten helt enkelt fasar ut sin roll som exploateringsintressent.
          </p>
          <p xml:id="i-DMqz11WedZdJ8sYPE7F56t">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet följande:
          </p>
          <p xml:id="i-UhpzBa3iJnUFAmyv5nVkJa">
            Vilka åtgärder är statsrådet beredd att vidta så att den statliga
            marken får andra ägare och staten helt enkelt fasar ut sin roll
            som exploateringsintressent och därigenom även avskaffar den tillsatta
            statliga marksamordnaren?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
