<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0272">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kvinnor som söker sjukvård</title>
        <author>Gerdin, Viviann (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Kvinnor som söker sjukvård till Johansson, Ylva (s) - Statsråd om Kvinnor som söker sjukvård</title>
          <idno type="rdwebb">GT10272</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10272/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10272</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10272</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MAjkY7TMfvfsiuE3eArFUA</idno>
            <persName>Viviann Gerdin</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <persName>Ylva Johansson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-5R6MDo96cDxsevcPpUYJMx" corresp="i-MAjkY7TMfvfsiuE3eArFUA">
          <date when="2006-02-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5UzWxq9NmskeBbjVoAvDhb" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2006-02-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LNzxV2y2sqe2TE5Bv1paek" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2006-03-20"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-LNzxV2y2sqe2TE5Bv1paek">
          <ref type="record" target="prot-200506--090">Riksdagens protokoll 2005/06:90 Måndagen den 20 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">8 § Svar på interpellation 2005/06:272 om kvinnor som söker sjukvård</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-FJF4tkyHFBnygvfWmvvjs8">
            None Kvinnor som söker sjukvård None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-ApojEYmPYRusaSmYq8veR2">
            den 20 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Fh7cdRgFCDBg5RGDUxEbeg">
            Under flera år har det påtalats stora brister i vården, att kvinnor
            inte får ett adekvat omhändertagande. Den senaste tiden har fokus
            varit på bristerna inom hjärtsjukvården där skrämmande fakta har
            framkommit, att kvinnor i Sverige med hjärtsjukdomar får sämre
            vård än män. En anledning till detta är att forskning om kvinnors
            sjukdomar är kraftigt eftersatt i vårt land. Fortfarande betraktas
            hjärtinfarkt som en manlig sjukdom. Detta traditionella synsätt
            äventyrar kvinnors hälsa därför att forskning om hjärtsjukdomar
            är inriktad på mäns besvär och hur män ska få en bättre behandling.
          </p>
          <p xml:id="i-8NUjGj5YBWKjcaJ88FK65W">
            Det framgår med skrämmande tydlighet att kvinnors sjukdomar inte
            varit prioriterade av riksdagens majoritet. Redan för tio år sedan
            presenterades en omfattande utredning, SOU 1996:133, Jämställd
            vård @ olika vård på lika villkor som visar på dokumenterade orättvisor
            exempelvis att kvinnor vid sjukdom får vänta längre tid på ambulans,
            att kvinnor får ett sämre bemötande, att kvinnor inte får vård
            anpassad efter deras behov utan att det sker på mäns villkor.
            Dessutom drabbas också kvinnor av fler biverkningar av de läkemedel
            de får utskrivna av läkare. Orsakerna till detta är att det inte
            finns något krav på att kvinnor obligatoriskt ska ingå i de försöksgrupper
            som testar läkemedlen. Ett skäl som anges är att det anses för
            dyrt att ta hänsyn till det avvikande könet, det vill säga kvinnor!
          </p>
          <p xml:id="i-TtzxyRdbj7kzPF3dSHSA87">
            Vi ser nu att hjärtsjukdomar hos kvinnor har ökat och alltfler
            yngre kvinnor drabbas av hjärtinfarkter; ca 5 000 kvinnor dör
            varje år i hjärtinfarkt. I ett nationellt register över öppen
            hjärtkirurgi framgår att fler kvinnor än män dör inom 30 dagar
            efter en hjärtinfarkt. Rätt åtgärder så snabbt som möjligt är
            av särskilt stor betydelse för hjärtsjukdomar; de brister inom
            hjärtsjukvården som fortfarande kvarstår utgör därför livsfara
            för kvinnor med hjärtproblem. Trots att kvinnor och män har olika
            biologiska rytmer, olika fysik, olika sociala villkor och väsentligt
            skilda villkor i dagens moderna samhälle, har den medicinska forskningen
            mannens kroppsfunktioner och villkor som utgångspunkt. Att detta
            fortfarande kan pågå är regeringen ytterst ansvarig för.
          </p>
          <p xml:id="i-CVyABSEhDrvhQ6xvagKVGd">
            Flera hundra tusen kvinnor i Sverige är i dag drabbade av kronisk
            trötthet och olika smärttillstånd som är svåra att fastställa
            inom den klassiska medicinen. Även dessa kvinnor har i dag sjukvården
            svårt att behandla, ännu en effekt av den eftersatta forskningen
            om kvinnors besvär. För kvinnor med olika sjukdomssymtom som möter
            oförståelse och misstro inom vården leder bemötandet till vanmakt
            och psykisk påfrestning för kvinnorna.
          </p>
          <p xml:id="i-37gguchzVK4DvAgqY4PAuQ">
            Dagens stress och press drabbar ju mest kvinnor, därför att kvinnorna
            fortfarande tar huvudansvaret för barn och familj. Kvinnor är
            dubbelarbetande, kvinnors tid för vila och återhämtning är minimal
            i jämförelse med många mäns. Med vetskap om förvärvsarbetande
            kvinnors dubbelarbete och avsaknaden av könsperspektivet i vården
            borde forskning om kvinnors sjukdomar ha varit ett angeläget område.
          </p>
          <p xml:id="i-7XUpRDpp2rxNLQYQ4CJZK8">
            Jag vill med anledning av den eftersatta forskningen om kvinnors
            sjukdomar fråga ansvarigt statsråd:
          </p>
          <p xml:id="i-R9b9Pk7NR4nbMnETMzSXQM">
            Vilka åtgärder kommer statsrådet att vidta för att förbättra
            omhändertagandet av kvinnor som söker sjukvård?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
