<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0209">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Industrisatsning i Arboga</title>
        <author>Johansson, Jörgen (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Industrisatsning i Arboga till Björklund, Leni (s) - Försvarsminister om Industrisatsning i Arboga</title>
          <idno type="rdwebb">GT10209</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10209/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10209</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10209</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-AyN7HRP1y38PeQoLunJifb</idno>
            <persName>Jörgen Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg</idno>
            <persName>Leni Björklund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FG7uKYJTr1HtzGo9UBzh7o" corresp="i-AyN7HRP1y38PeQoLunJifb">
          <date when="2006-01-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-DGxkUhF6rn9DW52m6J41nr">
          <date when="2006-01-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KawECKYFM14t9TUc4gTJQH">
          <date when="2006-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2iMRX7SSUma1tHPfCjAJKH" corresp="i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg">
          <date when="2006-01-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4DftajfKSGvHCbLQyEK1dT" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2006-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-4DftajfKSGvHCbLQyEK1dT">
          <ref type="record" target="prot-200506--068">Riksdagens protokoll 2005/06:68 Tisdagen den 7 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">4 § Svar på interpellation 2005/06:209 om industrisatsning i Arboga</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-NqMPheFzPn1jSW8Bqefu5T">
            None Industrisatsning i Arboga None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-TybTKZjvnATtM7HLWu6v1T">
            den 20 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-JBuVQivpDZvFw4u6boZaVZ">
            Arboga är en kommun i det inre av Mälardalen med 13 600 invånare.
            Kommunen har av hävd en stor andel försvarsindustri. Utvecklingen
            har varit sådan att kommunen sedan 1990 tappat 40 % av sitt näringsliv.
            Trots det finns fortfarande 1 400 arbetstillfällen som är direkt
            beroende av försvarsbeslut.
          </p>
          <p xml:id="i-7embq6rZcZZYZ5YGomrUp3">
            De senaste tio årens befolkningsminskning i kommunen uppgår till
            drygt 8 %. Samtidigt är andelen arbetslösa och personer i konjunkturprogram
            ca 8 % vilket överstiger såväl läns- som rikssnittet.
          </p>
          <p xml:id="i-KWoSwx9F2UG6CuRgJCRXX6">
            Den mest omfattande förlusten för Arboga var när Volvo Aero,
            med statens benägna hjälp, flyttades till Trollhättan 1997. Beslutet
            omfattade 650 direkta arbetstillfällen. Detta tvingade Arboga
            till kraftfulla åtgärder för att utveckla och differentiera näringslivet.
            Detta har inneburit att andelen försvarsanknuten verksamhet minskat
            från närmare 40 till ca 30 %. I samband med Volvo Aeros flytt
            aktualiserades ett riskkapitalbolag för att stimulera ny och befintlig
            näringsverksamhet i Arboga. Bolaget som startades gavs namnet
            Arbustum och tilldelades ett kapital om 100 miljoner kronor varav
            staten stod för 60 miljoner kronor och Volvo för 40 miljoner kronor.
            Verksamheten startades med tre anställda, placerade i Arboga.
            Då styrelsen för Arbustum ansåg att ägarnas höga avkastningskrav,
            14 %, inte kunde uppfyllas i Arboga har inga satsningar gjorts
            i Arboga fram till dess att Arbustum lades ned under 2005. Under
            föregående år slogs Arbustum samman med ett annat riskkapitalbolag,
            Aldano, och bildade Småföretagsinvest. Detta har inneburit att
            såväl verksamhet som pengar flyttats från Arboga och den så kallade
            satsningen runnit ut i sanden. Frågan är därför vart regeringens
            löfte från 1997 om att staten skulle behålla ett engagemang i
            Arboga tagit vägen. Svek eller ej får framtida satsningar visa.
          </p>
          <p xml:id="i-D3ATeVesuYpaAzFtc2Nbns">
            Föregående års försvarsbeslut påverkar alla orter, mer eller
            mindre, som har verksamhet som är försvarsanknuten. Då beslutet
            har många ekonomiska förtecken är det viktigt att inför framtiden
            planera så att varje krona gör största verkan. Beslutet innebär
            såväl koncentration av verksamheter som satsning på Battle Group
            i ett internationellt perspektiv. Hur detta organiseras bör ses
            utifrån ett effektivitetsperspektiv samtidigt som staten aktivt
            uppfyller de löften som getts.
          </p>
          <p xml:id="i-UqwPErE46HZ5Dv97utfhdD">
            Arboga har en lång tradition inom försvarsanknuten verksamhet
            som logistik, underhåll och förråd. Det innebär att tillgången
            på såväl kunnig personal, verkstadslokaler och säkra förråd är
            god. Den direkta anslutningen till ett flygfält och goda kommunikationer
            i form av såväl väg som järnväg är dessutom en fördel vid etablering
            av ett logistiskt centrum för försvarets internationella verksamhet.
            Befintlig industri i Arboga, med klar koppling till försvaret,
            gör Arboga än mer intressant som etableringsort för "nya" verksamheter
            inom försvaret och den passar också bra in i den nya uppgift som
            försvaret fått.
          </p>
          <p xml:id="i-KBfUYunGJVzyzyMYFPsbZ7">
            Statens avveckling och tydliga subvention av Volvo flygmotors
            verksamhet i Arboga kräver krafttag från staten för att lösa ortens
            arbetsmarknadspolitiska situation. Satsningen på Arbustum var
            i tanken god men har visat sig vara helt misslyckad. Nya insatser
            behövs därför för att kompensera den situation som kommunen försatts
            i.
          </p>
          <p xml:id="i-WcmbM7eaggsBbz3rcH2JwH">
            Min fråga till statsrådet är:
          </p>
          <p xml:id="i-DNjmJEXf5oUW45DwtQWuso">
            Vad avser statsrådet att göra för att uppfylla de löften staten
            gett Arboga för att återskapa de arbetstillfällen som försvunnit
            i försvarsanknuten verksamhet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
