<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0024">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ombildning av hyresrätter till bostadsrätter</title>
        <author>Lundström, Nina (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ombildning av hyresrätter till bostadsrätter till Sahlin, Mona (s) - Samhällsbyggnadsminister om Ombildning av hyresrätter till bostadsrätter</title>
          <idno type="rdwebb">GT1024</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1024/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1024</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT1024</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-D6V9ti7ETxin1WbJjDaShE</idno>
            <persName>Nina Lundström</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>Mona Sahlin</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>Mona Sahlin</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-SnugZKPt8kdGKPPEFsawR9" corresp="i-D6V9ti7ETxin1WbJjDaShE">
          <date when="2005-09-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-K6xbeA4dMWsm813JJuz9XK" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2005-09-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KizpWEaVboRbUyzZQno9Mu" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2005-10-25"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-KizpWEaVboRbUyzZQno9Mu">
          <ref type="record" target="prot-200506--020">Riksdagens protokoll 2005/06:20 Tisdagen den 25 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">3 § Svar på interpellation 2005/06:24 om ombildning av hyresrätter till bostadsrätter</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-RHJnwy9tDbbkmxkUauA9QP">
            None Ombildning av hyresrätter till bostadsrätter None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-2FXXP5JxoLQ2RpVR6gyCNU">
            den 29 september
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-CwtTy7muxa4svH5eHPoYmT">
            Ombildning av hyresrätter till bostadsrätter är en laddad politisk
            fråga där bostadskonsumentens önskemål har hamnat i skugga. Regeringens
            politiska ambition att stoppa eller åtminstone försvåra omvandling
            av hyresrätter till bostadsrätter ledde till att lagen om allmännyttiga
            bostadsföretag (2002:102) tillkom. I dag innebär lagen att ombildning
            bara får ske om det efter ombildningen finns kvar en sådan mängd
            lägenheter i kommunal ägo att hyrorna för dessa lägenheter kan
            få ett reellt genomslag i bruksvärdessystemet, det vill säga inom
            ramen för det system som styr regleringen av hyror i Sverige.
            Detta kräver i sin tur, enligt förarbetena till lagen, att det
            efter ombildningen måste finnas kvar ett inte obetydligt antal
            lägenheter i kommunala bostadsföretag. Det är i dag länsstyrelsen
            som prövar om ett kommunalt bostadsföretag ska få överlåta fastigheter
            till de boende. Boverket är överklagandeinstans.
          </p>
          <p xml:id="i-QvBupYfBfYQSYbmeWqaRR3">
            Ombildning förekommer i andra typer av boendeformer än i flerbostadshus,
            exempelvis ombildning av hyresradhus. Flera aktuella fall finns
            där ombildning stoppats däribland i Östberga i Stockholm.
          </p>
          <p xml:id="i-2WPJxzXBkx3EjPiJw86kof">
            Lagen om allmännyttiga bostadsföretag har medfört att planerade
            försäljningar av fastigheter har stoppats.
          </p>
          <p xml:id="i-U8agRdo54ZHess7LjF98tP">
            Lagen om allmännyttiga bostadsföretag har lett till en orimlig
            situation för de boende och för de kommunala bostadsföretagen.
            Lagen motverkar effektiv fastighetsförvaltning och förhindrar
            boende från att förvalta bostäderna själva.
          </p>
          <p xml:id="i-7d58MrdRTjkb4UoDJbZSm3">
            Folkpartiet liberalernas uppfattning är att lagen bör avskaffas.
            Lagen begränsar det kommunala självstyret. Kommunerna bär ansvaret
            för de risker och möjligheter som ägandet innebär och måste därför
            själva få avgöra frågan om försäljning. Det bostadspolitiska ansvaret
            delas av riksdagen och kommunerna och då måste givetvis vi i riksdagen
            också ge kommunerna den handlingsfrihet som krävs för att kommunerna
            ska kunna ta detta ansvar.
          </p>
          <p xml:id="i-PDGzwoDXzA6FKzwXwhSskr">
            För Folkpartiet liberalerna står bostadskonsumenten i centrum
            för våra beslut. I flertalet förorter och stadsdelar dominerar
            hyresrätten bostadsbeståndet; det är inte ovanligt att nästan
            100 % ägs av kommunen. Ofta kan inte en blandning av upplåtelseformer
            åstadkommas genom att förtäta den redan befintliga bebyggelsen
            genom nybyggen utan på många platser i landet handlar det om att
            låta de bostadskonsumenter som så vill överta fastigheter och
            bilda bostadsrättföreningar.
          </p>
          <p xml:id="i-YTMPLprSQ4jFB6TkEzbBxG">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga samhällsbyggnadsminister
            Mona Sahlin följande:
          </p>
          <p xml:id="i-8u1TBzpLGNzCfuysg5soo8">
            Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att inte bostadskonsumentens
            vilja att äga sin bostad stoppas genom lagstiftningen?
          </p>
          <p xml:id="i-JDTNY31CJEAyMh8dXf47Rf">
            Avser ministern att verka för ett avskaffande av lagen om allmännyttiga
            bostadsföretag?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
