<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0159">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Regeringens ansvar för att lärare utbildas</title>
        <author>Nilsson, Ulf (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Regeringens ansvar för att lärare utbildas till Pagrotsky, Leif (s) - Utbildnings- och kulturminis om Regeringens ansvar för att lärare utbildas</title>
          <idno type="rdwebb">GT10159</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10159/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10159</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10159</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf</idno>
            <persName>Ulf Nilsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX</idno>
            <persName>Ibrahim Baylan</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6k9Mak2ohyoCdYi9b8HCEN" corresp="i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf">
          <date when="2005-12-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-FE93oERG5BTHi759E4J6qp">
          <date when="2005-12-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WV2zyooBDRKoYz62A2QSFy">
          <date when="2006-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JBUTK1Av6FKHJ5hD9dMLc6" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2005-12-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-S9n5wXKT3u5xLTDxPDceVw" corresp="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX">
          <date when="2006-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-S9n5wXKT3u5xLTDxPDceVw">
          <ref type="record" target="prot-200506--063">Riksdagens protokoll 2005/06:63 Fredagen den 27 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">8 § Svar på interpellation 2005/06:159 om regeringens ansvar för att lärare utbildas</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-GkknEE4JQp7p39LzZo3Pd4">
            None Regeringens ansvar för att lärare utbildas None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-5VYFApaoMbrbB4aWuVg3Ey">
            den 7 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-BvFBCFcwh8dJcCsKp9fHiz">
            Föräldrar som skickar sina barn till skolan kan inte räkna med
            att undervisningen sköts av utbildade lärare. Från Folkpartiets
            sida har vi därför i riksdagen upprepade gånger motionerat om
            behovet av behöriga lärare i skolan. Hittills har Socialdemokraterna
            besvarat våra förslag med att regeringens åtgärder är tillräckliga.
            Nu har Riksrevisionen granskat statens insatser för att lärarna
            ska ha rätt utbildning. Granskningens resultat ger stor anledning
            till oro. Var tredje lärare vid grundskolans senare år saknar
            examen i de ämnen de undervisar i och många saknar examen över
            huvud taget. Var fjärde lärare i hela grundskolan saknar examen
            och av dem är hälften (13 000) tillsvidareanställda. Enligt Riksrevisionen
            har regeringen inte gjort tillräckligt för att lärarna ska ha
            rätt utbildning.
          </p>
          <p xml:id="i-TJ4Eq45VtkeCJSmHYNfVwX">
            Det senaste året har alltfler nyutbildade lärare menat att de
            utbildar sig till kortare eller längre tids arbetslöshet, eftersom
            kommunerna väljer att tillsvidareanställa obehöriga. Riksrevisionen
            påpekar också att skollagen är otydlig i sitt krav på att behöriga
            lärare ska anställas. Dessutom menar man att Skolverkets inspektioner
            inte tillräckligt uppmärksammat hur kommunerna och skolorna lyckas
            med lärarrekryteringen. Från revisionens sida påpekar man dessutom
            att bristerna i lärarutbildningen, med opreciserade krav på vad
            lärarna ska kunna, kan bidra till att skolan och kommunerna inte
            tar skollagens krav på allvar.
          </p>
          <p xml:id="i-TVvrFWPs86HzgcLVRufYFX">
            För elevernas skull måste nu trenden mot ökat antal obehöriga
            lärare brytas. Jag menar att både skollag, lärarutbildning och
            dimensionering behöver ses över. Skollagen behöver skärpas, så
            att det i princip är omöjligt att tillsvidareanställa obehöriga
            lärare. I samband med att lagen blir tydligare måste också lärarutbildningen
            förbättras, så att den skärpta lagstiftningen känns motiverad.
            Även friskolor måste omfattas av det skärpta kravet att anställa
            behöriga lärare. Många behöriga lärare gör naturligtvis en bra
            insats i dagens bristsituation och bör därför få hjälp med vidareutbildning
            till behörighet under förmånliga villkor. I längden är det dock
            förödande för rekryteringen till läraryrket, om alltfler med bristande
            utbildning får tillsvidareanställning. Kvaliteten i undervisningen
            hotas om inte staten kan garantera en hög utbildningsnivå på dem
            som undervisar.
          </p>
          <p xml:id="i-2gkv5vNbT2KsAfWb5rbuM5">
            Avser utbildningsministern att vidta några åtgärder med anledning
            av Riksrevisionens granskning av statens insatser för att lärarna
            ska ha rätt utbildning?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
