<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0451">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Hyressättning och kommunala bostadsföretag</title>
        <author>Lundström, Nina (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Hyressättning och kommunala bostadsföretag till Sahlin, Mona (s) - Samhällsbyggnadsminister om Hyressättning och kommunala bostadsföretag</title>
          <idno type="rdwebb">GT10451</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10451/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10451</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10451</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-D6V9ti7ETxin1WbJjDaShE</idno>
            <persName>Nina Lundström</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>Mona Sahlin</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-LtdMgKpVEnG9jUJox6PKKy" corresp="i-D6V9ti7ETxin1WbJjDaShE">
          <date when="2006-05-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-3BVfhRgEMMwPdK1hmY6VLC" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2006-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-65TuX2hZWns1oPwYyk8eeq" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2006-06-12"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-65TuX2hZWns1oPwYyk8eeq">
          <ref type="record" target="prot-200506--139">Riksdagens protokoll 2005/06:139 Måndagen den 12 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">2 § Svar på interpellation 2005/06:451 om hyressättning och kommunala bostadsföretag</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-VBN9rncEJL1o6J1kjTdacf">
            None Hyressättning och kommunala bostadsföretag None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Tpm1169DELGvgqf4XUU2Y6">
            den 22 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-8wReEzLJtSYoDveZgW5Hbr">
            Bostadspolitiken i Sverige fungerar annorlunda på hyresrättens
            område sett till länder runtomkring oss. Vi har ett kollektivt
            förhandlingssystem för hyror i stället för hyresnivåer i lagstiftning.
            I detta avseende är den ”svenska modellen” bra. Folkpartiet står
            upp för bruksvärdessystemet och säger nej till marknadshyror.
          </p>
          <p xml:id="i-SJyFHeDcMbKWFkSDvHMydG">
            Kritik har dock förts fram från olika håll vad gäller de kommunala
            bostadsföretagens roll och agerande. Hyresgästernas företrädare
            Hyresgästföreningen menar att kommuner låter kommunala bostadsföretag
            bekosta kommunal verksamhet som borde finansieras med skattemedel.
            Detta påverkar hyrorna. Privata fastighetsägare riktar kritik
            och har gjort anmälan till EU-kommissionen då de svenska kommunala
            bostadsföretagens roll ifrågasätts utifrån icke synliggjorda subventioner.
            Diskussionerna väcker frågan om kommunala bostadsföretagens roll
            på den svenska bostadsmarknaden. Är de social housing eller inte?
            Är de subventionerade eller inte? Hur påverkas hyran?
          </p>
          <p xml:id="i-Msbd3t4RCqbhyN3h5QmXsa">
            Om bostäder klassas som bostäder för socialt utsatta personer,
            så kallad social housing, ger detta i dag bland annat möjligheter
            att kringgå EU:s regler om statsstöd. Detta argument tillämpades
            av regeringen för att skattekrediteringen för små hyresrätter
            skulle vara möjlig att genomföra.
          </p>
          <p xml:id="i-PR4QyP72gq68Gyx93qg9p2">
            Hyresrätter behövs för valfriheten för bostadskonsumenter och
            är ett viktigt inslag på bostadsmarknaden. Men det måste vara
            möjligt för kommuner att få sälja hyresrätter till de boende när
            många stadsdelar har en fullständig dominans av kommunala hyresrätter
            ofta ägda av ett bolag @ en effekt av miljonprogrammens planering
            och byggande. Valfriheten för de boende är i dessa stadsdelar
            obefintlig. Det är också viktigt att hyresrätten får utvecklas
            som boendeform utifrån hyresgästernas önskemål.
          </p>
          <p xml:id="i-CGRT5Pp1Mo4mV57bDnYZen">
            De kommunala bostadsföretagen konkurrerar på en bostadsmarknad
            där också privata aktörer verkar. Påståenden om att kommunala
            bostadsföretag tar ett vidare socialt ansvar har ifrågasatts.
            I kommuner med kommunala bostadsföretag finns hemlösa. Samt bostadslösa.
            En ökad ”kräsenhet” finns hos kommunala bostadsföretag, det vill
            säga allt tyder på att kraven för att bli godkänd som hyresgäst
            ökar i takt med bostadsbristen.
          </p>
          <p xml:id="i-8BXDjSwGMRtUL7WN6hApuV">
            Det är viktigt att regelverket för hyresrätter fungerar på bästa
            möjliga sätt. Hyresgästernas trygghet är en angelägen fråga som
            ska stå i främsta rummet, oavsett om de bor hos ett kommunalt
            bolag eller hos privat värd. Många av de problem som finns i dag
            handlar om hur jämförelseprövning av hyror ska kunna ske när det
            faktiskt inte har byggts hyresrätter i kommunala bolag under en
            mycket lång tid. Vad ska man jämföra med när underlag saknas?
            Det bör vara angeläget att få ett så bra underlag för hyressättning
            som möjligt för att upprätthålla möjligheten till jämförelseprövning.
            Om dessutom Folkpartiets förslag om offentlig statistik avseende
            hyror fick genomslag skulle alla boende kunna följa hyresutvecklingen.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Y1Q1gZyBa5UaFzDd8EHhU6">
            Med anledning av detta vill jag fråga samhällsbyggnadsminister
            Mona Sahlin följande:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Avser samhällsbyggnadsminister Mona Sahlin att vidta åtgärder
                avseende de kommunala bostadsföretagens roll som hyresnormerande
                i och med att dessa bolag är aktörer på en kommersiell marknad
                med lokaler, köpcentrum och annan riskbaserad verksamhet som påverkar
                hyran?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder avser samhällsbyggnadsminister Mona Sahlin
                att vidta för att underlaget för jämförelseprövning vid tvister
                om hyran ska vara så heltäckande som möjligt?
              </item>
              <item>
                3. Avser samhällsbyggnadsminister Mona Sahlin att vidta åtgärder
                genom att ta bort hinder för att boende i hyresrätt ska kunna
                äga sin hyresrätt i framtiden?
              </item>
              <item>
                4. Vilka åtgärder avser samhällsbyggnadsminister Mona Sahlin
                att vidta för att hyresrätten ska kunna utvecklas utifrån hyresgästernas
                önskemål?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
