<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0021">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Avstämningsmöten</title>
        <author>Darell, Linnéa (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Avstämningsmöten till Karlsson, Hans (s) - Statsråd om Avstämningsmöten</title>
          <idno type="rdwebb">GT1021</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1021/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1021</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT1021</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WsL6SwK6LQaRZcU4RUxvKD</idno>
            <persName>Linnéa Darell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ</idno>
            <persName>Hans Karlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ</idno>
            <persName>Hans Karlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RXSVAT95mc9KEqzLrPhsZe" corresp="i-WsL6SwK6LQaRZcU4RUxvKD">
          <date when="2005-09-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5UKEZRbzHhFpRVxRBvwjng">
          <date when="2005-10-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-S3vpdyNQe9HgtV8D32LQ5T" corresp="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ">
          <date when="2005-09-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-RUDs7LZDAkWjAbGUR51EUX" corresp="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ">
          <date when="2005-10-20"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-RUDs7LZDAkWjAbGUR51EUX">
          <ref type="record" target="prot-200506--018">Riksdagens protokoll 2005/06:18 Torsdagen den 20 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">4 § Svar på interpellation 2005/06:21 om avstämningsmöten</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Ht5pgzcSbA5VXvxZoWYm9p">
            None Avstämningsmöten None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-4iB5YfxC9MKpei2MzRrFNn">
            den 26 september
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-S7ZkYeNZYQKFvHFyTS1Yaj">
            I propositionen Drivkrafter för minskad sjukfrånvaro, där bland
            annat förslaget om arbetsgivarnas medfinansiering av sjukförsäkringen
            ingår, skriver regeringen följande: Regeringen anser att avstämningsmöten
            är ett av Försäkringskassans viktigaste instrument i sitt samordningsarbete
            med den försäkrades rehabilitering. Regeringen uttryckte också
            att genom införandet av bestämmelser om vid vilken tidpunkt Försäkringskassan
            ska kalla den försäkrade till dessa möten så ”tydliggörs vilka
            förväntningar de försäkrade och arbetsgivarna kan ha på försäkringsadministrationen”.
          </p>
          <p xml:id="i-5NSAGBbMPNMcnf3g8AHqx6">
            Arbetslivsministern var övertygad om att avstämningsmötena skulle
            bli centrala i arbetet med att åstadkomma kortare sjukskrivningar
            och snabbare rehabilitering. I riksdagsdebatten kring medfinansiering
            beskrev ministern det på följande sätt: ”Jag är helt övertygad
            om att det här kommer att leda till fler möten med Försäkringskassan,
            med läkare och med arbetsgivaren med fokus på individen.”
          </p>
          <p xml:id="i-F7CnXvhcXXpYMuK7veUbtq">
            Har då statsrådets förhoppningar infriats? På den frågan blir
            svaret ett klart nej. I förra årets budgetproposition konstaterade
            regeringen att avstämningsmöten inte hade kommit i gång i önskad
            omfattning. Och i årets budgetproposition tvingas regeringen medge
            att det fortfarande inte genomförs avstämningsmöten i den omfattning
            som behövs.
          </p>
          <p xml:id="i-43L9rfpx9Fhfqz8M8zW5MR">
            Och nyligen visar Temo i en undersökning bland företagare att
            endast två arbetsgivare av tio har blivit kallade till avstämningsmöte
            inom de två veckor, som regeringen utlovat. Detta är illa av flera
            skäl. Det är illa för den försäkrade, som får vänta längre än
            nödvändigt på sin rehabilitering. Och det är illa för alla de
            företagare, som får betala för en heltidssjukskrivning i onödan.
            En av idéerna bakom avstämningsmöten var ju att snabbt få i gång
            rehabilitering eller övergång till deltidssjukskrivning.
          </p>
          <p xml:id="i-QiMhWnyV8VXZXjQg2zDJUL">
            I årets budgetproposition skriver regeringen att Försäkringskassans
            målsättning är att kraftigt öka antalet avstämningsmöten under
            2006. Men regeringen själv hänvisar endast till den lagstiftning
            som trädde i kraft för snart ett år sedan.
          </p>
          <p xml:id="i-d1Y5fasDhwVUP6887Eoe1">
            Med hänvisning till det dåliga resultatet av denna lagstiftning,
            som drabbar både försäkrade och arbetsgivare, vill jag fråga statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-PBE2No76LC1UXzseq4Ti3a">
            Vilket ansvar har statsrådet för det dåliga resultatet?
          </p>
          <p xml:id="i-MqVBqzDjbdffJF9sx7nr3J">
            Vilka åtgärder kommer statsrådet att vidta för att Försäkringskassan
            ska klara av uppdraget att kalla till avstämningsmöte inom två
            veckor efter att rehabiliteringsutredning inkommit?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
