<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0047">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>En skola som aktivt övervinner svårigheter</title>
        <author>Narti, Ana Maria (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>En skola som aktivt övervinner svårigheter till Baylan, Ibrahim (s) - Statsråd om En skola som aktivt övervinner svårigheter</title>
          <idno type="rdwebb">GT1047</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1047/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1047</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT1047</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv</idno>
            <persName>Ana Maria Narti</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX</idno>
            <persName>Ibrahim Baylan</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX</idno>
            <persName>Ibrahim Baylan</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7sr2KAPy7JDyN8PNgCkioK" corresp="i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv">
          <date when="2005-10-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Qk6vk1ypCk4StZHbvxJ6sb">
          <date when="2005-10-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-P7ZPou1BL1WNmZBUteRm3y">
          <date when="2005-11-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-H7V3K7AnN872yWUFpWKGxq" corresp="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX">
          <date when="2005-10-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-HQxxDW9knYRSmyiobjzoRT" corresp="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX">
          <date when="2005-11-08"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-HQxxDW9knYRSmyiobjzoRT">
          <ref type="record" target="prot-200506--025">Riksdagens protokoll 2005/06:25 Tisdagen den 8 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">3 § Svar på interpellation 2005/06:47 om en skola som aktivt övervinner svårigheter</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-3QyxQcRHLWwdFsXidmVBmX">
            None En skola som aktivt övervinner svårigheter None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-XKUxedxsxzpwnHPp2ZGDRT">
            den 18 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-AMrj9xHCAD56HcAqFusD9e">
            Fallet med den mobbade pojken från Lerum som efter sex år av
            mobbning tog livet av sig har intensivt diskuterats i medierna
            den senaste tiden. Skolverket kritiserade hårt de två skolor där
            pojken hade varit elev för deras oförmåga @ eller kanske ovilja
            @ att stoppa mobbningen.
          </p>
          <p xml:id="i-LiG69FUQsFpC9qRz8rJDTX">
            Utbildningsutskottet fick nyligen besök av Föräldraföreningen
            för dyslektiska barn. Dessa föräldrar vädjar till utskottets ledamöter:
            gör något för barnen med skriv- och lässvårigheter! I dag får
            dessa barn hjälp alldeles för sent @ om det över huvud taget kommer
            någon hjälp @ och hjälpen är oftast dåligt underbyggd och svagt
            organiserad.
          </p>
          <p xml:id="i-9ztrSfPSmTujphCRw4tKhc">
            De fakta som jag här beskriver verkar ganska olikartade, ändå
            talar de om en och samma företeelse: skolor som förhåller sig
            passiva inför barnens och tonåringarnas svårigheter, lärare och
            rektorer som låter bli att ingripa när eleverna upplever skriande
            behov av hjälp, stöd, aktivt deltagande i vardagen. Lärarna och
            rektorerna i Lerum tog inte tidigt och på ett energiskt sätt itu
            med ett fall av mobbning som pågick under så många år; detta är
            mer än upprörande. Och föräldrarna till dyslektiska barn berättar
            om att de flesta skolor vanligtvis inte i tid tar itu med läsinlärningens
            svåra moment; också detta är fullständigt oacceptabelt.
          </p>
          <p xml:id="i-LKDxppTjrpNMsU1iYncvpF">
            Dessa attityder verkar inte vara slumpmässiga och isolerade olycksfall
            i skolorna arbete. Enligt min uppfattning ger de uttryck till
            en och samma skolfilosofi: Det gäller lärare och rektorer som
            säger till desperata föräldrar: ”Vänta, låt tiden agera, barn
            ska själva söka kunskap, barn ska själva lösa sina konflikter.
            De vuxna ska inte ingripa i barnens och de ungas vardag, de vuxnas
            ingripanden begränsar elevernas självständighet, hämmar deras
            utveckling.”
          </p>
          <p xml:id="i-SomJMgMKhjUenXWvSFku1a">
            Under decennier har denna skolfilosofi varit dominerande i Sverige.
            Den har lett till en kedja av destruktiva företeelser. Mobbning
            möter inte redan i sina första faser bestämda motreaktioner från
            skolan. Elever glider in i alltmer avancerade studieår på högstadiet
            eller gymnasiet utan nödvändiga kunskaper medan skolorna väntar
            sig att dessa elever när som helst ska kunna hämta in kunskap
            de inte i tid har tränat in. Särskilda svårigheter och olika arter
            av handikapp kräver speciallärarens direkta stöd men ges inte
            @ framför allt inte nu, när specialläraren ofta ersätts av specialpedagoger
            som nästan aldrig arbetar mitt i klassrummet.
          </p>
          <p xml:id="i-MwLASgJDJ2NWFC5vk615pQ">
            Med bakgrund i denna beskrivning @ som inte alls kan vara ny
            för skolministern @ vill jag nu fråga:
          </p>
          <p xml:id="i-Ko7rsbHzHwF4EGGG4BADvQ">
            Kommer statsrådet att verka för att förslagen till ny skolplan
            tydligt fastställer skolans ansvar när det gäller nödvändiga aktiva
            insatser i elevernas utveckling?
          </p>
          <p xml:id="i-FGSbb2ci131iZYD6WXicnD">
            Kommer statsrådet att genom direktiv och förordningar äntligen
            göra slut på de destruktiva myterna om elever som helt på egen
            hand ”löser sina konflikter” och utan de vuxnas hjälp ”söker kunskap”?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
