<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0064">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diskriminering av bostadssökande</title>
        <author>Lundström, Nina (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Diskriminering av bostadssökande till Sahlin, Mona (s) - Samhällsbyggnadsminister om Diskriminering av bostadssökande</title>
          <idno type="rdwebb">GT1064</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1064/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1064</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT1064</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-D6V9ti7ETxin1WbJjDaShE</idno>
            <persName>Nina Lundström</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>Mona Sahlin</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CMBprAGNwUMVKxu2u4fcuH" corresp="i-D6V9ti7ETxin1WbJjDaShE">
          <date when="2005-10-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-SSuRM23bhqyzEvF8HTGzrB" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2005-10-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-RGmGS6hmoZifzKbwhukv3v" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2005-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-RGmGS6hmoZifzKbwhukv3v">
          <ref type="record" target="prot-200506--024">Riksdagens protokoll 2005/06:24 Måndagen den 7 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">8 § Svar på interpellation 2005/06:64 om diskriminering av bostadssökande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Lbcsmy1J19C8UJf72yFLmS">
            None Diskriminering av bostadssökande None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-2VpY5aS8iPkoiMuu3uK5D9">
            den 25 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-RP7gj1cMi7KizRygNLK2YS">
            Enligt en undersökning som i dag presenteras i en av kvällstidningarna
            visar TV 4:s undersökning att det sker en sortering på bostadsmarknaden
            av bostadssökande, något som forskare tidigare haft som tes. Undersökningen
            visar att det inte spelar någon större roll om hyresvärden är
            privat eller kommunal.
          </p>
          <p xml:id="i-ApgCPToCPAbtDTaWp2dgsj">
            I undersökningen kartläggs 110 bostadsföretag i Sverige, både
            privata, kommunala och medlemsägda. Ett antal män i 30-årsåldern
            med muslimskklingande namn fick i uppdrag att ringa runt till
            olika bostadsföretag för att söka en bostad. Av de 110 handläggare
            som kontaktades anges 15 samtal som mycket graverande.
          </p>
          <p xml:id="i-UJFyjwHX9VZd6Ng4GU1gcn">
            Under år 2004 fick Diskrimineringsombudsmannen in drygt 60 anmälningar
            som i många fall handlar om människor som nekats bostad på grund
            av diskriminering.
          </p>
          <p xml:id="i-6mq4UzYtycrNzZVp3XGqc5">
            Kösystem är inte en lösning på problemet med diskriminering i
            och med att den sökande fortfarande måste bli godkänd som hyresgäst.
            Vad gör den sökande i en stadsdel där upp till hundra procent
            av hyresrätterna ägs av ett kommunalt bostadsföretag? Har man
            fått nej där har man svårt att få bostad i området och möjligen
            i hela kommunen om det är ett bostadsföretag som äger stora bostadsbestånd.
          </p>
          <p xml:id="i-TW2DR5KYJW6V5teLPwiYec">
            Jag kan konstatera att de privata värdarna har etiska riktlinjer
            som har antagits i deras organisation. De kommunala bostadsföretagen
            har inga etiska riktlinjer antagna. Men värdet och syftet med
            etiska riktlinjer bör diskuteras.
          </p>
          <p xml:id="i-aqwpRuwxC2KcWnDK63Xhk">
            I ett interpellationssvar 2004/05:328 svarar samhällsbyggnadsminister
            Mona Sahlin angående diskriminering av hyresgäster följande:
          </p>
          <p xml:id="i-3qhrdHphNmFQ4HTNHg9UZ9">
            "Jag kommer snart att säga detta. Under februari månad, alltså
            väldigt snart, ska jag lämna besked om hur jag ser på hur regeringen
            ska gå vidare med dessa frågeställningar. Jag är långtifrån övertygad,
            vare sig av diskussionen om MKB eller av diskussionen om hur det
            ser ut på övriga delar av bostadsmarknaden, om att det inte vore
            rimligt att överväga att stärka lagstiftningen för att skapa en
            större rättvisa också för den romska familjen.
          </p>
          <p xml:id="i-2opRMMrEKse18hBW31hKci">
            Jag ska också träffa ombudsmännen för att med dem diskutera hur
            de ser på diskrimineringslagen och möjligheten att agera i de
            här fallen. Här har vi också den aspekt som Sten Lundström tog
            upp, att vi förstås måste hitta ett system som gör att man inte
            drabbas ännu mer just för att man har vågat anmäla diskriminering.
            Den aspekten får vi återkomma till."
          </p>
          <p xml:id="i-N1xsPSnCcewKidu72NyBey">
            Processen för hur man får erbjudande om ett hyreskontrakt är
            viktig. Bostadsförmedlingar och intressebanker är endast ett steg.
            Ett erbjudande om bostad åtföljs av en prövning om man uppfyller
            villkoren för att bli godkänd som hyresgäst. Fördelningen av bostäder
            utifrån kösystem ser olika ut i landet, men en del av de friställda
            hyreslägenheterna brukar erbjudas till boende på orten, medan
            en viss del av erbjudandena går till dem som arbetar inom kommunen.
            Uppgifterna i medierna i dag visar att oavsett system finns det
            uppenbara tecken på diskriminering som på alla sätt måste belysas
            och reageras på.
          </p>
          <p xml:id="i-SVBsHvZF4T2tdUZpv3sS1H">
            Med anledning av detta vill jag fråga samhällsbyggnadsminister
            Mona Sahlin följande:
          </p>
          <p xml:id="i-92UueFcDt24sEyqjVn73E">
            Vilka åtgärder har statsrådet vidtagit utifrån interpellationsdebatten
            den 8 februari samt vilka åtgärder tänker statsrådet vidta med
            anledning av det som uppdagats avseende diskriminering av bostadssökande?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
