<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0462">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Insatser mot organiserad brottslighet</title>
        <author>Pehrson, Johan (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Insatser mot organiserad brottslighet till Bodström, Thomas (s) - Justitieminister om Insatser mot organiserad brottslighet</title>
          <idno type="rdwebb">GT10462</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10462/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10462</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10462</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT</idno>
            <persName>Johan Pehrson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FJzQttyNDtRGjjQpPgK88L" corresp="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <date when="2006-05-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-GFhREFheZt1pum4wdkmXoU" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2006-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VEBMgGfNrnz2zYiATsoJ5">
          <date when="2006-06-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4BahxPTdCMHnk5Jt9XXJhU" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2006-06-07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-4BahxPTdCMHnk5Jt9XXJhU">
          <ref type="record" target="prot-200506--136">Riksdagens protokoll 2005/06:136 Onsdagen den 7 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">29 § Svar på interpellationerna 2005/06:462 om insatser mot organiserad brottslighet och 464 om hotade vittnen</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SMNZqcNTXNszuk46RFGvxv">
            None Insatser mot organiserad brottslighet None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-RDAdbgVgEughkLgYoQYkVk">
            den 22 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-SzPMbbXauVG864mpvR9edb">
            Den organiserade brottsligheten breder tyvärr ut sig i takt med
            att globaliseringen ökar. Den känner inga landgränser och tar
            inte hänsyn till demokratiska rättssystem. EU:s polisbyrå Europol
            beräknade att det fanns minst 4 000 kända kriminella grupper med
            nästan 40 000 medlemmar inom EU år 2003. Brottsligheten blir alltmer
            flexibel och marknadsanpassad. Kriminella väljer helt enkelt det
            brottsområde som för tillfället är mest lönsamt till lägsta möjliga
            risk. Narkotikahandeln utgör en stor del av brottsligheten men
            också handel med vapen och människor samt ekonomiska brott och
            penningtvätt.
          </p>
          <p xml:id="i-QRRX3opPuy88fPPRN7KgNe">
            I Sverige är narkotikabrottsligheten fortfarande ett centralt
            område för den organiserade kriminaliteten, men även människohandel,
            ekonomisk brottslighet, IT-brottslighet och cigarett- och alkoholsmugglingen
            ökar. Rikskriminalen har konstaterat att gängkriminalitet och
            kriminella mc-gäng har vuxit sig allt starkare i Sverige och nu
            finns representerade i princip hela landet. Hot om våld mot poliser,
            andra representanter för de brottsbekämpande myndigheterna och
            vittnen i rättegångar har ökat. De grupper som enligt rikskriminalpolisen
            är mest aktiva i sådan brottslighet är mc-gängens supportergäng
            och fängelsegängen. Utpressning, som bland annat sker genom att
            näringsidkare tvingas betala för påhittade beskyddarbrev, påhittade
            eller riktiga skulder har enligt rikskriminalpolisen också ökat
            i samhället. Många människors trygghet, och till och med liv,
            står på spel om den organiserade brottsligheten tillåts breda
            ut sig.
          </p>
          <p xml:id="i-7FiF3grKaAuUuJpkZkVM6X">
            Rikskriminalpolisen varnar också för att de kriminella blir råare
            och aggressivare och att de angriper polis, åklagare, domare med
            hot, men även att våld förekommer. Risken för en ökning av våld
            och hot mot tjänstemän är överhängande men även mer subtila former
            av påverkan, som exempelvis genom mutor, riskerar att öka.
          </p>
          <p xml:id="i-RbMrxnLjQTyoDnxc3iJ4Lr">
            När den organiserade brottsligheten får ökat inflytande i samhället,
            rubbas tilltron till rättsstaten och statens förmåga att upprätthålla
            lag och ordning. Detta handlar om en attack mot själva hjärtat
            av vår demokrati. Det är mycket allvarligt.
          </p>
          <p xml:id="i-6XhoM2MojZdiYDTWRcKV75">
            Samtidigt som den organiserade brottsligheten har etablerat sig
            i vårt land är arbetet med att bekämpa den långt ifrån tillfredsställande.
            Resurserna för detta ändamål måste öka. Men det handlar inte bara
            om resurser utan också om ledarskap och organisation. Åtgärder
            måste vidtas gällande ledning, styrning och samordning inte minst
            från regeringshåll. Det saknas i dag både en sammanhållen strategi
            för polisen och ett övergripande samordningsansvar för polisens
            och tullens samarbete mot bland annat narkotikabrottsligheten.
            De svenska brottsbekämpande myndigheterna måste bli effektivare
            i sitt arbete och styras med hjälp av ett tydligt, målmedvetet
            och konsekvent ledarskap. Vidare måste nyrekryteringen till den
            organiserade brottsligheten brytas. Det handlar också om att vi
            måste kunna komma åt den kriminella verksamhetens ekonomiska tillgångar
            och ha en väl fungerande underrättelseverksamhet.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-PevYX7McsZoGLcw9EJ9gbS">
            Folkpartiet liberalerna ser mycket allvarligt på att den organiserade
            brottsligheten kan få näring och växa i Sverige. Jag vill fråga
            justitieministern:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vilka reella resursförstärkningar avser justitieministern
                att vidta för kraftsamla mot den organiserade brottslighetens
                utbredning i Sverige?
              </item>
              <item>
                2. Avser justitieministern att ta initiativ till ett nationellt
                underrättelsecentrum som samlar berörda myndigheters underrättelsearbete?
              </item>
              <item>
                3. Är justitieministern beredd att förändra straffvärdena när
                det gäller organiserad brottslighet?
              </item>
              <item>
                4. Vilka åtgärder tänker justitieministern vidta för att se till
                att nyrekryteringen av unga människor till de kriminella gängen
                upphör?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
