<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0015">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Förmögenhetsskatten</title>
        <author>Sjösten, Ulf (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Förmögenhetsskatten till Nuder, Pär (s) - Finansminister om Förmögenhetsskatten</title>
          <idno type="rdwebb">GT1015</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1015/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1015</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT1015</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-D6hrZCxPVTQxPgXvGFfuJ7</idno>
            <persName>Ulf Sjösten</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ</idno>
            <persName>Pär Nuder</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ</idno>
            <persName>Pär Nuder</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-X2vbzziyzpaiooT5yxQ4EW" corresp="i-D6hrZCxPVTQxPgXvGFfuJ7">
          <date when="2005-09-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-FQRask1Nxm6ofLfte2ANgK" corresp="i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ">
          <date when="2005-09-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-U4uJUkKEHnpK2z4JkrALsQ" corresp="i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ">
          <date when="2005-10-18"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-U4uJUkKEHnpK2z4JkrALsQ">
          <ref type="record" target="prot-200506--016">Riksdagens protokoll 2005/06:16 Tisdagen den 18 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellation 2005/06:15 om förmögenhetsskatten</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-M2qC5xNndmA4aup1kyqvra">
            None Förmögenhetsskatten None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-4DUvTsAo6AtzqnQLhMF3Wj">
            den 22 september
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-212PEaS8EZujRB8ahaUgkv">
            Förmögenhetsskattens vara eller inte vara har varit i politikens
            fokus under de senaste åren. Debatterna om förmögenhetsskatten
            har varit många. Skatten finns tyvärr fortfarande kvar, varför
            det är viktigt att hålla debatten levande, inte minst nu när vi
            närmar oss valåret 2006. Det råder i dag relativt bred enighet
            om förmögenhetsskattens skadliga effekter för god utveckling och
            tillväxt i Sverige och om vikten av att ta bort den orättvisa
            och lotteribetonade skatten.
          </p>
          <p xml:id="i-BtdACLaUPp1jjb6PH3YRev">
            Skiftande signaler från regeringsföreträdare har skapat osäkerhet
            kring var socialdemokratin står i förhållande till förmögenhetsskatten.
          </p>
          <p xml:id="i-HhfPtwWs3PvuTrQs9GGdoE">
            Finansministern har tidigare sagt att motiven för Socialdemokraterna
            att ha kvar förmögenhetsskatten är dels fördelningspolitiska,
            dels statsfinansiella. Båda dessa skäl saknar aktualitet i dag.
          </p>
          <p xml:id="i-Rc3urQGC4RExA7UzGggPiQ">
            Under flera år har det lappats och lagats i ett sjukt system,
            med följd att en skatt som driver kapital ur landet och missgynnar
            kapitalbildning, riskvillighet, investeringar och nyföretagande
            blir kvar och samtidigt missgynnar vanliga egnahemsägare och gynnar
            dem som är riktigt rika och har bäst möjligheter att se till att
            de slipper skatten.
          </p>
          <p xml:id="i-BsYdeUTsDcdMGxD9DW4aLX">
            Inte minst socialdemokratiska finansministrar och näringsministrar
            har understrukit vikten av att tidigt ha tillgång till riskkapital
            för att tidigt få fler nya företag. Kapitalet finns där, men det
            finns inte i Sverige och framför allt arbetar det inte i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-Y7XVJpo39JsiP4MHTvzhF4">
            Svenskt Näringsliv har gjort ett exempel som visar vad som händer
            om strömmen av kapital från Sverige vänder. Man har utgått ifrån
            att blott en tiondel av de flyktade 500 miljarderna återvänder
            till Sverige. Med en beräknad avkastning på 7 % och med 30 % skatt
            på den avkastningen innebär det en miljard kronor till statskassan.
            Nyinvesteringar beräknas ge 25 000@30 000 nya jobb, vilket i sin
            tur skulle ge skatteintäkter på 5 miljarder från de nya jobben.
          </p>
          <p xml:id="i-MFHUkjw3LZ5ToHi88tj1gX">
            Svenskt Näringsliv har givetvis ett speciellt intresse av frågan,
            men uppgifterna i sig synes inte vara orimliga på något sätt.
            Vissa bedömare säger att det kan vara häpnadsväckande 1 000 miljarder
            kronor som har runnit ur landet. På vilket sätt kan det vara statsfinansiellt
            fördelaktigt?
          </p>
          <p xml:id="i-sy7j54o8EnSisjomopJ4r">
            Förmögenhetsskatten fungerar som en taggtråd i samhällsekonomin
            och hindrar företag från att växa. Den slår direkt mot den ekonomiska
            tillväxten, vilket i förlängningen gör oss alla relativt sett
            fattigare. På vilket sätt kan det vara fördelningspolitiskt rimligt
            och vettigt?
          </p>
          <p xml:id="i-55jX5ySRbaRowguMAbpj4i">
            Inom EU överger alltfler länder förmögenhetsskatten. Bland OECD:s
            30 medlemmar finns skatten kvar i åtta länder. Under 1990-talet
            avskaffades skatten i Danmark, Tyskland, Nederländerna och Österrike.
          </p>
          <p xml:id="i-Db6x22scgHLbEVJFyhDHhg">
            Förmögenhetsskatten tas ut oavsett om förmögenheten genererar
            löpande inkomster eller ej. Detta strider mot en grundläggande
            princip för svensk beskattning, nämligen att man inte ska beskatta
            något förrän skattebasen gett pengar att betala skatten med. Regeringen
            har uppenbarligen insett att den likviditetsdränering som skatten
            medför skapar problem för betydande grupper och har därför fortsatt
            lappandet och lagandet i ett obsolet system.
          </p>
          <p xml:id="i-Kmg3PzAREvw8GoJgRSHC95">
            Men om det nu är så, att den socialdemokratiska strategin att
            nästan inte göra något när det gäller förmögenhetsskatten gör
            oss alla fattigare i varierande grad och urholkar de svenska statsfinanserna,
            måste frågan till finansministern bli:
          </p>
          <p xml:id="i-WffKHQpaQTFNLCDteSL1Sj">
            Vilka åtgärder avser finansministern att vidta för att förmögenhetsskatten
            snarast ska kunna avvecklas?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
