<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0421">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Användning av den särskilda beredskapspolisen</title>
        <author>Ask, Beatrice (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Användning av den särskilda beredskapspolisen till Bodström, Thomas (s) - Justitieminister om Användning av den särskilda beredskapspolisen</title>
          <idno type="rdwebb">GT10421</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10421/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10421</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10421</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn</idno>
            <persName>Beatrice Ask</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-NHG7ZsmNdZgVGHWyvBkgQk" corresp="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn">
          <date when="2006-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-HsEF6mynLpu5itnUA3c8us" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2006-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-9F2V9PXzTsnNoSx9soJu1L" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2006-06-07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-9F2V9PXzTsnNoSx9soJu1L">
          <ref type="record" target="prot-200506--136">Riksdagens protokoll 2005/06:136 Onsdagen den 7 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">20 § Svar på interpellation 2005/06:421 om användning av den särskilda beredskapspolisen</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-TbF7DSKGnQV8ShkV9K9NLv">
            None Användning av den särskilda beredskapspolisen None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-7oTLaYjP19re76uBwiTZwW">
            den 19 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-fWy9LHvd2W2HUyQZdKDxy">
            Riksdagen har nyligen fattat beslut om en ny lag med regler om
            vissa utökade möjligheter för polisen att begära stöd från Försvarsmakten
            vid terrorismbekämpning. Om polisen inte har tillgång till sådana
            särskilda resurser som behövs för att förhindra eller på annat
            sätt ingripa mot en handling som kan utgöra brott enligt lagen
            (2003:148) om straff för terroristbrott får Rikspolisstyrelsen
            begära stöd från försvaret. En sådan stödinsats ska stå under
            direkt ledning av polisen. Stöd får enligt huvudregeln begäras
            endast efter regeringens medgivande. Särskilda regler föreslås
            för brådskande fall.
          </p>
          <p xml:id="i-AhDQHE9P28Lkhyz941EoeB">
            Det finns emellertid andra situationer än vid terrorismbekämpning
            när polisens resurser inte räcker till. En större olycka eller
            naturkatastrof kan ställa större krav på polisiära resurser än
            vad polisen förfogar över. Naturkatastrofer, pandemier eller större
            olyckor kan medföra så stora påfrestningar på samhället. Vid sådana
            tillfällen finns anledning att fundera över vilka resurser som
            borde ianspråktas.
          </p>
          <p xml:id="i-XsgRhZHiKUpz16LA2QmTBo">
            I det sammanhanget är det märkligt att den särskilda beredskapspolisen
            inte används. Endast en gång sedan beredskapspolisen inrättades
            har den använts, trots att det i dag finns 1 500 beredskapspoliser
            i Sverige i avdelningar spridda över nästan hela landet. De har
            grundutbildning och ofta kompletterande utbildning och leds av
            erfarna yrkespoliser med ledarskapsutbildning.
          </p>
          <p xml:id="i-Mss4fiDSZ4vQRS6UTfNC5w">
            Orsaken till att beredskapspolisen inte används torde vara att
            det krävs att respektive polismyndighet har ett särskilt avtal
            samt att beslut krävs av regeringen i varje enskilt fall. Rikspolisstyrelsen
            kan således inte själv bestämma när behov finns, vilket borde
            vara en rimligare ordning. Med tanke på att extraordinära händelser
            och evenemang relativt ofta ställer polisen och allmänheten inför
            stora påfrestningar borde förutsättningarna för att nyttja den
            särskilda beredskapspolisen redas ut och förenklas. Det är enligt
            min mening inte klokt att använda resurser för att rekrytera och
            utbilda människor som vill göra en insats och sedan inte se till
            att polisen kan nyttja resursen snabbt när det behövs och borde
            vara möjligt.
          </p>
          <p xml:id="i-DhYPFrt85YN9UD6fFBXvfW">
            Med hänvisning till det anförda vill jag fråga:
          </p>
          <p xml:id="i-U6UQX2QGtngp9AuXqDxeGu">
            Vilka initiativ avser justitieministern att vidta för att den
            särskilda beredskapspolisen ska komma till användning?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
