<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0271">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Dubbelt utanförskap för kvinnor med funktionshinder</title>
        <author>Ullenhag, Erik (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Dubbelt utanförskap för kvinnor med funktionshinder till Karlsson, Hans (s) - Statsråd om Dubbelt utanförskap för kvinnor med funktionshinder</title>
          <idno type="rdwebb">GT10271</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10271/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10271</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10271</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-QKE6ihmLRJvwhV4neD6h7b</idno>
            <persName>Erik Ullenhag</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ</idno>
            <persName>Hans Karlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ</idno>
            <persName>Hans Karlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7EB6pKg8pcsJhCaaiXh3Ez" corresp="i-QKE6ihmLRJvwhV4neD6h7b">
          <date when="2006-02-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-DkRokvE9EbTmHVASFLY3cE">
          <date when="2006-03-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BMqUcve49xJkTdMvkJJYot" corresp="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ">
          <date when="2006-02-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-TYeP3YF6utMBuBhA8rLXQq" corresp="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ">
          <date when="2006-03-13"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-TYeP3YF6utMBuBhA8rLXQq">
          <ref type="record" target="prot-200506--085">Riksdagens protokoll 2005/06:85 Måndagen den 13 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellation 2005/06:271 om dubbelt utanförskap för kvinnor med funktionshinder</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-QocLqRCbA4Wt3iW26UPBrV">
            None Dubbelt utanförskap för kvinnor med funktionshinder None
            None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-8zZaK6gdnsFbSHoEKk3ZKZ">
            den 20 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-2bLJGV6Vnqg2wquuP3SCfi">
            Socialstyrelsens lägesrapport om handikappomsorgen 2005 visar
            på en rad brister i svensk handikappolitik. I årets rapport har
            Socialstyrelsen för första gången gjort en analys ur könsperspektiv.
            Den visar på oroande skillnader.
          </p>
          <p xml:id="i-2ojQfecYDVmNia1Hd6ZVTz">
            Män får i större utsträckning än kvinnor boende både enligt socialtjänstlagen
            och LSS. Kvinnor har i stället hemtjänst något oftare. Boende
            är en betydligt dyrare insats än hemtjänst.
          </p>
          <p xml:id="i-CoTJUVxZ6HV3xifiiTApQq">
            Bilstödet, som ger betydligt större rörlighet än färdtjänst,
            går i större utsträckning till män. Färdtjänst, som är betydligt
            billigare, går i större utsträckning till kvinnor.
          </p>
          <p xml:id="i-G47mfPXDpBDtXz97ofkabb">
            Vårdbidrag till föräldrar till barn med funktionshinder går i
            nästan 90 % av fallen till mamman, något som visar hur ojämställt
            föräldraskapet fortfarande är i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-6FCLnfkCDzaQtN1pFsQmnU">
            Det kanske mest allvarliga resultatet i Socialstyrelsens rapport
            är att kvinnor i betydligt större utsträckning passiviseras och
            ställs utanför arbetsmarknaden. Män med funktionshinder har i
            större utsträckning arbete, med eller utan hjälp från samhället
            genom lönebidrag, Samhall eller liknande. Det resulterar även
            i en ekonomisk orättvisa, där män har större inkomster än kvinnor.
          </p>
          <p xml:id="i-miY5MiAPRhfbHLsMhzT9F">
            Vi vet från konjunkturväxlingar att kvinnor i viss mån fortfarande
            fungerar som någon form av reservarbetskraft på svensk arbetsmarknad.
            I konjunkturnedgångar är det personer med svagare anknytning till
            arbetsmarknaden, bland dem många kvinnor, som försvinner för att
            sedan återkomma när det vänder uppåt. Den arbetslöshet som i dag
            i Sverige döljs som förtidspensionering visar samma mönster. Medan
            antalet män som fick förtidspension (sjuk- och aktivitetsersättning,
            som ersättningen numera heter) förra året ökade med 2,4 % var
            ökningen för kvinnor nästan dubbelt så hög, 4,6 %.
          </p>
          <p xml:id="i-3YWbMGwmPPANDAchiJEfcm">
            Folkpartiet har föreslagit en rad åtgärder för att öka sysselsättningen
            bland personer med funktionshinder. Den viktigaste åtgärden är
            ett dynamiskt näringsliv. Det fanns en tid när det svenska näringslivet
            skrek efter arbetskraft. Då fanns det goda möjligheter även för
            personer med funktionshinder och sjukdomar att få ett arbete,
            med viss hjälp från det offentliga. Genom förenklade regler för
            företag och sänkta skatter ska Folkpartiet få fart på svensk ekonomi.
          </p>
          <p xml:id="i-9nJEXbkNCLvJ3fyKCEUQCv">
            Arbetsgivarnas medfinansieringsansvar för sjukpenningen bör avskaffas.
            Medfinansieringen gör att arbetsgivare försöker undvika att anställa
            personer som de tror har högre risk för sjukfrånvaro.
          </p>
          <p xml:id="i-8LZsgYRwJ2h3DgtHV4aaHb">
            Regeringen är just i färd med att reformera arbetsmarknadspolitiken
            för personer med funktionshinder. Bland de nya insatserna finns
            möjligheten till trygghetsanställning, en anställning på liknande
            villkor som anställning hos Samhall men hos andra arbetsgivare.
            Det är ett steg i rätt riktning. Vi vill i regeringsställning
            samla arbetsmarknadens parter till samtal för att upplysa om de
            möjligheter som finns, arbeta för att de verkligen används och
            ta till oss förslag till förbättringar i regelverket.
          </p>
          <p xml:id="i-X4bYWGEaxdXzfPQbBA86sf">
            På samma sätt som lönebidrag innebär en möjlighet att kompensera
            för en persons nedsatta arbetsfunktion bör motsvarande möjligheter
            finnas för personer som startar och driver eget företag. Den som
            startar eget bör ges goda möjligheter att ansöka och prövas för
            lönebidrag i egen anställning.
          </p>
          <p xml:id="i-HXS3xTqLMSgsndV79QFibX">
            Socialstyrelsen sammanfattar sin rapport med att män i högre
            grad än kvinnor har aktiverande insatser inriktade på arbetslivet.
            Kvinnor har i sin tur oftare insatser som ersätter olika former
            av sysselsättning och arbete. Eftersom förvärvsarbete över huvud
            taget är sällsynt för personer med funktionshinder riskerar således
            dessa kvinnor att bli dubbelt utsatta.
          </p>
          <p xml:id="i-RvzTKb2NnGbTdkpb71BLmP">
            Socialstyrelsen menar att mer strukturerade bedömningar av handikappinsatser
            skulle vara ett sätt att motverka ojämställdhet. Enligt resonemanget
            ovan skulle också en generellt bättre arbetsmarknad för personer
            med funktionshinder kunna minska problemen.
          </p>
          <p xml:id="i-5gwsWyvvgMd2GoQsKfBfZC">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att motverka det
            dubbla utanförskap som drabbar kvinnor med funktionshinder?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
