<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0012">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Fängslade utan rättegång i Eritrea</title>
        <author>Åström, Alice (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Fängslade utan rättegång i Eritrea till Freivalds, Laila (s) - Utrikesminister om Fängslade utan rättegång i Eritrea</title>
          <idno type="rdwebb">GT1012</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1012/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1012</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT1012</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2aZQBvMx8o6ihusfvExbt8</idno>
            <persName>Alice Åström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3nifxaV7du6DADrQv6orQz" corresp="i-2aZQBvMx8o6ihusfvExbt8">
          <date when="2005-09-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5a78PpJsTJoKN8K2NtC5FV">
          <date when="2005-09-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4Wa2pdx4LTAyeckLraoB8o">
          <date when="2005-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-3DQfxjtHpVnpjGZwXtqcF7" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2005-09-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-ALjVMPWDkSxFWgmyUBZ4is" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2005-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-ALjVMPWDkSxFWgmyUBZ4is">
          <ref type="record" target="prot-200506--012">Riksdagens protokoll 2005/06:12 Tisdagen den 11 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">1 § Svar på interpellation 2005/06:12 om fängslade utan rättegång i Eritrea</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-5HsVoHeam4g7Uemt2YCj76">
            None Fängslade utan rättegång i Eritrea None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-3ad1rE1PeTzAd2CsuYSLqi">
            den 19 september
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-EQwNcqswLuBvsrsYLmqmVg">
            Våren 2001 firade Eritrea sitt tioårsjubileum av sin självständighet
            som stat. Eritreas självständighet var resultatet av ett 30 år
            långt krig för nationell självbestämmanderätt. Den eritreanska
            befrielserörelsen EPLF förde till ett högt pris i människoliv
            självständighetskampen gentemot Etiopien till seger. Stora offer
            gjordes i kampen för den nationella självständigheten.
          </p>
          <p xml:id="i-S42BDJsppesRphLk7cGJdW">
            När väl självständigheten var vunnen blev frågan om hur Eritreas
            framtid skulle utformas och gestaltas alltmer aktuell. EPLF utsåg
            sin ledare Isaias Afewerke till landets president. EPLF (Eritrean
            People´s Liberation Front) bytte namn till PFDJ (People´s Front
            of Democracy and Justice). Några demokratiska val har dock aldrig
            genomförts i Eritrea. Någon opposition har aldrig tillåtits existera.
            14 år efter befrielsen är Eritrea en diktatur. Det var uppenbart
            att det vid tioårsjubileet 2001 fanns krafter inom PFDJ och dess
            ledning som förespråkade en demokratisk utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-MgrMash8RHyjVXG1XUMhYm">
            Några månader senare lät dock presidenten arrestera och fängsla
            en rad ministrar och höga tjänstemän såsom Petros Solomon, Ogbe
            Abraha, Haile Woldetensae, Mahmud Ahmed Sheriffo, Berhane Ghebre
            Eghzabiher, Saleh Kekiya, Aster Fishatsion, Hamid Hamid, German
            Nati, Estifanos Seyoum och Beraki Ghebre Selassie.
          </p>
          <p xml:id="i-HaZq6JfBrojD9BUMkLnnAT">
            När denna interpellation skrivs har det förflutit fyra år sedan
            dessa elva personer fängslades. De har anklagats för förräderi,
            men några bevis som kan belägga deras skuld har aldrig företetts.
            Någon rättegång har aldrig ägt rum. Eritrea har en sorts specialdomstolar,
            men de är inte offentliga. Några vittnen är inte inkallade och
            de anklagade har inte heller rätt till någon advokat. Dessa domstolar
            saknar alla de element som definierar en anständig rättskipning.
            De anklagelser som riktas mot de fängslade saknar uppenbarligen
            substans, eftersom man under fyra år inte kunnat precisera vari
            deras brott bestått.
          </p>
          <p xml:id="i-B96Snsij2nQw4Ujxc6oaVx">
            Yttrande- och pressfriheten är även den undertryckt. Oppositionella
            och kritiska journalister fängslas, bland annat den svenske medborgaren
            Dawitt Isaac. Den nye svenske ambassadören har sökt kontakt med
            de eritreanska myndigheterna under våren 2005 så att han skulle
            kunna komma hem. Dessa kontakter har dock ännu inte givit något
            resultat.
          </p>
          <p xml:id="i-CopWQznJbR2XMX63NEtQFP">
            Demonstrationsrätten är även den undertryckt. Studentdemonstrationer
            har genomförts i Asmara, vilka endast resulterat i att studenter
            fängslats och deporterats och utsatts för brutal behandling. De
            har bland annat förts till trakter med ett varmt och ohälsosamt
            klimat. Många oppositionella har tvingats att fly och leva i exil.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Y8ktvkJavcUCWLZWQfqjTt">
            Jag vill fråga utrikesministern:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vilka initiativ avser utrikesministern att ta inom EU och
                för Sveriges del som enskild stat för att de ministrar och ämbetsmän
                som på ett rättsvidrigt sätt arresterats och fängslats i Eritrea
                försätts på fri fot?
              </item>
              <item>
                2. Vilka ytterligare initiativ avser utrikesministern att ta
                för att förmå den eritreanska regimen att frige den svenske journalisten
                Dawitt Isaac? &lt;![if !supportLineBreakNewLine]&gt; &lt;![endif]&gt;
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
