<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0019">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Olympiska spel i Sverige</title>
        <author>Larsson, Håkan (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Olympiska spel i Sverige till Ringholm, Bosse (s) - Vice statsminister om Olympiska spel i Sverige</title>
          <idno type="rdwebb">GT1019</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1019/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1019</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT1019</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-XxqQtZTdHUTphXEbUJ35Ss</idno>
            <persName>Håkan Larsson</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>Bosse Ringholm</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>Bosse Ringholm</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RdZ5PuP4wAwHxzqBRga9ka" corresp="i-XxqQtZTdHUTphXEbUJ35Ss">
          <date when="2005-09-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-ATyLQcEvS7viPmSR9ceiBc" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2005-09-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-DoNoK7MeGsbWpKxbnnePCt" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2005-10-18"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-DoNoK7MeGsbWpKxbnnePCt">
          <ref type="record" target="prot-200506--016">Riksdagens protokoll 2005/06:16 Tisdagen den 18 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2005/06:19 om olympiska spel i Sverige</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-TEffuk1cKPNtx5EWKioVcM">
            None Olympiska spel i Sverige None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-7gBv5LmmmdjefFefhdwdg8">
            den 23 september
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-HrpfFDUSex7umNDrobDu2P">
            Sju städer har hos Internationella Olympiska Kommittén (IOK)
            ansökt om att få arrangera vinter-OS 2014, nämligen Almaty (Kazakstan),
            Borjomi (Georgien), Jaca (Spanien), Pyenongchang (Sydkorea), Sochi
            (Ryssland), Salzburg (Österrike) och Sofia (Bulgarien). Ytterligare
            en mycket stark kandidat hade kunnat ha varit med, Östersund/Åre
            (Sverige).
          </p>
          <p xml:id="i-GJ5PwD6wiXFLXVAEuebbgU">
            I december 2003 uppvaktades Sveriges Olympiska Kommitté (SOK)
            av kommunledningarna i Åre och Östersund med uppmaningen att förutsättningarna
            för att söka vinter-OS 2014 borde utredas. SOK fann förslaget
            intressant och tog initiativet till att bilda en referensgrupp
            för att utreda förutsättningarna. I arbetet deltog företrädare
            för SOK, Riksidrottsförbundet (RF), Åre och Östersund. Till gruppen
            knöts även tjänstemän från Regeringskansliet.
          </p>
          <p xml:id="i-6k2Rc5uDFHQVgPre9ixMLF">
            Förstudien visade att det finns goda förutsättningar för att
            genomföra olympiska vinterspel av mycket hög kvalitet i Östersund/Åre.
            Dessutom visade utredningarna att ett OS skulle innebära ett välkommet
            lyft för hela Mellannorrlandsregionen. Stödet för en ansökan var
            stort lokalt i Jämtland och såväl SOK:s som RF:s årsmöten ställde
            sig enhälligt bakom idén om en svensk OS-ansökan. Dåvarande ”idrottsministern”
            Mona Sahlin hade tidigt förklarat att om idrotten vill ha ett
            OS så skulle regeringen ställa upp. Förutsättningarna för att
            Östersund/Åre skulle kunna genomföra ett fantastiskt vinter-OS
            2014 uppfattades därmed som mycket goda.
          </p>
          <p xml:id="i-Cmvca43ZbS77zQ5abX5zRX">
            För att ett land ska kunna ansöka om att få arrangera ett OS
            krävs ekonomiska garantier från landets regering. Tyvärr tog inte
            den svenska regeringen ställning förrän den 27 juni, bara några
            dagar innan en preliminär ansökan måste vara inlämnad. Ställningstagandet
            blev då negativt med hänvisning till att ”de samhällsekonomiska
            förutsättningarna” skulle vara alltför osäkra. Efteråt har det
            dessutom framkommit att något regeringsärende i frågan inte ens
            var framskrivet.
          </p>
          <p xml:id="i-GTDqJc4uh8rMeABVSFYzVe">
            Regeringens hantering av den aktuella OS-ansökan är uppseendeväckande.
            När Sverige hade bättre förutsättningar än kanske någonsin att
            få stå värd för olympiska spel ställer inte regeringen upp med
            de nödvändiga garantierna. Ärendet förefaller dåligt berett i
            Regeringskansliet. Regeringskansliets granskning av projektet
            verkar inte ha kommit i gång förrän i mars 2005. I slutskedet
            spelades en OS-satsning ut mot det ordinarie stödet till idrotten,
            vilket i onödan skapade osäkerhet och oro.
          </p>
          <p xml:id="i-Cqxtb2r5AtDKkgBpQzmgyh">
            Medan regeringarna i fattigare länder som Georgien, Kazakstan
            och Bulgarien med glädje ställer garantier för ansökan om att
            få arrangera OS vågar uppenbarligen inte Sveriges regering ge
            motsvarande garantier med hänvisning till osäkra samhällsekonomiska
            förutsättningar. En stor OS-chans gick därmed vårt land förbi.
          </p>
          <p xml:id="i-TpbtLiWAtv9xEzpCpX6Gnj">
            Mot denna bakgrund vill jag fråga vice statsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-FgTwe1WUj6f3Rf2XSVkLJL">
            Vilka åtgärder har vice statsministern vidtagit för att OS-ansökan
            skulle ha beretts inom Regeringskansliet på ett tidigare skede
            i processen?
          </p>
          <p xml:id="i-TXGtSydMHsNbZWFbJpTBh6">
            Kommer vice statsministern att verka för att Sverige ska ansöka
            om att få arrangera olympiska spel i framtiden och vilka slutsatser
            drar han så fall av det avbrutna arbetet med en ansökan inför
            vinter-OS 2014?
          </p>
          <p xml:id="i-4jRsAtzUGdYVdu7tB51DQq">
            Vilka åtgärder ämnar vice statsministern vidta för att Sverige
            i framtiden ska kunna stå värd för olympiska spel och andra stora
            internationella arrangemang?
          </p>
          <p xml:id="i-CnESUGPtaqbByD3nc1KK6B">
            &lt;![if !supportLineBreakNewLine]&gt; &lt;![endif]&gt;
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
