<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0093">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Planprocessen och byggandet</title>
        <author>Lundström, Nina (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Planprocessen och byggandet till Sahlin, Mona (s) - Samhällsbyggnadsminister om Planprocessen och byggandet</title>
          <idno type="rdwebb">GT1093</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1093/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1093</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT1093</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-D6V9ti7ETxin1WbJjDaShE</idno>
            <persName>Nina Lundström</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>Mona Sahlin</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-QbDQRyxhTwUJ2vSzZK9AYe" corresp="i-D6V9ti7ETxin1WbJjDaShE">
          <date when="2005-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4HpVbKPAjTdircZDjVHiNs" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2005-11-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-53G4cHyoqjzz8aumRjrfyv" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2005-11-21"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-53G4cHyoqjzz8aumRjrfyv">
          <ref type="record" target="prot-200506--034">Riksdagens protokoll 2005/06:34 Måndagen den 21 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellation 2005/06:93 om planprocessen och byggandet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-DApV5ptGoij4eKCGSuxAFf">
            None Planprocessen och byggandet None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-WSYttPemhzboJEbJ43ZF3h">
            den 7 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-LuQbSfB4bY39rZK8kZcDNe">
            Det är av stort värde att en planprocess sker så öppet som möjligt
            så att alla som känner sig berörda får delta med sina synpunkter.
            Vissa positiva förändringar har gjorts för att förändra överklagandeprocessen
            genom att marklov, bygglov, rivningslov med mera prövas av de
            allmänna förvaltningsdomstolarna och inte av regeringen. Det som
            bland annat skapar problem med denna överklagningsrätt i dag är
            när den bidrar till långdragna överklagningsprocesser.
          </p>
          <p xml:id="i-JyrP7XQ1gLjCehQj7nN9fo">
            I september 2005 uppgick antalet överklaganden till regeringen
            till drygt 100 stycken. Överklaganden kommer från enskilda personer
            men även från offentliga aktörer som Storstockholms Lokaltrafik.
            Det är viktigt att påtala att offentliga aktörer, med andra intressen
            än att få till stånd ökat bostadsbyggande, kan ha intresse av
            att stoppa nyproduktion av bostäder.
          </p>
          <p xml:id="i-Arga7tULbgCKjRfNTh3xLy">
            I ett debattinlägg i tidningen Dagens Samhälle nr 14 år 2005
            beskrivs hur planprocessen skrämmer små byggare. Lunds tekniska
            högskola har granskat hur byggherrar och entreprenörer ser på
            planprocessen. Var femte byggherre eller entreprenör anges enligt
            undersökningen avstå från att delta i bostadsprojekt på grund
            av planprocessen. Var sjätte har avbrutit pågående projekt på
            grund av planprocessrelaterade problem. Stora aktörer har möjlighet
            att gardera sig för eventuella förseningar som planprocessen kan
            medföra genom att köra flera projekt parallellt, medan de små
            aktörerna på marknaden alltsomoftast inte har denna möjlighet.
          </p>
          <p xml:id="i-4tKmyunnfFASgLXG2KsGBM">
            Detaljplanerna blir alltmer detaljerade och ibland finns krav
            på nästintill färdiga ritningar. Det kan i dag till och med uppstå
            ”förhandling” utifrån detaljplaner. Pengar riskerar att bli helt
            bortkastade om planprocessen hakar upp sig eller om projektet
            slutligen stoppas. Mindre företag har stora svårigheter med att
            bära dessa extrakostnader. Ytterst är det dessutom bostadskonsumenterna
            som får betala för dessa dyra processer.
          </p>
          <p xml:id="i-RcDicSUYAzTU1GLAKkmAt9">
            Konkurrensen på byggmarknaden hämmas eftersom dagens långdragna
            planprocesser endast kan hanteras av de stora marknadsaktörerna.
            Bostadsbyggandet riskerar därmed att begränsas. Speciellt drabbas
            förtätningsprojekten, projekt som ofta är relativt små och som
            därför lämpar sig för de mindre aktörerna.
          </p>
          <p xml:id="i-WhUVDZDSVz1p8Z7h2EJrew">
            Överklagningsprocessen i PBL måste reformeras, bland annat för
            att inte få orimliga tidsförskjutningar av planerade byggnationer.
            Speciellt viktigt är det att begränsa handläggningstiderna.
          </p>
          <p xml:id="i-3nkYeDf6kQhBj3Uv8TrFkD">
            I ett redan tidigt skede bör avgöranden i planprocessen avgöras.
            Länsstyrelsen bör därför tas bort som överprövningsinstans och
            prövningen bör i stället ske i nuvarande instansordning för förvaltningsdomstolar.
            Första instans blir då länsrätten.
          </p>
          <p xml:id="i-V3xCe2Tzvbk4MtXz3NYQNk">
            Folkpartiet anser inte att det finns skäl att samordna instansordningen
            i miljödomstolarna för miljöbalken och PBL, då dessa är och bör
            förbli parallella regelverk.
          </p>
          <p xml:id="i-BoR5xP65ModVLWjybDLB9H">
            Det är också viktigt att se över storleken på den sakägarkrets
            som rimligen kan anses vara direkt berörd av åtgärden och därmed
            ha rätt att överklaga själva sakinnehållet. Överväganden måste
            här göras mellan exploateringsintresset och den enskildes rätt
            att få beslut överprövade.
          </p>
          <p xml:id="i-HqMjcySWzmGRPGuuyiqA4v">
            I Riksrevisionens granskningsrapport Uppsikt och tillsyn i samhällsplaneringen
            @ intention och praktik (RiR2005:12, juni 2005) konstateras att
            det finns en otydlighet och otillräcklig styrning från regeringens
            sida över uppsikten och tillsynen av den fysiska planeringen.
            Förutom att brister i uppsikt och tillsyn leder till bristande
            beslutsunderlag för regering och riksdag kan det också leda till
            att många planbeslut inte kan anses vara enhetliga och förutsägbara
            @ inte minst allvarligt med tanke på att utfallet kan ha betydande
            konsekvenser för företag och enskilda medborgare.
          </p>
          <p xml:id="i-VPcpMHjoKLv51jdAWks3JJ">
            Ett exempel på rekommendationer i RiR-rapporten är att regeringen
            bör uppmärksammas på och därmed undersöka bakgrunden till ökningen
            av antalet upphävda detaljplaner.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-13M7NUx7zXxapZouNNeDUo">
            Med anledning av detta vill jag fråga samhällsbyggnadsminister
            Mona Sahlin följande:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Avser samhällsbyggnadsministern att lägga fram förslag om
                en effektivare överklagningsprocess och i så fall när?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder avser samhällsbyggnadsministern att vidta för
                att konkurrensen ska förbättras och för att de mindre byggföretagens
                möjligheter att verka på marknaden ska förbättras?
              </item>
              <item>
                3. Vilka åtgärder avser samhällsbyggnadsministern att vidta för
                att inte onödiga överklaganden ska stoppa framtida bostadsbygganden?
              </item>
              <item>
                4. Vilka åtgärder avser samhällsbyggnadsministern att vidta med
                anledning av Riksrevisionens granskningsrapport Uppsikt och tillsyn
                i samhällsplaneringen @ intention och praktik?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
