<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0331">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Fiske utanför Västsahara och politiken för en global utveckling</title>
        <author>Hedström, Lotta (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Fiske utanför Västsahara och politiken för en global utveckling till Jämtin, Carin (s) - Utrikesminister om Fiske utanför Västsahara och politiken för en global utveckling</title>
          <idno type="rdwebb">GT10331</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10331/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10331</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10331</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Q6T8pKy9pERdSQEuTcARyR</idno>
            <persName>Lotta Hedström</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5rDWSiUBTXy1skSJScN6u3</idno>
            <persName>Carin Jämtin</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-T7hu1JgBezor1oXi7Z3qnA</idno>
            <persName>Jan Eliasson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-XgsdmKxFgE7S3VDJgbS6Vj" corresp="i-Q6T8pKy9pERdSQEuTcARyR">
          <date when="2006-03-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-26FyKGMsfBMoCBggbRbGwZ" corresp="i-5rDWSiUBTXy1skSJScN6u3">
          <date when="2006-04-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Rf33KshTX1xmcpoCob2g4m" corresp="i-T7hu1JgBezor1oXi7Z3qnA">
          <date when="2006-04-25"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Rf33KshTX1xmcpoCob2g4m">
          <ref type="record" target="prot-200506--110">Riksdagens protokoll 2005/06:110 Tisdagen den 25 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">3 § Svar på interpellation 2005/06:331 om fiske utanför Västsahara och politiken för en global utveckling</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-UwiWCMczSgcJ8AgLzkubZ4">
            None Fiske utanför Västsahara och politiken för en global utveckling
            None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-WLB34pzqDJTEQi9yngNhvP">
            den 31 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-HVzCkiG5wnT32tVNAVTA1e">
            EU har bilaterala fiskeavtal med ca 20 länder, de flesta afrikanska,
            och är vidare med i ca 15 regionala fiskeorganisationer världen
            runt, vilka främst arbetar med fiskekvoter och bevarandefrågor
            inom fisket.
          </p>
          <p xml:id="i-BW28WZy1oX9Wh27T8pV7pP">
            För närvarande pågår diskussioner om EU:s fiskeriavtal med Marocko,
            som ska träda i kraft under våren 2006 efter ministerrådets och
            EU-parlamentets godkännande. Sverige driver där, genom jordbruksminister
            Ann-Christin Nykvist, förtjänstfullt linjen att avtalet inte ska
            omfatta fisket utanför Västsahara, eftersom den marockanska regeringen
            har ockuperat Västsahara sedan 1975. Att medverka till exploatering
            av Västsaharas naturresurser vore att stödja denna ockupation.
            Ann-Christin Nykvist sade i ett uttalande i december att EU:s
            fiskeriavtal med Marocko är tvivelaktigt ur folkrättslig synpunkt
            och inte bör omfatta Västsahara.
          </p>
          <p xml:id="i-AoEovhXupbgA1WX3FLmh4M">
            Enligt uppgift från Bengt Kåmark vid Fiskeriverket finns i dagsläget
            tre svenska fiskefartyg som bedriver fiske utanför Östersjön och
            Nordsjöns vatten. Ett av dem är "Ganthi" som finns vid Västsahara
            och fiskar på privata licenser köpta av de marockanska myndigheterna.
          </p>
          <p xml:id="i-V26gkW7V9kEHhaDSQB4xVN">
            Om ett svenskt fiskeföretag träffat privatavtal om fiske i ett
            annat lands vatten måste det söka tillstånd för detta även hos
            Fiskeriverket. Tillstånden är årliga och förknippade med särskilda
            villkor. Fartygen har fiskat på basis av helårsavtal. De har än
            så länge inga sådana avtal med Västsahara, utan enligt uppgift
            ligger båtarna för närvarande vid kaj vid Kanarieöarna. Troligtvis
            söker de därför avtal för 2006. Av villkoren följer att den som
            fiskar, utöver de skyldigheter som gäller gentemot det andra landet,
            även har att rapportera in sitt fiske till Fiskeriverket med användning
            av loggbok och så vidare.
          </p>
          <p xml:id="i-2YXLY6CbSevEn5ywLkF9QJ">
            På Fiskeriverket (FiV) säger man dock att man inte "lägger några
            politiska aspekter" på tillstånden @ om man inte får direktiv
            att göra det från UD! På UD säger man att man inte vetat om att
            FiV gett sådana tillstånd och avser inte att själv ta initiativ
            till kontakt med myndigheten. Slutligen säger Fiskeriverket att
            man kommer att fortsätta bevilja sådana tillstånd tills man får
            instruktioner från UD eller Jordbruksdepartementet att inte göra
            det.
          </p>
          <p xml:id="i-24AwDC7o68qKMj6NExuLnc">
            Sveriges Fiskares Riksförbunds ordförande, Henrik Svenberg, försvarar
            kraftfullt fiskarnas närvaro. Enligt Ekots sändning den 15 februari
            sade han att det är fel att regeringen driver linjen att Västsahara
            ska hållas utanför avtalet samt att han tänker uppmuntra fler
            svenska fiskare att resa till Västsahara om området kommer med
            i avtalet. De tre fartygen är de största i den svenska så kallade
            pelagiska flottan, det vill säga den som fångar sill, makrill
            med mera, men utanför Västsahara även ansjovis och sardiner. Denna
            del av den svenska fiskeflottan dras med stora lönsamhetsproblem,
            inte minst efter en överdimensionerad utbyggnad på 1990-talet.
            Kanske räknar man med att Västsaharaäventyret ska lösa lönsamhetsproblemet?
          </p>
          <p xml:id="i-Ks2WBsFS41ouzjSAjohKeW">
            För två år sedan antog riksdagen den nya politiken för en global
            utveckling, PGU. Målet, att bidra till en rättvis och hållbar
            global utveckling, ska gälla samtliga politikområden och denna
            politik ska vara sammanhållen.
          </p>
          <p xml:id="i-5BmXfnPs7RzCLeSJtfJf57">
            Miljöpartiet menar att om Fiskeriverket beviljar sådana tillstånd
            är det inte förenligt med PGU och ett exempel, och mycket tragiskt,
            på hur två politikområden inom ramen för intentionerna med PGU
            inte är samstämmiga. Dessutom undergräver det direkt den svenska
            förhandlingspositionen inom EU.
          </p>
          <p xml:id="i-YY65EiJzozoeh4ZgREuniJ">
            Mot den bakgrunden vill jag fråga Carin Jämtin:
          </p>
          <p xml:id="i-BAXEsrCuQmeUA5wJPK3cGy">
            Vad avser ministern att göra för att säkerställa att Fiskeriverket
            agerar i linje med PGU och för att den svenska förhandlingspositionen
            för solidaritet med Västsahara i EU-avtalet säkras?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
