<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0292">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Miljöskydd vid EU:s militära insatser</title>
        <author>Ångström, Lars (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Miljöskydd vid EU:s militära insatser till Björklund, Leni (s) - Försvarsminister om Miljöskydd vid EU:s militära insatser</title>
          <idno type="rdwebb">GT10292</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10292/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10292</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10292</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-RYmzRLEx8QvF7KzEiVDL2U</idno>
            <persName>Lars Ångström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg</idno>
            <persName>Leni Björklund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg</idno>
            <persName>Leni Björklund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7tRTmBhbXm1xbmvgxtX8Rt" corresp="i-RYmzRLEx8QvF7KzEiVDL2U">
          <date when="2006-03-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-66PwLEtqaYMqtYA2xqN2Xu">
          <date when="2006-03-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-H75jZnhd7g4r4vj3ULu98u" corresp="i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg">
          <date when="2006-03-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5Ps7R4UAMsiNDPUtfonM8X" corresp="i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg">
          <date when="2006-03-21"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-5Ps7R4UAMsiNDPUtfonM8X">
          <ref type="record" target="prot-200506--091">Riksdagens protokoll 2005/06:91 Tisdagen den 21 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">10 § Svar på interpellation 2005/06:292 om miljöskydd vid EU:s militära insatser</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-CRxBe5Ykksosbn15JnkMH5">
            None Miljöskydd vid EU:s militära insatser None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Q3m2877suVMc5ZFzjMaqDz">
            den 8 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-NWN1xAek3SFrUz1d3pk7sQ">
            Miljöskador till följd av krig och konflikter får alltid stor
            uppmärksamhet efter det att de inträffat men mycket litet har
            gjorts och görs för att förebygga och nedbringa dem. Miljövårdsberedningen
            var tidigt ute med en skrift, Krig och Miljö (Liber Förlag, 1981),
            som var en god översikt över krigets miljöpåverkan. Den enda studie
            där risken för miljöskador i krig uppmärksammats innan de inträffat
            rör miljöeffekter efter ett kärnvapenkrig. Denna undersökning
            i vilken bland annat begreppet nuclear winter myntades publicerades
            i Ambio och har också sammanfattats på svenska av Miljövårdsberedningen
            (Fred, säkerhet och miljö, Liber Förlag, 1982).
          </p>
          <p xml:id="i-P55YR1rKNPmVdc8SUpwspB">
            Övriga undersökningar av miljöeffekter från krig har skett i
            efterhand. Uppmärksammade exempel är dioxinproblemen efter Vietnamkriget
            och oljeskadorna till följd av gulfkriget.
          </p>
          <p xml:id="i-TmGfBYBfMF1BYBXpmkcNJp">
            En mer metodisk studie genomfördes efter konflikten i Kosovo
            av den då nyinrättade enheten Post Conflict Assessment Unit vid
            FN:s miljöorgan Unep.
          </p>
          <p xml:id="i-ENWYULRsinHB2sj6CTKMti">
            På senare år har insikten om vikten av miljöskydd vid militära
            insatser ökat. Under 2004 trädde en Natostandard i kraft som fastställer
            miljökraven vid Natoledda operationer och övningar: Standardization
            Agreement (STANAG) 7141, Joint NATO doctrine for environmental
            protection during NATO led operations and excercises, NATO/PfP
            unclassified. Inom FN pågår ett arbete för att ta fram en motsvarande
            Environmental guideline för FN:s fredsbevarande insatser. Regeringen
            har framsynt i regleringsbrev också gett Försvarsmakten i uppdrag
            att utveckla miljöskydd vid internationella insatser.
          </p>
          <p xml:id="i-T2ZmHDqDKBaGx41DvB4q24">
            I dagsläget finns således krav på miljöskydd vid internationella
            insatser både för Nato och för den svenska försvarsmakten. Dessutom
            håller de på att utarbetas för FN. Däremot saknas de inom EU.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-H1DvMrMs1j12MB8Y9uNjyc">
            Jag vill ställa följande frågor till försvarsministern:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Avser försvarsministern att verka inom EU för att miljöskydd
                vid internationella insatser blir ett krav för samtliga EUBG?
              </item>
              <item>
                2. Avser försvarsministern att säkerställa att ett system för
                miljöskydd ur ett hållbarhetsperspektiv integreras i utvecklingen
                av den svenskledda NBG, både för samövningar och för insatser,
                samt att detta system ska vara infört före den 1 januari 2008?
              </item>
              <item>
                3. Vad har försvarsministern för strategi för att intensifiera
                och höja engagemanget för försvarsmiljösamarbetet mellan EU-staternas
                försvarsministerier (Defnet)?
              </item>
              <item>
                4. Vilka initiativ avser försvarsministern att ta för att utveckla
                och intensifiera försvarsmiljösamarbetet med sina kolleger i de
                nordiska staterna?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
