<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0121">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>USA-alliansens brott mot internationella konventioner och mänskliga rättigheter i Irak</title>
        <author>Åström, Alice (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>USA-alliansens brott mot internationella konventioner och mänskliga rättigheter i Irak till Freivalds, Laila (s) - Utrikesminister om USA-alliansens brott mot internationella konventioner och mänskliga rättigheter i Irak</title>
          <idno type="rdwebb">GT10121</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10121/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10121</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10121</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2aZQBvMx8o6ihusfvExbt8</idno>
            <persName>Alice Åström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Eu88AVEKSTE769U2hS2wrs" corresp="i-2aZQBvMx8o6ihusfvExbt8">
          <date when="2005-11-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NWEP9PGRsZgkHda8afggVt">
          <date when="2005-11-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-EnXDkGMSz12iPfATvHheff">
          <date when="2005-12-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-UuBK5QagyJq8tHMKeTf5LK" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2005-11-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Pvfv5D8wwGHxuxZEbntQps" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2005-12-13"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Pvfv5D8wwGHxuxZEbntQps">
          <ref type="record" target="prot-200506--050">Riksdagens protokoll 2005/06:50 Tisdagen den 13 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellation 2005/06:121 om USA-alliansens brott mot internationella konventioner och mänskliga rättigheter i Irak</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-3SqN2s98DXoGyvS8gHA7L4">
            None USA-alliansens brott mot internationella konventioner och
            mänskliga rättigheter i Irak None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-QeaoPiFUvMSRA6LmW5swgd">
            den 18 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-812R1VSB51JCsBLMz2cJX6">
            USA-alliansens angrepp på Irak var ett uppenbart folkrättsbrott.
            Detta brott har USA försökt rättfärdiga med att diktatorn Saddam
            Hussein bröt mot mänskliga rättigheter och att han innehade massförstörelsevapen
            @ kärnvapen, biologiska och kemiska stridsmedel.
          </p>
          <p xml:id="i-FJ36pNAaMRmTTPNgptXCTX">
            Det förstnämnda ingick som en del i USA:s stöd till Irak i Iraks
            krig mot Iran. Då förhindrade USA att en resolution i FN som fördömde
            Saddam Husseins angrepp på den kurdiska byn Halabja antogs. Det
            sistnämnda @ USA:s anklagelser mot Irak för innehav av stora mängder
            massförstörelsevapen @ var däremot falskt.
          </p>
          <p xml:id="i-Mv7gUqyP5Kss9pxqEymMh9">
            I dag visar det sig att USA, enligt amerikanska officerare och
            enligt tidskriften Field Artillery Magazine, använder sig av massförstörelsevapen.
            Man använder sig av fosforbomber som för dem som drabbas av dem
            innebär fruktansvärda lidanden och en ytterligt plågsam död. Sådana
            bomber användes bland annat vid USA-alliansens angrepp på Falluja.
            Märkligt nog är denna typ av bomber inte uttryckligen förbjuden
            i internationella konventioner.
          </p>
          <p xml:id="i-RbTE5ifzhxUhtbD5jVBezc">
            Det har vidare framkommit att USA använde napalmbomber när man
            bombade Bagdad. Sådana bomber är däremot förbjudna i internationella
            konventioner. Med dessa bombningar har USA-alliansen också lämnat
            stora mängder cyanider, som är dödligt giftiga, efter sig. Jordbruksmark
            och grundvatten förorenas. USA-alliansen har förutom Bagdad även
            bombat städer som Qaim, Falluja, Mosul, Tal Afar, Ramadi, Samarra,
            Tikrit och Hilla.
          </p>
          <p xml:id="i-6pffpknxidzRpL6xaML19o">
            Vi vet att antalet dödade amerikanska soldater i det pågående
            Irakkriget nyligen passerade 2 000. När det gäller antalet dödade
            irakier är man inte så noga med räkning av antalet dödade. Det
            rör sig om åtskilliga tiotusental dödade.
          </p>
          <p xml:id="i-H1eTqLAtD5Bjs3CGABJFeo">
            Förutom att USA-alliansen i dag inte förmår skapa den säkerhet
            som utlovats till Iraks befolkning sedan störtandet av Saddam
            Hussein använder man förbjudna vapen, förstör miljön och bryter
            mot mänskliga rättigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-Bzm5KB8VDg9hjNLkbAvC7a">
            Uppgifter om nya övergrepp mot fångar begångna av irakisk polis
            har inkommit, som visar att de brott av den typ som begicks i
            Abu-Ghraibfängelset fortfarande förekommer i Irak. För dessa brott
            bär även USA-alliansen i sin egenskap av ockupationsmakt ett stort
            ansvar.
          </p>
          <p xml:id="i-KFnJnEdPskSYDpwrVuzp9V">
            Med utgångspunkt från dessa uppgifter, som flitigt förekommit
            i våra medier den senaste tiden, om bombningarna och brotten mot
            mänskliga rättigheter, vore det rimligt att Sverige, EU och FN
            på ett kraftfullt sätt markerade sitt avståndstagande från dessa
            handlingar och riktade skarp kritik mot dem som begått dem.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-7uXwchhuRLXQ71BzbsxBc5">
            Jag vill fråga utrikesministern:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vilka initiativ avser utrikesministern att ta för att förmå
                USA-alliansen att upphöra med sina bombningar av irakiska städer?
              </item>
              <item>
                2. Avser utrikesministern att inom EU och FN ta upp frågan om
                USA-alliansens bombningar med förbjudna stridsmedel och massförstörelsevapen?
              </item>
              <item>
                3. Avser utrikesministern att inom EU och FN ta upp frågan om
                brotten mot de mänskliga rättigheterna begångna mot irakiska fångar?
              </item>
              <item>
                4. Vilka initiativ avser utrikesministern att ta för att förmå
                USA-alliansen att upphöra med förstörelsen av miljön och människors
                levnadsbetingelser i Irak?
              </item>
              <item>
                5. Vilka initiativ avser utrikesministern att ta för att förmå
                USA-alliansen att ersätta de skador som USA-alliansen åstadkommit
                i Irak?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
