<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0222">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lagföring av krigsförbrytare</title>
        <author>Odell, Mats (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Lagföring av krigsförbrytare till Bodström, Thomas (s) - Justitieminister om Lagföring av krigsförbrytare</title>
          <idno type="rdwebb">GT10222</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10222/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10222</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10222</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ</idno>
            <persName>Mats Odell</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FYnNmNU3fzsWpVGAq72mby" corresp="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ">
          <date when="2006-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-81byMtGCJFsuBXFggsNTDc" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2006-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-nUb2FBBFigh3aYSgdCqU7" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2006-02-03"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-nUb2FBBFigh3aYSgdCqU7">
          <ref type="record" target="prot-200506--067">Riksdagens protokoll 2005/06:67 Fredagen den 3 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellation 2005/06:222 om lagföring av krigsförbrytare</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6RhJq97FuvxjTgP7TQg7hF">
            None Lagföring av krigsförbrytare None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-L8wWVYGUDNJstoR89CFa1Q">
            den 26 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-QweKMJY58xm9kguYGmBggV">
            Den 25 januari rapporterade TV 4:s nyheter att regeringen låtit
            en utpekad krigsförbrytare lämna landet, trots att åklagare inlett
            en utredning och kontaktat regeringen i ärendet.
          </p>
          <p xml:id="i-H7wZRhMkNzVSz9SSVqhY1y">
            Den utpekade krigsförbrytaren är en rysk generallöjtnant som
            var i Sverige med anledning av den svensk-ryska militärövningen
            Snöflinga. Enligt Svenska Helsingforskommittén, som anmälde honom
            till riksåklagaren (RÅ) är deras anmälan omfattande och väl underbyggd
            med dokument och vittnesmål. De menar att generallöjtnanten är
            medansvarig för avrättningen av sju personer i Tjetjenien.
          </p>
          <p xml:id="i-2wEZ1YkoRDcMw4VXYxU2mm">
            I fall där utländska medborgare misstänks för grova brott i utlandet
            måste regeringen lämna tillstånd till åklagare om att få väcka
            åtal. Men i det här fallet kom det aldrig något besked om ett
            sådant tillstånd från regeringen. Detta trots att justitieministern
            i april förra året lovade riksdagen att regeringen arbetar för
            att öka lagföringen av krigsförbrytare i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-XYpSuvGFTdw7VM4iYR2cp1">
            Det som startade debatten om regeringens slapphänthet mot krigsförbrytare
            förra året var Sveriges Radios granskning som visade att Migrationsverket
            underlät att anmäla krigsförbrytare till polisen. Då uppgav sig
            Migrationsverket tro att 50@100 krigsförbrytare finns i Sverige
            trots att Hans Ölvebro, som är den ende polis som arbetar med
            att få krigsförbrytare till rannsakning, uppskattade att 1 000
            krigsförbrytare uppehåller sig här.
          </p>
          <p xml:id="i-8e9GHEmYbA2HUtEcB3NnmB">
            Av 42 ärenden, där Migrationsverket klassade den asylsökande
            som krigsförbrytare, anmäldes endast ett till polisen.
          </p>
          <p xml:id="i-RrCEFWcePv5M6mbSY1JhZp">
            I den riksdagsdebatt som följde på radions avslöjanden sade sig
            justitieministern se allvarligt på frågan och att Sverige har
            varit ett av de länder som hårdast drivit frågan om att bekämpa
            den här typen av brottslighet. I dag framstår ministerns ord som
            tomt prat. Hur kan regeringen schabbla bort möjligheten att ställa
            en krigsförbrytare från ett av nutidens smutsigaste krig inför
            rätta?
          </p>
          <p xml:id="i-ATH2C3aGgPBkYukRiZchgq">
            Att över huvud taget arrangera en militärövning med ett av de
            förband som gjort sig skyldiga till övergrepp och människorättsbrott
            i Tjetjenien är minst sagt tvivelaktigt. Att ha en utpekad krigsförbrytare
            under näsan och låta honom slippa undan är en skandal.
          </p>
          <p xml:id="i-PQMYCqkKHLbdjzbH5SgYGB">
            Mot bakgrund av detta vill jag fråga statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-DQUBZDvn7Y21dre24bvJFV">
            Vilka åtgärder vidtog statsrådet för att försäkra sig om att
            den utpekade generallöjtnanten ska kunna lagföras för de krigsförbrytelser
            han misstänks för?
          </p>
          <p xml:id="i-FrucqYU1G5sfQXXcgxAXpF">
            Vilka åtgärder ämnar statsrådet vidta för att krigsförbrytare
            som kommer till Sverige inte ska kunna lämna landet utan att lagföras
            för sina brott?
          </p>
          <p xml:id="i-YBtcv6mPVrGtCnsbdeF1bu">
            Vilka åtgärder har statsrådet vidtagit för att uppfylla löftet
            om att öka lagföringen av krigsförbrytare i Sverige som statsrådet
            gav i en interpellationsdebatt med Ulrik Lindgren den 5 april
            förra året?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
