<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0417">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Passagerarfärjan M/S Estonias förlisning</title>
        <author>Järrel, Henrik S (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Passagerarfärjan M/S Estonias förlisning till Sahlin, Mona (s) - Samhällsbyggnadsminister om Passagerarfärjan M/S Estonias förlisning</title>
          <idno type="rdwebb">GT10417</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10417/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10417</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10417</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-T2aXcsQqA9hkUFtCcU4AeQ</idno>
            <persName>Henrik S Järrel</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>Mona Sahlin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>Mona Sahlin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-R8AYxFaZ33quoTmdw6rF49" corresp="i-T2aXcsQqA9hkUFtCcU4AeQ">
          <date when="2006-05-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BwDGojXkGp8xgjTDQ4Xxqg">
          <date when="2006-05-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NtCu1GEzoe2ZLasHf1oNYH" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2006-05-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-EDSGEmkoxZDU5tPo7QpGRn">
          <date when="2006-06-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NSuvvPv3yfReVdjpJqHWTw" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2006-06-07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-NSuvvPv3yfReVdjpJqHWTw">
          <ref type="record" target="prot-200506--136">Riksdagens protokoll 2005/06:136 Onsdagen den 7 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellation 2005/06:417 om passagerarfärjan M/S Estonias förlisning</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-8mUCnXJFwo6mCEv4Es9vze">
            None Passagerarfärjan M/S Estonias förlisning None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-FDDX74ZNTWzHX6ReXMpXCQ">
            den 18 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-XP59Gzi9rLzNWsn5XBwTP7">
            M/S Estonias förlisning kostade 852 människor livet varav över
            500 var svenska medborgare. Förlisningen utgör därmed en av de
            största civila fartygskatastroferna i svensk historia. Fortfarande
            efter tolv år har ingen sjöförklaring hållits. Inte heller har
            något formellt ansvar fastställts. Den officiella haverikommissionens
            slutrapport har kritiserats av en i stort sett enig internationell
            sjösäkerhetsvärld. Rapporten väcker snarare fler frågor än vad
            den besvarar.
          </p>
          <p xml:id="i-98GTLzs7CdH9dvt2kRX1B8">
            I Sveriges riksdag har flera av Sveriges mest kunniga på områdena
            skeppsteknik, utredningsmetodik och haveriutredande framträtt
            inför riksdagsledamöter och sagt, samt visat belägg för, att haveriutredningen
            fört fram vilseledande information, förtigit viktiga fakta och
            till och med haft en dold agenda.
          </p>
          <p xml:id="i-u62fnW5KRiP6STJJxDkAS">
            Vid en granskning av officiellt utredningsmaterial framgår det
            att det pågått aktiviteter på Estonias vrak omedelbart efter förlisningen,
            något som aldrig nämns i haveriutredningens slutrapport. Till
            exempel visar bilder tagna den 2 oktober 1994 att någon öppnat
            den 10 ton tunga ombordkörningsrampen och skaffat sig tillträde
            till Estonias lastdäck. Vad har syftet varit med detta?
          </p>
          <p xml:id="i-YTWuCUcDiKihe3QbXnTJpY">
            Den part som genomfört en sådan operation har haft tillgång till
            avancerad undervattensteknik och kan knappast ha opererat utan
            den svenska eller finska marinens kännedom. Vi vet också att man
            försökt stänga ombordkörningsrampen efter sig men inte helt lyckats
            undanröja spåren efter ett ingrepp på rampen. Vad har syftet med
            intrånget och ingreppet varit?
          </p>
          <p xml:id="i-HpNFNs3aCJpYvMHpza46Qf">
            När den skadade ombordkörningsrampen åter stängts torde räckena
            på ömse sidor ha fastnat i infattningen och stuckit ut på sidorna.
            De har skurits av och ligger slängda på havets botten i omedelbar
            närhet till fartygskroppen. Där har de filmats och bilderna finns
            förutom i det officiella utredningsmaterialet också på bland annat
            hemsidor som även kan nås via Sveriges riksdags hemsida.
          </p>
          <p xml:id="i-9Pcsr8CSEhpVYjZjaEDh9d">
            En haveriutredning har i och för sig den självklara uppgiften
            att gå in och undersöka en sådan sak som lastdäcket för att kontrollera
            om lasten varit surrad på föreskrivet sätt och om vattentäta luckor
            och dörrar varit stängda enligt gällande regelverk. Men någon
            sådan undersökning genomfördes över huvud taget aldrig enligt
            haverikommissionen.
          </p>
          <p xml:id="i-DWA69DeyxUHTVPvVuwzwAj">
            Omedelbart efter katastrofen fanns information om att Estonia
            utnyttjades för militära transporter. Det avfärdades i tio års
            tid som konspirationsteorier trots att denna kunskap fanns inom
            Regeringskansliet. Numera vet vi att militära laster förekommit,
            vilket i sig är anmärkningsvärt ombord på en civil passagerarfärja.
            Däremot vet vi inte om Estonia bar en militär last också under
            förlisningsnatten eftersom den frågan aldrig utretts. Även om
            en eventuell militär last inte behöver ha något direkt samband
            med olycksorsaken kan den utgöra ett tillräckligt starkt motiv
            för att i efterhand skaffa sig tillträde till lastdäcket.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-JDfvrLPL33q9prqmZCHjdC">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga statsrådet:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder ämnar statsrådet vidta för att få klarhet i
                vem eller vilka som skurit av ombordkörningsrampens räcken?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder ämnar statsrådet vidta för att få klarhet i
                vad syftet med operationen varit?
              </item>
              <item>
                3. Vilka åtgärder ämnar statsrådet vidta för att utröna skälen
                till att haverikommissionen underlåtit att nämna dessa omständigheter
                i sin slutrapport?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
