<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0144">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>TV- sändningar via fiberoptik och kabel</title>
        <author>Gunnar Hökmark (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1995/96:144 av Gunnar Hökmark (m) till kulturministern om TV- sändningar via fiberoptik och kabel</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_149.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Gunnar Hökmark (m)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-Ay6zrjzeNnZpMAPRBGZ8tC</idno>
          </person>
          <person>
            <persName>kulturministern</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-LuNhyoqtLYhrLtis9mRZ5d" corresp="i-Ay6zrjzeNnZpMAPRBGZ8tC">
          <date when="1995-03-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-LSq8HYXKaZH7sZDxQERXhz">
          <note>date unknown</note>
          <name>kulturministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-NXtL3j7jLroBRDWDgKzHZ7">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2kTbBF8PdVJwQTyvHofYKA">
          <date when="1995-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-2kTbBF8PdVJwQTyvHofYKA">
          <ref type="record" target="prot-199596--099">Prot. 1995/96:99</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Vv5qVtjRYN4HSjN71hXBnY">
            1995/96:144 av Gunnar Hökmark (m) till kulturministern om TV-
            sändningar via fiberoptik och kabel
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-JdvXGKgQr1e4VQquG8kyLe">
            Inkom den 28 mars : Besvarad den 24 maj Prot. 1995/96:99
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Dtj2h3gPjt8f2tzUNBWBCV">
            Under det kommande året kommer närmare ett hundratal TV- kanaler
            sändas via digitala satellitsändningar. Regeringen har i sin proposition
            om radio och television sagt nej till att Sveriges Television
            skulle få lov till att omgående påbörja digitala satellitsändningar.
          </p>
          <p xml:id="i-VGzeRNziXmBTDdT6W4p4d4">
            Orsaken till att regeringen inte vill tillmötesgå önskemålen
            från Sveriges Television är att man medvetet vill fördröja utvecklingen
            av den digitala tekniken för att ett markbundet stolpnät för digitala
            sänd­ningar skall hinna byggas. Risken för att Sveriges Television
            därige­nom hamnar i efterhand gentemot andra kanaler är betydande.
          </p>
          <p xml:id="i-TchXkoPUmzxYstLGJopgy4">
            Den informationsteknologiska utvecklingen är nämligen utomor­dentligt
            snabb. Innan det markbundna nätet är utbyggt kommer digitala satellitsändningar
            med andra TV-kanaler vara påbörjade sedan lång tid tillbaka.
          </p>
          <p xml:id="i-9LXQenRGrXsh79SARTrDsB">
            Det markbundna stolpnät som regeringen vill uppföra i stället
            för att nu tillåta att den disponibla tekniken snabbt kommer till
            användning blockerar utbyggnaden av konkurrerande TV-kanaler till
            Sveriges Televisions två kanaler och TV 4, samtidigt som det ger
            möjlighet till färre digitala kanaler än andra markbundna alternativ.
            Regeringens alternativ är dyrare för sändningar och för mottagning
            än övriga alter­nativ och det medger till skillnad från dessa
            inte någon interaktivitet.
          </p>
          <p xml:id="i-Qvop289Um1xArGtdRUDRxP">
            Detta gör att både TV-sändningar och datakommunikation kommer
            att utveckla en efterfrågan på bättre lösningar genom fiberoptiken
            och kabelnäten, liksom genom telefontrådar. Genom att använda
            dessa till stor del redan utlagda nät för digitala sändningar
            kommer både TV- sändningar och datakommunikation att ske bättre
            och billigare. Det råder en bred enighet om att sändningar via
            fiberoptik och kabel lång­siktigt kommer att ta över. Därmed skapas
            också väsentligt bättre förut­sättningar för datakommunikation.
          </p>
          <p xml:id="i-P82BqLxyd2SeoGqdpffRzs">
            Mot denna bakgrund vill jag fråga kulturministern:
          </p>
          <p xml:id="i-XD1jSVgF9WbT7eVegDJzd5">
            Vilka åtgärder avser regeringen att vidta för att TV-sändningar
            via fiberoptik och kabel skall kunna utvecklas så snabbt som möjligt,
            paral­lellt med det stolpbundna nät som regeringen nu driver fram?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
