<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0048">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:48 av Sten Andersson (m) till justitieministern om yttrandefri­heten
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 15 januariBesvarad den 9 februari Prot. 1995/96:53
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Under våren och sommaren 1995 pågick en konflikt avseende skyldigheten
          att teckna kollektivavtal mellan Toys R Us och Handels- anställdas
          förbund. Att konflikter uppstår mellan parter på arbetsmark­naden
          är ett accepterat inslag.
        </p>
        <p>
          Vad som däremot inte kan anses acceptabelt var att en utomstående
          aktör, Grafiska Fackförbundet, genom sympatiåtgärder i praktiken
          stoppade Toys R Us möjligheter att tillämpa vår grundlagsfästa
          yttran­defrihet.
        </p>
        <p>
          Grafiska Fackförbundet hotade viss storstadspress med repressalier
          om de publicerade annonser från Toys R Us. Det kan till nöds accepte­ras
          att företaget under konflikten inte fick annonsera om sina produkter.
          Däremot är det förvånansvärt att en facklig organisation kan förhindra
          en part i en konflikt att i annonsform lämna sin syn på saken!
        </p>
        <p>
          Det är också förvånansvärt att den storstadspress som var utsatt
          inte vågade reagera! Jag har skrivit brev till några aktuella
          tidningar, men de har inte besvarat dessa. Beror detta på att
          man är mera rädd om ett
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1995/96:1 -261
        </note>
        <note type="pageNumber">
          59
        </note>
        <pb facs="PDF:58"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1995/96:1-261
        </note>
        <p>
          gott förhållande till Grafiska Fackförbundet än vad man är om
          yttrande­friheten?
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder är statsrådet beredd vidta i avsikt att garantera
          ytt­randefriheten?
        </p>
        <pb facs="PDF:59"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
