<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0177">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1995/96:177</head>
        <author who="i-FaHZVPWVR2eB2WbWdES1dK">Ragnhild Pohanka (mp)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Pierre Schori</minister>
        <topic>asylsökande med barn</topic>
        <docDate when="1996-04-16">Inkom den 16 april</docDate>
        <status inProtocol="199596/prot-199596--091.xml" when="1996-05-06" status="answered">Besvarad den 6 maj, Prot. 1995/96:91</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:177 av Ragnhild Pohanka (mp) till statsrådet Pierre Schori
          om asylsökande med barn
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 16 april Besvarad den 6 maj Prot. 1995/96:91
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-4Gjph2cdZk7yprCsqST1h5">
          Det har tillsatts en utredning angående barnkonventionen, som
          heter Barnutredningen. Det tog ganska lång tid innan arbetet kunde
          börja, och utredningen startade därför först den 28 mars i år.
          Frågor som berör flyktingbarn har prioriterats, och dessa frågor
          planeras vara fär- digbehandlade den 30 juni i år. Behandlingen
          av flyktingbarns situation har endast tre månader till sitt förfogande,
          och det är en mycket kort tid för så stora och svåra frågor.
        </p>
        <p xml:id="i-55h1cs8NDoMRxYHViJCBzK">
          Nu har SIV och UN omtalat att man börjar arbeta med barnfamil­jers
          asylärenden igen. Det råder inte något tvivel om att avvisningar
          blir följden av detta arbete. Som argument till varför arbetet
          måste återupptas framhålls, att väntetiderna för dessa familjer
          annars blir för långa. Björn Weibo och Johan Fischerström anser
          uppenbarligen att två månaders ytterligare väntan skulle bli förödande
          för barn som redan väntat i både två och tre år på att få sin
          ansökan behandlad. Min för­hoppning är att biståndsministern inte
          delar deras drastiska önskan om att påskynda beslut i dessa ärenden.
          I andra fall anses det ju helt klart olämpligt att vidta åtgärder
          innan en utrednings arbete är avslutat.
        </p>
        <p xml:id="i-2Uxq6mQAwvUwhovxHJBjDS">
          Avser statsrådet att ta del av problemet och att vidta åtgärder
          så att ärenden för asylsökande med barn blir vilande tills utredningen
          angå­ende dessa frågor är klar?
        </p>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-XMUokkg6LRZmRw1AMoq9zP">
          186
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_186.pdf"/>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_187.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
