<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0148">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1995/96:148</head>
        <author who="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn">Beatrice Ask (m)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Ylva Johansson</minister>
        <topic>den flexibla skolstarten</topic>
        <docDate when="1996-03-28">Inkom den 28 mars</docDate>
        <status inProtocol="199596/prot-199596--083.xml" when="1996-04-19" status="answered">Besvarad den 19 april, Prot. 1995/96:83</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:148 av Beatrice Ask (m) till statsrådet Ylva Johansson
          om den flexibla skolstarten
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 28 marsBesvarad den 19 april Prot. 1995/96:83
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-43T7bRtFPqm9zvPx3zy3rh">
          Riksdagen beslöt 1991 att införa flexibel skolstart, med innebörden
          att föräldrar gavs rätt att bestämma om deras barn skall börja
          skolan vid sex eller sju års ålder. Beslutet föregicks av en livlig
          debatt om ”riskerna” med att ge föräldrar detta ansvar, bl.a.
          befarades från vissa håll att föräldrar av ekonomiska skäl skulle
          sätta barn i skolan tidigt, då grundskolan till skillnad från
          barnomsorgen är avgiftsfri.
        </p>
        <p xml:id="i-KeLxhU19cW8xVAyf6VRRTd">
          Farhågorna i detta avseende har kommit på skam. Föräldrarna har
          i relativt liten utsträckning valt ”tidigare skolstart”. Kommunerna
          där­emot som av riksdagen fick skyldighet att ha utrymme för att
          ta emot alla sexåringar senast den 1 juli 1997 har emellertid
          varit kreativa.
        </p>
        <p xml:id="i-6L8nZFuw6ThmCmRyWBDqHe">
          Många olika former av verksamhet för sexåringar har vuxit fram.
          Skolverkets uppföljning har emellertid visat att kommunernas aktivite­ter
          inte bygger på önskemål från föräldrarna, vilket riksdagen förutsat­te,
          utan i huvudsak ingår som en del av organisationen utifrån ett
          kom­munalt perspektiv.
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_154.pdf"/>
        <p xml:id="i-5NCVFZrrFPF1AtihKaKmDw">
          Få kommuner har ens informerat föräldrarna om vad skollagen står
          fast vid vad gäller föräldrars rätt att bestämma tidpunkten för
          skolstart.
        </p>
        <p xml:id="i-LmX2HxE7FrxMFH72gPy585">
          Med hänvisning till ovanstående vill jag till skolministern ställa
          följande frågor:
        </p>
        <p xml:id="i-T56TYwaCddQyTNMCgVvD8t">
          1. Vilken aktuell bedömning gör skolministern vad gäller kommu­nernas
          arbete med flexibel skolstart?
        </p>
        <p xml:id="i-WeSTqKQwLeynvSp7h32nkr">
          2. Vilka åtgärder planerar skolministern för att tillse att de
          föräldrar som i vår skall ta ställning till frågan om skolstart
          får information om riksdagens beslut?
        </p>
        <p xml:id="i-GigF6oFy17VVUzdaS3whgy">
          3. Planerar skolministern några initiativ för att ändra reglerna
          i av­sikt att minska föräldrarnas inflytande över barnens skolstart?
        </p>
        <p xml:id="i-FaJv2UoPJCpuZXQirM5tzn">
          4. Innebär regeringens skrivning om integrerad barnomsorg, skola
          och skolbarnsomsorg att skolministern ser detta som en rent organisa­torisk
          fråga?
        </p>
        <p xml:id="i-4HXNMcn4349MgMSajJMMNr">
          5. Vilka förslag kommer regeringen att förelägga riksdagen med
          anledning av regeringsförklaringen i denna del?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_155.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
