<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0118">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1995/96:118</head>
        <author who="unknown">Berit Andnor (s)</author>
        <minister who="unknown">justitieministern</minister>
        <topic>häktet i Ös­tersund</topic>
        <docDate when="1996-03-22">Inkom den 22 mars</docDate>
        <status inProtocol="199596/prot-199596--083.xml" when="1996-04-19" status="answered">Besvarad den 19 april, Prot. 1995/96:83</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:118 av Berit Andnor (s) till justitieministern om häktet
          i Ös­tersund
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 22 marsBesvarad den 19 april Prot. 1995/96:83
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          ”Beslutet om nedläggning av häktet i Östersund var fattat på
          ofull­ständigt och missvisande underlag. Nedläggningen kan lika
          gärna vara en kostnad i stället för en besparing.”
        </p>
        <pb facs="PDF:121"/>
        <p>
          Denna mycket hårda kritik kommer från Riksdagens revisorer. Kostnader
          och konsekvenser för åklagare, polis, advokater och intagna saknas.
          Dessutom finns ingen regionalekonomisk analys, fortsätter revisorerna
          - som också konstaterar att det inte går att utesluta att ned­läggningen
          är både statsfinansiellt och samhällsekonomiskt olönsam.
        </p>
        <p>
          Det är en sensationellt hård kritik som riksdagsrevisorerna framför.
          Deras kritik stämmer väl överens med de synpunkter som Östersunds
          kommun och Länsstyrelsen i Jämtlands län framförde i samband med
          nedläggningsbeslutet. Enligt tidningsreferat har riksdagsrevisoremas
          ordförande Per-Ola Håkansson ansett att hela ärendet bör omprövas.
        </p>
        <p>
          Efter nedläggningen av häktet i Östersund har nackdelarna med
          detta beslut tydligt uppenbarats. Mycket kritiska synpunkter har
          uttalats av åklagare, advokater, polis och häktade. Det har redovisats
          faktiskt inträffade fall där förseningar och fördyringar verkar
          stötande.
        </p>
        <p>
          Med anledning av det jag här anfört vill jag fråga statsrådet:
        </p>
        <p>
          Delar statsrådet riksdagsrevisoremas uppfattning att beslutsunder­laget
          för nedläggning av den här karaktären måste innehålla analyser
          och konsekvensbedömningar i ett vidare samhällsekonomiskt perspek­tiv?
        </p>
        <p>
          Med hänvisning till riksdagsrevisoremas rapport - tänker statsrådet
          vidta några åtgärder, eventuellt en omprövning av hela beslutet?
        </p>
        <pb facs="PDF:122"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
