<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0201">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1995/96:201</head>
        <author who="unknown">Elver Jonsson (fp)</author>
        <minister who="unknown">kommunikationsministern</minister>
        <topic>beskattning av moderna dieselbilar</topic>
        <docDate when="1996-05-07">Inkom den 7 maj</docDate>
        <status inProtocol="199596/prot-199596--096.xml" when="1996-05-21" status="answered">Besvarad den 21 maj, Prot. 1995/96:96</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:201 av Elver Jonsson (fp) till kommunikationsministern
          om beskattning av moderna dieselbilar
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 7 majBesvarad den 21 maj Prot. 1995/96:96
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-H1PpxkFoVYBeMgsW92ppCY">
          Den kanske största utmaningen vi står inför i miljöpolitiken
          är att minska utsläppen av s.k. växthusgaser, t.ex. koldioxid.
          Ingen är riktigt säker på hur fort detta måste ske och med vilken
          omfattning. Betydande enighet råder dock om att dessa växthusgaser
          på sikt kommer att bidra till klimatförsämringar. Följderna av
          sådana förändringar kan i dag ingen säkert säga. Osäkerheten kräver
          dock kraftfulla åtgärder nu.
        </p>
        <p xml:id="i-17UvbjQDv1hBWXdU2fVPQp">
          För att minska utsläppen av bl.a. koldioxid behövs ett batteri
          av åt­gärder på kort, medel- och lång sikt. En omfattande utsläppskälla
          av koldioxid är transporter på väg med bil eller lastbil. Den
          största delen av transporterna på våra vägar är privatbilism.
          Ett av de viktigaste målen på kort och medellång sikt måste därför
          vara att minska utsläp­pen från personbilarna. På lång sikt är
          användningen av fossila bränslen naturligtvis inte ett alternativ.
          Men på kort sikt finns det åtgärder att göra för att minska utsläppen.
          En sådan åtgärd är att se över beskatt­ningen av drivmedel för
          bilar. Den struktur som beskattningen av moto­rer och drivmedel
          bygger på härrör från historiska fakta. De senaste åren har en
          omfattande teknisk utveckling skett av motorer i allmänhet och
          dieselmotorer i synnerhet.
        </p>
        <p xml:id="i-CSw5Z2DTyR4sU3iFqgrE9b">
          Denna utveckling borde leda till att vi omformar t.ex. skattesyste­met
          på ett sådant sätt att de bilar som släpper ut minst växthusgaser
          relativt sett gynnas. I dag är det tvärtom när det gäller den
          nya genera­tionen dieselbilar. Den gamla synen på dieselbilen
          som en sotsprutande drake verkar leva kvar i sinnevärlden hos
          allt för många. I verkligheten
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-TzPXQjANdoEt7DmfsQK8zj">
          Interpellationer1995/96:1 -261
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-MkdC9M3xR5xrMpCLcWseEh">
          209
        </note>
        <p xml:id="i-YVjqp4UKwoDMh5A8CkzSfD">
          14 Riksdagen Interpellationer 1996/97:1-261
        </p>
        <pb facs="PDF:208"/>
        <note type="margin" xml:id="i-P8dMrF2W5yG4gDrjjaWdnh">
          Interpellationer1995/96:1 -261
        </note>
        <p xml:id="i-7peZQYYSKcdnfcoUcAiKF1">
          har mycket hänt de senaste åren och den moderna dieselmotorn
          fram­står för var dag som en alltmer miljövänlig motor.
        </p>
        <p xml:id="i-CnTD8zkTsVrWjHEgQVJMt9">
          Den avgörande fördelen med dieselmotorn är att den drar betydligt
          mindre bränsle jämfört med en traditionell bensinmotor. Bränsleför­brukningen
          är ända upp till 30 % mindre. Det innebär betydligt mindre utsläpp
          av bl.a. koldioxid och andra växthusgaser. Den lägre bränsle­förbrukningen
          grundas i det allt bättre effektuttaget i dieselmotorn jämfört
          med bensinmotorn.
        </p>
        <p xml:id="i-MXgmmD3Fhag8Bj34mMrg5T">
          För människor som arbetar med utvecklingen av ännu bättre die­selmotorer
          framstår dagens straffbeskattning som ett hinder för ytterli­gare
          förbättrad teknik. Skatter på bränsle och på bilmotorer borde
          på kort sikt användas för att främja en mer ekologiskt hållbar
          utveckling. Dit hör onekligen att minska koldioxidutsläppen.
        </p>
        <p xml:id="i-DmZZaR7JUJYkkE6Z25Zj2b">
          En ur miljösynpunkt klokare relativ beskattning av dieselbilar
          i för­hållande till bensinbilar skulle med fördel kunna kopplas
          samman med höjda skrotningspremier för omoderna och uttjänta bilar.
          Sverige har i förhållande till andra jämförbara länder en relativt
          gammal bilpark. Många äldre bilar är inte bara säkerhetsrisker,
          utan även miljöbovar. Om det snabbare gick att få bort de allra
          äldsta och ur miljösynpunkt sämsta bilarna från våra vägar, så
          skulle det innebära klara miljövins­ter.
        </p>
        <p xml:id="i-TL3ueD4hdVcVUduq3541Ld">
          Med hänvisning till ovanstående vill jag ställa följande frågor
          till statsrådet:
        </p>
        <p xml:id="i-DSmta4ryrtcYFEuA9ci7Qi">
          1. Vilka åtgärder är regeringen beredd att föreslå i avsikt att
          föränd­ra beskattningen av dieselbilar för att på så vis främja
          fler bränsleef- fektivare och milj ovänligare bilar på våra vägar?
        </p>
        <p xml:id="i-NbFJiYte9qo2mc6D5hR4Dp">
          2. Är regeringen beredd att föreslå höjda skrotningspremier i
          avsikt att påskynda utskrotningen av omoderna och miljöovänliga
          bilar och därmed bidra till att bilparken i sin helhet blir miljövänligare?
        </p>
        <pb facs="PDF:209"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
