<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0080">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1995/96:80</head>
        <author who="unknown">Elver Jonsson (fp)</author>
        <minister who="unknown">arbetsmarknadsministern</minister>
        <topic>situationen på arbetsmarknaden</topic>
        <docDate when="1996-02-09">Inkom den 9 februari</docDate>
        <status inProtocol="199596/prot-199596--060.xml" when="1996-02-22" status="answered">Besvarad den 22 februari, Prot. 1995/96:60</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:80 av Elver Jonsson (fp) till arbetsmarknadsministern
          om situationen på arbetsmarknaden
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 9 februariBesvarad den 22 februari Prot. 1995/96:60
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Nästan dagligen får vi rapporter från massmedierna om det allt
          all­varligare läget på arbetsmarknaden. Antalet varsel skjuter
          i höjden på ett mycket oroande sätt samtidigt som utvecklingen
          för antalet lediga platser är mycket svag. Det finns en uppenbar
          risk att vi framåt somma­ren får se den öppna arbetslösheten snabbt
          skjuta i höjden, och då re­dan från en mycket hög nivå.
        </p>
        <p>
          Att bekämpa arbetslösheten är en långsiktig insats. Folkpartiet
          anser att arbetslösheten endast kan botas genom en kombination
          av en aktiv arbetsmarknadspolitik, en näringspolitik som medför
          att framför allt små- och medelstora företag får möjlighet att
          växa och utvecklas samt sunda och sanerade statsfinanser.
        </p>
        <p>
          Vad som nu krävs är en satsning på den aktiva arbetsmarknadspoli­tiken
          för att möta den väntade uppgången i arbetslösheten till somma­ren.
          Visserligen har regeringen två tillfällen på sig under våren att
          ge­nomföra detta. Dels i den ekonomiska vårpropositionen i april
          och dels i särpropositionen om arbetsmarknadspolitiken i maj.
          Jag anser dock att vi inte kan vänta flera månader till innan
          regeringen agerar och åtgärder vidtages. För att pressa ned arbetslösheten
          behövs insatser omgående. Det var bl.a. därför vi i Folkpartiet
          i vår kommittémotion i maj i fjol önskade en särproposition om
          arbetsmarknadspolitiken under februari 1996. Dess värre delade
          regeringspartiet inte vår linje då.
        </p>
        <p>
          Det är viktigt att vi inte upprepar samma misstag som gjordes
          under ingången till den förra lågkonjunkturen 1990-91, nämligen
          att först görs ingenting och när något görs så är det alldeles
          för sent. Tidigare studier visar att om man är beredd att sätta
          in kraftfulla arbetsmark- nadspolitiska åtgärder i början av konjunkturnedgången
          så kan man uppväga en del av de negativa effekterna som senare
          kommer i form av en mycket hög öppen arbetslöshet.
        </p>
        <p>
          Med hänvisning till det ovan anförda skulle jag vilja ställa
          följande fråga till arbetsmarknadsministern.
        </p>
        <p>
          Är regeringen beredd att snarast lägga fram förslag till riksdagen
          i syfte att förebygga en kommande ökning av den öppna arbetslösheten?
        </p>
        <pb facs="PDF:86"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
