<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0225">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:225 av Gullan Lindblad (m) till socialministern om patientens
          rättigheter
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 21 maj Förfallen
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          I hälso- och sjukvårdslagen finns stolta ord om patientens ställning
          och allas rätt till god sjukvård. Samtidigt ser situationen annorlunda
          ut i verkligheten. Tydligast märks det när det gäller de allt
          längre köerna till diagnos och behandling, köer som arbetades
          bort under de borgerli­ga åren. Till detta skall läggas det faktum
          att Socialdemokraterna vä­sentligt försvårat etableringen av enskilda
          läkare och sjukgymnaster och stoppat rätten till ersättningsetableringar.
          Detta är åtgärder som knappast har underlättat den allt svårare
          situationen för såväl patienter som personal inom hälso- och sjukvården.
        </p>
        <p>
          Världsläkarförbundet har angivit en deklaration om patientens
          ställning och rättigheter. I denna stadgas bl.a. att patienten
          har rätt att fritt välja och byta läkare, att alltid få begära
          utlåtande från annan läka­re (s.k. second opinion) och att få
          kräva kontinuitet i vården. Genom de försämringar av valfriheten
          som Socialdemokraterna genomfört har dessa patienträttigheter
          i allra högsta grad försämrats. Detta har också påpekats av Sveriges
          läkarförbund i ett uttalande den 8 maj 1996.
        </p>
        <p>
          I kontrast till den verklighet som socialdemokratisk sjukvårdspolitik
          har resulterat i står Moderata samlingspartiets förslag om en
          allmän hälsoförsäkring, som omfattar alla och som innebär att
          patientens rätt att välja sjukvård och personalens rätt att välja
          arbetsgivare sätts i cent-
        </p>
        <note type="pageNumber">
          233
        </note>
        <pb facs="PDF:232"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1995/96:1 -261
        </note>
        <note type="pageNumber">
          234
        </note>
        <p>
          rum. I det moderata förslaget finns landstingen som en av många
          sjuk- vårdsproducenter och får därmed konkurrera på en öppen marknad.
        </p>
        <p>
          För att göra svensk sjukvård bättre och mer patientorienterad
          krävs att vi uppfyller de grundläggande utgångspunkterna i Världsläkarför-
          bundets deklaration om patienters rättigheter. Det kräver en ny
          politik som ligger i linje med vad vi moderater föreslagit.
        </p>
        <p>
          Med hänvisning till det anförda vill jag därför fråga socialministern
          följande:
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder avser socialministern vidta för att Sverige till
          alla delar skall följa Världsläkarförbundets deklaration om patienträttighe­ter
          avseende patientens rätt att själv fritt få välja läkare, ha rätt
          till ”second opinion” och kontinuitet i vården?
        </p>
        <pb facs="PDF:233"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
