<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0249">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:249 av Inger René (m) till socialministern om servicebostäder
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 21 majBesvarad den 31 maj Prot. 1995/96:103
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          1986/87 yrkade Elisabeth Fleetwood i en motion ”att riksdagen
          hos regeringen begär att särskilda åtgärder snabbt vidtas för
          att möjliggöra för handikappade och gamla att få tillgång till
          servicebostäder även inom annan kommun än mantalskommunen”.
        </p>
        <p>
          Riksdagen biföll motionen och anförde att regeringen bör pröva
          vilka åtgärder som kan vidtas för att uppfylla motionens intentioner.
          Kammaren tog beslut i ärendet den 26 november 1987!!!
        </p>
        <p>
          Fortfarande finns alltför många äldre människor i behov av vård
          som inte får de ekonomiska och praktiska möjligheterna tillgodosedda
          så att de kan flytta närmare sina anhöriga.
        </p>
        <p>
          Det handlar om att den som bor på servicehus i en kommun inte
          kan flytta till en annan kommun därför att kommunerna inte kan
          komma överens om vem som skall betala. I praktiken har äldre med
          vårdbehov kommunarrest. Att fritt kunna välja sin bostadsort måste
          vara en själv­klar rättighet för alla - även för gamla med behov
          av vård!
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att ge handikappade
          och äldre möjlighet att få tillgång till servicebostäder även
          inom annan kommun än mantalsskrivningsorten?
        </p>
        <pb facs="PDF:254"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
