<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0257">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>gemen­sam vårdnad</title>
        <author>Andreas Carlgren (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1995/96:257 av Andreas Carlgren (c) till justitieministern om gemen­sam vårdnad</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_259.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_260.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Andreas Carlgren (c)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>c</desc>
            </state>
            <idno>i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU</idno>
          </person>
          <person>
            <persName>justitieministern</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-VjbLhGFne2dfMurVbscpJz" corresp="i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU">
          <date when="1995-05-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-RZbUZSjsoJKZwRpe1fVZvk">
          <note>date unknown</note>
          <name>justitieministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-AtgjQ2fYn8ugxQUuAqRVgV">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-CU9FFDC5Ym7GjJuzymBtof">
          <date when="1995-05-31"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-CU9FFDC5Ym7GjJuzymBtof">
          <ref type="record" target="prot-199596--103">Prot. 1995/96:103</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-USB9VHLuE8QneLkqKu2s2W">
            1995/96:257 av Andreas Carlgren (c) till justitieministern om
            gemen­sam vårdnad
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-6VpxJfSHcJxeA3hSCVjb3F">
            Inkom den 21 maj : Besvarad den 31 maj Prot. 1995/96:103
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-HLafokJ56jaRsj5u3QsCoY">
            Barn behöver båda sina föräldrar. Ofta innebär en skilsmässa
            inte bara en konflikt som i sig är svår för barnen, utan dessutom
            att de mis­ter kontakten med en av föräldrarna, allra oftast pappan.
            Utgångspunk­ten måste dock vara att båda föräldrarna har ett aktivt
            ansvar för en nära och vardaglig kontakt med sina barn även vid
            en skilsmässa. Det är mycket viktigt att lagar och regler, liksom
            myndigheternas agerande, tillvaratar barns rätt till kontakt med
            båda sina föräldrar och skyddar barnet från att bli utnyttjat
            i en konflikt mellan vuxna. Hur samhället bedömer barnets och
            föräldrarnas rättigheter vid en eventuell skilsmäs-
          </p>
          <note xml:id="i-LaxMd7FQsUo3setqCYeL6G" type="pageNumber">
            260
          </note>
          <p xml:id="i-U1h8sFH9Wg94hsaM52m5nn">
            sa är en mycket viktig signal till föräldrar - och även till
            dem som planerar att bli föräldrar.
          </p>
          <p xml:id="i-C8k4x6wk4VGAfBN5vsU9tm">
            Familjerättslagstiftningen bygger på att gemensam vårdnad bör
            vara utgångspunkten vid skilsmässa. Lagen innebär dock att domstol
            kan tilldöma den ena eller den andra föräldern enskild vårdnad.
            Om någon av föräldrarna anser den andra parten olämplig som vårdnadshavare,
            kan man starta vårdnadstvist. Därigenom kan man nå egna fördelar
            och få hela ansvaret för vårdnaden, medan den andra parten står
            inför hotet att helt mista vårdnaden om barnet. Myndigheterna
            engageras i ett ofta fruktlöst beslut om vilken part som är mest
            lämplig som enda vård­nadshavare för barnet. På detta sätt driver
            lagar och myndigheter alltför ofta på konflikter som ytterst drabbar
            barnen, i stället för att stödja samarbete mellan föräldrarna.
          </p>
          <p xml:id="i-BkRgevkSFw8hJgznXZPMsv">
            Det är väl belagt att enskild vårdnad i det helt överväldigande
            anta­let fall tilldöms modern. Det är ofrånkomligt att detta inverkar
            på pap­pors attityd till sina barn. Vetskapen om att faderskapet
            ytterst är på partnerns villkor, att barnet - inte på grund av
            pappans egen försum­melse mot barnet, utan på grund av skilsmässa
            - kan ryckas ifrån en, kan inverka negativt på fäders engagemang
            i sina barns liv och upp­växt.
          </p>
          <p xml:id="i-RGFJyTRNJjqHufUxcLEKZ">
            I en skilsmässa är barnet den mest oskyddade och utsatta parten.
            Utgångspunkten för lagstiftningen måste vara att tillvarata barnets
            behov och rättigheter. Samhällets uppgift måste vara att för barnets
            del begränsa de problem som kan bli följden av en konflikt mellan
            vuxna. Därför bör lagstiftningen ändras så att den endast bygger
            på gemensam vårdnad som juridiskt vårdnadsbegrepp.
          </p>
          <p xml:id="i-EeLGJ4w3RSg2LYicqP9Fpi">
            Det finns naturligtvis fall där den ena föräldern är uppenbart
            olämplig för att ha vårdnaden om barnet. Det kan gälla där drogmiss­bruk,
            våld eller liknande förekommer. Detta är mycket allvarliga för­hållanden
            som kan kräva ingripande från samhällets sida, oavsett om det
            gäller vid skilsmässa eller annars. Det sker då på grundval av
            ut­omstående och oberoende bedömningar. I de fall där den ena
            parten är uppenbart olämplig för att ha del i vårdnaden, bör domstol
            kunna fast­ställa ett tidsbegränsat upphävande av den gemensamma
            vårdnaden. Detta skall sedan bli föremål för kontinuerlig omprövning.
          </p>
          <p xml:id="i-2Sjn3Hz7qRPLztCNrY5bF1">
            Med hänvisning till ovanstående vill jag ställa följande fråga
            till justitieministern.
          </p>
          <p xml:id="i-6z21pLEocUrzXzKnKkXYE8">
            Är regeringen beredd att föreslå en förändring av lagstiftningen
            som bygger på principen att gemensam vårdnad blir enda juridiska
            vård­nadsbegrepp?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
