<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0212">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>mänskliga rättigheter i Colombia</title>
        <author>Eva Zetterberg (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1995/96:212 av Eva Zetterberg (v) till utrikesministern om mänskliga rättigheter i Colombia</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_220.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_221.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Eva Zetterberg (v)</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>v</desc>
            </state>
            <idno>i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Lena Hjelm-Wallén</persName>
            <idno>i-SySN6qMqpcrxHXHJgwvJdT</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-5xbN8b8xPWdjBu8Dcm78W5" corresp="i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk">
          <date when="1996-05-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5C4nrvNjtwMsFFCoDy2pkv">
          <note>date unknown</note>
          <name>utrikesministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-LcUj3Fya8dFgxNxXZBdMp6">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-XRfV82qCPDzyz8rYTpM4Es">
          <date when="1996-05-31"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-XRfV82qCPDzyz8rYTpM4Es">
          <ref type="record" target="prot-199596--103">Prot. 1995/96:103</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Wug55FWdBdw9uCXpfr2wYY">
            1995/96:212 av Eva Zetterberg (v) till utrikesministern om mänskliga
            rättigheter i Colombia
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-78yFbSoBkntFShaaLZKiYX">
            Inkom den 15 maj : Besvarad den 31 maj Prot. 1995/96:103
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-75iAnhN1nXHugbwYbBbtjd">
            Det är väl känt att situationen i Colombia är utomordentligt
            allvarlig när det gäller brott mot mänskliga rättigheter. Frågan
            har vid flera till­fällen varit uppe till behandling i den svenska
            riksdagen.
          </p>
          <p xml:id="i-C7Rhk5FTrDhApHCkxcDckP">
            Praktiskt taget dagligen mördas politiker och aktivister som
            tillhör oppositionen i landet. 3 000 medlemmar ut vänsteralliansen
            Union Patriotica (UP) har mördats under en period av elva år.
            Alldeles särskilt hårt drabbad är bananregionen Urabå. Den 3 april
            mördades tio perso­ner i ett bostadsområde i staden Apartadö,
            där UP har ett stort inflytan­de.
          </p>
          <p xml:id="i-7v9YkwpS9gLajQFg3SCvvQ">
            Den 19 april i år varnade UP:s ordförande Aida Avella och andra
            framträdande medlemmar ur Colombias kommunistiska parti vid en
            uppvaktning hos försvarsministern Juan Carlos Esguerra om att
            det förelåg mordplaner mot ledningen i UP och kommunistpartiet.
            Den colombianska regeringen fäste dock inget avseende vid dem.
            Sedan dess har två ledande medlemmar ur kommunistpartiet mördats
            - orga- nisationssekreteraren Miller Chacön och senatorn Manuel
            Copeda. Telefonterror, skuggning och förföljelser hör till ordningen
            för dagen.
          </p>
          <p xml:id="i-4pFxEZmou5N7F9EwfBtAHC">
            Den 6 maj mördades två kommunalråd i Urabåregionen och följan­de
            dag var det Alda Avellas tur att utsättas för attentat. Beväpnade
            män - sannolikt ur landets säkerhetspolis - sökte att mitt i rusningstrafiken
            i Bogotå skjuta ihjäl oppositionens ledare UP-ordföranden Alda
            Avella med granatgevär. Attentatet misslyckades. Avella undkom
            mirakulöst och tack vare ett rådigt ingripande av hennes chaufför.
            Människor i närheten fick dock allvarliga skador.
          </p>
          <p xml:id="i-EVPAo1J7bpiCNzvLWk2tgc">
            Colombias folk genomlider en av sina svåraste perioder i sin
            mo­derna historia. Läget i landet är kaotiskt. Regeringen är korrumperad,
            kriminaliteten omfattande. De politiska skandalerna avlöser varandra.
            För närvarande sitter försvarsministern och justitiekanslern fängslade
            för sitt samröre med narkotikakartellerna i landet. Det finns
            uppgifter som visar att presidenten Ernesto Sampers valkampanj
            finansierades med 45 miljoner dollar i knarkpengar från Calikartellen.
          </p>
          <note xml:id="i-DqM6sLLuaJHEqZR7d58wuF" type="margin">
            Interpellationer1995/96:1 -261
          </note>
          <note xml:id="i-17a2wy7W7qgnyriZT54ccY" type="pageNumber">
            221
          </note>
          <note xml:id="i-UeimTas5QfhqE9KCZyMRsP" type="margin">
            Interpellationer1995/96:1-261
          </note>
          <p xml:id="i-9EKeBBpyznubL5TAMDpede">
            De personer som är aktiva inom vänstern, fackföreningsrörelsen
            el­ler MR-organisationer riskerar livet.
          </p>
          <p xml:id="i-U9LDoyArcjkbbJFTRHW9f7">
            Vänsterpartiet har tidigare motionerat och interpellerat när
            det gällt MR-situationen i Colombia. I en flerpartimotion i januari
            1995 före­slogs bl.a. att regeringen - liksom i fallet Kuba -
            skall verka för att FN utser en MR-rapportör när det gäller Colombia.
            I fallet Colombia torde en sådan åtgärd vara mer uppenbar än när
            det gäller Kuba. Brotten är fler och Colombia är inte utsatt för
            någon blockad eller annan typ av handelspolitisk diskriminering.
          </p>
          <p xml:id="i-DduGhDngGEQ3L2t4VgXnr7">
            Utrikesutskottet och riksdagen har hösten 1995 ställt sig bakom
            uppmaningen att regeringen i samband med FN-konferensen om MR-
            frågor i Geneve i vår skulle kräva en särskild MR-rapportör från
            FN i Colombia, om situationen i Colombia skulle förvärras. Läget
            i Colom­bia är katastrofalt vad gäller respekten för mänskliga
            rättigheter, men FN-konferensen beslöt ändå inte att tillsätta
            en MR-rapportör.
          </p>
          <p xml:id="i-8bWmvHKyqhic4v4m1QsVZf">
            Jag vill fråga utrikesministern:
          </p>
          <p xml:id="i-JagpZGaXD5hWRKonnHfcx8">
            1. Varför var det inte möjligt att få igenom kravet på en MR-
            rapportör vid konferensen i Geneve?
          </p>
          <p xml:id="i-C3u9TUbAm5W2yJpmMtZnuc">
            2. På vilket sätt har den svenska regeringen agerat inom EU-kretsen
            för att få ett gemensamt agerande i fallet Colombia?
          </p>
          <p xml:id="i-TMdvRngPYbdgMrxUQQv1PU">
            3. Vilka andra åtgärder avser regeringen framgent att vidta för
            att förbättra MR-situationen och förstärka demokratin i Colombia,
            när nu riksdagens krav på tillsättandet av en särskild MR-rapportör
            inte kunnat uppfyllas?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
