<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0066">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>FN- sanktionernas effekt på barnens situation i Irak</title>
        <author>Eva Zetterberg (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1995/96:66 av Eva Zetterberg (v) till utrikesministern om FN- sanktionernas effekt på barnens situation i Irak</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_74.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_75.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_76.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Eva Zetterberg (v)</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>v</desc>
            </state>
            <idno>i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Lena Hjelm-Wallén</persName>
            <idno>i-SySN6qMqpcrxHXHJgwvJdT</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-YPxHGfrPbicWVVqebaHqTC" corresp="i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk">
          <date when="1995-01-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Kqrpkh7YXRNt9vXZRTESXD">
          <note>date unknown</note>
          <name>utrikesministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-BsAfvfuSxwzUBPyi7iFamx">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-TZ9EP6fxxZhPjURT79L2sz">
          <date when="1995-02-23"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-TZ9EP6fxxZhPjURT79L2sz">
          <ref type="record" target="prot-199596--061">Prot. 1995/96:61</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-85PRyjcE3PZLfwK5CpP6Qq">
            1995/96:66 av Eva Zetterberg (v) till utrikesministern om FN-
            sanktionernas effekt på barnens situation i Irak
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-KCBbcah4o5XDyqRFf6UiUe">
            Inkom den 31 januari : Besvarad den 23 februari Prot. 1995/96:61
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-RR1faCNjPfTJ3dN6LuSyG">
            Irak gick 1990 till angrepp mot Kuwait i syfte att inlemma landet
            som provins i Irak. Kuwait var en av USA:s bundsförvanter i Mellanös­tern.
            Kuwait var dock ett föga demokratiskt land. Angriparen Irak var
            det definitivt inte.
          </p>
          <p xml:id="i-X5PXLGUrPwyXxY2HXdJnuG">
            Förenta Nationerna ingrep, till stor del på USA:s initiativ,
            för att rädda Kuwaits självständighet. USA-trupper begav sig på
            FN:s mandat till krigsskådeplatsen för att driva bort de irakiska
            trupperna. Denna aktion genomfördes med vad man påstod stor militär
            precision men under fruktansvärd blodsutgjutelse och med en förfärande
            resurs- och miljöförstöring som följd. Irak drevs ut ur Kuwait.
          </p>
          <p xml:id="i-GgoXB3qz6VwbEATD6vJ7uw">
            Irak hade under Saddam Husseins tid vid makten skaffat stora
            lager av kemiska stridsmedel, tillgång till missiler med lång
            räckvidd och var i färd med att skaffa atomvapen. En stor del
            av all denna krigspotential hade Irak fått från Västeuropa.
          </p>
          <p xml:id="i-LRTG1s5mwnwtHGBhjmUFWw">
            FN:s säkerhetsråd beslöt efter kriget om en fullständig handelsboj-
            kott av Irak i syfte att förmå den irakiska regeringen att göra
            sig av med sina massförstörelsevapen. Irak har sedan dess successivt
            tvingats att göra sig av med en del kemiska, biologiska stridsmedel
            och anlägg­ningar för kärnvapenproduktion.
          </p>
          <p xml:id="i-3ztDngKagUFMswP5wscPKG">
            I dag har det gått sex år sedan handelsbojkotten mot Irak infördes.
            Fortfarande sitter krigets direkte anstiftare Saddam Hussein vid
            mak­ten. Fortfarande finns enligt Rolf Ekéus en del biologiska
            och andra massförstörelsevapen kvar i Irak.
          </p>
          <p xml:id="i-3gsgGyULtMJQza1qgF9Zmi">
            Om man avsett att med handelsboj kotten som medel få Irak att
            re­dovisa och fullständigt göra sig av med sina massförstörelsevapen
            har man ännu inte lyckats.
          </p>
          <p xml:id="i-GrppHhXHrnj6yb9X6vuC9C">
            En del bedömare anser att detta sannolikt inte kommer att kunna
            ske förrän man får en annan politisk ordning i Irak. Att effekten
            av han- delsbojkotten skulle leda till en politisk förändring
            i Irak ifrågasattes redan då bojkotten inleddes. Professor Michael
            Hudson vid George- town University i Washington påpekade att ”denna
            regim (Saddam
          </p>
          <note xml:id="i-G6VwAuM6y24GNEizLkQX4m" type="margin">
            Interpellationer1995/96:1 -261
          </note>
          <note xml:id="i-PFX1yCiZ4ZQ9fVy1VfFAsX" type="pageNumber">
            75
          </note>
          <note xml:id="i-KZxWLYdXBGE9Q5yXWGFx9s" type="margin">
            Interpellationer1995/96:1-261
          </note>
          <note xml:id="i-HLGzZWqwoPPTjwAS5EqZxb" type="pageNumber">
            76
          </note>
          <p xml:id="i-RNVso3XymZUKbCxraTgTcG">
            Husseins) har kapacitet att påtvinga sin befolkning enorma lidanden
            och är starkt organiserad”.
          </p>
          <p xml:id="i-D3j57RzAsHDt9P9Lr79Tqz">
            Det folk, som förväntades störta Saddam Hussein från makten,
            där­för att han för en politik som leder till att landet drabbas
            av FN:s han- delsbojkott, förefaller i dag mer försvagat än stärkt
            i sin kamp mot diktaturen.
          </p>
          <p xml:id="i-BQgsiawNbM7pSarLRHC5DL">
            Under senare tid har flera FN-organ oberoende av varandra kartlagt
            effekten av sanktionerna. Det har blivit känt att sanktionerna
            varit mycket kännbara för Irak. 80 % av Iraks livsmedelsförsörjning
            kommer utifrån.
          </p>
          <p xml:id="i-4bBNgpfttTnHb44boj1HAG">
            Men sanktionerna har inte drabbat de starka och mäktiga i Irak
            utan de allra svagaste. FAO har förklarat att ”den alarmerande
            livsmedels­bristen skapar obotliga skador på en hel generation
            irakiska barn”. Det handlar om en halv miljon barn som håller
            på att få allvarliga skador för resten av livet.
          </p>
          <p xml:id="i-LK56Gq7RotsMPifRMkgC2h">
            I FN:s resolution 986 från 1994 förklarade FN:s säkerhetsråd
            att undantag skulle göras i handelssanktionerna för humanitär
            hjälp - för livsmedel och mediciner.
          </p>
          <p xml:id="i-4NsTmkYBT2kzvwZNriqJme">
            Detta låter sig tydligen lättare sägas än göras, ty i ett av
            remissvaren till Lagen om vissa internationella sanktioner förklarar
            Svenska röda korset att
          </p>
          <p xml:id="i-DKfxQPuA3YbYRQgtdcRMY9">
            - Omfattande och långvariga handelssanktioner får mycket svåra
            humanitära konsekvenser trots ”humanitära undantag”.
          </p>
          <p xml:id="i-S7SoP4Y8x64GdUTU8YSgJm">
            - I praktiken leder sådana sanktioner till en konflikt mellan
            FN- stadgans syften om mänskliga rättigheter och fred och säkerhet.
          </p>
          <p xml:id="i-QHKzuKWnbvBkv12zHu5Tvk">
            - De humanitära kostnaderna av totala handelssanktioner tycks
            inte stå i proportion till de politiska vinsterna.
          </p>
          <p xml:id="i-Vy1qM8H2kv9hEXhKYVjGdA">
            Svenska röda korsets remissvar tycks vara omedelbart tillämpbart
            på Irak.
          </p>
          <p xml:id="i-Wfacbo8PFf2detbkt1DtBM">
            Det är en oerhörd skillnad mellan ett annat fall där ekonomiska
            sanktioner tillämpats - Sydafrika - och sanktionerna mot Irak.
            I fallet Sydafrika var det befolkningens majoritet och de folkliga
            organisatio­nerna och partierna som alla gemensamt krävde sanktioner
            mot det egna landet.
          </p>
          <p xml:id="i-CZCb7f1tJ3XZ1qRTnfQA81">
            Den irakiska regeringen för en dålig politik riktad mot omgivande
            grannländer och mot det egna folket. Men det föreligger ingen
            lika tydlig och enhetlig uppfattning bland regimmotståndarna i
            Irak när det gäller handelssanktionerna.
          </p>
          <p xml:id="i-WfFvzZ4hiuPPvPKZitZxLM">
            Regimen i Irak tvingar det egna folket att bära bördan av sanktio­nerna
            i form av försämrad hälsa, misär och ökad dödlighet.
          </p>
          <p xml:id="i-Y76WAKc4UjwRzgtLZDCXDh">
            Jag vill fråga regeringen/utrikesministern:
          </p>
          <p xml:id="i-WmHYzKMGYNNcx52Ahs6HUM">
            Vad kan den svenska regeringen göra för att rädda livet på barnen
            i Irak?
          </p>
          <p xml:id="i-CrsRHQZT3U7xSQwfoeX8aB">
            Vad gör regeringen för att FN:s sanktions vapen skall bli effektivare,
            mer selektiva och mer sofistikerade särskilt med avseende på situatio­nen
            i Irak?
          </p>
          <p xml:id="i-ACisXRCpXPptfvp566FYkU">
            Vilka andra metoder är möjliga för att påverka Irak?Vad gör regeringen
            för att generellt få ett sanktionssystem med hög­re precision?
          </p>
          <note xml:id="i-UxkRFWYTTnC2sgezvtYhgC" type="margin">
            Interpellationer1995/96:1 -261
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
