<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0173">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>villkoren för personaluthyrning</title>
        <author>Christel Anderberg (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1995/96:173 av Christel Anderberg (m) till arbetsmarknadsministern om villkoren för personaluthyrning</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_182.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_183.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Christel Anderberg (m)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-LxsP75BKS1JijkM9qnLfyY</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>arbetsmarknadsministern</persName>
            <idno>i-5iuSCbAspakd6XhUXCtA5E</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-XSz3eHxZRQUV6YstMgApeU" corresp="i-LxsP75BKS1JijkM9qnLfyY">
          <date when="1995-04-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7u6m1LMbhqaXWTbnYKXYMu">
          <note>date unknown</note>
          <name>arbetsmarknadsministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-MMimSnmUeqsanwZwRBE1GM">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-F8AFNYhZRCJo7HNFzKDyv8">
          <date when="1995-05-03"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-F8AFNYhZRCJo7HNFzKDyv8">
          <ref type="record" target="prot-199596--090">Prot. 1995/96:90</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-CNNo8rsxaLEzs76PxeCiQB">
            1995/96:173 av Christel Anderberg (m) till arbetsmarknadsministern
            om villkoren för personaluthyrning
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-FwpW1PdAFciixZTPiYTxvL">
            Inkom den 11 april : Besvarad den 3 maj : Prot. 1995/96:90
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <note xml:id="i-YQ5XbmqBUKzDDQzW2X7Rc8" type="margin">
            Interpellationer1995/96:1 -261
          </note>
          <p xml:id="i-QHWqX8qTRnizpQtFMeknNW">
            Sedan förbudet mot privat arbetsförmedling äntligen avskaffats
            i Sverige började en ny tillväxtbransch att se dagens ljus, nämligen
            per- sonaluthyrningsföretag. Dessa arbetar som en länk mellan
            arbetskraft och den som behöver få arbete utfört, oftast med uppdrag
            inom kontor och administration. Det amerikanska personaluthyrningsföretaget
            Man Power som bygger på samma affärsidé har bara på några år blivit
            USA:s största företag. Detta säger något om vilken potential denna
            marknad rymmer, liksom om den nya tidens krav på flexibilitet.
          </p>
          <p xml:id="i-CMYbruPk3VgyjzAApDRvKH">
            I Sverige är företeelsen privat personaluthyrningsföretag ny
            och de flesta företagen i branschen är små och lever med små marginaler.
            De villkor som de erbjuder varierar men i allmänhet tecknas ett
            avtal mel­lan arbetsgivaren och den anställde om anställning för
            visst arbete enligt 5 § LAS - timanställd vid behov. Timlön utbetalas
            för sådan tid då företaget kan sälja den anställdes tjänster till
            en kund. Ibland har personaluthyrningsföretagen personal anställd
            på deltid, ofta 20 timmar per vecka, och för denna tid utgår garantilön.
          </p>
          <p xml:id="i-PiTBCJyCjqUokLBfCgAPQM">
            Den 27 februari 1996 skärpte AMS reglerna för ersättning från
            a- kassan till anställda i privata uthyrningsfirmor. Enligt detta
            beslut skall en medlem som arbetar åt ett personaluthyrningsföretag
            för att hyras ut anses vara tillsvidareanställd i den omfattning
            som svarar mot med­lemmens arbetsutbud - oavsett vad anställningsförhållandet
            kallas i anställningsavtalet. Detta beslut föranledde HTF att
            den 14 mars 1996 gå ut med ett meddelande till de medlemmar som
            är anställda vid per­sonaluthyrningsföretag att den som vill arbeta
            heltid, men som inte kunnat göra detta på grund av arbetsbrist,
            nu mister sin fyllnadsersätt- ning. Berörda medlemmar fick tio
            dagar på sig att säga upp sin an­ställning, därefter skulle rätten
            till fyllnadsstämpling avbrytas.
          </p>
          <p xml:id="i-4qkJ4X4ZxMmYwYRKPz7WaH">
            AMS motiverar sitt ovan nämnda beslut bl.a. på följande sätt.
            ”För uthyrningsföretag kan det vara av intresse att ha möjlighet
            att anställa arbetskraft endast för tid ett enskilt uthyrningsuppdrag
            erhållits. Däri­genom undviker företaget kostnader för den personal
            som inte har uppdrag. I stället kan det vara det allmänna som
            genom t.ex. arbetslös­hetsförsäkringen eller på annat sätt får
            bära kostnaden för att arbets­kraften inte är fullt sysselsatt.”
            Verkligheten är emellertid den att det inte bara är ”ett intresse”
            för de små, nystartade företagen att undvika kostnader för personal
            som inte har uppdrag - det är ett livsvillkor. Resultatet av AMS
            beslut har blivit att det allmänna helt och hållet får bära kostnaden
            för att arbetskraften inte är sysselsatt, eftersom alterna­tivet
            för de anställda är total arbetslöshet.
          </p>
          <p xml:id="i-2ZMZRZBgSDUqGcSsvr8fR6">
            I ett land som alltid brukar hävda arbetslinjen och där vi lägger
            många miljarder varje år på allehanda arbetsmarknadspolitiska
            åtgärder framstår det som märkligt och fyrkantigt att man på detta
            sätt slår un­dan benen för det som höll på att bli en växande
            bransch. I högtidstalen sägs det ju att det är i de små företagen
            inom servicesektorn som fram-
          </p>
          <note xml:id="i-QJc9c9DTH34Kt3HFrrMwow" type="margin">
            Interpellationer1995/96:1 -261
          </note>
          <note xml:id="i-DA7EypS58oLM91w5S16vDj" type="pageNumber">
            184
          </note>
          <p xml:id="i-N7Lcmrrmg5VC7kke6e61MJ">
            tidens jobb finns. Personaluthyrningsföretagen har hjälpt många
            arbets­lösa - särskilt kvinnor - att åter få in en fot på arbetsmarknaden.
            I det största uthyrningsföretaget har med tiden 40 % av personalen
            fått fast anställning hos en uppdragsgivare.
          </p>
          <p xml:id="i-QyTmxapEzd9SEfUdjtU4z4">
            Reglerna för ersättning vid deltidsarbetslöshet bör förvisso
            ses över. Det gäller att hitta rimliga avvägningar som inte uppmuntrar
            till miss­bruk eller överutnyttjande. I avvaktan på att en sådan
            översyn kommer till stånd måste man i vart fall kräva att tillämpningen
            av gällande re­gelsystem blir konkurrensneutralt. AMS beslut om
            att strypa rätten till fyllnadsstämpling riktar sig enbart till
            de privata personaluthyrningsfö­retagen. Det innebär att företrädesvis
            HTF-anslutna deltidsarbetande kvinnor inom sektorn kontor och
            administration drabbas medan många andra samhällssektorer, där
            verksamheten är upplagd på liknande sätt, lämnas orörda. Kommunernas
            system med s.k. springvikariat, lands­tingens interna ”ringlistor”
            och det statliga Systembolagets sätt att möta arbetstoppar är
            några exempel som visar att de privata förmedlingsföre- tagen
            diskrimineras.
          </p>
          <p xml:id="i-9E2cQQ4KubhsdrzBuuUaym">
            Inställningen att endast heltidsanställning skall främjas är
            förlegad. I dag arbetar företagen ofta med nätverk och projekt,
            dvs. behovet av kompetens sätts samman allt efter behov. Därför
            hyrs arbetskraft in. Detta skapar effektivitet och konkurrenskraft
            för svenskt näringsliv. Vare sig politikerna gillar detta eller
            ej så är det en förändrad verklig­het som vi måste lära oss att
            leva med.
          </p>
          <p xml:id="i-BfodpWNJbKc6FNo48dz4tr">
            Med den höga arbetslöshet vi har i vårt land får ingen möjlighet
            lämnas oprövad att främja tillkomsten av nya jobb. Reglerna måste
            vara sådana att det alltid skall löna sig att arbeta och att det
            skall löna sig bättre att arbeta något än inte alls.
          </p>
          <p xml:id="i-XE1bapcx96k4H9cmFkhbNj">
            Mot denna bakgrund vill jag fråga arbetsmarknadsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-UC1E7PC594pure3edXXriZ">
            Vilka åtgärder är arbetsmarknadsministern beredd att vidta för
            att de privata personaluthyrningsföretagen skall få en möjlighet
            att överle­va och utvecklas, för att deras anställda skall få
            behålla möjligheten att få jobb och för att regelsystemet skall
            tillämpas konkurrensneutralt?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
