<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0221">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:221 av Olle Lindström (m) till jordbruksministern om
          yrkes­fisket i Haparanda och Kalix skärgårdar
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 21 majBesvarad den 31 majProt. 1995/96:103
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <note type="margin">
          Interpellationer1995/96:1 -261
        </note>
        <p>
          Fredningstider och förbud har sedan början av 1980-talet på ett
          ödesdigert sätt drabbat yrkesfiskarna efter Norrlandskusten i
          allmänhet och fiskarna i Kalix och Haparanda skärgårdar i synnerhet.
        </p>
        <p>
          Fiskeriverket har genom sina beslutade inskränkningar målmedvetet
          bidragit till att generationers fortsatta yrkesverksamhet nu omöjliggörs.
        </p>
        <p>
          Tidigare generationer har förmått hävda äganderätten till dessa
          fis­kevatten och det reguljära laxfisket har varit ett levande
          och traditions­rikt näringsfång i denna kustbygd. Fiskerättsägare
          och förvaltare av fiskevatten i Haparanda och Kalix skärgårdar
          har i dag anledning att vara förbittrade över den utveckling som
          skett.
        </p>
        <p>
          Fredningstider och laxfiskeförbud innebär att fiskarna ej kan
          leva på sin yrkesutövning. Dessutom försämras värdet på fiskerätten
          och deras investeringar i båtar och fiskeredskap.
        </p>
        <p>
          Vår och försommarfredningarna har pågått sedan 1983 med varie­rande
          tid för att nu 1996 innebära totalförbud för fiske av lax.
        </p>
        <p>
          Fiskarna i Haparanda skärgård har ej erhållit någon som helst
          er­sättning för Fiskeriverkets och Gränsälvskommissionens inskränkning­ar
          i deras yrkesutövning och äganderätt. Kalixfiskarna (två stycken)
          har erhållit en symbolisk ersättning vid något tillfälle.
        </p>
        <p>
          Hotet mot den naturproducerade laxen finns i rovfisket i Östersjön
          och ej av de fåtal fiskare som finns kvar i norra Sverige. Om
          ingen förändring sker kommer generationers yrkesutövning att helt
          upphöra.
        </p>
        <p>
          Med anledning av ovanstående hemställer undertecknad om svar
          på följande fråga:
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder är jordbruksministern beredd att vidta för att
          rädda yrkesfisket i Haparanda och Kalix skärgårdar?
        </p>
        <pb facs="PDF:230"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
