<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0229">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1995/96:229</head>
        <author who="i-LxsP75BKS1JijkM9qnLfyY">Christel Anderberg (m)</author>
        <minister who="unknown">finansministern</minister>
        <topic>region­indelning av kronofogdemyndigheter</topic>
        <docDate when="1996-05-21">Inkom den 21 maj</docDate>
        <status inProtocol="199596/prot-199596--104.xml" when="1996-06-03" status="answered">Besvarad den 3 juni, Prot. 1995/96:104</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:229 av Christel Anderberg (m) till finansministern om
          region­indelning av kronofogdemyndigheter
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 21 majBesvarad den 3 juni Prot. 1995/96:104
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-TCBNoQuibFVkwb1WwRGhJD">
          I sin fördjupade anslagsframställning avseende budgetåren 1977—
          1999 har Riksskatteverket (RSV) i enlighet med regeringens direktiv
          lämnat förslag till en organisation med färre kronofogdemyndigheter
          än i dag. Huvudalternativet för den projektgrupp som RSV tillsatte
          för ändamålet skulle vara att föreslå en organisatorisk indelning
          i enlighet med nuvarande samverkansområden, s.k. SAMU-regioner.
        </p>
        <p xml:id="i-V4A7jNwa1uQugSm1qwRvz5">
          För bergslagslänen blev resultatet av SAMU bl.a. att Kopparbergs
          län samorganiserades med Gävleborgs län med Gävle som huvudort
          medan Värmlands län fördes till Göteborgsregionen som består av
          Hallands, Göteborgs och Bohus, Skaraborgs, Älvsborgs och Värmlands
          län med Göteborg som huvudort.
        </p>
        <p xml:id="i-JnoHmvTdRZqkiicptrWuxG">
          Jag har erfarit att RSV:s förslag till regionindelning kommer
          att tas upp i höstens budgetproposition. Inför arbetet med denna
          vill jag rikta finansministerns uppmärksamhet på delar av förslaget
          som man med fog kan rikta invändningar mot. Dessa är främst av
          regionalpolitisk karaktär.
        </p>
        <p xml:id="i-9392HFAg5hJP3aR25pjx4E">
          Till att börja med vill jag ifrågasätta principen att låta en
          verksin- tern utredning styra regionaliseringar, utan remissförfarande
          och regio-
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-KCwKYowjUUyruoDRT6rfN3">
          Interpellationer1995/96:1 -261
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-8cBrrnWjDqix7KPAtD4yqR">
          237
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_237.pdf"/>
        <note type="margin" xml:id="i-VUeaRWW7LhVNsCWLJHTvTy">
          Interpellationer1995/96:1 -261
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-9KWr38nFGmdmWRM8XjUQnH">
          238
        </note>
        <p xml:id="i-F3PR7vJja3cJ27daLymPSy">
          nalpolitiska helhetsgrepp. För parlamentariska utredningar gäller
          ju numera att de även skall redovisa eventuella regionalpolitiska
          effekter av sina förslag. Inriktningen brukar slagordsmässigt
          vara ”hela landet skall leva”.
        </p>
        <p xml:id="i-8oo45QrkJa83sErPYGu5GQ">
          Av s. 43^14 i anslagsframställningen framgår följande. ”Frågan
          om Värmlands läns regiontillhörighet har diskuterats särskilt.
          Goda skäl kan anföras för en tillhörighet såväl till den västsvenska
          regionen som till regionen Gävle/Kopparberg. I förslaget förordas
          dock att Värm­lands nuvarande tillhörighet till Västsverige behålls.”
          Några regional­politiska konsekvenser redovisas inte från RSV.
        </p>
        <p xml:id="i-5WUtFCHg1EqZ9L46hwM71D">
          Goda skäl kan som RSV säger tala även för att Värmlands län förs
          till Gävle/Dalaregionen. Värmlands län har en näringslivsstruktur
          och geografiska förhållanden som snarare talar för den senare
          lösningen. Strukturen i Värmland och Dalarna är densamma och problemen
          är likartade. Till detta kommer att den västsvenska regionen enligt
          RSV:s förslag blir oformligt stor.
        </p>
        <p xml:id="i-UyJqHFUGUWkzinrA1awxxB">
          Övervägande skäl talar därför för att bilda en myndighet bestående
          av Värmlands, Kopparbergs och Gävleborgs län med Falun som hu­vudort.
          För denna lösning talar
        </p>
        <p xml:id="i-EKUzgrXJgqvmy5P7hDSUCe">
          - att de i myndigheten ingående länen är strukturellt lika,-
          att man vid bildandet av myndigheterna bör sträva efter en jämna­re
          arbetsmängd mellan dessa än vad nuvarande SAMU-regioner har, och
        </p>
        <p xml:id="i-DyPyYRpiawzqusreZpYDnX">
          - att där möjlighet finns man bör skapa myndigheter som har sådant
          arbetsunderlag som är tillräckligt för att säkerställa kompetens
          och minska sårbarheten på kronofogdemyndighetens ”smala” arbetsområ­den
          som tillsyn i konkurs, försäljning, särskild handräckning, administ­ration
          och skuldsanering.
        </p>
        <p xml:id="i-F1ruoMmZUeWJN1tjJQAe33">
          En myndighet bestående av Värmland, Dalarna och Gävleborg upp­fyller
          dessa krav. I en sådan region skulle Falun geografiskt vara en
          naturlig huvudort. Falun har under de senaste årens regionaliseringsvåg
          bland statliga myndigheter och verk drabbats utomordentligt hårt.
          Fa­lun har här ett utsökt tillfälle att något minska den skada
          som skett.
        </p>
        <p xml:id="i-FJj5aHWG5xbafT1CiJaXA8">
          Jag vill därför ställa följande fråga till finansministern:
        </p>
        <p xml:id="i-RvXXo6HtsLm4hcX8eNqQor">
          Är finansministern beredd att överväga en region bestående av
          Värmlands, Dalarnas och Gävleborgs län i syfte att dels åstadkomma
          en rationell och väl fungerande myndighet och dels stoppa den
          pågåen­de utarmningen av Svealands inland?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_238.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
