<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0068">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:68 av Peter Eriksson (mp) till statsrådet Leif Blomberg
          om asyl för fackliga företrädare
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 31 januariBesvarad den 15 februari Prot. 1995/96:56
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Statsrådet har ett förflutet som facklig ledare och känner säkert
          till att många länder kränker de fackliga rättigheterna och att
          fackliga före­trädare förföljs.
        </p>
        <p>
          Organisationen ICFTU (International Confederation of Free Trade
          Unions) ger varje år ut en global översikt över detta. Vissa länder
          får grava anmärkningar varje år. Peru är ett land för vilket omfattande
          dokumentation visar på grava kränkningar och förföljelse av fackliga
          ledare. Bl.a. har de fackliga rättigheterna kraftigt beskurits
          de senaste åren och ledare har regelbundet försvunnit och påträffats
          mördade.
        </p>
        <p>
          Diaz Llanos var psykolog på polishögskolan. Hans brott var att
          han arbetade för fackliga rättigheter och att han dokumenterade
          omfattande korruption inom kåren och sände materialet till polisledningen.
        </p>
        <p>
          Samma höst som Llanos asylansökan avslogs slängdes 30 fackfö­reningsmän
          ut från polishelikopter i Stilla Havet och två ledare för lärarförbundet
          mördades. Deras brott var facklig aktivism och kritik av regeringens
          ekonomiska och sociala politik.
        </p>
        <p>
          I Sverige säger Invandrarverket att det inte tror på Diaz Llanos
          och att han saknar dokumentation. När han till sist genom kontakter
          lyckas
        </p>
        <note type="pageNumber">
          77
        </note>
        <pb facs="PDF:76"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1995/96:1 -261
        </note>
        <p>
          få fram dokumentation kring sin egen arresteringsorder säger
          Invand­rarverket att det inte går att erhålla sådana handlingar
          i Peru.
        </p>
        <p>
          Detta exempel är inte en isolerad företeelse. Rent principiellt
          tycks i praktiken inte ens förföljelse, mord, tortyr och fängelse
          av fackliga kämpar numera accepteras som godtagbara skäl för att
          få asyl i Sverige. Jag vill därför med anledning av detta exempel
          ställa följande fråga till statsrådet:
        </p>
        <p>
          Avser statsrådet att vidta några åtgärder för att fackliga företrädare
          som förföljs skall kunna komma förbi detta moment 22?
        </p>
        <pb facs="PDF:77"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
