<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0214">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>marknadsföring av alkoholprodukter</title>
        <author>Yvonne Ruwaida (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1995/96:214 av Yvonne Ruwaida (mp) till statsrådet Leif Blomberg om marknadsföring av alkoholprodukter</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_222.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_223.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Yvonne Ruwaida (mp)</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>mp</desc>
            </state>
            <idno>i-C44sMEE9ocAndjedeN9fLp</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>statsrådet Leif Blomberg</persName>
            <idno>i-8jYVPLDFthDkyj9gDfqNy4</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-8ghtUu6tvjTVLD6CSaDRnm" corresp="i-C44sMEE9ocAndjedeN9fLp">
          <date when="1996-05-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-CuT9qVjaS6JrPcab5gzqUJ">
          <note>date unknown</note>
          <name>statsrådet Leif Blomberg</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-UwuQAJicMSUbQe5rTcSfHX">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-YUzq2hgVeWSWpWH1mjpeWf">
          <date when="1995-06-03"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-YUzq2hgVeWSWpWH1mjpeWf">
          <ref type="record" target="prot-199596--104">Prot. 1995/96:104</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SVpAFyjdX2jmZUwTy7rVpW">
            1995/96:214 av Yvonne Ruwaida (mp) till statsrådet Leif Blomberg
            om marknadsföring av alkoholprodukter
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-VvCS78ja9THv57cA9QUBLm">
            Inkom den 20 maj : Besvarad den 3 juni : Prot. 1995/96:104
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <note xml:id="i-NKEaLybkXQtW2Xma6ZsAt" type="margin">
            Interpellationer1995/96:1 -261
          </note>
          <p xml:id="i-8Yno7rQFzbYxUGAMT6RtKa">
            Sedan spritmonopolet avreglerades i Sverige har vi fått ett 170-tal
            företag som handlar med alkoholprodukter i olika led. Effekterna
            av ett markant ökat antal aktörer på alkoholmarknaden börjar nu
            synas mer och mer. Marknadsföring av t.ex. olika vinsorter förekommer
            i en mängd olika tidningar på ett sätt som vi här i Sverige inte
            är vana vid. Konsumenterna utsätts för en allt tuffare och mer
            synlig alkoholreklam och många tar för givet att Sverige har luckrat
            upp bestämmelserna kring marknadsföring och reklam av alkoholprodukter
            till följd av medlemskapet i EU. Men fortfarande gäller de bestämmelser
            som finns i bl.a. alkohollagen och marknadsföringslagen.
          </p>
          <p xml:id="i-8iLn2ow737mwt652Qsv7LX">
            Nyligen läste jag i SJ:s tidning Tur &amp; Retur, nummer två, och
            blev då väldigt förvånad över att finna två helsidesannonser där
            ett företag gör reklam för sina vinprodukter. Reklamen är mycket
            påträngande och uppmanar till bruk av alkohol. Tur &amp; Retur är
            en periodisk tidskrift och finns tillgänglig på alla SJ:s tåg
            samt vänthallar och stationer. Det inne­bär att en stor del av
            befolkningen får ta del av denna alkoholreklam, även ungdomar
            och minderåriga.
          </p>
          <p xml:id="i-GGYzDd6Lvo7u2qQnmxVrfE">
            När ett statligt verk som SJ tillåter otillbörlig marknadsföring
            av al­koholprodukter är frågan om de spelregler och bestämmelser
            som finns i dag är tillräckliga för att hindra denna typ av reklam.
            Det är frågan om ett direkt missbruk av gällande bestämmelser
            där barns och ungdomars försvarslöshet utnyttjas på ett hänsynslöst
            sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-PH8iwzudyzzYgNnxaddxSk">
            Vid kontakt med Konsumentverket framgår att nämnda reklamin­slag
            i Tur &amp; Retur granskas efter en mängd anmälningar från allmänhe­ten.
            Ansvarig handläggare vid Konsumentverket säger dock att gällan­de
            bestämmelser är mycket snåriga varför det är svårt att komma åt
            denna typ av marknadsföring. Bl.a. är måttfullhetsreglerna i alkoholla­gen
            mycket vaga och få ärenden tycks gå till Marknadsdomstolen.
          </p>
          <p xml:id="i-JMSy5S8NKqWPRfFtpQVbzf">
            När nu spritmarknaden har avmonopoliserats och hundratals företag
            agerar på marknaden är det ofrånkomligt att marknadsföringen ökar
            vad gäller olika alkoholprodukter. Så länge det inte finns klara
            och koncisa regler kommer gränserna att tänjas och utnyttjas inte
            bara i olika tidningar utan även i andra medier. Det borde därför
            vara angelä­get för regeringen att så fort som möjligt se över
            gällande lagar och eventuellt komma med förslag till ändringar
            så att vi även i fortsätt­ningen kan skydda våra barn och ungdomar
            mot marknadsföring av alkoholprodukter.
          </p>
          <p xml:id="i-MgoTks2FtvifYAP8c5gzRi">
            Min fråga till statsrådet Leif Blomberg är därför följande: Avser
            statsrådet verka för en översyn av gällande bestämmelser i alkoholla­gen
            och i marknadsföringslagen i syfte att förhindra pågående utveck­ling
            av en alltmer förekommande och aggressivare marknadsföring av
            alkoholprodukter i Sverige?
          </p>
          <note xml:id="i-Q4PxurzeGfWC5c5rZ5ZfYj" type="pageNumber">
            223
          </note>
          <note xml:id="i-iEUu31HxUvR7cAswZ4Xtc" type="margin">
            Interpellationer1995/96:1-261
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
