<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0119">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>hushållstjänster</title>
        <author>Rose-Marie Frebran (kds)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1995/96:119 av Rose-Marie Frebran (kds) till näringsministern om hushållstjänster</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_122.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_123.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Rose-Marie Frebran (kds)</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>kds</desc>
            </state>
            <idno>i-Hnc99qM2wSocQrZmyQoJhz</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>Sten Heckscher</persName>
            <idno>i-2vgVV6cyMz23oX8PyzP8Cm</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Rrt5AyGZi4ufFT8btimqBk" corresp="i-Hnc99qM2wSocQrZmyQoJhz">
          <date when="1995-03-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2WwUvjcj9RKZe7cZ146wqt">
          <note>date unknown</note>
          <name>näringsministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-YPoq7Hr8siHhrrcYHa4zkd">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-AZaWDuY448uA9Kd5khkDQj">
          <date when="1995-04-16"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-AZaWDuY448uA9Kd5khkDQj">
          <ref type="record" target="prot-199596--080">Prot. 1995/96:80</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-F3GcJtjDbyw7nSxVEiwYxK">
            1995/96:119 av Rose-Marie Frebran (kds) till näringsministern
            om hushållstjänster
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-SBLnrSNJbPjT4XruYiwW6w">
            Inkom den 22 mars : Besvarad den 16 april Prot. 1995/96:80
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-JFpxbAmjUjvF4AAyEkQSRf">
            Tudelningen i svensk ekonomi kommer att bestå under 1996. Läget
            på arbetsmarknaden kommer att försämras och sysselsättningen falla.
            Bland hushållen ökar pessimismen både om den egna ekonomin och
            för landet som helhet.
          </p>
          <p xml:id="i-GwsthPx7SApcxy7P9oofCm">
            Dagen innan statsministern utsågs av riksdagen gav han i en ut­frågning
            sin syn på det utlovade sysselsättningsmålet. Det visade sig att
            redan innan han tillträtt hade han i praktiken kraftigt urholkat
            löftet om en halvering av arbetslösheten. Han menade nämligen
            att löftet skulle betraktas som uppfyllt även om det bara innebar
            att arbetslösa förts över till utbildning och olika typer av åtgärder.
            Det betyder att öppet arbetslösa plus personer i utbildning och
            åtgärder liksom i dag kan uppgå till 12-13 % vid sekelskiftet.
          </p>
          <p xml:id="i-DwsKmyi1HQJuEkqshQJnnb">
            Kristdemokraterna vill föra en mer offensiv politik som bl.a.
            för­bättrar förutsättningarna för nya jobb på den svenska hemmamarkna­den.
            Medan allt fler går arbetslösa ökar arbetsbördan för andra genom
            bl.a. dubbelarbete i såväl den formella som den informella sektorn.
            Ca 45 % av allt arbete som utförs i Sverige utförs i hemmen. Kraftfulla
            åtgärder är nödvändiga för att öppna marknaden för tjänster riktade
            till hushållen.
          </p>
          <p xml:id="i-8Z4UvLwrzMJqjJSboVddnT">
            Sedan den 1 januari 1994 pågår i Danmark ett treårigt försök
            att med statliga subventioner möjliggöra för hushåll att köpa
            tjänster till
          </p>
          <note xml:id="i-2YdE36LKU6BzeR9LZmN71R" type="margin">
            Interpellationer1995/96:1 -261
          </note>
          <note xml:id="i-VRjacyhNCSu7srdcPCxciX" type="pageNumber">
            123
          </note>
          <note xml:id="i-LfbQLPbLJRWE1Z27d1GhyW" type="margin">
            Interpellationer1995/96:1 -261
          </note>
          <p xml:id="i-543Eu5uwDLdvC6D2P4da3t">
            hemmet. Systemet kommer med all sannolikhet att permanentas av
            den socialdemokratiska regeringen. Under drygt två års tid har
            tusentals arbetstillfällen skapats i Danmark genom s.k. hemservice.
            Utvecklingen är stark och antalet sysselsatta förväntas fördubblas
            varje år de närmas­te åren.
          </p>
          <p xml:id="i-WLEBxwaJzuAySmpnGvsJ14">
            Systemet för den danska modellen är enkel för alla inblandade
            par­ter. Kunden betalar 60 danska kronor och staten 85 danska
            kronor per timme. Den anställde tjänar motsvarande minst 90 svenska
            kronor. Företaget betalar moms och sociala avgifter för den anställde.
            Detta tillsammans med minskade kostnader för bidrag och därtill
            intäkter i form av inkomstskatt ger den danska staten ett beräknat
            överskott på 24 danska kronor per timme.
          </p>
          <p xml:id="i-V5zMMYBmav4XishLzUBgRJ">
            I Danmark har man haft en liknande debatt som i Sverige om hus­hållstjänster.
            Där har nu debatten vänt. Enigheten om att permanenta försöksverksamheten
            är stor bland de politiska partierna. I Sverige tycks ideologiska
            låsningar fortfarande hindra oss från att söka nya lösningar på
            det som är det största fördelningspolitiska problemet, nämligen
            arbetslösheten.
          </p>
          <p xml:id="i-FmYWbJBscv8x7CYao21ndB">
            Varför är det acceptabelt att städa kontor eller hotell, men
            inte i hemmen? Hur kan det vara hedervärt att sköta utomhusväxtligheten
            i kommunala parker, men inte i villaträdgårdar? I dag köper hushållen
            tid genom färdigbakat bröd, djupfryst mat och olika halvfabrikat.
            Skulle det vara fel att få mer tid genom att någon annan tar hand
            om trädgård eller tvätt?
          </p>
          <p xml:id="i-7UgLUMaY6JTXEguwFyh23T">
            Den danska modellen ses inte av regeringen som en konjunkturåt­gärd,
            utan som öppnandet av en helt ny näring som successivt konkur­rerar
            ut en sedan tidigare existerande svart sektor. Politiskt ansvarig
            för verksamheten är därför Näringsdepartementet. En särskild branschor­ganisation
            har bildats och kurser för kompetensutveckling finns.
          </p>
          <p xml:id="i-gDsuemkGhjENdsEkSmCBA">
            Kristdemokraterna anser att ett system motsvarande den danska
            modellen med subventionerade hushållstjänster bör införas även
            i Sve­rige. Därigenom kan en stor dokumenterad svart sektor göras
            vit och tusentals arbetstillfällen skapas. Nuvarande orimliga
            tjänstebeskattning undergräver såväl samhällsmoral som samhällsekonomi.
            Den svenska regeringen bör därför ta initiativ till ett flerårigt
            projekt med sikte på en senare permanentning av verksamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-UzBw4xnJN7oFLWHtAkgnkU">
            Mot denna bakgrund vill jag fråga näringsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-8nQF2vweakeLjqTWxStRwf">
            Avser näringsministern att vidta åtgärder för att stimulera framväx­ten
            av en ny bransch för hushållstjänster?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
