<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0084">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Öresunds- brons ekonomi</title>
        <author>Johan Lönnroth (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1995/96:84 av Johan Lönnroth (v) till finansministern om Öresunds- brons ekonomi</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_89.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_90.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_91.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_92.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Johan Lönnroth (v)</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>v</desc>
            </state>
            <idno>i-WvrkgGMVWbiVxVoPqgJuEF</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>finansministern</persName>
            <idno>i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-WbHaLVGS3NDMQovE1tbnGY" corresp="i-WvrkgGMVWbiVxVoPqgJuEF">
          <date when="1995-02-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-ApPC6HcMCFxsziLjz6aWVG">
          <note>date unknown</note>
          <name>finansministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-9fAY3zMkWfo8zo5tMER2wo">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4gJYLdfZyTLVpP3rEVasWB">
          <date when="1995-02-23"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-4gJYLdfZyTLVpP3rEVasWB">
          <ref type="record" target="prot-199596--061">Prot. 1995/96:61</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-UcZ3jmX843QqEAJ2N5tN8n">
            1995/96:84 av Johan Lönnroth (v) till finansministern om Öresunds-
            brons ekonomi
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-9aMi3VrTfXZPPrNS9wuxV6">
            Inkom den 13 februari : Besvarad den 23 februari Prot. 1995/96:61
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-CZdpedrpQWNBuGiJAEshA3">
            Vänsterpartiet har varit och är fortfarande motståndare till
            bygget av Öresundsbron. Denna interpellation handlar dock inte
            primärt om detta, utan om beredskapen för att staten och samhället
            drabbas av ett ekonomiskt misslyckande för projektet och om regeringen
            är beredd att vidta åtgärder för att hindra eller åtminstone mildra
            ett sådant miss­lyckande. Därför är interpellationen ställd till
            finansministern.
          </p>
          <p xml:id="i-GwXh5p5TzZyrrSVYRxZkn8">
            I regeringens skrivelse 1995/96:130 om Öresundsförbindelsens
            ekonomi räknar man i huvudsak i danska kronor och i 1990 års pen­ningvärde.
            Omräknat till dagens penningvärde och valutakurs blir detta drygt
            27 miljarder svenska kronor. Man redovisar i skrivelsen inte räntekostnaden.
            Följ dinvesteringar, som t.ex. Citytunneln i Malmö - kan höja
            totalkostnaden ytterligare med flera miljarder.
          </p>
          <p xml:id="i-WH3F1EaK9nq7vsvCh7KSAL">
            Infrastrukturprojekt av motsvarande storlek som genomförts under
            senare år i Sverige har en genomsnittlig fördyring på 86 % på
            vägsidan och 17 % på järn vägssidan (RRV 1994:23). Tidningen Dagens
            Industri gjorde en särskild bilaga om Öresundsbrons ekonomi (20
            mars 1995) och visade att det fanns mycket stora risker för att
            staten och samhället skulle drabbas av stora oväntade kostnader
            eftersom projektet vilade på alltför optimistiska kalkyler.
          </p>
          <p xml:id="i-H9d4UkMvcgZsNBiCCE8Z3c">
            Med tanke på de hårda miljövillkor som ställts, att projektet
            är unikt i många avseenden och att knappast något liknande projekt
            utförts i samma svåra byggmiljö är det rimligt att anta att kostnadskalkylen
            kommer att överskridas avsevärt. Ser man på erfarenheterna från
            lik­
          </p>
          <p xml:id="i-WwJHAX2YJg51wWPmQw1Er9">
            nande projekt i vår närhet i Europa fördystras utsikterna ytterligare.
            Där har byggproblemen och kostnadsökningarna legat på en ännu
            hög­re nivå.
          </p>
          <p xml:id="i-G9eJ4EtgdLFT5x7KKp8w8n">
            Hittills har budgeten överskridits med 1 miljard på brodelen
            redan vid upphandlingen. De aktuella problemen med is och svårigheter
            att klara miljökraven i Öresund visar att ”det kommer mera”. Detta
            inger också stor oro för konsortiets förmåga att bedöma kostnader.
            Även marginella ändringar av realräntan gör projektet olönsamt
            även om man godtar kalkylerna i övrigt. Konsortiets antaganden
            om en realränta på 4 % och en inflation på 2,5 % är mycket optimistiska
            även om upplå­ningen sker internationellt.
          </p>
          <p xml:id="i-3JmzM9tqP74qM7mmFpGNn3">
            Konsortiet och berörda regeringar har också undvikit att nämna
            skuldbeloppets totala storlek. Eftersom det dröjer minst fem år
            efter byggstart innan några avgiftsintäkter flyter in kommer totalbeloppet
            på vad som skall amorteras att bli avsevärt högre än vad som anges.
            Fi- nansieringsdelen kommer att höja den kalkylmässiga anläggningskost­naden
            med kanske 30-50 % beroende på vad man antar om upplå- ningsbehovets
            tidsprofil och riskpremien. Konsortiet räknar med att det totala
            skuldbeloppet när förbindelsen skall vara klar om fem år blir
            ca 30 miljarder - om inget oförutsett inträffar. Siffran 40 miljarder
            verkar mera trolig.
          </p>
          <p xml:id="i-SqX9RqakB1CmYJxB9xuYwJ">
            Trafikforskning som ligger till grund för Öresundsbrobeslutet
            pekar mot att trafiken öppningsåret år 2000 kan komma att ligga
            på ca 7 000 fordon per dygn, inte 10 000 som konsortiet baserar
            sina kalkyler på. De senaste utredningarna kring trafik, miljö
            och klimathot pekar på att bränslepriserna måste höjas kraftigt
            och att vägtrafiken inte får fortsätta öka - den skall snarare
            minska kraftigt. Om dessa förslag genomförs kan det bli praktiskt
            taget omöjligt att finansiera brobygget med trafik­avgifter.
          </p>
          <p xml:id="i-RK2S7b5cJmNiw4LcvqjRqD">
            Mot denna bakgrund måste statsmakterna ha en beredskap för att
            det kan komma att slås stora hål i framtida statsbudgetar på grund
            av brobygget.
          </p>
          <p xml:id="i-3NmJVAJBT9fQgpq9eAGKHL">
            Även samhällsekonomiskt är Öresundsbron ett projekt med en mycket
            osäker kalkyl. Enligt gällande trafikpolitik skall samhällseko­nomiskt
            beslutsunderlag presenteras för alla stora trafikinvesteringar.
            Något aktuellt samhällsekonomisk underlag finns inte för Öresunds­bron.
          </p>
          <p xml:id="i-V4jS8nncUTrvD4YZUvfGP1">
            Det handlar om en i huvudsak regional bro. En övervägande del
            av transporter med nationell och internationell betydelse kommer
            inte att gå över bron - för kontinenttrafik innebär vägen över
            Danmark en omväg på 20 mil. Det finns ingen forskning som visar
            att bron har en positiv effekt på landets produktivitet och tillväxt.
          </p>
          <p xml:id="i-E8HYkUMzv2WjDnPmpbjNaM">
            Naturligtvis har bron åtminstone en temporär positiv effekt på
            sys­selsättning, tillväxt etc. i Öresundsregionen. Problemet är
            att alternativa användningar av alla dessa miljarder aldrig prövats.
            Brons effekt på lång sikt - vilket är det intressanta för ett
            projekt av denna storleks­ordning - är okänd. Utveckling av informationsteknik,
            skärpta mil­jökrav, ändrade produktionsförhållanden etc. kan komma
            att göra bron ännu onödigare än vad vi i dag kan föreställa oss.
          </p>
          <note xml:id="i-WHwSaMvzaqGWN8nUWrhmH7" type="margin">
            Interpellationer1995/96:1-261
          </note>
          <note xml:id="i-4hFHcqd27xfLu8AE5YzoLh" type="pageNumber">
            91
          </note>
          <note xml:id="i-5bZTL8NJvvjVuWSvyHN5si" type="margin">
            Interpellationer1995/96:1-261
          </note>
          <p xml:id="i-TRgnS7Z5gZYpjH5xRfLqh6">
            Även brons negativa miljöpåverkan har naturligtvis samhällseko­nomiska
            effekter. Vägverket bedömer (årsredovisning 1994) att utsläp­pen
            av koldioxid från vägtrafiken kommer att öka med 8 % från 1994
            till år 2000. Detta tvärtemot riksdagens mål och mot svenska åtaganden
            vid Rio-konferensen. Att åtgärda detta blir naturligtvis dyrare
            om man fortsätter att bygga fler motorvägar för en ökad vägtrafik.
          </p>
          <p xml:id="i-58Sn89CicAhPYqryknyLXX">
            Enligt trafikprognoser som gjorts kommer trafikvolymen att vara
            ca 6 400 personbilar och 1 000 lastbilar per dygn år 2000 när
            bron skall vara klar. I propositionen 1990/91:158 har regeringen
            rundat av uppåt - utan motivering - och anger en totaltrafik på
            8 000-10 000 fordon.
          </p>
          <p xml:id="i-VQbz8SnNRXXcCnqCeqi4em">
            När Vägverket planerar en ny väg väljer man motorväg om trafiken
            öppningsåret ligger på 12 000-14 000 fordon i genomsnitt per dygn.
            Oresundsbron kostar omkring 50 gånger mer per meter än en vanlig
            motorväg. Därför borde det krävas mycket mer än 14 000 fordon
            per dygn för att motivera motorväg. Nu kommer kapaciteten att
            bli 50 000 fordon per dygn. En mer än femdubbel överkapacitet.
          </p>
          <p xml:id="i-ProRo9vfeaAP83TjRQnGdu">
            I dag planerar konsortiet en bro med fyrfältig motorväg och dubbel-
            spårig järnväg. I rapporten ”Öresundsförbindelser - Översyn 1983”
            var alternativet med en motortrafikled med två körfält och en
            dubbelspårig järnväg det enda samhällsekonomiskt lönsamma alternativet.
          </p>
          <p xml:id="i-TrUqckcJNbn8Uc12Tg54pA">
            I utredningen ”Fasta Öresundsförbindelser” (1987) fanns inte
            ens det tvåfältiga alternativet med trots att det var det bästa
            alternativet endast fyra år tidigare. En tvåfältsbro kan beräknas
            kosta - inräknat bygge och nuvärde för framtida underhåll - ca
            3,5 miljarder kronor mindre jämfört med den föreslagna motorvägsbron.
            I en samhällseko­nomisk kalkyl tillkommer ökade miljö-, trängsel-
            och olycksfallskost- nader i motorvägsaltemativet. Mot detta står
            marginellt ökade sam- hällsintäkter motsvarande tidsvinster och
            ökad bekvämlighet för de som åker över bron.
          </p>
          <p xml:id="i-3vuDhkeAUQ3jotM8DrEEv2">
            Entreprenörer har utsetts för bro och tunneldel, men arbetena
            har ännu inte påbörjats. Ännu finns en möjlighet att undvika en
            överdi­mensionerad bro. De statliga bolagen Öresundskonsortiet
            AB och SVEDAB AB kan omförhandla kontrakten med entreprenörerna.
            Det kan spara 3,5 miljarder kronor utan att entreprenörernas marginaler
            minskar. Det skulle t.o.m. med all sannolikhet vara bättre för
            samhället om entreprenörerna fick behålla hela kontraktsbeloppet
            trots att de ”bara” bygger en tvåfältig bro.
          </p>
          <p xml:id="i-7oSUQKaJn5ios7dsFHpVoS">
            Mot denna bakgrund vill jag fråga finansministern:
          </p>
          <p xml:id="i-Ry9Ywsfa7RNkxDKCREdrJF">
            1. Avser finansministern ta några initiativ för att öka beredskapen
            för att Öresundsbroproj ektet leder till stora negativa effekter
            på framti­da statsfinanser?
          </p>
          <p xml:id="i-XVto1TXBDGPQwfSzaRm2nR">
            2. Avser finansministern ta några initiativ för att banta projektet
            - eller rent av stoppa det - och därmed göra det mer samhällsekonomiskt
            lönsamt?
          </p>
          <note xml:id="i-7yA9gfptuz6U4coeFvHtEb" type="pageNumber">
            92
          </note>
          <note xml:id="i-MWsJdCGcnFwnbPQMj2mxUo" type="margin">
            Interpellationer1995/96:1 -261
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
