<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0086">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>besparingar i de offentliga finanserna</title>
        <author>Bo Lundgren (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1995/96:86 av Bo Lundgren (m) till finansministern om besparingar i de offentliga finanserna</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_92.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_93.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_94.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_95.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Bo Lundgren (m)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-4i5vpDVzDizjgGeYkeoK2E</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>finansministern</persName>
            <idno>i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-BXCM7RALkHyZQEyt7Ds6Pi" corresp="i-4i5vpDVzDizjgGeYkeoK2E">
          <date when="1995-02-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NdEiBSetuwridXrBry2188">
          <note>date unknown</note>
          <name>finansministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-Ly2zDyaXUJtaLHcpyqxJoN">
          <note>Förfallen</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Rb9omvz3fg6ryp7da3k82W">
            1995/96:86 av Bo Lundgren (m) till finansministern om besparingar
            i de offentliga finanserna
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-2nCpJ5NqgC63T2kJRfUCAb">
            Inkom den 14 februari Förfallen
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-RWJtqAavVHxySn9mBawG5v">
            När socialdemokraterna övertog regeringsmakten i oktober 1994
            var svensk ekonomi på väg upp ur recessionen. Det gällde framför
            allt den exportinriktade industrin. Utvecklingen på arbetsmarknaden
            hade vänt och arbetslösheten minskade.
          </p>
          <p xml:id="i-3EfJNbb9FiaSFCqv86tL4V">
            Regeringsskiftet hösten 1994 innebar att de strukturella reformer
            som genomförts av den borgerliga regeringen till stor del undanröjdes.
            Beskattningen av arbete och investeringar skärptes kraftigt samtidigt
            som arbetsmarknaden återreglerades. Dessutom stoppades eller för­dröjdes
            nästan alla de avregleringar och privatiseringar som påbörjats
            av den borgerliga regeringen. Näringsklimatet försämrades dramatiskt.
          </p>
          <p xml:id="i-J632xxvt6Wz3FsUBjy32gb">
            De flesta indikatorer pekar nu på att den konjunkturuppgång som
            inleddes under 1993 avslutades under hösten 1995. Ordertillväxten
            till industrin avstannade under fjärde kvartalet i fjol och Sparbankernas
          </p>
          <note xml:id="i-XsPCJazUH82n7TUyhh9vHX" type="pageNumber">
            93
          </note>
          <note xml:id="i-3kid8HPuPDoji3rSPxRAW1" type="margin">
            Interpellationer1995/96:1-261
          </note>
          <note xml:id="i-JhxwwqECY54AaoCFRJj1PQ" type="pageNumber">
            94
          </note>
          <p xml:id="i-WMMTsvt6QR3jnxeLYrYYRr">
            inköpschefsindex pekar på en nedgång i ekonomin sedan november.
            Detaljhandelsförsäljningen har varit på tillbakagång några månader
            och förra månaden redovisades även ett stort fall i nybilsregistreringen.
            Den enda positiva aspekten av konjunkturavmattningen är att infla­tionstrycket
            har minskat betydligt såväl i konsument- som producentle­det.
          </p>
          <p xml:id="i-Si2M58xaSQcqEJPbrp8ucX">
            Även på arbetsmarknaden har situationen försämrats sedan några
            månader. I januari hade den totala arbetslösheten stigit till
            13 % enligt SCB. Enligt AMS ökar varslen samtidigt som allt förre
            lediga platser anmäls till arbetsförmedlingarna.
          </p>
          <p xml:id="i-QJQBmPah6A65ARaFDo59wm">
            Den senaste högkonjunkturen blev därmed osedvanligt kort och
            bi­drog endast till att den totala arbetslösheten sjönk med två
            procentenhe­ter.
          </p>
          <p xml:id="i-CBn2cnh8Y98gdzxuRqfgo6">
            Återställarna i den ekonomiska politiken sedan regeringsskiftet
            1994 har bidragit starkt till att rumphugga konjunkturuppgången
            och till att arbetslösheten ligger kvar på en mycket hög nivå.
            Att den totala arbetslösheten inte kom under 11 % under högkonjunkturen
            är oaccep­tabelt.
          </p>
          <p xml:id="i-ELxFuMndkkXgfcJurRBoNH">
            Mot bakgrund av att den totala arbetslösheten stigit till 13
            % i janu­ari i år förefaller dessutom regeringens prognos om en
            genomsnittlig arbetslöshet på 11,6 % i år alltför optimistisk.
          </p>
          <p xml:id="i-AGD1EDiXcvgdfJNrEBhMXi">
            En ofrånkomlig följd av högre arbetslöshet är lägre inkomster
            och större utgifter för det allmänna. Skulle arbetslösheten bli
            en procenten­het högre än vad regeringen bedömer försämras budgetutfallet
            med 10- 12 miljarder kronor enligt beräkningar från Finansdepartementet.
          </p>
          <p xml:id="i-XXRxG4ChfwAsXnwyGEcJmM">
            Dessa miljarder måste finansieras, liksom ett antal andra miljarder
            som är budgeterade men ännu inte finansierade. Dit hör beräknade
            budgetöverskridanden som regeringen redovisade i tillväxtproppen,
            i långsiktiga utgiftsminskningar som ännu inte beslutats samt
            de anslag som föreslagits i tilläggsbudgeten. Som framgår av nedanstående
            sam­manställning gäller det totalt ca 14 miljarder kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-DSYjR24eHfTqQLySzaAz3i">
            Sammanställning av budgetavvikelser m.m. (mkr):Aviserade men
            ej beslutade utgiftsminskningar, 5760 varavSocialdepartementet,
            5100Arbetsmarknadsdepartementet, 660Kvarstår att konkretisera
            från konvergensprogrammet, 2225 varavJordbruksdepartementet, 500Justitiedepartementet,
            600Arbetsmarknadsdepartementet, 227Kulturdepartementet, 111Näringsdepartementet,
            560Miljödepartementet, 227Prognostiserade budgetöverskridanden,
            4310varavSjukpenning, 230BTP, 170Bostadsbidrag, 610Räntebidrag,
            800
          </p>
          <p xml:id="i-RFDZPg4k38LczJDafmfZZW">
            Arbetslöshetsersättningar, 2500Tillkommande finansieringsbehov
            med anledning av tilläggsbudge­ten, 2099
          </p>
          <p xml:id="i-PkhgH4hiUK5Jd9LTfq8xdi">
            Totalt finansieringsbehov, 14394 mkrDe mycket stora, konkreta
            utgiftsökningar på 15 miljarder som fö­reslås i den s.k. ”Perssonplanen”
            motsvaras inte av en tydlig finansie­ring. Löftet till kommunerna
            att få skjuta pensionsskulden framför sig och även fortsättningsvis
            driva sin verksamhet med underskott sätter ytterligare press på
            de offentliga finanserna.
          </p>
          <p xml:id="i-GdFpw9JxLgKF7BgrvsTPhc">
            Konjunkturavmattningen i kombination med de felaktiga signaler
            som ges har dessutom lett till ett ökat misstroende mot den svenska
            ekonomins utveckling vilket medfört turbulens på ränte- och valuta­marknaderna.
            Denna utveckling skapar i sin tur ännu sämre förutsätt­ningar
            för tillväxt, nya arbeten och för budgetsaneringen. Riksgälds-
            kontoret har således reviderat upp lånebehovet för 1996 med 5
            miljar­der kronor som en följd av kronförsvagningen och ränteuppgången.
          </p>
          <p xml:id="i-Htw3QBSXp4dA6m6jM8rBts">
            Målsättningen om att halvera arbetslösheten till sekelskiftet
            är själv­fallet bra, men får inte enbart utgå från den öppna arbetslösheten
            utan också räkna in arbetslösa som är föremål för arbetsmarknadspolitiska
            åtgärder samt de som skulle vilja arbeta men av olika anledningar
            inte ens är registrerade som arbetslösa, exempelvis förtidspensionerade.
            Mätt på så sätt är närmare en miljon personer i Sverige arbetslösa.
            En halvering av arbetslösheten kräver därmed att fler än en halv
            miljon nya jobb skapas netto fram till sekelskiftet.
          </p>
          <p xml:id="i-Ub9A7iBbnknbZt9MSjGHPv">
            För att detta skall kunna åstadkommas krävs omfattande strukturella
            reformer av svensk ekonomi. Skatten på företagande, arbete och
            ut­bildning måste sänkas. Ett samhälle som har ambitionen att
            växa har inte råd att straffa företagande, arbetsinsatser och
            viljan till förkovran. Skattesystemet måste förändras så att den
            privata tjänstesektorn kan växa. Den nuvarande beskattningen av
            tjänster omöjliggör en marknad för hushållstjänster. Vi moderater
            vill ge rätt till en skattereduktion på 50 % för hushållstjänster
            och möjliggöra för denna marknad att växa fram.
          </p>
          <p xml:id="i-7bN4ED6RSEXbHPTSWr5TcQ">
            Det regelverk som kringgärdar den svenska arbetsmarknaden måste
            moderniseras. Den svenska arbetsrättslagstiftningen måste förändras
            så att företag vågar anställa.
          </p>
          <p xml:id="i-TKqapEDUDrXL4sr5furawV">
            Sverige behöver en verklig kompetenssatsning. Kvantitet måste
            för­enas med kvalitet till skillnad från vad som förordas i ”Perssonplanen”.
            Vi vill inleda utbildningssatsningen med rekrytering och utbildning
            av lärare. Doktorandutbildningen borde ges högsta prioritet. Satsningen
            på vuxenutbildningen måste dessutom förenas med personlig motivation
            för den enskilde. Personliga utbildningskonton kan bidra till
            detta. Viktigast är dock att få en mer kunskapspremierande lönebildning
            samt en inkomstbeskattning som inte motverkar investeringar i
            mer kunskap.
          </p>
          <p xml:id="i-SPNWHr2YJ1dPVbPpDLMBix">
            ”Perssonplanen” kommer inte att bidra till att minska arbetslösheten
            annat än genom statistiska överflyttningar av människor från öppen
            arbetslöshet till arbetsmarknadspolitiska åtgärder eller bort
            från arbets­kraften. Genom förslagen försämras i stället förutsättningarna
            för en bra tillväxt, en nedgång i arbetslösheten och långsiktigt
            stabila statsfi­nanser. Kraftiga skattehöjningar på energi och
            en eventuell förtida
          </p>
          <note xml:id="i-QNxBikFUd1AAH9zbpxSyLY" type="margin">
            Interpellationer1995/96:1 -261
          </note>
          <note xml:id="i-G8i312iZGzfqqKsGgBeYHo" type="pageNumber">
            95
          </note>
          <note xml:id="i-C6Q8zrWDnPvt6G6Mnw8PMy" type="margin">
            Interpellationer1995/96:1-261
          </note>
          <note xml:id="i-5pX1WAfzogGK9KyaG9LiDo" type="pageNumber">
            96
          </note>
          <p xml:id="i-Nnemq8xhg79TxDCZGknMAz">
            avveckling av den svenska kärnkraften försvagar konkurrenskraften
            hos svenska företag vilket inte bara försämrar förutsättningarna
            för de nya jobben utan även för de befintliga. Förtroendet för
            Sveriges ekonomi minskar ytterligare.
          </p>
          <p xml:id="i-4AUsZRPKns5srzPwNJC6Ac">
            Mot denna bakgrund vill jag fråga finansministern:
          </p>
          <p xml:id="i-DSu9V969p5Q3ej1uqRAQ6Y">
            1. Är regeringen beredd att lägga förslag till riksdagen om bespa­ringar
            som gör målet om balans i de offentliga finanserna trovärdigt?
          </p>
          <p xml:id="i-QBR9BhatRZw63d1zwzLuTz">
            2. Är regeringen beredd att avstå från att genomföra den s.k.
            ”Perssonplanen”?
          </p>
          <p xml:id="i-6fKWC2gnncRifmLgELwipf">
            3. Är regeringen beredd förelägga riksdagen förslag till strukturella
            reformer som åter förbättrar förutsättningarna för tillväxt och
            nya jobb?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
