<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0009">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Gullholmen i Bohuslän</title>
        <author>Lennart Nilsson (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1995/96:9 av Lennart Nilsson (s) till kulturministern om Gullholmen i Bohuslän</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_7.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_8.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_9.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Lennart Nilsson (s)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>s</desc>
            </state>
            <idno>i-YF5JHvUxbZuJPxR6pCDeHg</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>kulturministern</persName>
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-B34bT2VP6MXUiznLvv7jX1" corresp="i-YF5JHvUxbZuJPxR6pCDeHg">
          <date when="1995-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-DBpueHu9sS9cLsEHERs5hy">
          <note>date unknown</note>
          <name>kulturministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-7X2p2siQagkyx78PZ3rYLv">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3HfkPhrqs5nsiezp84za6D">
          <date when="1995-11-16"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-3HfkPhrqs5nsiezp84za6D">
          <ref type="record" target="prot-199596--024">Prot. 1995/96:24</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-GfJDaX2mrg1T4XCEXS9wXf">
            1995/96:9 av Lennart Nilsson (s) till kulturministern om Gullholmen
            i Bohuslän
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Q5paKBktXoaxi28g51TjSd">
            Inkom den 13 oktober : Besvarad den 16 november Prot. 1995/96:24
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-4a5rQu9Ht9PsjwG9svTGGh">
            Frågan om försäljning av de s.k. kronoholmarna Gullholmen och
            Käringön har varit föremål för riksdagens prövning upprepade gånger
            sedan mitten av 1980-talet. För Käringöns del pågår rättslig process.
            I det följande uppehåller jag mig vid de problem som finns för
            Gullhol­men i denna fråga.
          </p>
          <p xml:id="i-NM7jnKYdLVRxRkDkvrZk43">
            Ön Gullholmen och dess bebyggelse är i flera avseenden unik.
            All byggbar mark är sedan snart ett sekel helt bebyggd. Därför
            har ny be­byggelse sedan länge gjorts och görs alltfort på den
            delen av samhället som ligger på angränsande Härmanö, vilken inte
            är kronoholme. Gull­holmen var bebyggd redan på den norsk-danska
            tiden före 1658. Hu­vudparten av husgrunderna kom till på 1700-
            och 1800-talen. Gullhol­men - liksom Käringön - är utan fast landförbindelse
            eller bilfärja och således helt opåverkad av bilismen.
          </p>
          <p xml:id="i-Sw2qVh2ccyRjsjkfT7fzfN">
            Aktuellt läge är att Statens fastighetsverk på basis av en utredning
            gjord av lantmäteriet krävt att de uppemot 140 husägarna tillsammans
            skall erlägga en köpesumma på 19,5 miljoner kronor. Vad som då
            kan komma i fråga är att köpet för var och en husägare gäller
            den berghäll huset står på, således lika med husets byggnadsyta,
            dvs. i regel 30- 70 m2. Enligt den fördelning utredningen anvisar
            är priset per kvadrat­meter som mest ca 4 000 kr och vanligtvis
            ca 3 000 kr.
          </p>
          <p xml:id="i-71BBjBCCp8YArTotBBe4bs">
            Det finns för Gullholmens del alldeles speciella omständigheter
            som måste beaktas vid en överlåtelse till husägarna.
          </p>
          <p xml:id="i-EVysZ32rUVz7jz6mp6JvLb">
            Sedan 1983 gäller en byggnadsplan med långtgående restriktioner
            för bevarande av den säregna bebyggelsen. Riksantikvarieämbetet
            har nyligen officiellt uttalat att det kulturhistoriska värdet
            av bebyggelsen på Gullholmen är så utpräglat att denna byggnadsplan
            har ”— mycket stark bevarandeinriktning. Planens syfte är att
            miljön skall bevaras och både de boendes behov och friluftslivets
            intressen underordnas detta bevarandemål.”
          </p>
          <note xml:id="i-QrdJwwKkwMWALYf41Fa8fM" type="pageNumber">
            8
          </note>
          <p xml:id="i-Xzz2TAKk8GbBCaHdkm1AND">
            Husen på Gullholmen har ingen praktisk möjlighet att få anslutning
            till kommunalt eller enskilt vatten och avlopp. Vid underhåll
            och repa­rationer gäller att husens exteriör och form, snickeridetaljer,
            tak- och väggbeklädnad o.d. inte får ändras, vilket verkar fördyrande.
            Erfarenhe­ten är dock att det stora flertalet husägare, i synnerhet
            de många som äger hus vilka sedan generationer tillbaka innehafts
            av släkten, uppskat­tar att ursprunglig bebyggelsekaraktär och
            hustyper bevaras. Det är emellertid angeläget att närmare klarlägga
            de begränsningar en så re­striktiv byggnadsplan medför för husägarnas
            ekonomi och fastighetens värde. Tillämpning av allmänt schabloniserat
            marknadsvärde kan inte vara gångbar eller rättvisande. Här gäller
            det i stället att bevara ett säreget kulturhistoriskt reservat.
            Det är då viktigt att de nuvarande husägarna med sin känsla för
            bevarandet i fortsättningen liksom hittills har ekonomiska möjligheter
            att ha kvar sina hus.
          </p>
          <p xml:id="i-RmyDL4iTt4s6uKUUfgz8oH">
            Av ytterligare särskilda omständigheter som visar det unika i
            situa­tionen kan nämnas några som inte synes ha beaktats i Fastighetsverkets
            agerande.
          </p>
          <p xml:id="i-TDfFTqhMghtdVKc2hAEyoP">
            Från 1967 gällde en Kungl. Maj:ts förordning angående lotsverk-
            samhet. Enligt denna skulle fiskare på Gullholmen, vilka förpliktade
            sig att vid behov ställa upp som hjälplotsar, få ta en bit berg
            i anspråk för att anlägga en husgrund och bygga ett hus. Denna
            ordning synes ha gällt under hela 1700-talet. Detta aktualiserar
            ett antal frågor.
          </p>
          <p xml:id="i-2ud8wExxL8opixPY6vjNHf">
            Vilka husgrunder anlades på detta villkor? Vilken omfattning
            hade sådana bytesaffärer? Så långt det går måste detta klarläggas.
            För den berghäll som betalades på detta sätt skall rimligen inte
            senare husägare behöva betala en gång till.
          </p>
          <p xml:id="i-2HDZ8X7pVdpscjWFCjeWd9">
            Vid mitten av 1700-talet inträffade den mest omfattande sillfiske­period
            Västkusten haft. För att denna havets rikedom skulle kunna utnyttjas
            vidtog staten åtgärder för flyttning från inlandet ut till kust­samhällena.
            Det är rimligt att anta att detta gällde även dem som då förmåddes
            söka sig till Gullholmen. Vilka uttryck tog sig i så fall de statliga
            stimulanserna och favörerna för dem som flyttade till Gullhol­men?
            Gällde detta också att få en berghäll för att bygga ett hus där?
            Det är nödvändigt att söka få ett svar på de frågorna.
          </p>
          <p xml:id="i-RUUooUkbGp2DoXREtCugkw">
            Befolkningen på Gullholmen har sedan hundratals år tillbaka ansett
            sig ha oinskränkt rätt att utan särskild kostnad förfoga över
            det berg det hus står på som den byggt, ärvt eller förvärvat.
            Denna uppfattning kan ha sin förankring och upprinnelse i de speciella
            historiska förhållanden som här givits exempel på.
          </p>
          <p xml:id="i-RRkpm4K6cY8UGDaVYQ2rWw">
            Ty även om staten formellt har äganderätten är det ändock så
            att det värde ön Gullholmen kan anses ha och den boendemiljö som
            där ska­pats uteslutande är ett verk av husbyggamas strävsamma
            insatser sedan hundratals år tillbaka. Staten har icke på något
            sätt bidragit till detta. Den har inte haft några kostnader för
            köp av mark eller för bebyggel­sens utveckling på holmen. Därför
            är det förståeligt att även dagens husägare - de allra flesta
            av dem med rötter i det gamla Gullholmen - anser sig ha moralisk
            rätt till den berghäll det hus står på som de ärvt eller förvärvat.
          </p>
          <p xml:id="i-HuGYwjkLLQFmnCFXDjEE2S">
            Med hänsyn till de väsentliga frågor och oklarheter som således
            är förknippade med boendet på Gullholmen, är det angeläget att
            erforder-
          </p>
          <note xml:id="i-C2jr8Zx6bZGm7qGPK8LVfh" type="margin">
            Interpellationer1995/96:1-261
          </note>
          <note xml:id="i-8VCLCxT17GtE3DYXj4bSCH" type="pageNumber">
            9
          </note>
          <note xml:id="i-SB7uHDJS4d2UevkZvXWdhj" type="margin">
            Interpellationer1995/96:1 -261
          </note>
          <note xml:id="i-KKe1Fk9Qh2BGkpcsUJCFaJ" type="pageNumber">
            10
          </note>
          <p xml:id="i-54Ck4HUoJMtciB1ND1vqVn">
            liga utredningar görs. Vidare är det viktigt att analysera vad
            de långtgå­ende restriktionerna för att bevara den unika byggnads-
            och boendemil­jön leder till av ekonomiska konsekvenser för husägarna.
            Dessa svarar dessutom nu för vissa kollektiva anordningar och
            verksamheter i sam­ma syfte. Sådana åtaganden kan komma att bli
            mer omfattande i fram­tiden.
          </p>
          <p xml:id="i-F5v3H15vjJtKUXnUVGZjKp">
            Det lämpligaste vore att regeringen ger Länsstyrelsen i Göteborgs
            och Bohus län i uppdrag att anlita fristående och oberoende expertis
            för att klarlägga den historik och de speciella omständigheter
            som gäller för husägandet i Gullholmen.
          </p>
          <p xml:id="i-KJWvSFr4c6PaYpq462LwQb">
            Under den tid nämnda utredningar och undersökningar pågår bör
            givetvis eventuellt påbörjade förhandlingar mellan Fastighetsverket
            och husägarna vara vilande och inga förändringar vidtagas.
          </p>
          <p xml:id="i-KsYUxhka369MFWicyXfxrG">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga kulturministern om
            re­geringen är beredd att medverka till att klarlägga den historik
            och de speciella omständigheter som gäller för husägandet på Gullholmen.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
