<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0116">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>EU och antibiotika i djurfoder</title>
        <author>Lennart Brunander (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1995/96:116 av Lennart Brunander (c) till jordbruksministern om EU och antibiotika i djurfoder</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_118.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_119.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_120.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Lennart Brunander (c)</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>c</desc>
            </state>
            <idno>i-GoPG5SYP7B72kfnF4EmN5b</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>jordbruksministern</persName>
            <idno>i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-VYkwcYByXt8tnjUqkUV1NV" corresp="i-GoPG5SYP7B72kfnF4EmN5b">
          <date when="1995-03-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NpcR1i1Xwd9wF5oT6AVjb5">
          <note>date unknown</note>
          <name>jordbruksministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-B6qaJGy77gMYJGZisHXP52">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-G4A2UTL8p97kQqdnAyodHQ">
          <date when="1995-04-19"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-G4A2UTL8p97kQqdnAyodHQ">
          <ref type="record" target="prot-199596--083">Prot. 1995/96:83</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-CcM3pCMH5nj9pjb6UYaoSx">
            1995/96:116 av Lennart Brunander (c) till jordbruksministern
            om EU och antibiotika i djurfoder
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-EeaSShKN37pCUqz1p7PTim">
            Inkom den 22 mars : Besvarad den 19 april Prot. 1995/96:83
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-7sABwPXZJeetLE5Eq76K9d">
            Antibiotika är, rätt använd, en medicin av stor betydelse för
            mänsk­ligheten. Den har räddat många liv genom åren. Efter andra
            världskri­get började man använda antibiotika och andra kemoterapetika
            för att
          </p>
          <note xml:id="i-9Tv6ffdUFTHRSnPgWPa9aW" type="margin">
            Interpellationer1995/96:1-261
          </note>
          <note xml:id="i-UNKwKaYejeArB1MqQVuxe1" type="margin">
            Interpellationer1995/96:1 -261
          </note>
          <p xml:id="i-G9t4RUmvV8XnWQEJCs2qPd">
            få en bättre tillväxt hos djur. Eftersom de resultat som uppnåddes
            var goda ökade användningen lavinartat. Det uppstod i början av
            8O-talet en debatt om konsekvenserna av denna användning. Det
            kunde visas att den rikliga användningen av kemoterapetika fick
            allvarliga konsekven­ser. Det skapade resistenta bakterier som
            antibiotika inte var verksam mot.
          </p>
          <p xml:id="i-TDbhtkMqb7ZjExxCbZ3Jsk">
            Under en period ansågs det svårt att bedriva djurproduktion utan
            dessa tillväxtfrämjande medel. Bland fodertillverkare, läkemedelsin­dustrin
            och vissa djuruppfödare fanns en rädsla att bli utkonkurrerade
            om man inte använde dessa medel. Forskare, veterinärer och framsynta
            djuruppfödare i vårt land ansåg dock att det var fel att ta de
            risker som det regelmässiga användandet av antibiotika på detta
            sätt medförde. När antibiotika används i djurfoder för att få
            en bättre tillväxt på djuren bildas det resistenta bakteriestammar
            i djurstallet. Dessa bakterier an­griper nya djur som tillförs
            djurbesättningen.
          </p>
          <p xml:id="i-H8BB4Ry9d9cAzjRahGq6NN">
            Djuruppfödare kunde visa att det var möjligt att bemästra de
            pro­blem som var orsaken till användandet av antibiotika. Att
            använda antibiotika generellt till djur är ett sätt att motverka
            att djuret blir sjukt eller drabbas av infektioner. Ett djur som
            är friskt och mår bra växer bättre och ger ett bättre resultat.
            Detta kan uppnås på andra sätt än genom medicinering. God skötsel,
            bra byggnader och en god omsorg i övrigt ger samma resultat. Att
            ge djuren bra miljö att leva i och bra skötsel kostar något mer
            men ger långsiktigt ett bättre resultat. Det är ett hållbart sätt
            att bedriva djuruppfödning och ett sätt att erbjuda kon­sumenterna
            bra och rena livsmedel. När man i stället av bekvämlighet väljer
            att medicinera uppstår många långsiktiga problem. Det kan bil­das
            resistenta bakteriestammar som vi människor kan få i oss via födan
            och som försvårar behandling när vi drabbas av infektion eller
            blir sjuka. Salmonella är ett sådant exempel.
          </p>
          <p xml:id="i-Wxnhixm6gC68AP3hwgGaQ1">
            Ar 1985 motionerade jag själv och andra centerpartister om att
            Sverige skulle förbjuda användandet av antibiotika och andra kemote­rapetika,
            som regelmässig tillsats i foder. Mediciner av detta slag borde
            endast få användas för att bota sjukdomstillstånd och då med väl
            till­tagna karenstider. Utgångspunkten för detta förslag var att
            skydda konsumenterna och att förhindra bildandet av resistenta
            bakterier av olika slag. Motionsyrkandena ledde till ett riksdagsbeslut
            om förbud mot användandet av antibiotika och andra kemoterapetika
            i tillväxt­främjande syfte.
          </p>
          <p xml:id="i-BQBk9SXyrNz3TbAXPKbga9">
            Många var skeptiska och trodde inte att det var möjligt att bedriva
            djuruppfödning utan dessa tillsatser. Nu i efterhand vet vi att
            det gick alldeles utmärkt, det är t.o.m. så att de som motsatte
            sig förbudet nu med kraft försvarar det. Genom en hård satsning
            på hygien, bra foder och byggnader av god standard har svensk
            djurproduktion lyckats. Denna goda omsorg om djuren har gett Sverige
            en särställning i Europa för att inte säga världen. Svenskt kött
            kan nu visa på frihet från salmo­nella i livsmedlen och mycket
            låga halter med resistenta bakterier, detta har gjort att svenska
            produkter efterfrågas allt mer av konsumenter i och utanför Sverige.
            Förbudet mot användandet av mediciner i fodret till djur är en
            viktig fråga både för konsumenter och producenter.
          </p>
          <note xml:id="i-KV1cWFsadQM24hU8v2PU1f" type="pageNumber">
            120
          </note>
          <p xml:id="i-XMfYgX7LkQSJHyYUCRJpLc">
            I förhandlingarna om ett svenskt medlemskap i EU var antibiotika­användningen
            i djurforder en viktig fråga. Det är tillåtet i EU och det fanns
            ingen vilja att ändra på detta. De dåvarande svenska förhandlarna
            lyckades ge Sverige en övergångslösning. Vi fick en fyraårig över­gångstid
            för att kunna visa vetenskapligt att vi har rätt. Nu ligger ansva­ret
            på den svenska regeringen att agera så att det blir möjligt att
            i EU få ett beslut så att Sverige får ha kvar sitt förbud också
            efter de fyra åren. Det är naturligtvis angeläget att få ett förbud
            för hela EU, i likhet med det vi har i Sverige. Skall detta bli
            möjligt krävs ett kraftfullt arbete för att få fram det vetenskapliga
            material som krävs och dessutom att på­verka EU-ländernas ansvariga
            så att det blir möjligt att fatta ett sådant beslut. Som ett led
            i detta arbete anordnade Centerpartiets EU- parlamentariker Karl
            Erik Olsson, Sveriges konsumentråds ordförande Turid Ström samt
            LRF ett seminarium angående denna fråga. Semina­riet som rönte
            stort intresse hölls i EU-parlamentet i Bryssel. Ett flertal experter
            från olika länder medverkade. Det missbruk som pågår runt om i
            världen och de problem som är förknippade med regelmässig användning
            av antibiotika i foder kan leda till att vi om ett antal år befinner
            oss i samma situation som innan antibiotikan upptäcktes. Re­sistens
            hos bakterier kommer att leda till problem för såväl människor
            som djur. Tyvärr framkom det på seminariet att många inom läkeme­dels-
            och fodermedelsindustrin i Europa tar lätt på dessa problem. Det
            är därför viktigt att vi i Sverige gemensamt för fram de positiva
            resultat som uppnåtts under tio års arbete med en restriktiv lagstiftning.
            Det goda förhandlingsresultatet inför medlemskapet måste nu följas
            upp av den nuvarande regeringen. Den utredning som jordbruksministern
            tillsatt för att se över situationen är inte tillräcklig.
          </p>
          <p xml:id="i-KRWANqjPSfM2HzC8Mw54ig">
            Jag anhåller att få ställa följande frågor till jordbruksministern.
          </p>
          <p xml:id="i-7E8JHBPaYmw9FQrNgNKczo">
            Vad har den svenska regeringen hittills gjort inom EU för att
            öka förståelsen för de problem som är förknippade med regelmässig
            an­vändning av antibiotika i foder?
          </p>
          <p xml:id="i-NVtc1cubSEymnGqBt8LBD8">
            Vad ämnar jordbruksministern göra för att följa upp det svenska
            förhandlingsresultatet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
