<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0223">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1995/96:223</head>
        <author who="unknown">Ragnhild Pohanka (mp)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Pierre Schori</minister>
        <topic>iranska asylsökande i Turkiet m.m.</topic>
        <docDate when="1996-05-21">Inkom den 21 maj</docDate>
        <status inProtocol="199596/prot-199596--104.xml" when="1996-06-03" status="answered">Besvarad den 3 juni, Prot. 1995/96:104</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:223 av Ragnhild Pohanka (mp) till statsrådet Pierre Schori
          om iranska asylsökande i Turkiet m.m.
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 21 majBesvarad den 3 juni Prot. 1995/96:104
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-DBhoWojJJ47b8kVc2oyjuj">
          I Olaine-fängelset utanför Riga lever flyktingar under olidliga
          för­hållanden. Inte minst osäkerheten om framtiden är påfrestande.
          De behandlas som kriminella och hålls inlåsta under bevakning,
          stick i stäv mot barnkonventionens intentioner.
        </p>
        <p xml:id="i-KXcFtitx3DrZfeZh8UnNES">
          Två bröder med familjer har en syster i Härnösand. De har fått
          av­slag på sin asylansökan med hänvisning till praxis. ”Släktskapet
          mellan den sökande och anhöriga i Sverige är inte sådant att uppehållstillstånd
          enligt fastställd praxis kan beviljas.” Jag anser att Sverige
          skulle kunna ta emot en del av dessa flyktingar av humanitära
          skäl eller som kvot­flyktingar från vårt grannland på andra sidan
          Östersjön.
        </p>
        <p xml:id="i-J2jswKVKQ8t5iW21VRbwkP">
          Från augusti 1995 sitter 164 iranska asylsökande i Turkiet i
          Ankara på socialistiska partiets lokal. Förutom brist på mediciner
          och mat har de dessutom stor ångest för att bli avvisade till
          Iran. Det finns ett avtal mellan Turkiet och Iran om att utbyta
          flyktingar mellan länderna.
        </p>
        <p xml:id="i-GzBvmp4wkRE6Hh3QVsQsnU">
          Vädjan om hjälp till denna hårt drabbade grupp har kommit från
          olika europeiska länder och från ett flertal politiska partier
          i Sveriges riksdag. Iranska regeringen och radion har stämplat
          dem som kontrare­volutionärer och förrädare. Gruppen har minskat
          till under 100 perso­ner, ungefär hälften barn. De har tagits
          emot i bl.a. Australien.
        </p>
        <p xml:id="i-7o3zTEtF8bDiUNNA6JFGrH">
          Avser biståndsministern att medverka till att ett antal personer
          i dessa omänskliga läger tas emot i Sverige?
        </p>
        <p xml:id="i-177NdL8A34tERStrTAqRXD">
          Är biståndsministern i andra hand beredd att verka för humanitärt
          bistånd till dessa båda grupper?
        </p>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-27oaNtANQ5jBn6WPyY7dNC">
          232
        </note>
        <pb facs="PDF:231"/>
        <pb facs="PDF:232"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
