<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0136">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>prioritering i offentlig verksamhet</title>
        <author>Chris Heister (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1995/96:136 av Chris Heister (m) till socialministern om prioritering i offentlig verksamhet</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_138.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_139.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_140.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Chris Heister (m)</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-UkRVDvbmgQTeC2YtiGZ7K5</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Ingela Thalén</persName>
            <idno>i-5CGPntyQKYyZVCsCYHPNrm</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Margot Wallström</persName>
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-AM3VeiHM5PLukFq1cJ9vc6" corresp="i-UkRVDvbmgQTeC2YtiGZ7K5">
          <date when="1996-03-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-RfxVTthtpawwnFiuMpeJUZ">
          <note>date unknown</note>
          <name>socialministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Ve2t6wUsrndASjSob4xs1f">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-E959QH2rGPQK9KtpkxJSiu">
          <date when="1996-04-23"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-E959QH2rGPQK9KtpkxJSiu">
          <ref type="record" target="prot-199596--084">Prot. 1995/96:84</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-2ShUMF5QGCFhQmMugcZ6zg">
            1995/96:136 av Chris Heister (m) till socialministern om prioritering
            i offentlig verksamhet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-C2Nb41n6NjdhkjSficfYrr">
            Inkom den 26 mars : Besvarad den 23 april : Prot. 1995/96:84
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-F93N68yTXVhr9RFZXbKSn6">
            I mars har ett antal barnfamiljer runt om i Sverige för första
            gången i sitt liv tvingats uppsöka kommunens socialbyrå. Den direkta
            orsaken är den senareläggning av barnbidragets utbetalning som
            riksdagen beslöt om i höstas. Många familjer har med andra ord
            inte större mar­ginaler, än att en veckas senare utbetalning av
            ett bidrag kan slå omkull deras ekonomi.
          </p>
          <p xml:id="i-TcrpGhQiwgtvqboEcXyX7m">
            Det hopplösa i situationen förstärks ytterligare av att familjer,
            där bidragen står för en stor andel av hushållsbudgeten, har svårt
            att för­bättra sin ekonomi av egen kraft. De totala marginaleffekterna
            av skat­ter och bidrag motverkar alla försök att vidga det ekonomiska
            rörelse­utrymmet. Om hänsyn tas till förändrade barnomsorgsavgifter,
            margi­nalskatten och bostadsbidragen riskerar helt vanliga familjer
            95- procentiga marginaleffekter när någon i familjen börjar arbeta
            heltid i stället för deltid.
          </p>
          <p xml:id="i-B2zFAMzjKMyiAuB21JckxE">
            Sedan hösten 1994 har den socialdemokratiska regeringen på flera
            sätt inskränkt familjernas möjligheter att påverka sin egen situation
            och inrätta tillvaron efter egna behov och önskemål. Omedelbart
            efter re­geringsskiftet röstade riksdagen bort vårdnadsersättningen
            och avdrags-
          </p>
          <note xml:id="i-8hRYd8e8SVeft4eJntUc55" type="pageNumber">
            139
          </note>
          <note xml:id="i-Q44uF44MiXhG8qLoaE1Vp9" type="margin">
            Interpellationer1995/96:1 -261
          </note>
          <p xml:id="i-9WJK9F9eXQDFC26J5KAei5">
            rätten för styrkta barntillsynskostnader. Regeringens besked
            till famil­jerna är kort och gott: Håll till godo med vad vi erbjuder,
            annars blir det inget alls! Därmed är vi i en situation där bara
            de riktigt rika kan välja.
          </p>
          <p xml:id="i-57QHuhAKkU2C3d1NHwiTxo">
            Det borde vara en regerings mest centrala uppgift att driva en
            poli­tik som ger utrymme för individer och familjer att leva på
            sin lön och vara mindre beroende av bidrag, att bidra till deras
            förutsättningar till ett liv i oberoende, att skapa förutsättningar
            för ekonomisk tillväxt, företagande och nya riktiga jobb.
          </p>
          <p xml:id="i-DvsrRyMGh9158EGxNbzuGj">
            Trygghet är att leva i ett samhälle där ekonomin växer, där arbets­marknaden
            fungerar och där man själv får behålla merparten av vad man förtjänar
            på en extra insats. Trygghetens värsta fiende är ekono­misk stagnation,
            arbetslöshet och bidragsberoende.
          </p>
          <p xml:id="i-FQDgSqKxMSjfwpE9aytCfR">
            Att känna trygghet och att veta att tillvaron är säker och förutsägbar
            är betydelsefullt för såväl individer som familjer. Att känna
            trygghet är också att kunna välja.
          </p>
          <p xml:id="i-UAomYWo6Cd5ZxjaaV5dr4f">
            Men av regeringsförklaringen att döma menar den nya regeringen
            att den kommunala verksamheten skall prioriteras framför bidrag
            och transfereringar. Statsministern har förklarat att varenda
            krona som blir över skall gå till kommunerna. Några skattelättnader
            som skulle ge utrymme för familjerna själva att göra sina prioriteringar
            aviseras där­emot inte. Det betyder att familjer med regeringens
            politik även fort­sättningsvis kommer att få det svårt att få
            den egna ekonomin att gå ihop, samtidigt som politikernas styrning
            av deras dag kommer att öka ytterligare.
          </p>
          <p xml:id="i-5zbLnqG7ea3e8a2s5br97a">
            Prioriteringen av den offentliga sektorns verksamhet framför
            att stärka de enskilda individerna kan jämföras med den filosofi,
            som präglade gamla tiders offentliga omhändertagande. Bidragen
            gavs då i form av naturaförmåner. Möjligheten för den som saknade
            pengar att klara sig själv var mycket begränsad.
          </p>
          <p xml:id="i-WohbNusW3yannAPDk1NaYD">
            I dagens Sverige består naturaförmånerna av gratis tillhandahållna
            tjänster. Detta - i stället för att ge familjerna valfrihet genom
            att stödja deras konsumtionsförmåga - strider mot en långvarig
            svensk tradition. I Sverige har vi betraktat också den som är
            utan pengar som en själv­ständig, värdig medborgare, fullt förmögen
            att ta vara på sig själv. Den som inte har råd har inte för den
            skull omyndigförklarats och betraktats som oförmögen att välja
            själv och fatta egna beslut.
          </p>
          <p xml:id="i-JzhnyBMk9WVrFGpZqoBCmu">
            Jag vill mot bakgrund av regeringsförklaringens allmänna uttalan­den
            be statsrådet att närmare klarlägga hur denna konkret skall tolkas.
          </p>
          <p xml:id="i-P3RMJkSR8aGpr2qn8rdfJa">
            Är det regeringens avsikt att prioritera den politiskt styrda
            verk­samheten i kommunerna, dvs. utdelning av förmåner in natura,
            framför att föra en politik som gör att familjer kan leva på sin
            lön och själva bestämma över sin vardag?
          </p>
          <note xml:id="i-BaibTPz6ikzXDPeGaSSVhv" type="pageNumber">
            140
          </note>
          <note xml:id="i-XQVzr3kDc63RMCZMAeV3t2" type="margin">
            Interpellationer1995/96:1 -261
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
