<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0211">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>åtgärder för lågutbildade</title>
        <author>Margareta Andersson (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1995/96:211 av Margareta Andersson (c) till arbetsmarknadsministern om åtgärder för lågutbildade</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_218.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_219.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_220.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Margareta Andersson (c)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>c</desc>
            </state>
            <idno>i-97ancH8vcZWM84VcKVCDX7</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>arbetsmarknadsministern</persName>
            <idno>i-5iuSCbAspakd6XhUXCtA5E</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3N1ScjfAGQsuDLZgFVyo5r" corresp="i-97ancH8vcZWM84VcKVCDX7">
          <date when="1995-05-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-TWNGXQvsFCYSXjj27Dyt6f">
          <note>date unknown</note>
          <name>arbetsmarknadsministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-4Ri4UKuD2qZyaALJPKZ45G">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-D2xXRKCVqJ1eS23Vc6GtHj">
          <date when="1995-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-D2xXRKCVqJ1eS23Vc6GtHj">
          <ref type="record" target="prot-199596--099">Prot. 1995/96:99</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-VoLeCaf7oEjoQRjfGwfUSW">
            1995/96:211 av Margareta Andersson (c) till arbetsmarknadsministern
            om åtgärder för lågutbildade
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-FgLYCfdEm9VA3ChcRa64Xt">
            Inkom den 13 maj : Besvarad den 24 maj Prot. 1995/96:99
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-2tgvBip6zgA59D5BPHtGrz">
            Arbetslösheten är i dag ett av våra största problem. Det går
            inte att med några enkla lösningar minska arbetslösheten. I stället
            måste flera olika åtgärder till. Kunskap och utbildning kommer
            att bli allt viktigare för att behålla ett arbete. Mycket tyder
            på att det är arbete med relativt lågt kunskapsinnehåll som rationaliseras
            bort. Samtidigt ställs allt hög­re kunskapskrav på ny anmälda
            jobb. Kunskap och kompetens blir en av
          </p>
          <note xml:id="i-UFdFGxmBg4ii3nrQU5se8q" type="margin">
            Interpellationer1995/96:1 -261
          </note>
          <note xml:id="i-TxAL8Cf9tYG7zNKRHPNaym" type="pageNumber">
            219
          </note>
          <note xml:id="i-QdrdNKUCHw6c5oQvfwZCQ7" type="margin">
            Interpellationer1995/96:1 -261
          </note>
          <note xml:id="i-Co5mAbNjaEUAs8ahovmNsj" type="pageNumber">
            220
          </note>
          <p xml:id="i-CaXxHjz85i1bn4cFrTpZmL">
            de viktigaste faktorerna för arbetslösa att få reguljärt arbete.
            I en sys- selsättningsstudie genomförd av OECD pekas på att det
            varje år till­kommer ca 10 % nya arbetstillfällen med krav på
            höga kvalifikationer. En lika stor del arbetstillfällen med enklare
            arbetsinnehåll försvinner årligen. Tillskottet till arbetskraften
            av personer med ny utbildning utgör varje år endast 2-3 %.
          </p>
          <p xml:id="i-C8xuoYDChmDGKHRW57QBsN">
            I stort sett har hela sysselsättningsbortfallet drabbat de lågutbildade
            medan arbetsmarknaden för de högskoleutbildade expanderade. Mönst­ret
            var detsamma i hela Norden och gäller såväl industri som offentlig
            sektor.
          </p>
          <p xml:id="i-RpFxwhx5bNWnJ7BHVi7k3b">
            Inom forskning om tillväxt pekar allt fler på att den enskilt
            viktigas­te faktorn bakom ekonomisk tillväxt är investeringar
            i utbildning på alla nivåer i samhället. Även i en bilaga till
            Produktivitetsdelegationens betänkande beskriver John Bishop i
            en uppsats, ”Produktivitet och kunskaper från utbildning”, det
            mycket starka samband som han funnit mellan tillväxten i arbetsproduktivitet
            och kunskapstillväxt.
          </p>
          <p xml:id="i-V2cr99WAJw61H2nAa2vu6o">
            Sverige har vid internationell jämförelse god grundutbildning,
            men fortfarande saknar många grund- och gymnasieskolekompetens.
            De stora utbildningssatsningar som aviserats med 100 000 nya utbild­ningsplatser
            inom gymnasieskolan och 30 000 nya platser inom hög­skolan är
            några av de viktigaste åtgärderna för att stärka den enskildes
            kompetens och ställning på arbetsmarknaden. Ett nationellt kunskaps-
            lyft är en förutsättning för att öka tillväxten och skapa högre
            syssel­sättning.
          </p>
          <p xml:id="i-QAMw8B9Xa4StU7CcAhUUsu">
            Samtidigt lämnar många elever skolan utan avgångsbetyg i ett
            eller flera ämnen. Många elever klarar inte heller av en gymnasieutbildning.
            I vissa rapporter redovisas att var tionde elev hoppar av gymnasiesko­lan.
            De kommer att få allt svårare att komma in på arbetsmarknaden.
            Även studier över ungdomars läsförmåga visar på en generell tillväxt
            i funktionella läsfärdigheten mellan årskurs 5 och 9 men där skillnaderna
            mellan eleverna blir större och där det finns många elever i årskurs
            9 som har en läsfärdighet motsvarande årskurs 5.
          </p>
          <p xml:id="i-Y6c4J1G74kFNkWgJrGaM72">
            Många invandrare som kommit till vårt land har låg formell utbild­ning
            från sitt hemland. Läs- och skrivproblem bland invandrare är be­tydande,
            så även arbetslösheten. Nyligen kunde vi även ta del av en undersökning
            som visade att många barn i stadsdelen Ronna i Södertäl­je kan
            så litet svenska att de i praktiken inte kan kommunicera med sin
            lärare. Grundskolans kunskapsmål blir för dessa mycket svåra att
            nå.
          </p>
          <p xml:id="i-FPpVSyRWU6EpoeYo5N6Uty">
            I moderna arbetsorganisationer ställs mycket höga krav på medarbe­tarna
            att kunna ta ett eget ansvar, att vara kreativa, att kunna arbeta
            i grupp, att vara flexibla, att från tid till annan arbeta i projekt-
            eller uppdragsorganisationer etc. För många innebär detta en betydande
            omställning jämfört med tidigare och nästan alltid kräver det
            utbild­ning. En grundläggande förutsättning är att vi har en hög
            utbildningsni­vå som gör detta möjligt. Återkommande utbildning
            eller livslångt lärande kommer att bli viktiga begrepp i arbetslivet.
            Det existerar ett reellt kompetensunderskott. Detta underskott
            blir alltmer markerat och allt allvarligare med den snabba teknologiska
            utvecklingen.
          </p>
          <p xml:id="i-Ut1RDLdKYifwcqNoEyJdat">
            Sammantaget finns det många med läs- och skrivproblem som i dag
            saknar förutsättningar eller har stora problem att tillgodogöra
            sig den
          </p>
          <p xml:id="i-W8yGSUtjFRXkayDxjdtHV5">
            utbildningssatsning och det kunskapslyft som initierats. Det
            handlar både om de ungdomar som lämnar skolan utan att tillgodogjort
            sig grundläggande krav och dem som är mer eller mindre partiella
            analfa­beter.
          </p>
          <p xml:id="i-Y55Z9njM15yuG7CMfmYndz">
            Med hänvisning till det ovan anförda vill jag ställa följande
            frågor till arbetsmarknadsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-6Fthx2BzHsiAho9UVBnfkM">
            1. Vilka åtgärder är arbetsmarknadsministern beredd att vidta
            för att de aviserade utbildningssatsningarna inte skall gå denna
            grupp förbi?
          </p>
          <p xml:id="i-4s1XZXp7vaMT4xjVuAx9df">
            2. Är arbetsmarknadsministern beredd att skapa förutsättningar
            så att de med den lägsta formella utbildningsbakgrunden kan ta
            del av de utbildningssatsningar som aviserats?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
