<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0157">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1995/96:157</head>
        <author who="unknown">Carl Fredrik Graf(m)</author>
        <minister who="unknown">finansministern</minister>
        <topic>reglerna för momsinbetalning</topic>
        <docDate when="1996-03-29">Inkom den 29 mars</docDate>
        <status inProtocol="199596/prot-199596--087.xml" when="1996-04-26" status="answered">Besvarad den 26 april, Prot. 1995/96:87</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:157 av Carl Fredrik Graf(m) till finansministern om reglerna
          för momsinbetalning
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 29 marsBesvarad den 26 april Prot. 1995/96:87
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Socialdemokraterna och Centern förändrade i höstas reglerna för
          företagens momsuppbörd. Vi moderater motsatte oss förslaget, som
          dock fick stöd av en riksdagsmajoritet.
        </p>
        <p>
          Kritiken mot förslaget var massiv redan före beslutet, och ilskan
          är ännu mer uttalad nu när de nya reglerna skall tillämpas. Det
          fanns och finns fortfarande starka invändningar mot utformningen
          av de nya momsreglerna.
        </p>
        <p>
          I en undersökning där 883 företag deltog svarade över 20 % att
          de behövde låna till momsinbetalningen, nästan lika många uppgav
          att de kanske skulle behöva låna för att kunna betala momsen.
        </p>
        <p>
          Av en annan enkät framgår att fem av 52 företag fick förskottera
          100 % av momsen. 37 av företagen betalade en del av momsen i för­skott.
        </p>
        <p>
          Det är otillständigt med regler som innebär att företagen skall
          behö­va betala förskott med egna eller lånade medel, för att klara
          betalnings­tiderna för momsen.
        </p>
        <p>
          Ledande centerpartister har gjort antydningar om att man vill
          ändra sig i momsfrågan. I ett frågesvar i riksdagen till mig den
          22 februari säger näringsminister Jörgen Andersson att det pågår
          en dialog mellan Närings- och Finansdepartementet i frågan. Knut
          Rexhed i Finansde­partementet uttalar till Dagens Industri någon
          dag senare att det ej är
        </p>
        <note type="pageNumber">
          164
        </note>
        <pb facs="PDF:163"/>
        <p>
          aktuellt att ändra på reglerna. Den gamla regeringen talade med
          dubbla tungor, men någon ändring av sakförhållandet har ej skett.
        </p>
        <p>
          Den nya regeringen har nu möjlighet att sända en signal om en
          ny företagsvänligare politik. Nya och ändrade uppbördsregler för
          momsen borde vara den första frågan att föra upp på dagordningen.
        </p>
        <p>
          Med anledning av kritiken mot reglerna och regeringens brist
          på handling har Moderaterna föreslagit att skatteutskottet skall
          ta ett ini­tiativ så att riksdagen omgående kan behandla frågan.
          Ärendet är bordlagt i utskottet. Detta behöver inte hindra regeringen
          från att agera.
        </p>
        <p>
          Mot bakgrund av de orimliga momsreglerna, samt att det från rege-
          ringshåll ställts ut förväntningar om eventuella ändringar, vill
          jag att den nye finansministern skapar klarhet i sin och hela
          regeringens upp­fattning i frågan.
        </p>
        <p>
          1. Avser regeringen att lägga fram förslag till förändringar
          av reg­lerna för företagens momsuppbörd?
        </p>
        <p>
          2. Vilka åtgärder avser finansministern att vidta för att komma
          till rätta med det uppenbart orimliga förhållandet, som den korta
          kreditti­den för redovisning och uppbörd innebär, och som medför
          att många företag måste låna för att kunna leverera in moms till
          staten?
        </p>
        <pb facs="PDF:164"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
