<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0133">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1995/96:133</head>
        <author who="unknown">Car/ Fredrik Graf (m)</author>
        <minister who="unknown">finansministern</minister>
        <topic>skatte­regler för nämndemän</topic>
        <docDate when="1996-03-25">Inkom den 25 mars</docDate>
        <status inProtocol="199596/prot-199596--086.xml" when="1996-04-25" status="answered">Besvarad den 25 april, Prot. 1995/96:86</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:133 av Car/ Fredrik Graf (m) till finansministern om
          skatte­regler för nämndemän
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 25 marsBesvarad den 25 aprilProt. 1995/96:86
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-YXBrPxGpuF92WRPHnumW3G">
          Efter en dom i Kammarrätten i Jönköping den 2 februari tillämpar
          Domstolsverket ersättningsreglerna för vissa nämndemän så, att
          kilo­meterersättning med 13 kr per mil blir föremål för preliminärskatteav­drag.
          Utgifter, t.ex. parkeringsavgifter och andra resekostnader, ersätts
          visserligen fullt ut, men även i detta fall blir det fråga om
          ett prelimi­närskatteavdrag. I vissa delar av landet blir konsekvenserna
          av reglerna att en nämndeman riskerar att behöva betala ur egen
          ficka för att tjänst­göra. Detta förhållande kan illustreras med
          ett exempel.
        </p>
        <p xml:id="i-S6AqDRLtR3w3E5QcqYMNw7">
          Om en nämndeman från Gotland skall åka till Stockholm, så kan
          re­sekostnader uppstå på t.ex. 2 000 kr, vilket ersätts till fullo,
          men med 30 % skatteavdrag. Kvar att erhålla blir 1 400 kr. Arvodet
          kan vara 300 kr. 30 % skatt på det blir 90 kr. Det gör att nämndemannen
          själv får betala ur egen ficka 390 kr för den samhällsinsats han
          utför. Även om exemplet är fiktivt så är det inte orimligt, vilket
          däremot beskatt­ningen är.
        </p>
        <p xml:id="i-48EENAoyXHe2fKCHAkvMfn">
          Nämndemän är valda förtroendemän, som erhåller en låg ersättning
          för sina insatser. När skattereglerna nu tillämpas på det viset
          att platsen för domstolsförhandlingen för en del skall betraktas
          som tjänsteställe och inte bostaden, anser jag att regeringen
          måste förändra lagstiftning­en. I annat fall riskerar vi att få
          en situation där det blir ännu svårare att rekrytera nämndemän.
        </p>
        <p xml:id="i-KFRzVLpbN9N9SPJsoi5NpP">
          Domstolsverket hanterar mellan 4 000 och 4 500 utbetalningar
          per månad till nämndemän.
        </p>
        <p xml:id="i-ArN2CiPKPyXuSW5khzLTPm">
          På årsbasis rör det sig om ca 3 miljoner kronor i bilersättning
          och ca 600 000 kr i reseersättningar. Det innebär komplikationer
          ur admi­nistrativ synvinkel för Domstolsverket att hantera två
          system, där tjänstestället ibland är bostaden och ibland är platsen
          för domstolsför­handlingen.
        </p>
        <p xml:id="i-58wS4BXF6GWsUMajaoajev">
          Införs en ny anvisning till kommunalskattelagen, så att platsen
          för domstolsförhandling blir tjänsteställe för alla nämndemän,
          så kommer dels den administrativa och kostnadsmässiga belastningen
          på Dom­stolsverket att minska, dels blir det sannolikt lättare
          att rekrytera nämn­demän i framtiden. Det samhällsekonomiska utfallet
          av en sådan för­ändring blir således positivt.
        </p>
        <p xml:id="i-KNEHcDgZkcVGdK9CgZeAYn">
          Jag vill därför ställa följande frågor till finansministern:
        </p>
        <p xml:id="i-ATXNc1dSaWTHSja3Nw3jBZ">
          1. Vad avser finansministern vidtaga för åtgärder så att skattereg­lerna
          inte skall leda till försämrade möjligheter att rekrytera nämnde­män?
        </p>
        <p xml:id="i-8ZMyPqZZniQHzMDvqffv1f">
          2. Är finansministern beredd att i kommunalskattelagen skriva
          in att tjänsteställe för nämndeman är bostaden, när denne tjänstgör
          som nämndeman?
        </p>
        <pb facs="PDF:136"/>
        <note type="margin" xml:id="i-NsdWvDheFNsDgozYYa8hKk">
          Interpellationer1995/96:1-261
        </note>
        <pb facs="PDF:137"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
