<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0167">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>en ge­mensam valuta och centralbank</title>
        <author>Andreas Carlgren (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1995/96:167 av Andreas Carlgren (c) till finansministern om en ge­mensam valuta och centralbank</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_175.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_176.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Andreas Carlgren (c)</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>c</desc>
            </state>
            <idno>i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>finansministern</persName>
            <idno>i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-TV4LYJYR5iWRL77zZaC3T7" corresp="i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU">
          <date when="1995-04-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-M4pp2PCVwQmLKKdpgm4cDg">
          <note>date unknown</note>
          <name>finansministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-UKyf58QCiGHZnucyjaQPHg">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4efvPaPb6gt2uWG5rVUqN1">
          <date when="1995-05-20"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-4efvPaPb6gt2uWG5rVUqN1">
          <ref type="record" target="prot-199596--095">Prot. 1995/96:95</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-UDaEETuzAiuRgFAPJ6d2oX">
            1995/96:167 av Andreas Carlgren (c) till finansministern om en
            ge­mensam valuta och centralbank
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-XZT9qPWQzbn4sphphfe8S7">
            Inkom den 2 april : Besvarad den 20 maj : Prot. 1995/96:95
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <note xml:id="i-MxNRjgCGzL3cRmoBsj6GxS" type="margin">
            Interpellationer1995/96:1 -261
          </note>
          <p xml:id="i-TuNGFKAQPYRfRung9R4kk8">
            Maastrichtavtalet innehåller planer på att avskaffa de enskilda
            län­dernas valutor och ersätta dem med en valutaunion, som innebär
            ge­mensam valuta och centralbank. Det skulle innebära en omfattande
            penning- och finanspolitisk samordning och förutsätter att en
            rad beslut centraliseras. Därmed passar EMU-projektet bra in i
            strävandena att centralisera hela Europasamarbetet och bygga en
            union som växer på höjden.
          </p>
          <p xml:id="i-312iwGHQqD7QYCVBCZ7cNx">
            Den gemensamma valutan och centralbanken är också ett hot mot
            sammanflätningen av öst och väst i vår världsdel. I stället riskerar
            det leda till starkare splittring, eftersom en valutaunion fördjupar
            de eko­nomiska klyftorna mellan dem som tillåts vara med och dem
            som stängs ute. Samtidigt ökar spänningen på grund av olikheter
            i ekono­misk utvecklingsnivå. Staterna i Öst- och Centraleuropa
            ställs i ett besvärligt utanförskap och tvingas leva i ännu större
            ekonomisk osä­kerhet.
          </p>
          <p xml:id="i-M8eZN7XivASQ4imbvTXVbc">
            Däremot innebär en gemensam valuta inte de ekonomiska fördelar
            som brukar förespeglas. En gemensam valuta och centralbank innebär
            inte att vi som nation skulle vara osårbara för bakslag i den
            nationella ekonomin. Skillnaden är att ekonomiska obalanser och
            försämrat kon­kurrensläge i förhållande till andra marknader skulle
            visa sig på andra sätt än i dag.
          </p>
          <p xml:id="i-A6xce2RbyD5AfnnVBNf1Xz">
            En valutaunion förutsätter att priser och löner kan röra sig
            mycket mer flexibelt och att människor är mycket rörliga när det
            gäller att flytta kors och tvärs över kontinenten. Det är inte
            särskilt realistiskt i Europa. Alternativet är att ge stora subventioner
            av olika slag, för att stödja regioner eller länder som annars
            riskerar stora ekonomiska bak­slag. På det sättet har Tyskland
            utsatt sin ekonomi för mycket stora påfrestningar, när man tvingats
            till enorma subventioner till f.d. DDR, efter att ha infört en
            gemensam valuta. Är vi i Sverige, eller folken i andra europeiska
            länder, beredda att ta på sig en liknande börda, för att förverkliga
            planerna på en valutaunion inom EU?
          </p>
          <p xml:id="i-UoWXJ4mz1iMVc5kkoyWZwC">
            I regelverket för EMU har arbete och miljö blivit restposter.
            Men skall EU:s legitimitet bestå måste unionen förmå skapa förutsättningar
            för fler jobb och hållbar ekonomisk tillväxt i samklang med miljön.
            De idéer som funnits om en sysselsättningsunion har hittills stannat
            vid ord utan operativ uppföljning. Regeringens ambitioner om att
            bl.a. föra in sysselsättningspolitiken i fördraget måste följas
            av åtgärder som gör det operativt. Fördraget måste förstärkas
            med ett regelverk som ger nya mekanismer för övervakning av medlemsländernas
            och Gemenskapens åtgärder dels för att stärka förutsättningarna
            för nya jobb och dels in­satser för att förbättra miljön. Därmed
            kan konvergenskriterierna för ekonomin kompletteras med krav på
            sysselsättning och miljö.
          </p>
          <note xml:id="i-HJnSqDTYnDggZ3Q8wmsxDA" type="pageNumber">
            175
          </note>
          <p xml:id="i-NKYE6xUtXC3GBT7Sfi2tGd">
            sentligt. Vad jag avser i denna interpellation är målflygdivisionens
            verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-16KrFZDgpKnK3hkhEm79Sq">
            F 16M, målflygdivisionen, är förlagd till Malmen i Linköping.
            Det mesta av verksamheten som handlar om taktiska övningar genomförs
            dock - med den kompetens som finns samlad i målflygdivisionen
            - runt om i landet. Och det handlar om övningar som ingen annan
            kan utföra om denna verksamhet avvecklas eller läggs i malpåse.
            Och det handlar mycket om telekrig. Att klara sin stridsuppgift
            även om man är utsatt för telestörningar kan vara den avgörande
            faktorn vid en stridssi- tuation, såväl på marken, till sjöss
            som i luften. Övningarna handlar bl.a. om att störa kommunikation
            och elektronisk utrustning. Stora investeringar är också gjorda
            i denna verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-KPS6sVTWm7bh9ZsHz5AWWk">
            För min del har jag inget emot vad ÖB skriver i FMP 97 om en
            trettonde flygdivision, tvärtom, men som jag ser det är det feltänkt
            att den skall finansieras genom en nedläggning av målflygdivisionen.
            Som framgår av FMP 97 innebär en sådan nedläggning en förlust
            av förmå­gan att öva i telestörd miljö. Men en stor poäng med
            vårt luftförsvar måste ju vara att det skall klara av sina stridsuppgifter
            och eftersom telekrigföring kan vara den avgörande faktorn vid
            ett eventuellt anfall mot Sverige måste ju våra flygdivisioner
            kunna klara också en sådan utmaning. Att då avhända sig möjligheten
            till relevant träning i en så­dan trolig stridssituation måste
            ses som en feltanke.
          </p>
          <p xml:id="i-Ufmvpv9XBhSkK2Ei5h52KJ">
            Mot bakgrund av ÖB:s förslag finns det nu stor risk att kompetens
            som finns samlad vad gäller telekrigföring skingras. Därmed faller
            en viktig del i träningen av de svenska försvarsstyrkorna.
          </p>
          <p xml:id="i-TNLgskeQrd71Zn7HxQmb8a">
            Min fråga är om försvarsministern är beredd att redan nu ge ett
            positivt besked om målflygdivisionens framtid för att på så sätt
            undan­röja riskerna för att tappa kompetent personal avseende
            telekrigföring?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
