<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0046">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:46 av Viola Furubjelke (s) till statsrådet Pierre Schori
          om finansieringen av de multilaterala utvecklingsaktiviteterna
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 15 januariBesvarad den 22 februari Prot. 1995/96:60
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Behovet av multilateralt samarbete på biståndsområdet har blivit
          allt mer uppenbart. Globaliseringen av en lång rad frågor, som
          exem-
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1995/96:1 -261
        </note>
        <pb facs="PDF:56"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1995/96:1 -261
        </note>
        <note type="pageNumber">
          58
        </note>
        <p>
          pelvis ekonomisk utveckling och miljöfrågor, understryker behovet
          av multilateralt utformade lösningar. Det multilaterala biståndssystemets
          finansiella kris är därför särskilt allvarlig.
        </p>
        <p>
          Även om det under senare år varit vanligt med rapporter om FN:s
          finansiella kris tycks den finansiella krisen ha fördjupats under
          det senaste halvåret. Det gäller särskilt de internationella utvecklingsbank­erna.
        </p>
        <p>
          Finansieringen av det multilaterala biståndsarbetet bygger på
          olika typer av bidrag. FN-organ som UNDP, Unicef, WFP och UNFPA
          baserar sin verksamhet på frivilliga bidrag vilket sedan länge
          beskrivits som ett sårbart och känsligt system eftersom det direkt
          påverkas av nationella beslut om nedskärningar. Långsiktigheten
          i planeringen saknas därmed.
        </p>
        <p>
          De internationella utvecklingsbankerna har ansetts ha en stabilare
          bas genom sina framförhandlade bidrag. Trots det drabbas nu även
          utvecklingsbankerna hårt av nedskurna bidrag.
        </p>
        <p>
          Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga statsrådet följande:
        </p>
        <p>
          Hur vill statsrådet beskriva skälen till den fördjupade finansiella
          krisen för det multilaterala biståndsarbetet?
        </p>
        <p>
          Vilka effekter bedömer statsrådet att krisen får för det multilaterala
          utvecklingssamarbetet?
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder vidtar regeringen för att motverka krisen på kort
          och lång sikt?
        </p>
        <pb facs="PDF:57"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
