<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0172">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>biståndsinsatser och asylfrågor avseende Irak</title>
        <author>Berndt Ekholm (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1995/96:172 av Berndt Ekholm (s) till statsrådet Pierre Schori om biståndsinsatser och asylfrågor avseende Irak</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_180.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_181.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_182.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Berndt Ekholm (s)</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>s</desc>
            </state>
            <idno>i-QMDwkhc4AcuaCPrQxkeYYk</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>statsrådet Pierre Schori</persName>
            <idno>i-T2zoKSjQ4xPQ7xSU1J4Axv</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9BHAyWcSCCGVeSbTVmnKJJ" corresp="i-QMDwkhc4AcuaCPrQxkeYYk">
          <date when="1996-04-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5misFuyGxiBwogn19B4LmP">
          <note>date unknown</note>
          <name>statsrådet Pierre Schori</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-PpQ6fvHm2ZDJTDn6KUzNpQ">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-AzQ9csPDck1MQFUp75VKCn">
          <date when="1996-05-27"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-AzQ9csPDck1MQFUp75VKCn">
          <ref type="record" target="prot-199596--096">Prot. 1995/96:96</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Pmkqo95Fa4P45GeDtgR2L8">
            1995/96:172 av Berndt Ekholm (s) till statsrådet Pierre Schori
            om biståndsinsatser och asylfrågor avseende Irak
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-YNkGou6e8tvauk2Si1wePX">
            Inkom den 11 april : Besvarad den 27 maj Prot. 1995/96:96
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-K4aV8RBejK8tT5uAGLkeGk">
            En delegation från Kristna Fredsrörelsen besökte helt nyligen
            Irak. Syftet med resan var att skaffa information om de kristna
            kyrkornas arbete, den humanitära situationen och FN-embargots
            konsekvenser.
          </p>
          <p xml:id="i-C65rCrEyByF1HfJe58mu1n">
            Jag kunde tillsammans med delegationen inhämta bl.a. följande,
            som jag beskriver mer utförligt i en interpellation till utrikesministern:
          </p>
          <p xml:id="i-KnwhobbikFG5pDKrSw5QXc">
            Hälsovårdssituationen blir mer och mer kritisk. Barnadödligheten
            har fem- till tiodubblats beroende av beräkningssätt. Mer än en
            halv miljon barn har dött, sedan sanktionerna infördes. Röda Halvmånen
            i Irak och FN-organet WFP uppger att 4 miljoner människor, varav
            2,5 miljoner barn, lever nära svältgränsen och utsätts för allvarlig
            un­dernäring och sjukdomar. WFP uppger att på sex månader har
            behovet av matransoner fördubblats till närmare 2,5 miljoner invånare.
          </p>
          <p xml:id="i-TD2iqyzK7ShDiuNNoyGNAf">
            Den offentliga sjukvården är i kris. Endast de akuta fallen kan
            tas om hand. Brist på reservdelar leder till att medicinsk utrustning
            ställs undan. Det råder vidare akut brist på mediciner. Det betyder
            bl.a. att barnleukemi i ringa grad kan behandlas. Få överlever,
            till skillnad från i Sverige, där flertalet klarar sig.
          </p>
          <p xml:id="i-ULWRR51voizCB83hK7G3E3">
            Den sanitära situationen är usel. Varken sophantering eller avlopps-
            rening fungerar på grund av bristen på reservdelar. Rent dricksvatten
            är en bristvara, bl.a. på grund av att sanktionerna gör det mycket
            svårt att importera klor, som klassas som militärt användbart
            ämne, samt på grund av reservdelsbristen.
          </p>
          <p xml:id="i-7YCrT8XcJLVg1Ci2fYbkw8">
            Det sociala och ekonomiska läget är också bedrövligt. Arbetslöshe­ten
            är mycket stor. Infrastrukturen fungerar allt sämre. Inflationen
            är skyhög och lönerna och pensionerna mycket låga. Det blir nödvändigt
            att sälja ägodelar för att överleva.
          </p>
          <p xml:id="i-Cdzsx1JTh2s222463rfwUk">
            Sanktionernas utformning och den irakiska regimens agerande mot
            FN bidrar till det närmast katastrofala läget. FN:s dubbla roller
            visar sig svårförenliga. Att straffa och samtidigt lindra. Mycket
            talar för att sanktionernas nuvarande utformning bidrar till att
            stärka Saddam Hus- seins ställning inom landet.
          </p>
          <p xml:id="i-Fkb2BZemZD7NeBKgrvdi65">
            Efter denna bakgrund vill jag närmare beröra biståndet till Irak.FN:s
            kompenserande åtgärder utförs främst av UNDP, WFP, WHO och Unicef.
            Enligt uppgift av FN:s ställföreträdande chef för humanitä­ra
            insatser uppgår FN:s insatser till 80 miljoner US-dollar, där
            de ko-
          </p>
          <note xml:id="i-1KeQA6KWPwQFpm7wHE9U9" type="margin">
            Interpellationer1995/96:1 -261
          </note>
          <note xml:id="i-B8FVtuEyGduFbZEfa25Uui" type="pageNumber">
            181
          </note>
          <note xml:id="i-Gk8FgBPvE9D8SajK3Z6gGH" type="margin">
            Interpellationer1995/96:1-261
          </note>
          <p xml:id="i-JKx87ZRckA1vbjRu8gNpvZ">
            ordinerande insatserna i Kurdistan är dyra. Lika stort belopp
            distribue­ras via de NGO:er som arbetar i området. De senare svarar
            för drygt 5 % av det totala behovet enligt hälsovårdsministern.
          </p>
          <p xml:id="i-G4Ag2NFzAdgknwZ8mZjH8p">
            Biståndet utifrån är koncentrerat till de kurdiska områdena,
            som ut­gör tre av Iraks 18 guvernat. Röda Halvmånen synes vara
            den enda organisationen av NGO-typ, som arbetar både i Kurdistan
            och i de 15 guvernat i nordvästra, mellersta och södra Irak, som
            styrs från Bag­dad. Röda Halvmånens insatser har trappats upp
            och täcker fr.o.m. nu 61 000 familjer, som dock bara får hjälp
            i tre månader. Sedan byts de ut mot nya familjer. En av de få
            organisationer som också arbetar i de områden som kontrolleras
            av den irakiska regimen är MECC, Mellan­österns Kristna Råd.
          </p>
          <p xml:id="i-Kc9HvLziHxiXQP3jVw1dLy">
            För närvarande synes situationen vara betydligt bättre i de kurdiska
            områdena. Insatserna i de mellersta och södra områdena i Irak
            är klart otillräckliga. Före sanktionerna kom till importerades
            medicin för hela landet för 500 miljoner US-dollar per år. Det
            har nu vädjats om mer än 350 miljoner US-dollar för 1996. Man
            kan bara räkna med att få en mindre del av detta. Det internationella
            samfundets intresse för Irak är begränsat.
          </p>
          <p xml:id="i-UkJ1BRBpNUQv5by4Kdbc2J">
            Vid sidan av förändringar av utformningen av FN-embargot är det
            angeläget att biståndsinsatserna kan öka, främst till de områden
            som kontrolleras av den irakiska regimen. Hjälpen i de kurdkontrollerade
            områdena fungerar tillfredsställande.
          </p>
          <p xml:id="i-8x4SkiD8bssasahetP5LAD">
            Jag vill vidare kort beröra de asylsökandes situation.Det har
            kommit uppgifter om att Statens invandrarverk nu börjat besluta
            om avvisningar till Irak. Av de uppgifter jag kunnat inhämta är
            fortfarande situationen avseende mänskliga rättigheter utomordentligt
            allvarlig. Att söka asyl i annat land kan betraktas som en ovänlig
            hand­ling i sig av regimen. Oavsett personlig bakgrund innebär
            ett återsän­dande ett uppenbart risktagande.
          </p>
          <p xml:id="i-KDM5kH1kiRLUnym7VZjLKG">
            Jag vill därför med koncentration på de av den irakiska regimen
            kontrollerade områdena ställa följande frågor till bitr, utrikesministern:
          </p>
          <p xml:id="i-XgtNUQzwoU1EHBspyFX5f7">
            • Hur omfattande är de samlade internationella biståndsinsatserna
            till Irak och hur fördelar de sig mellan de kurdiskt och irakiskt
            kontrol­lerade områdena?
          </p>
          <p xml:id="i-6mV4RyoeXjKrrXY2jrt6Bu">
            • Vilken omfattning har de svenska biståndsinsatserna i motsvaran­de
            områden?
          </p>
          <p xml:id="i-UM7DFonFXhmhZBVAbwpdDr">
            • Hur omfattande är NGO-insatserna och vilken inriktning har
            de?• Är regeringen beredd att via olika kanaler utöka biståndsinsatserna
            till de områden som kontrolleras av den irakiska regimen?
          </p>
          <p xml:id="i-K3nfMXXuuac6k9V4YhLjbU">
            • Är bitr, utrikesministern beredd att agera till förmån för
            att asylsö­kande ej avvisas till Irak under nuvarande förhållanden?
          </p>
          <note xml:id="i-XzfhqTuBHVBiXQwusmoG7u" type="pageNumber">
            182
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
