<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0055">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1995/96:55</head>
        <author who="unknown">Kia Andreasson (mp)</author>
        <minister who="unknown">miljöministern</minister>
        <topic>giftfritt slam till det svenska jordbruket</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:55 av Kia Andreasson (mp) till miljöministern om giftfritt
          slam till det svenska jordbruket
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 24 januariBesvarad den 8 februari Prot. 1995/96:52
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Det kommunala reningsverkets slam borde, i ett kretsloppssamhälle,
          återföras till jorden. Problemet är att reningsverken tar emot
          förorenade vattenmassor från industrier, lakvatten från tippar
          samt förorenat dag­vatten. Det allmänna avloppssystemet skall
          ta emot allt avfall som samhället vill bli av med. Men kommunerna
          har inte de ekonomiska resurser som fordras för att separera de
          giftiga flödena.
        </p>
        <p>
          Statens naturvårdsverk fick i uppdrag att föreslå nödvändiga
          för­ändringar för att slammet skulle bli rent och långsiktigt
          användbart i livsmedelsproduktionen. Efter en utredning som pågått
          i flera år anser nu Naturvårdsverket att slammet kan och bör spridas
          på våra åkrar. Detta trots att inga miljöfarliga flöden kopplats
          bort från avloppsnäten. Det enda det i stort sett åstadkommit
          är att det säger: ”Slammet är ej skadligt.”
        </p>
        <p>
          Det svenska jordbruket är av en annan åsikt och många bönder
          och sammanslutningar vill inte använda slammet som de anser för
          giftigt.
        </p>
        <p>
          Vad avser miljöministern att göra med följande identifierade
          pro­blem:
        </p>
        <p>
          Lakvattendeponier som i dag ansluts till kommunala reningsverk?Dagvatten
          som i dag ansluts till kommunala reningsverk?Polyakryamid och
          liknande kemiska polymerer som används i re­ningsverk?
        </p>
        <p>
          Industriella avfallsprodukter och kemikalier?Begränsningen av
          mängden avloppsvatten i förhållande till mäng­den metaller, så
          att dessa proportioner är av samma storleksordning som det som
          kommer från urin och avföring?
        </p>
        <p>
          Avslutningsvis; vem/vilka skall avgöra om slammet skall accepteras
          för spridning på odlingsmark och därmed i vår livsmedelsproduktion?
        </p>
        <pb facs="PDF:65"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
