<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0050">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1995/96:50</head>
        <author who="unknown">Gunnar Hökmark (m)</author>
        <minister who="unknown">kulturministern</minister>
        <topic>mark­bundna sändningar av radio och TV</topic>
        <docDate when="1996-01-16">Inkom den 16 januari</docDate>
        <status inProtocol="199596/prot-199596--058.xml" when="1996-02-20" status="answered">Besvarad den 20 februari, Prot. 1995/96:58</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:50 av Gunnar Hökmark (m) till kulturministern om mark­bundna
          sändningar av radio och TV
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 16 januari Besvarad den 20 februari Prot. 1995/96:58
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Yttrandefrihetsgrundlagen syftar till största möjliga yttrandefrihet
          och mångfald även inom etermedier. Mångfalden inom etermedier
          framstår mot bakgrund av mediesamhällets utveckling - och den
          allt större betydelsen som radio och TV har för nyhetsrapportering,
          kultur
        </p>
        <note type="pageNumber">
          60
        </note>
        <pb facs="PDF:59"/>
        <p>
          och underhållning i vårt samhällsliv - som alltmer och mer central
          för mångfalden inom medier som sådana.
        </p>
        <p>
          Under föregående mandatperiod bröts monopolet för markbundna
          sändningar inom både radio och television. Under en tidigare period
          av borgerlig regeringsutövning luckrades radiomonopolet upp -
          visserli­gen marginellt men likväl - genom närradion. Resultatet
          har blivit ett snabbt förändrat medielandskap. Det torde vara
          oavvisligt att det fun­nits ett stort intresse både för att starta
          nya radio- och TV-stationer och för att ta del av deras programutbud.
          Det framgår också genom det betydande utbud som finns genom satellitsända
          och kabeldistribuerade TV-sändningar. Det är däremot helt uppenbart
          så att markbundna sändningar har ett betydande övertag vad gäller
          distribution och mot­tagning över hela landet.
        </p>
        <p>
          Det är fullt möjligt att utnyttja ytterligare frekvenser för
          TV- sändningar. Kanalerna M4 och M5 kan komma i bruk inom de närmas­te
          åren. På radiosidan finns betydande möjligheter både till att
          genom fortsatt koncessionsgivning öka mångfalden och den geografiska
          spridningen. De tekniska förutsättningarna är i dag sådana att
          etable- ringsfrihet i betydande grad kan förverkligas i våra viktigaste
          medier. För ett fritt och öppet samhälle är detta det naturliga
          och självklara. Därigenom säkras också villkoren för konkurrens
          och förnyelse på publikens villkor.
        </p>
        <p>
          Regeringens politik har sedan regeringsskiftet snarast varit
          inställd på det motsatta. Koncessionsgivningen för radiostationer
          har man till slut stoppat. På TV-sidan har inget hänt i en medievärld
          som präglas av en mycket snabb förändring. Regeringen har däremot
          tillsatt ett mass- medieråd vars diffusa roll mer synes handla
          om, att stärka den politiska maktens grepp över mediesamhället
          än att stärka etableringsfriheten. Socialdemokratisk mediepolitik
          har återfallit i årtiondens försök att försvara dominansen för
          den statligt kontrollerade public- serviceverksamheten.
        </p>
        <p>
          Mot denna bakgrund vill jag fråga kulturministern vilka ytterligare
          initiativ regeringen avser att vidta för att ytterligare vidga
          etablerings­friheten vad gäller markbundna sändningar av radio-
          och TV-program?
        </p>
        <pb facs="PDF:60"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
