<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0017">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:17 av Ulf Melin (m) till statsrådet Ylva Johansson om
          Livets Ords Kristna Gymnasium
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 2 novemberBesvarad den 11 december Prot. 1995/96:35
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Regeringen avslog den 24 maj 1995 en ansökan från Livets Ords
          Kristna Gymnasium med motiveringen att ”Regeringen som fäster
          stor vikt vid kommunens yttrande finner att utbildningen skulle
          få påtagligt negativa följder för gymnasieskolan inom det offentliga
          skolväsendet i kommunen”. Det märkliga med avslaget är att regeringen
          medvetet eller omedvetet gjort det på felaktiga grunder.
        </p>
        <p>
          Skolan har haft gymnasieutbildning sedan läsåret 1990/91 utan
          någ­ra ekonomiska ersättningar varken från stat eller kommun.
          Sedan 1993 står skolan under statlig tillsyn. Skolan ansökte om
          ekonomiskt stöd för 180 elevplatser för läsåret 1994/95 men fick
          avslag på sin ansökan eftersom den hade kommit in för sent. Samma
          ansökan låg kvar för läsåret 1995/96. Denna ansökan har både Länsstyrelsen
          i Uppland, Uppsala kommun och kringliggande kommuner tillstyrkt.
          I remissvaret till länsstyrelsen skriver Uppsala bl.a. ”Nämnden
          kan därför inte heller finna, att negativa effekter kan komma
          att uppstå för det offentliga skolväsendet i kommunen, när Livets
          Ords Kristna Gymnasium har nått sin planerade, fulla kapacitet
          på 180 årselevsplatser”.
        </p>
        <p>
          Länsstyrelsen tillstyrkte i sitt yttrande till Skolverket den
          9 maj 1994 samt den 25 september 1994 ansökan om offentligt stöd
          med följande motivering: ”Gymnasieskolan är redan etablerad och
          står un­der statlig tillsyn. Skolan erbjuder naturvetenskapsprogrammet
          med naturvetenskaplig gren, samhällsvetenskapsprogrammet med ekono­misk,
          humanistisk och samhällsvetenskaplig gren samt estetiska pro­grammet
          med musikgrenen. Eleverna rekryteras dels från hela landet men
          också från Finland och Norge. För närvarande tvingas skolan ta
          ut en elevavgift på 9 000 kr per läsår och en startavgift på 750
          kr. Avgif­terna får tyvärr en urvalsstyrande konsekvens vilken
          bör elimineras. Offentligt stöd till skolan bör kunna skapa förutsättningar
          att eliminera elevavgifterna. Skolan bör också snarast komma upp
          i den planerade intagningsvolymen, så att ekonomin förbättras
          och så att eleverna får ökade möjligheter i sina studieval”.
        </p>
        <p>
          Även Skolverket har tillstyrkt den 10 mars 1995 att skolan skall
          er­hålla offentligt stöd fr.o.m. läsåret 1995/96. I yttrandet
          till Utbildnings­departementet konstaterar Skolverket att ”den
          planerade utbildningen kommer att nå upp till den kvalitet och
          de mål som läroplanen för gym­nasieskolan anger. Skolverket godtar
          de redovisade intagningsvillkoren och urvalsgrunderna”.
        </p>
        <pb facs="PDF:15"/>
        <p>
          I sitt yttrande till länsstyrelsen skriver Uppsala kommun att
          skolan med ett elevantal om 180 elever inte kommer att medföra
          några negati­va konsekvenser. Däremot har en majoritet i kommunstyrelsen
          den 10 maj 1995 avstyrkt en ny ansökan från skolan ojn en utökning
          av elevantalet från 180 elever till 360 elever med motiveringen
          ”Utvidgningen av verksamheten vid Livets Ords Kristna Gymnasium
          kommer att negativt påverka Uppsala kommuns möjligheter att bedriva
          gymnasieutbildning”. Den senare ansökan, och kommunens svar på
          densamma om utökningen, har regeringen felaktigt använt i sin
          moti­vering för att säga nej till offentligt stöd för nuvarande
          befintlig verk­samhet.
        </p>
        <p>
          Det verkliga skälet till regeringens avslag på ansökan är att
          man ogillar konfessionella skolor i allmänhet och Livets Ord i
          synnerhet men vågar inte officiellt säga det rent ut. I stället
          försöker man hitta andra skäl t.ex. genom att använda kommunens
          yttrande på ett felaktigt sätt.
        </p>
        <p>
          Med anledning av ovanstående vill jag ställa följande frågor
          till skolministern:
        </p>
        <p>
          Hur kommer det sig att regeringen i sitt avslag om offentligt
          stöd hänvisar till kommunen, när kommunen har tillstyrkt offentligt
          stöd?
        </p>
        <p>
          Både länsstyrelsen och Skolverket har tillstyrkt ansökan om offent­ligt
          bidrag. Vilka åtgärder avser skolministern vidta så att regeringen
          i framtiden lägger större vikt på de yttranden som kommer från
          länssty­relsen och Skolverket, eftersom dessa enligt förordningar
          och förarbe­ten skall utreda och yttra sig i nämnda ärenden?
        </p>
        <p>
          Är skolministern beredd att ompröva regeringens beslut?
        </p>
        <pb facs="PDF:16"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
