<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0198">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>förbud mot tobaksreklam</title>
        <author>Barbro Westerholm (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1995/96:198 av Barbro Westerholm (fp) till socialministern om förbud mot tobaksreklam</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_204.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_205.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_206.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Barbro Westerholm (fp)</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>fp</desc>
            </state>
            <idno>i-L3xspgThUxUN1YtSDqcmk8</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>socialministern</persName>
            <idno>i-5CGPntyQKYyZVCsCYHPNrm</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9dBheJ1Z9o4VGzamrRjEoS" corresp="i-L3xspgThUxUN1YtSDqcmk8">
          <date when="1995-05-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-G87xP8qnh1f11RTk5ghggf">
          <note>date unknown</note>
          <name>socialministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-LRzo5hW2KWdREExFxZozyH">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-GVsxYJdqnKysqC6jiJav4f">
          <date when="1995-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-GVsxYJdqnKysqC6jiJav4f">
          <ref type="record" target="prot-199596--099">Prot. 1995/96:99</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-8W9ycwbvCiGEMUmYBXz6qD">
            1995/96:198 av Barbro Westerholm (fp) till socialministern om
            förbud mot tobaksreklam
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-XRPWChrccJdbq9HjLzjrQJ">
            Inkom den 2 maj : Besvarad den 3 juni Prot. 1995/96:104
          </p>
          <p xml:id="i-FwW6AfaSTGHWANwfgxL2f5">
            Inkom den 3 maj : Besvarad den 24 maj Prot. 1995/96:99
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-WSsxmJkso8PFoY5HLXxWqi">
            1995I96A9J av Hans Andersson (v) till näringsministern om sanering
            av gruvavfall i Garpenberg m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-WWLYRBzEa6pPVDaWSbcY17">
            Ar 1987 tillsattes en delegation för att utarbeta ett åtgärdsprogram
            för rening av Dalälven. Delegationen (Dalälvsdelegationen) skulle
            enligt regeringens uppdrag utarbeta ett program som skulle begränsa
            utsläppen av tungmetaller från gruvavfall i Dalälvens tillrinningsområ-
            de. Huvuddelen av utsläppen kommer från gruvverksamhet i Falun
            och Garpenberg. Dessa läckande gruvavfall finns med i den förteckning
            på 130 utsläppskällor runt Östersjön som är angelägnast att åtgärda.
          </p>
          <p xml:id="i-BzuxVW8DkMwCidVjgCrdVg">
            En överenskommelse träffades 1992 kring ett program för åtgärder
            av gruvavfallet i Falun. Avtalet innebär att staten går in med
            40 miljo­ner kronor och Stora med 60 miljoner kronor. Som en följd
            av avtalet har bl.a. en ny metod att behandla avfallet nyligen
            tagits i bruk. Meto­den innebär att tungmetaller tvättas ur avfallet.
            Risken för fortsatta utsläpp minskar därmed jämfört med äldre
            metoder, som i stort sett endast gått ut på övertäckning av avfallet.
            Med den nya metoden mini- meras risken för förorening av grundvattnet
            och därmed vidare utsläpp till Dalälven och Östersjön.
          </p>
          <p xml:id="i-2X1wmDHLBm7PfwJGmaHsgn">
            Avtalet för behandlingen av gruvavfallet från Falu koppargruva
            är således positivt ur flera aspekter: sanering har påbörjats,
            vår historiska miljöskuld minskar, effektivare saneringsmetoder
            har utvecklats och sysselsättning skapas. Desto tråkigare är det
            att föga har hänt vad gäller saneringen i Garpenberg. Vad jag
            erfarit pågår sporadiska samtal mel­lan Naturvårdsverket och Boliden
            - som bedriver gruvbrytningen i Garpenberg. Dessa samtal har pågått
            sedan Dalälvsdelegationen av­vecklades den 1 juli 1994. Resultatet
            av dessa samtal är magert. Ett hinder för en överenskommelse tycks
            vara oklarheten i om Boliden skall utvidga verksamheten genom
            att bryta silver under Dammsjön. Det är i och för sig viktigt
            att man har ett helhetsgrepp och att nya förutsättningar måste
            beaktas vid saneringsarbetet men det kan inte få vara helt beroende
            av dagens gruvverksamhet. Det skall vara miljökra­ven som styr
            miljöarbetet - inte världsmarknadspriset på silver.
          </p>
          <note xml:id="i-GkwKrUfs2YPXLN4cYJptsL" type="margin">
            Interpellationer1995/96:1 -261
          </note>
          <note xml:id="i-P4ymy1TYwjz6nDicMuaNLB" type="pageNumber">
            205
          </note>
          <note xml:id="i-4dnTPHeha1ApybuauVz2b8" type="margin">
            Interpellationer1995/96:1 -261
          </note>
          <note xml:id="i-AFaCGf15a5X1bdGsRjDXWx" type="pageNumber">
            206
          </note>
          <p xml:id="i-38Auj3t5FGyktDydSxFmNi">
            Naturvårdsverket har tagit fram ett saneringsprogram på ca 90
            mil­joner. Tidigare hade regeringen reserverat 50 miljoner för
            saneringen men har dragit in dessa medel eftersom förhandlingarna
            med Boliden förblev resultatlösa. En sanering av herrgårdsområdet
            till en kostnad av 7 miljoner pågår men är i huvudsak en effekt
            av Hedemora kommuns initiativ.
          </p>
          <p xml:id="i-NHJd54g3NajrPKdD32kHQv">
            Både ur miljösynpunkt och sysselsättningssynpunkt är det oerhört
            viktigt att saneringsarbetet kommer i gång. Skogshögskolan i Garpen­berg
            försvinner och regionen i stort tillhör de områden i landet som
            drabbats värst av arbetslöshet och näringslivets strukturomvandling.
          </p>
          <p xml:id="i-N4gDuaAUYmPfvb56ug2wPa">
            Naturvårdsverket har tagit fram en nationell plan på 2,5 miljarder
            för marksanering. Sverige ligger efter med denna form av miljöarbete.
            Det finns ett ackumulerat behov av en samlad institution och forsk­ningscentra
            på detta område. Även sett på längre sikt och om man be­aktar
            behoven av marksanering i bl.a. Östeuropa och Sveriges möjlig­heter
            till att delta i denna verksamhet framstår det som angeläget att
            vi snabbt skapar en nationell kompetens och operativ förmåga.
            Även ur ett trovärdighetsperspektiv - inte minst i umgänget med
            våra Öster- sjögrannstater - är det väsentligt att Sverige åtminstone
            åtgärdar de egna föroreningskällor som har en kraftig negativ
            påverkan på den internationella miljön.
          </p>
          <p xml:id="i-Lvkrrpz6MJgT28QD2Kzvq5">
            Att förlägga åtminstone en del av detta forsknings- och utvecklings-
            centra i Garpenberg framstår som synnerligen lämpligt med hänsyn
            till det jag berört. Då kan vi snabbt få i gång saneringen i Garpenberg,
            skapa en högteknologisk verksamhet i en region som lider brist
            på detta och skapa grunden för en framtida internationell verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-4pNpTsxkSm7N7YnYCfUnc2">
            1. Vad kommer regeringen att göra för att snabbt få i gång sane­ringsarbetet
            av gruvavfallet i Garpenberg?
          </p>
          <p xml:id="i-79g5nohKiJrh6r3BsWzeAX">
            2. Kommer regeringen att utreda möjligheterna av att förlägga
            ett forsknings- och utvecklingscentra i marksanering i Garpenberg?
          </p>
          <p xml:id="i-AZYLSuCJT3STSQnRUoFTWq">
            Riksdagen beslöt år 1994 att ge regeringen till känna att frågan
            om förtäckt tobaksreklam skyndsamt måste utredas (rskr. 1994/95:149).
            Riksdagens beslut grundades på ett antal motioner som yrkade förbud
            mot all kvarvarande tobaksreklam oavsett om den kunde anses som
            direkt eller förtäckt. Att riksdagen avsett ett sådant brett förbud
            fram­gick också av riksdagsdebatten i samband med beslutet.
          </p>
          <p xml:id="i-MAvDwYC88DoyzLEcmbvZhq">
            Utredningen har nu slutfört sitt arbete. I dess betänkande (SOU
            1995:114) som redan remissbehandlats, återfinns dock endast förslag
            till ingripanden mot sådant som utredningen definierar som indirekt
            reklam. Däremot finns inga förslag om åtgärder mot kvarvarande
            direkt tobaksreklam (t.ex. utanför säljställen), trots att utredningen
            själv note­rar att sådana åtgärder behövs. I den nyligen avslutade
            remissbehand-
          </p>
          <p xml:id="i-6LtamZMJmsYhPs2qi95KDM">
            lingen av betänkandet framför också flera hälsoinriktade instanser
            - såväl statliga myndigheter som frivilliga organisationer - att
            det behövs skärpta regler mot all kvarvarande tobaksreklam, inte
            bara mot den indirekta reklamen.
          </p>
          <p xml:id="i-TY7THCKiNpL28ctxMjnv9F">
            Utredningen hävdar vidare att det krävs ändringar av Tryckfrihets­förordningen
            (TF) och Yttrandefrihetsgrundlagen (YGL) innan ett förbud mot
            indirekt tobaksreklam kan införas. Man kan fråga sig hur det då
            hittills varit möjligt att införa det redan gällande förbudet
            mot indirekt tobaksreklam i TV. Svaret är att grundlagen redan
            är ändrad så att den tillåter förbud mot reklam när detta ”meddelats
            till skydd för hälsa och miljö enligt förpliktelse som följer
            av anslutning till Europe­iska gemenskaperna” (TF 1 kap. 9.2).
            Förbudet mot indirekt tobaks­reklam i TV baseras på EG-direktiv.
          </p>
          <p xml:id="i-FCnXZvjyEi6tEPZogQGve6">
            Situationen är alltså den att indirekt tobaksreklam kan förbjudas
            utan grundlagsändring om EU så beslutar. Däremot krävs - enligt
            ut­redningen - grundlagsändring om Sveriges riksdag vill införa
            ett sådant förbud utan ”tvång” från EU. Denna diskrepans bör undanröjas
            med hänsyn till att skyddet för hälsa och miljö primärt är en
            nationell ange­lägenhet. Sveriges riksdagsledamöter måste ha rätt
            att ingripa till skydd för hälsa och miljö, dvs. att t.ex. förbjuda
            indirekt tobaksreklam, i vårt eget land utan att invänta EG-direktiv!
          </p>
          <p xml:id="i-5bQasF9d4fkFwu2ZVR9umY">
            Ett förbud mot indirekt tobaksreklam kan således införas omgående
            om EU så beslutar. Sedan flera år finns också ett förslag till
            EG- direktiv om förbud av såväl direkt som indirekt tobaksreklam.
            Försla­get har godkänts av parlamentet, medan det i ministerrådet
            länge har funnits en s.k. blockerande minoritet som motsatt sig
            förslaget. Först om och när socialministerns partivänner i Storbritannien
            övertar rege­ringsmakten, kan denna minoritet bli så liten att
            den inte längre kan blockera förslaget. Ett regeringsskifte i
            Storbritannien tycks å andra sidan vara relativt nära förestående.
            För att förslaget skall gå igenom krävs dock att de nya medlemsländerna,
            däribland Sverige, inte anslu­ter sig till den blockerande minoriteten.
          </p>
          <p xml:id="i-VCstA2Q3mWyakuPDt6ufkX">
            Mot denna bakgrund vill jag fråga socialministern följande:
          </p>
          <p xml:id="i-XQ9ZnGKtL1RZwVSQBygzhP">
            1. Avser regeringen att ta initiativ till förbud mot kvarvarande
            di­rekta tobaksreklam?
          </p>
          <p xml:id="i-JjGS4rZnKWQ9r5MhSiNmTe">
            2. Avser regeringen att lägga fram förslag om förbud mot indirekt
            tobaksreklam?
          </p>
          <p xml:id="i-4Lh7KkrnLc8ajyCKuidQ5Z">
            3. Kommer den svenska regeringen att ge sitt fulla stöd till
            det vi­lande förslaget till EG-direktiv om förbud mot både direkt
            och indirekt tobaksreklam?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
