<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0237">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:237 av Yvonne Ruwaida (mp) till justitieministern om
          kom­mission om säkerhetspolisens verksamhet
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 21 maj Besvarad den 3 juni Prot. 1995/96:104
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Nyligen fick norska politiker ta del av den s.k. Lund­kommissionens
          hemliga rapport om underrättelsetjänsten i Norge. Mycket av rapporten
          har läckt ut och det framgår bl.a. att den norska polisens övervakningstjänst,
          POT, avlyssnade tusentals norska med­borgare fram till 1991. Det
          fanns avlyssningsapparatur installerad i rum och andra utrymmen
          i en omfattning som väckt mycket starka känslor hos det norska
          folket. Sommarläger ordnade av det vänsterradikala AKP utsattes
          också för övervakning. Den norska freds- och miljörörel­sen var
          likaså utsatt för POT:s övervakning.
        </p>
        <p>
          Det är ju känt att även säpo i stor utsträckning sysslar med
          något som kan liknas vid åsiktsregistrering här i Sverige. Förutom
          tidigare kända fakta, som ingen förnekar, förekommer fortfarande
          övervakning av den svenska miljö- och fredsrörelsen samt även
          av olika muslimska organisationer.
        </p>
        <p>
          I Norge har man nu lyft på locket och fått utrett sin egen underrät­telsetjänst.
          Det har visat sig att POT har verkat som en stat i staten och
          använt sig av metoder som ingen kan acceptera i ett rättssamhälle.
        </p>
        <p>
          Det är nu på tiden att även vi här i Sverige vågar ta tag i den
          svens­ka säkerhetspolisen och utreda dess organisation, verksamhet
          samt omfattning.
        </p>
        <p>
          Min fråga till justitieministern är därför följande: När kommer
          det att tillsättas en kommission liknande den i Norge med uppgift
          att utreda den svenska säkerhetspolisen?
        </p>
        <p>
          17 Riksdagen Interpellationer 1996/97:1-261
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1995/96:1 -261
        </note>
        <note type="pageNumber">
          245
        </note>
        <pb facs="PDF:244"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1995/96:1 -261
        </note>
        <pb facs="PDF:245"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
