<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0104">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>möjligheterna att motverka segregation i skolan</title>
        <author>Inger Lundberg (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1995/96:104 av Inger Lundberg (s) till statsrådet Ylva Johansson om möjligheterna att motverka segregation i skolan</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_108.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_109.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_110.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Inger Lundberg (s)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>s</desc>
            </state>
            <idno>i-NzHKC9iUGaf1xUAcp3VKCA</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>statsrådet Ylva Johansson</persName>
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-LR14imrifhnnRYTjdenTr2" corresp="i-NzHKC9iUGaf1xUAcp3VKCA">
          <date when="1995-03-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Y7Enm52SCB5NUpwdFsuc9R">
          <note>date unknown</note>
          <name>statsrådet Ylva Johansson</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-7sw6iYkxt6TfmkvsHepCxT">
          <note>Förfallen</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-UM18udLVsaGB16KvrZDNt1">
            1995/96:104 av Inger Lundberg (s) till statsrådet Ylva Johansson
            om möjligheterna att motverka segregation i skolan
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-6seSo9xJzK3PPPhuhL3bUc">
            Inkom den 7 mars Förfallen
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <note xml:id="i-TyqTgQ9HrnWV29A1FfWzUH" type="pageNumber">
            109
          </note>
          <note xml:id="i-GNwykyximbXD7c7mAJFiay" type="margin">
            Interpellationer1995/96:1 -261
          </note>
          <p xml:id="i-GJJ6JQDn8yNAZqLsVNdRsQ">
            Skolverket har godkänt stiftelsen El Elown Al Islamias ansökan
            om inrättande av en fristående skola för vanlig skolplikt i Örebro
            kommun. Beslutet fattades trots att kommunen avstyrkt. Skolan
            avser att fullt utbyggd ha 27 klasser med ca 675 elever. Kommunen
            har för sin del överklagat Skolverkets beslut. Detta innebär att
            rättsläget beträffande godkännande av skolan för närvarande är
            oklart.
          </p>
          <p xml:id="i-5wKgUMjgFQGjbtv1fzhcat">
            Som grund för sin klagan har kommunen bl.a. anfört att skolan
            är segregerande och försvårar sina elevers integrering i det svenska
            sam­hället.
          </p>
          <p xml:id="i-UJeGMDLnEe3xjSdiBUmzPy">
            Etableringen av fristående skolor på muslimsk grund har sin mot­svarighet
            i många kristna skolor. På samma sätt som ett större antal skolor
            med anknytning till Livets ord etablerats i flera svenska kommu­ner
            pågår nu en stark utbyggnad av muslimska skolor i flera kommuner
            i landet. Det finns anledning att se med oro på utvecklingen och
            skäl att ifrågasätta om detta bör stimuleras genom en generös
            bidragsgivning från samhället.
          </p>
          <p xml:id="i-KsGQ6b1Gwv6zEdLtWLoaph">
            Enligt läroplanen skall skolan vara en social och kulturell mötes­plats,
            som både har en möjlighet och ett ansvar att stärka förmågan att
            förstå och leva sig in i andra människors vilja och värderingar.
            Skolan skall utveckla en social kompetens - en förmåga att hantera
            mellan- mänskliga relationer. Det är svårt att bortse från att
            en etablering i större skala av särskilda muslimska skolor i det
            svenska samhället kan komma att bidra till främlingsskap och uppdelning
            av samhället.
          </p>
          <p xml:id="i-WcT1y9s7AQAYwr4umC8rH9">
            En skola, som i praktiken vänder sig främst till invandrarbarn,
            ger också begränsade möjligheter för barnen att använda svenska
            språket och få den fungerande svenska, som är ett viktigt gemensamt
            kitt i vårt land. Detta förstärks av att skolorna ofta bedriver
            daghem och fritids­hem tillsammans med grundskoleverksamheten.
            Barnen kommer sålun­da från tidiga barnaår och under skoltid och
            fritid att ha få tillfällen att möta andra grupper i samhället.
          </p>
          <p xml:id="i-3qZmbpudsaJ5PetcvYFwe4">
            Jag är väl medveten om att många invandrarfamiljer upplever så
            stora problem i mötet med den svenska skolan att en ”egen” skola
            kan kännas trygg för dem, men tror att de långsiktiga riskerna
            med en upp­delning av den svenska skolan mellan olika grupper
            är så allvarlig att etableringen av särskilda skolor med t.ex.
            muslimsk prägel inte kan vara en god lösning på de behov invandrarbarnen
            upplever i skolan.
          </p>
          <p xml:id="i-CkqGqzzeoQpoSxPtGP5GLs">
            I stället måste den svenska grundskolan utvecklas och finna former
            för föräldrasamverkan och anpassningar till invandrarbarnens behov,
            som gör att alla invandrarbarn kan få goda grundkunskaper och
            känna trygghet och gemenskap i den svenska skolan.
          </p>
          <p xml:id="i-CHCooAyqACfmLnBWJ6ReKN">
            Det finns också en uppenbar risk att en omfattande etablering
            av fristående skolor urholkar utrymmet för den allmänna skolans
            möjlighe­ter att stödja de barn, som har de största behoven. Fullt
            utbyggd skulle Örebro kommuns kostnader för El Elown Alislamiaskolan
            motsvara ca 24 miljoner kronor. Det motsvarar hela grundskolans
            läromedelsanslag i kommunen. Även om kanske halva kostnaden kan
            mötas genom minskade behov i den allmänna skolan är det en så
            väsentlig kostnad att den i tider av hårda prioriteringar äventyrar
            mycket av stödet till de barn som har de största behoven.
          </p>
          <note xml:id="i-3XavYL9qYq4Aq3fKBVWSVa" type="pageNumber">
            110
          </note>
          <p xml:id="i-KJtKuf8Dqjx1vJTgMAdjHV">
            Vi svenskar är inte ensamma om att brottas med svåra avvägningar
            mellan å ena sidan föräldrars rätt att välja skola och å andra
            sidan ett uttryckligt mål om att segregation skall motverkas.
            I Norge har rege­ringen nyligen avslagit en ansökan om statsbidrag
            till en muslimsk skola med hänvisning till att föräldrars rätt
            att välja skola i detta fall fått ge vika för principen om integrering
            och jämställdhet mellan norrmän och invandrare.
          </p>
          <p xml:id="i-2S28Hu8k2fz7mrnkzbY9Da">
            Jag vill fråga skolministern om hon vill verka för att behovet
            att motverka segregation i skolan och stimulera mötesplatser mellan
            barn från olika sociala och etniska grupper ges ökad tyngd i bedömningen
            av samhällsbidrag till fristående skolor.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
