<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0161">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1995/96:161</head>
        <author who="unknown">Anna Åkerhielm (m)</author>
        <minister who="unknown">arbetsmarknadsministern</minister>
        <topic>Samhall</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:161 av Anna Åkerhielm (m) till arbetsmarknadsministern
          om Samhall
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 29 marsBesvarad den 18 april Prot. 1995/96:82
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          I olika tidningsartiklar och TV-inslag har Samhalls verksamhet
          ifrå­gasatts. Kritik har framförts avseende redovisningen. Det
          är luft i siff­rorna. Samhall räknar fel. Antalet övergångar med,
          respektive utan lönebidrag redovisas inte, ej heller återgångar
          till Samhall.
        </p>
        <p>
          Samhalls verksamhetsidé är att rehabilitera och hjälpa arbetshandi­kappade
          ut i näringslivet. I stället har man under åren byggt fast sig
          i egna anläggningar och inte i ökad utsträckning verkat för inbyggda
          arbetsplatser. Detta motverkar en naturlig återgång till den reguljära
          arbetsmarknaden.
        </p>
        <note type="pageNumber">
          170
        </note>
        <pb facs="PDF:169"/>
        <p>
          Årsredovisningen ger med andra ord inte en sann bild av verksam­heten
          och måluppfyllelse. Det är därför hög tid att ägaren kräver en
          utvärdering av Samhalls totala verksamhet och ställer den mot
          andra alternativ.
        </p>
        <p>
          Det finns enligt min mening skäl att i betydande delar instämma
          i den kritik som framförts. Under alla omständigheter är den av
          sådant slag att den kräver en öppen och klargörande debatt.
        </p>
        <p>
          Jag vill med den här redovisade bakgrunden ställa följande frågor
          till arbetsmarknadsministern:
        </p>
        <p>
          1. Vilka åtgärder avser arbetsmarknadsministern vidta med anled­ning
          av de redovisade uppgifterna om Samhalls verksamhet?
        </p>
        <p>
          2. Vilka åtgärder är arbetsmarknadsministern beredd att vidta
          för att allmänhetens förtroende för Samhall inte skall undergrävas?
        </p>
        <pb facs="PDF:170"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
