<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0164">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:164 av Margareta E Nordenvall (m) till statsrådet Ylva
          Jo­hansson om skolundervisningens kvalitet
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 1 aprilBesvarad den 19 aprilProt. 1995/96:83
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Skolverket är den myndighet som har till uppgift att utöva tillsyn
          över såväl kommunala skolor som friskolor. Skolverket granskar
          ex­empelvis hur många lärare som har högskoleutbildning, hur många
          lärare som har pedagogisk utbildning, hur lokalerna ser ut, hur
          modern den tekniska utrustningen är och liknande materiell standard.
          Skolver­kets granskning av det viktigaste, elevernas faktiska
          kunskaper, är dock otillräcklig.
        </p>
        <p>
          Samtidigt kommer alarmerande rapporter om att allt fler elever
          lämnar grundskolan utan ett komplett slutbetyg. År 1995 saknade
          4,7 % av niorna slutbetyg, eller minst en elev i varje klass.
          Det finns elever som i dag lämnar grundskolan utan att kunna läsa,
          skriva eller räkna tillfredsställande.
        </p>
        <p>
          För att i tid upptäcka brister i undervisningen måste Skolverket
          i första hand koncentrera sig på att utvärdera elevernas faktiska
          kunska­per, dvs. hur läroplanens mål uppfylls. Det behövs metoder
          att mäta hur eleverna tillgodogör sig undervisningen. Inom sjukvården
          kallas det för kvalitetssäkring.
        </p>
        <p>
          Det är också angeläget att Skolverket granskar alla skolor, även
          de kommunala, för att få en bedömning på lika villkor.
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder avser skolministern vidta för att ”kvalitetssäkra"
          un­dervisningen, och därmed tillse att läroplanens mål uppfylls?
        </p>
        <pb facs="PDF:171"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
