<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0188">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:188 av Birgitta Wistrand (m) till kulturministern om
          finansie­ringen av kulturhuvudstadsåret
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 24 aprilBesvarad den 21 maj Prot. 1995/96:96
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          W95I96AK1 av Lars Stjernkvist (s) till statsrådet Leif Blomberg
          om våldet i anslutning till idrottsarrangemang
        </p>
        <p>
          Fotbollsallsvenskan har börjat, och de första rapporterna handlade
          om välfyllda läktare, god stämning och några vackra mål. Samt
          ett brutalt överfall med två sönderskurna ungdomar som resultat.
        </p>
        <p>
          Återigen ställs frågorna: Hur skall bråkstakarna stoppas? Vad
          eller vem orsakar bråken? Vem bär ansvaret, polisen, politikerna
          eller klub­barna? Alla vi som gillar fotboll frågar oss om det
          inte går att skapa en festlig inramning utan risk för blodiga
          sammandrabbningar mellan supportergängen.
        </p>
        <p>
          Vi politiker och ordningsmakten har självfallet ett ansvar. Jag
          har i en tidigare fråga till justitieministern efterlyst klarare
          regler, eller åt­minstone en tuffare tillämpning av gällande ordningslag.
          Men viktigast är trots allt att betona vårt gemensamma ansvar.
          Föräldrar, ledare, spe­lare, alla berörda måste markera var gränsen
          för ett anständigt uppträ­dande går.
        </p>
        <p>
          Därför blir jag orolig när jag hör och ser ledare och spelare
          som ba­gatelliserar våldet. Det finns ingen som försvarar brutala
          överfall. Men reaktionen måste komma långt tidigare. Spelare och
          ledare som efter en match hyllar supporters som skrikit Judas
          och andra oförskämdheter om motståndarna, de tar inte sitt ansvar
          för att förebygga våld. De som inte reagerar mot att 15-åringar
          dricker sig berusade i supporterbussar­na, som säger att de inget
          kan göra åt våldet före och efter matcherna, de smiter från sitt
          ansvar.
        </p>
        <p>
          Det finns i dag flera exempel på subkulturer, grupper som lever
          vid sidan av samhället och dess normer. Hit hör de kriminella
          motorcykel­gängen, och hit hör uppenbarligen vissa supportergäng.
          Det är sanno­likt ingen slump att man hittat personunioner mellan
          dessa grupper.
        </p>
        <p>
          När det gäller motorcykelgängen kan gruppgemenskapen förmodli­gen
          bara brytas upp med polismakt. När det gäller supportergängen
          är jag mer optimistisk. Flertalet supportrar ser förhoppningsvis
          upp till lagets ledare och spelare. Det finns säkert en kärna
          som inte ens klub­barna kan nå, men med ett aktivt engagemang
          borde det vara möjligt att förhindra att utanförskapet sprider
          sig. Den grovt kriminella kärnan lär aldrig kunna konkurrera,
          om spelare och ledare är beredda att ta strid för att vinna supportergängens
          förtroende.
        </p>
        <p>
          Om inte klubbarna frivilligt tar sitt ansvar, då måste vi andra
          ställa större krav på klubbarna. Ständigt fler poliser och ständigt
          ökade kost­nader för bevakningen kan inte vara lösningen. Vi måste
          ställa krav på fler ordningsvakter och andra åtgärder från klubbarnas
          sida. Och om
        </p>
        <pb facs="PDF:195"/>
        <p>
          inte oskyldigas trygghet kan garanteras, då är det bättre att
          spela inför tomma läktare. Kampanjer om läktarkultur i all ära,
          men de blir me­ningslösa om klubbarnas ansvariga inte reagerar
          mot rasistiska ramsor och hatiska banderoller. I det här sammanhanget
          har självfallet statsrå­det med ansvar för idrottsfrågor en viktig
          opinionsbildande roll.
        </p>
        <p>
          Jag tycker det är roligt att gå på fotboll. Men inte till vilket
          pris som helst.
        </p>
        <p>
          Mot bakgrund av ovanstående vill jag ställa följande fråga till
          stats­rådet.
        </p>
        <p>
          Vad avser statsrådet göra för att motverka våldet i anslutning
          till id­rottsarrangemang?
        </p>
        <p>
          Jag ställde frågor till den förra kulturministern om hennes inställ­ning
          till Stockholm och kulturhuvudstadsåret. Margot Wallström fram­höll
          då i sina svar att hon ville se året som ett hela Sveriges kulturår.
        </p>
        <p>
          Sekretariatet som svarar för planeringen av kulturhuvudstadsåret
          arbetar även med dessa intentioner. I januari presenterade sekretariatet
          de olika teman som blir aktuella under 1998, och framhöll redan
          då att den statliga finansieringen var oklar. Hittills har det
          mest varit välvilli­ga uttalanden som inte förpliktar till något.
        </p>
        <p>
          Nu närmar sig år 1998 med stormsteg och därför vill jag fråga
          kul­turministern vilken roll staten kan ta på sig när det gäller
          finansieringen av kulturhuvudstadsåret.
        </p>
        <pb facs="PDF:196"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
