<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0101">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Nordsjökon- ferensens målsättningar</title>
        <author>Dan Ericsson (kds)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1995/96:101 av Dan Ericsson (kds) till miljöministern om Nordsjökon- ferensens målsättningar</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_105.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_106.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_107.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Dan Ericsson (kds)</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>kds</desc>
            </state>
            <idno>i-UDXM9dqeHhySJV3ZevrZPw</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>miljöministern</persName>
            <idno>i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-8GEGw6btZf3Y3kx6MtSpog" corresp="i-UDXM9dqeHhySJV3ZevrZPw">
          <date when="1995-03-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XywfeiYe1HAwmdSvFhhz6y">
          <note>date unknown</note>
          <name>miljöministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-T6tNXpjbGVxnYoM8fe25Ea">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VYKqtQ9TS3PmH5MSzMVn93">
          <date when="1995-03-14"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-VYKqtQ9TS3PmH5MSzMVn93">
          <ref type="record" target="prot-199596--069">Prot. 1995/96:69</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-N6peR6fwgd6bTTZfBwp98Z">
            1995/96:101 av Dan Ericsson (kds) till miljöministern om Nordsjökon-
            ferensens målsättningar
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-URotCcU5ThNLMU56W43bSo">
            Inkom den 6 mars : Besvarad den 14 mars Prot. 1995/96:69
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-4C3GMqMy4KG1p7oxodS5Ed">
            Traditionellt så har mycket av miljöarbetet bedrivits som att
            beslut har fattas som sätter gränser för hur mycket av ett visst
            ämne som får släppas ut. Man har antagit att naturen kan tåla
            en viss mängd av främ­mande ämnen och om man håller sig under
            denna gräns så är det accep­tabelt.
          </p>
          <note xml:id="i-5dtQLHdfrmLMYZNT77A1dY" type="pageNumber">
            106
          </note>
          <p xml:id="i-HgQKv1szghiTzxH2XUtQf">
            Numera vet vi att verkligheten är mycket mer komplex än så. Nivå­er
            som tidigare har ansetts vara ofarliga kan med ökad kunskap och
            bister erfarenhet visa sig vara mycket riskabla. Det som vissa
            individer kan klara av utan problem, kan för andra ge allvarliga
            skador. Det är i praktiken omöjligt att säga hur mycket naturen
            tål av ett främmande ämne.
          </p>
          <p xml:id="i-HC1EyNqGZzChHhFb6vTQ9V">
            Om vi i stället för att hålla fast vid det gamla gränsvärdestänkandet
            byter perspektiv och knyter an till den fysiska grundlagen ”allting
            sprids - ingenting försvinner” så blir den naturliga strategin
            att inrikta arbetet på att fasa ut alla långlivade naturfrämmande
            ämnen. I stället för att fastna i ett fruktlöst arbete med att
            försöka hitta acceptabla gränsvärden så gäller det att koncentrera
            sig på att dylika ämnen aldrig framställs.
          </p>
          <p xml:id="i-AGZJCeZmLoJShtiwmyAt2o">
            Bra exempel där vi har lämnat det traditionella gränsvärdestänkan­det
            och i stället anslutit oss till försiktighetsprincipen är kretsloppspro-
            positionen som antogs av riksdagen 1993. Där kan man bl.a. läsa
            att ”... den enda acceptabla halten av långlivade naturfrämmande
            ämnen i miljön är noll. Detta mål bör inte gälla endast för avlopp
            i traditionell mening, dvs utsläpp av föroreningar med avloppsvatten
            och rökgaser från fabriker o d. Målet innebär även att användningen
            av sådana äm­nen måste upphöra”. Ett annat exempel är Ministerdeklarationen
            från Nordsjökonferensen i Esbjerg 1995 där det konstateras att
            den styrande principen för att uppnå detta mål är försiktighetsprincipen.
            Målet är att utsläpp av farliga ämnen skall ha ”... upphört inom
            en generation (25 år) med den slutgiltiga målsättningen med koncentrationer
            i miljön nära bakgrundsvärden för naturligt förekommande ämnen
            och nära nollkoncentrationer för av människan tillverkade syntetiska
            ämnen” (artikel 17 i ministerprotokollet från Nordsjökonferensen).
          </p>
          <p xml:id="i-9vP4UetWEAxpPgfcKFf4ER">
            Detta är bra beslut som vi är överens om med regeringen. Frågan
            är sedan hur detta skall implementeras och bli något mer än vackra
            dekla­rationer. I regeringens skrivelse ”Vår miljö - miljöarbetet
            under året, 1995/96:120” så beskrivs det med stor tydlighet att
            vi på väldigt många områden misslyckas med att leva upp till våra
            målsättningar. För att de målsättningar som miljöministrarna antog
            i Nordsjökonferensen 1995 skall bli verklighet krävs det en engagerad,
            målmedveten och genom­tänkt strategi som steg för steg skall förverkligas.
            Målsättningarna är mycket långtgående, och det är bra. Ur miljösynvinkel
            de enda rimliga. Men fortfarande kvarstår risken att beslutet
            kommer att sälla sig till den långa rad av ofullbordade försök
            att komma till rätta med miljöproble­men.
          </p>
          <p xml:id="i-TBbq8ddDNwsWg5tv99RWGV">
            I Danmark har man börjat bryta ned detta stora övergripande mål,
            att inom en generation komma ned till nära nollutsläpp av naturfräm­mande
            ämnen, till mer gripbara delmål. En första handlingsplan kom­mer
            att presenteras av den danska regeringen vid halvårsskiftet.
          </p>
          <p xml:id="i-JeEuf7GKNxcnuKpi7SGsrh">
            Med anledning av ovanstående vill jag därför fråga miljöminister
            Anna Lindh:
          </p>
          <p xml:id="i-H3rkC362XCZdKb6PapYQhr">
            I. Avser den svenska regeringen att följa Danmarks exempel och
            upprätta en särskild handlingsplan för att uppfylla målsättningarna
            från Nordsjökonferensen 1995?
          </p>
          <note xml:id="i-PWzByootYaJrLpm5rHo3E" type="margin">
            Interpellationer1995/96:1 -261
          </note>
          <note xml:id="i-7YkpBgvctqa81AauohPopR" type="pageNumber">
            107
          </note>
          <note xml:id="i-Q5FDQW2uJqCmVvVrvSVp14" type="margin">
            Interpellationer1995/96:1 -261
          </note>
          <note xml:id="i-EcUByQanayDcMVf2es8P3d" type="pageNumber">
            108
          </note>
          <p xml:id="i-BikNtM7AMUE9Cq9CiotaKF">
            2. Hur kommer miljöministern i övrigt att agera för att de målsätt­ningar
            som sattes upp av Nordsjökonferensen 1995 inte skall bli ytter­ligare
            ett exempel på misslyckande att nå uppsatta miljömål?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
