<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0169">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1995/96:169</head>
        <author who="unknown">Göthe Knutson (m)</author>
        <minister who="unknown">försvarsministern</minister>
        <topic>Försva­rets materielverk</topic>
        <docDate when="1996-04-10">Inkom den 10 april</docDate>
        <status inProtocol="199596/prot-199596--086.xml" when="1996-04-25" status="answered">Besvarad den 25 april, Prot. 1995/96:86</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:169 av Göthe Knutson (m) till försvarsministern om Försva­rets
          materielverk
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 10 aprilBesvarad den 25 april Prot. 1995/96:86
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-M8T73KSC5vXfRGoYbD5Fvu">
          Kan det vara så illa att en anställd vid Försvarets materielverk,
          FMV, lagt en mångmiljonorder på ett ubåtsräddningssystem hos före­tag
          där den FMV-anställde själv har nära och personliga relationer?
          Kan det vara så illa att en alarmerande revisorsrapport negligeras
          av FMV:s högsta ledning?
        </p>
        <p xml:id="i-GmzF1ea5jfHkKA94MfgYcB">
          Tidningen Expressens omfattande och inträngande nyhetsartiklar
          den 2 och den 3 april om den s.k. ubåtsskandalen vid FMV ger anled­ning
          till en mängd angelägna frågor. Jag vill ställa några av dessa.
        </p>
        <p xml:id="i-EavqDcw1wkXqVzDs8Rv1nM">
          Mitt syfte är positivt. Försvarsmakten har inte råd att mista
          en enda krona. Här berättas det om en dykarklocka som kostat ca
          10 miljoner kronor och ännu så länge är oduglig. Ansvarig för
          upphandlingen är en utpekad FMV-anställd med nära relationer till
          det företag som gjort den undermåliga leveransen.Ubåtarna stoppas
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-DFUZQAtUinLxbUZuNzWCTG">
          Interpellationer1995/96:1 -261
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-Qg6z39cqoBr9EQ1KjWhAar">
          177
        </note>
        <p xml:id="i-EBphFF1jjrwb1jbk758Kya">
          12 Riksdagen Interpellationer 1996/97:1-261
        </p>
        <pb facs="PDF:176"/>
        <note type="margin" xml:id="i-XHKXoUVHWYHTe9bhxTJR6z">
          Interpellationer1995/96:1 -261
        </note>
        <p xml:id="i-NbybiEFPP2PidiJdMTFopS">
          Så länge dykarklockan inte fungerar finns det inte det nödvändiga
          utbåtsräddningssystem som krävs för att våra ubåtar skall tillåtas
          lämna kaj. Chefer inom Försvarsmakten bekräftar Expressens uppgifter
          här­vidlag.
        </p>
        <p xml:id="i-2JzcA6QeSGhz8gZp9NudPJ">
          Tidningen framlägger också fotograferade dokument som visar på
          skandalösa förhållanden i denna upphandling. Ändå har, enligt
          Expres­sen, ett påtalat jävsföhållande hos en anställd icke blivit
          utrett. FMV:s juridiska avdelning avskrev de misstankar revisorerna
          lagt fram.
        </p>
        <p xml:id="i-MaMcbuTW88QssscMDUbg6F">
          I en intervju säger den dåvarande generaldirektören för FMV att
          ”det här fallet sköttes helt av säkerhetschefen-------”. Eftersom
          gene­raldirektören samtidigt understryker att ”det är oerhört
          viktigt för hela organisationens (FMV är mycket stort) integritet
          att alla misstankar om kopplingar mellan personer och bolag utreds
          grundligt”, finner jag det mycket märkligt att fallet med dykarklockans
          upphandling inte intresse­rat högste chefen.Säkerhetstjänsten
        </p>
        <p xml:id="i-L9ZVPG1Gk3mCJbfyLGg3fa">
          Den militära säkerhetstjänsten har, enligt Expressen, slagit
          larm. Allvaret i tidningens uppgifter har även militära säkerhetsaspekter.
          Om det är så att en hög marinofficer och upphandlare vid FMV ägnar
          sig åt tvivelaktiga affärer, är det fråga om en säkerhetsrisk.
        </p>
        <p xml:id="i-FoSwZMW6u1P3ZEFvqKXuUS">
          Det kan också konstateras att den aktuella upphandlingen av dy­karklockan
          berör strategiskt känsliga delar av vårt försvar.
        </p>
        <p xml:id="i-UckLwjLN3KdD2GQwxb2fgx">
          Den person, anställd vid FMV med betydande ansvar för viss ma­teriel
          vid marinen, har polisanmälts av FMV:s högsta ledning. Polis­anmälan
          skedde sedan tidningen Expressen nyligen avslöjat fallet.
        </p>
        <p xml:id="i-DqEoNx4SVP5ySY9wY9E4x5">
          Uppgifter gör gällande att den misstänkte vid FMV även givit
          fler uppdrag till det företag som figurerar i den här berörda
          skandalaffären.
        </p>
        <p xml:id="i-8iZjoKr1n5whi7yq3i432j">
          FMV blev i fjol föremål för negativ uppmärksamhet när det hävda­des
          att en uppfinning med patentansökan var på drift. Det handlade
          om en helt ny teknik för röjning av landminor. Utreddes FMV-anställdas
          roll i den anmärkningsvärda affären?Rensa lujten!
        </p>
        <p xml:id="i-PuBy2RjXmVQMwxXEbmaDxk">
          Det vore allvarligt om FMV inte gjorde allt för att hålla rent
          innan­för de många egna dörrarna. FMV hanterar upphandling för
          miljarders mångfald. Det vore illa om någon enstaka FMV-anställds
          tvivelaktiga affärer skulle döljas. Med utgångspunkt från Expressens
          artiklar har FMV:s ledning under det aktuella skeendet knappast
          gjort allt för att rensa luften.
        </p>
        <p xml:id="i-6eAq4yvfVNFKGwmSFoKGpW">
          Och någonstans står en misslyckad dykarklocka för ca 10 miljoner
          kronor under något slags förbättringsarbete. Därmed är en viktig
          del av ubåtsräddningssystemet för närvarande utslaget.
        </p>
        <p xml:id="i-H5trkBDhz9wLANneSutnJy">
          För att allmänheten skall ges möjlighet till förtroende för Försvarets
          materielverk, FMV, ser jag det som angeläget att försvarsministern
          inhämtar alla fakta i och omkring de aktuella affärerna i FMV.
        </p>
        <p xml:id="i-FxgpvZE9QrsxkDDaaHpuU6">
          Vilka åtgärder är försvarsministern beredd vidta i syfte att
          förhindra otillbörlig upphandling vid FMV?
        </p>
        <p xml:id="i-PGBswXpManCNgX9tHyTFwe">
          Vilka åtgärder är försvarsministern beredd vidta i syfte att
          klargöra FMV-ledningens ansvar, exempelvis i samband med revision?
        </p>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-HRn19jkPKU98t7GB2oqR2Q">
          178
        </note>
        <pb facs="PDF:177"/>
        <pb facs="PDF:178"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
