<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0258">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1995/96:258</head>
        <author who="unknown">Birger Schlaug (mp)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Leif Pagrotsky</minister>
        <topic>Bofors affärer med Dubai och Bahrain</topic>
        <docDate when="1996-05-21">Inkom den 21 maj</docDate>
        <status status="lapsed">Förfallen</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:258 av Birger Schlaug (mp) till statsrådet Leif Pagrotsky
          om Bofors affärer med Dubai och Bahrain
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 21 majFörfallen
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-HsBnVPqFS4AAX4QZPj2fpt">
          Svenska Freds avslöjade nyligen på DN-debatt att Bofors offererat
          reservdelar till de luftvärnsrobotar som 1980 smugglades till
          Dubai.
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-Ebmo7JP1YNmSvXhXoGkaxU">
          Interpellationer1995/96:1 -261
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-STb3WsVhzESmvtWAdEe29j">
          261
        </note>
        <pb facs="PDF:260"/>
        <note type="margin" xml:id="i-4zoYcZrXeHrQ6D5DPeQgZP">
          Interpellationer1995/96:1 -261
        </note>
        <p xml:id="i-LvVrzirz66tSkha7D326je">
          Offerten lämnades i februari i år och består delvis av komponenter
          där Bofors inte begärt något klassningsbesked. Nu skall reservdelarna
          klassificeras av Inspektionen för Strategiska Produkter, ISP (tidigare
          Krigsmaterielinspektionen). Tullen har även bett ISP att klassificera
          ett antal oklassificerade reservdelar som Bofors redan har levererat
          till Dubai och Bahrain.
        </p>
        <p xml:id="i-Mha1VPBV5mak472swG14Se">
          Stora intressen står på spel. Om inspektionen finner att en enda
          av de offererade reservdelarna skall klassificeras som krigsmateriel,
          så har Bofors sannolikt brutit mot svensk lag. Det skulle leda
          till en omfattan­de utredning och rättegång, en ny ”Boforsaffär”
          och ökad misstro mot den svenska vapenexporten.
        </p>
        <p xml:id="i-7S7vqpaVbFCAQxqerTTum1">
          Det ansvariga statsrådet, Leif Pagrotsky, har till Dagens Nyheter
          sagt att det är viktigt att inspektionen ”går till botten med
          det här och vänder på varje sten”.
        </p>
        <p xml:id="i-TP4FwAgkvnLq6h4CoJnBA4">
          Bofors sammanlagda ordervärde för underhållsarbete och reservde­lar
          för Robot 70 i Dubai har, enligt företaget, hittills inte överstigit
          en miljon kronor. I början av 1994 ville Bofors få tillstånd att
          exportera reservdelar och reparationsmateriel till robotsystemen
          i Dubai. Rege­ringen sade då nej. Men två år senare lämnade företaget
          en sådan offert till Dubai. Den var värd 5,1 miljoner kronor,
          minst tio gånger så mycket som det hittillsvarande ordervärdet
          till Dubai. Ändå brydde sig Bofors inte om att informera regeringen.
          Och ändå hade det inte begärt klassificeringsbeslut för alla komponenter.
        </p>
        <p xml:id="i-Nc3ZT8WUfJFDYK9FYG8iwA">
          För en utomstående verkar detta, milt uttryckt, mycket märkligt.
          Men inspektionens handläggare, Dennis Harlin, verkar ha en annan
          grundinställning. En reporter frågade honom varför Bofors inte
          hade anmält den aktuella offerten till Dubai. Jag utgår från att
          det inte är nödvändigt, att det inte är krigsmateriel, svarade
          Harlin i Radio Örebro den 3 maj.Gyroplattformen och övriga reservdelar
        </p>
        <p xml:id="i-BdDG5ieCrMBDyjb884qdCZ">
          Bofors har bl.a. offererat reservdelar till siktets gyroplattform,
          med vars hjälp soldaten styr roboten mot dess mål. En expert uppskattar
          att en gyroplattform vid försäljningstillfället 1980 var värd
          ca 55 000 kr. Nu vill Bofors leverera reservdelar för 150 000
          kr per gyroplattform! Visst har det varit en kraftig värdestegring,
          men det förefaller ändå orimligt att samtliga dessa reservdelar,
          som Bofors påstår, är ”civila standardkomponenter”.
        </p>
        <p xml:id="i-AmmErY99NSJfbgbMDCsf3T">
          Det preciseras inte vad det är för reservdelar till gyroplattformen
          som Bofors vill exportera. Det betyder att Bofors kanske bara
          visar upp sådana reservdelar som de vet, eller tror, att ISP kommer
          att klassifice­ra som icke krigsmateriel. Varför skulle Bofors
          visa upp allt, om det skulle kunna leda till krigsmaterielklassning,
          rättegångar och fängelse­straff?
        </p>
        <p xml:id="i-VNkCp8rV1rCAGYXkcf9R7Q">
          En hypotes är alltså att värdet av de reservdelar till gyroplattformen
          som Bofors sannolikt visar/visat upp för ISP inte är i närheten
          av de 150 000 kr som anges i offerten. Därför vore det mycket
          relevant att undersöka vad Bofors tagit för pris för samma reservdelar
          till Tunisien, FMV och andra köpare. En sådan sammanställning
          bör göras beträf­fande samtliga aktuella komponenter.
        </p>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-3Ypf4AVnhUhPhtthqDbYre">
          262
        </note>
        <pb facs="PDF:261"/>
        <p xml:id="i-J6kMgCTDKnqYfYgN4QnUF3">
          Tidigare smuggling av reservdelar
        </p>
        <p xml:id="i-U1eCgz781XdmRXsfCwsaHS">
          Redan under de första åren efter leverans, 1983/84, smugglade
          Bo­fors krigsmaterielklassificerade reservdelar (1,6 miljoner
          kronor) och ”ytterligare verktyg och testutrustning” (0,8 miljoner
          kronor) via Singapore till Dubai, något som Boforschefer åtalades
          och fälldes för. Det framgår dock inte av Rikskriminalens förundersökning
          vad det var för reservdelar som smugglades till Dubai. Om någon
          av produkterna är desamma som man nu, utan klassificeringsbeslut,
          har offererat (eller levererat) så vore det förstås mycket anmärkningsvärt:
        </p>
        <p xml:id="i-dtgzhcKodkKBbfYCr8z62">
          Först (1983) smugglade Bofors reservdelar, sedan sade regeringen
          generellt nej till ytterligare sådan export (1994) och strax därefter
          (1996) offererade Bofors samma reservdelar som de tidigare smugglat,
          utan att varken informera regeringen eller begära klassningsbesked.
          Tidigare förfrågan
        </p>
        <p xml:id="i-KJcKLxR73BG4wt2qf3fQRf">
          Den tidigare krigsmaterielinspektören Sven Hirdman uppgav i riks­dagens
          konstitutionsutskott den 17 mars 1994 att regeringen nyligen hade
          avslagit en förfrågan från Bofors om export av reservdelar av
          Robot 70 till Dubai och Bahrain.
        </p>
        <p xml:id="i-ExVhVB4CV9jcVkLMhZd2iR">
          Mina frågor till statsrådet Leif Pagrotsky är följande:
        </p>
        <p xml:id="i-LaPNsDyFammRXc3Wu42UhY">
          1. Har statsrådet gjort sig underrättad om det är riktigt att
          Bofors 1996 lämnade en offert avseende reservdelar till Dubai
          och Bahrain, utan att ha fått samtliga komponenter klassificerade
          och utan att orien­tera regeringen?
        </p>
        <p xml:id="i-NwStbfdLR2bdyzdGps2wGv">
          2. Vad var skälet till att regeringen 1994 avslog Bofors framställan
          om att få exportera reservdelar till Robot 70 till Dubai och Bahrain?
        </p>
        <p xml:id="i-6fNYzaEjbN86F6HJjf5sv6">
          3. Har statsrådet undersökt vad en gyroplattform, samt de reservde­lar
          till gyroplattformen som Bofors uppger att det offererat, kostat
          när försäljningen har skett till FMV respektive andra köpare?
        </p>
        <p xml:id="i-FYyeXPqdpz7GE8GDme88Hn">
          4. Har statsrådet undersökt vad FMV och andra köpare betalat
          för de övriga reservdelar som Bofors visat upp för ISP?
        </p>
        <p xml:id="i-6BV7u7oFCZwqFswarMyNAk">
          5. Angav Bofors i slutet av 1993/början av 1994 vad det var för
          re­servdelar och verktyg som det ville få tillstånd av regeringen
          att expor­tera till Dubai och Bahrain?
        </p>
        <p xml:id="i-Sz37R8XMgZbyzdzfbTCVSU">
          6. Har statsrådet och ISP undersökt om Bofors aktuella reservdelar
          används och kan köpas som ”civila standardkomponenter”, och vad
          dessa i så fall kostar på den civila marknaden?
        </p>
        <p xml:id="i-4Gs4wmWTxU6n68Yz2LfdHY">
          7. Har statsrådet och ISP undersökt om någon av de offerera-
          de/levererade produkterna är desamma som Bofors smugglade via
          Singapore till Dubai och Bahrain 1983-1984?
        </p>
        <p xml:id="i-DDcqeGdi6esABQWxS6P2Dn">
          8. Har statsrådet och ISP också undersökt Robot 70-reservdelarna
          i den offert som Bofors nyligen uppges ha lämnat till Bahrain?
        </p>
        <p xml:id="i-GfdBMeuqYbj5FvYpw5kCZ5">
          9. Har statsrådet tagit del av huruvida Bofors nyligen ansåg
          att vissa av de offererade produkterna utgjordes av tillståndspliktig
          krigsmate­riel?
        </p>
        <p xml:id="i-N8ikEsPfD1Y41qLd6BBw6c">
          10. Har statsrådet gjort sig underrättad om det i offerten till
          Dubai ingår produkter som Bofors under senare år har levererat
          som krigsma­teriel, med exporttillstånd, till andra stater?
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-CmJ7MfZsC7f2mWtX7wRRhD">
          Interpellationer1995/96:1-261
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-Edd93L7DB8npu2LisQcZCv">
          263
        </note>
        <pb facs="PDF:262"/>
        <note type="margin" xml:id="i-XSMTfXcdhyX76aJL1DF1J3">
          Interpellationer1995/96:1 -261
        </note>
        <pb facs="PDF:263"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
