<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0190">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>marknads­ekonomins utveckling</title>
        <author>Widar Andersson (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1995/96:190 av Widar Andersson (s) till finansministern om marknads­ekonomins utveckling</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_197.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_198.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Widar Andersson (s)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>s</desc>
            </state>
            <idno>i-9uS62EqsJWW4P5ZumD9Sgp</idno>
          </person>
          <person>
            <persName>finansministern</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-WrwPqZtpmK2Kdm47rRqJVi" corresp="i-9uS62EqsJWW4P5ZumD9Sgp">
          <date when="1995-04-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QnESqdvD2J67P5EGv7LRZa">
          <note>date unknown</note>
          <name>finansministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-WaCcLw6j8qy69F17qzhM1n">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-TgCzqxNuGjncrjBULnrnma">
          <date when="1995-05-20"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-TgCzqxNuGjncrjBULnrnma">
          <ref type="record" target="prot-199596--095">Prot. 1995/96:95</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-J6P5gQ1MnaZ3p4grErjDtn">
            1995/96:190 av Widar Andersson (s) till finansministern om marknads­ekonomins
            utveckling
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-JKKA5bu2rstrDxDaqLouLP">
            Inkom den 25 april : Besvarad den 20 maj Prot. 1995/96:95
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-7kbziZr5s7JhWJib9aEPfJ">
            Marknadsekonomin befinner sig i en mycket dynamisk fas. Globali-
            seringen och internet är drivande faktorer i den omvandling som
            pågår. Många gamla institutioner har uppenbara svårigheter att
            orientera sig i den nya ekonomin.
          </p>
          <p xml:id="i-RmrvQ9xmchgS7byAURajAF">
            I skiftet mellan reglerad ekonomi och ny oreglerad dito uppstår
            många konflikter, vilka kan utvecklas till tunga bördor för medborgar­na.
            En sådan konflikt är att en allt större del av risk- och investerings-
            kapitalet förvaltas och styrs av, i många fall skattegynnade institutioner,
            främst pensionsfonder.
          </p>
          <p xml:id="i-ShC2ay5YvEb6xEaeuzXEER">
            Pensionsfonderna i det globala ekonomiska systemet närmar sig
            de år då de skall inleda stora utbetalningar till pensionsspararna.
            Fonderna fokuserar därför allt hårdare på snabb och hög avkastning.
          </p>
          <p xml:id="i-H6xVYs9fMmf2UAgSrwE8dj">
            De skärpta avkastningskraven för det gamla kapitalet riskerar
            att skapa stora problem för medborgarna i den nya ekonomin. Långsiktigt
            och uthålligt kapital behövs när den nya företagsamheten skall
            växa. Pensionsfonder och andra institutioner med mycket kapital
            är dock i hög grad bundna till förpliktelser bakåt i tiden. Högt
            ränteläge och för institutionerna gynnsamma skatteregler riskerar
            att ytterligare förvärra det svåra läget för den nya ekonomin.
          </p>
          <p xml:id="i-8HuGFHDiZmDDMBNoWNA9Up">
            Det ”gamla” kapitalets jakt på snabb avkastning innebär risker
            för en alltmer brutal och asocial kapitalism.
          </p>
          <p xml:id="i-HZwATQzcfj3L7X5tY13PXJ">
            Eric Dahmén beskriver i sin avhandling ”Svensk industriell utveck­ling
            åren 1919-1939” en period då antalet industriföretag fördubbla­des.
            Denna ”andra våg” av industrialisering bildade ett av fundamenten
          </p>
          <p xml:id="i-JaxxjtNAdm7TNt6ZnrvsgT">
            för det svenska allmänna välståndet. Politikens byggande av understöd­jande
            institutioner utgjorde ett annat stabilt fundament för den goda
            samhällsutvecklingen. Sverige blev ett land med mycket positivt
            före­tagsklimat.
          </p>
          <p xml:id="i-WBo9JMRRp8n1M3kEC8s2Cg">
            Av flera olika och samverkande skäl blev institutionerna som
            skat­telagstiftning, arbetsrätt, bolagslagar m.m. alltmer inriktade
            på att stödja stora etablerade företag/förvaltningar med många
            anställda be­skattningsbara lönarbetare.
          </p>
          <p xml:id="i-RozHLwN54GTjLmETrJV8vY">
            Många av de svenska storföretagen är i dag mycket väl etablerade
            i den nya ekonomin. Företagen är dock inte knutna till Sverige
            och svenskt lönearbete på samma sätt som tidigare. Regeringens
            höga am­bitioner när det gäller arbetslöshetens bekämpande och
            ekonomins tillväxt innebär sålunda behov av ett nytt institutionsbygge
            för att un­derstödja den nya ekonomins andra våg av företagare,
            entreprenörer och innovatörer.
          </p>
          <p xml:id="i-wdnp3n7o9oS4TPuW3iPHz">
            Politiken har givetvis en central position i dessa grundläggande
            medborgerliga frågor. Det är därför mycket beklagligt med den
            ”höger- vänster”-blockering som synes ha inträtt i ärendet. Att
            skärskåda tidiga­re förd politik är självklart en viktig del av
            analysarbetet för den nya politiken men såväl regering som opposition
            har ett ansvar för att de­batten inte urartar till ett ”käbbel”
            om vem som var minister då den eller den procenten gick upp eller
            ner.
          </p>
          <p xml:id="i-WAMTKHASaGVRsZfAua1hyb">
            Att bara lägga kalkerpapper på partiernas gamla ståndpunkter
            är helt enkelt inte tillräckligt i dagens förändrade verklighet.
          </p>
          <p xml:id="i-J47hnhyW9jQ9SdyQMpgHD1">
            Mot denna bakgrund ställer jag följande frågor till finansministern:
          </p>
          <p xml:id="i-JgxFmXizHPCXDu4muucN8r">
            1. Planerar regeringen reformer som skattemässigt gynnar privat
            aktieägande i nya och mindre företag?
          </p>
          <p xml:id="i-Sji5mZtta2vY6nmdGQKgWw">
            2. Planerar regeringen reformer som understödjer nyföretagandets
            ”projektekonomi”, t.ex. förändringar angående återanställningskravet
            och turordningsbestämmelserna i arbetsrätten för små företag?
          </p>
          <p xml:id="i-9wQGXyvozX1PEXnAPFuhy1">
            3. Planerar regeringen reformer som understödjer den enskilde
            före­tagarens aktieköp i det egna företaget?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
