<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0054">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1995/96:54</head>
        <author who="unknown">Nils-Erik Söderqvist (s)</author>
        <minister who="unknown">kommunikationsministern</minister>
        <topic>grusvägar i Dalsland</topic>
        <docDate when="1996-01-23">Inkom den 23 januari</docDate>
        <status inProtocol="unknown" when="1996-02-15" status="answered">Besvarad den 15 februari</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:54 av Nils-Erik Söderqvist (s) till kommunikationsministern
          om grusvägar i Dalsland
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 23 januariBesvarad den 15 februari
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Dalsland tillhör de landskap i Sverige som har de sämsta lands-
          bygdsvägarna. Dålig bärighet på grusvägarna gör att stora delar
          av landsbygdsvägarna är oframkomliga vid tjällossning. Att närmare
          50 % av dessa vägar är avstängda för tung trafik vid tjällossning,
          nästan 60 dagar av året, medför stora problem för landskapets
          företag och människor. Av Dalslands ca 2 000 företag transporterar
          de 27 största företagen ca 3,5 miljoner ton gods årligen på dessa
          vägar. Framför allt har de tunga transporterna svårigheter. De
          skogsbaserade företagen är särskilt utsatta, men även annan företagsverksamhet
          påverkas med driftsstörningar och ökade transportkostnader. Den
          låga vägstandarden påverkar många företags vilja till utveckling
          och etablering. Den situa­tion som råder för grusvägarna i Dalsland
          har inte enligt min mening återspeglats i den nationella fördelningen
          av resurser till vägnätet. Det är för Dalslands möjligheter att
          utvecklas nödvändigt att detta nu sker i kommande fördelning av
          statliga medel till vägnätet.
        </p>
        <p>
          Min fråga till kommunikationsministern är:
        </p>
        <p>
          Avser kommunikationsministern verka för en fördelning av kom­mande
          statliga medel till vägnätet som ger Dalslands grusvägar möjlig­het
          att få en bärighet som minskar tjälskadorna och avstängningstiden
          till samma nivå och omfattning som övriga Sydsverige?
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1995/96:1 -261
        </note>
        <p>
          5 Riksdagen Interpellationer 1996/97:1-261
        </p>
        <pb facs="PDF:64"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1995/96:1-261
        </note>
        <note type="pageNumber">
          66
        </note>
        <p>
          Prot. 1995/96:56
        </p>
        <pb facs="PDF:65"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
