<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0105">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1995/96:105</head>
        <author who="i-SZgcxyxYn6GnRBLikzLy7M">Kjell Ericsson (c)</author>
        <minister who="unknown">finansministern</minister>
        <topic>fastighetstax­eringen</topic>
        <docDate when="1996-03-07">Inkom den 7 mars</docDate>
        <status status="lapsed">Förfallen</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:105 av Kjell Ericsson (c) till finansministern om fastighetstax­eringen
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 7 mars Förfallen
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-UXT4tn7ykwRU2RLFwPTdvZ">
          Den senaste fastighetstaxeringen i kombination med den höjda
          fas­tighetsskatten har fått orimliga konsekvenser i form av kraftigt
          höjda skatter för många fastboende på olika platser i vårt land.
          Frågan har varit föremål för en omfattande debatt utan att det
          lett till några åtgär­der.
        </p>
        <p xml:id="i-UGhA4aGXKUQnWVoZGg6U5w">
          Underlaget för årets fastighetstaxering kan dessutom ifrågasättas.
          Bl.a. så har landet indelats i 7 300 värdeområden, dvs. ca 30
          värdeom­råden per kommun. Om man sedan betänker att det för åren
          1992-1994 finns ca 126 000 referensförvärv - häri har inkluderats
          även nybyggda fastigheter som ju inte var taxerade 1990. Därmed
          skulle det totalt genomsnittligt bara finnas 17 referensförvärv
          per värdeområde.
        </p>
        <p xml:id="i-Ej73FpzMXv4K3sNRRjNHAb">
          Fastighetsvärdesmyndigheten - FVM - är den myndighet som om­besörjt
          framtagningen av riktvärden. Enligt uppgift så har FVM ansett
          att det erfordras minst 30 referensförvärv för att ett marknadsvärde
          skall kunna anses vara etablerat. När inte ett tillräckligt antal
          affärer förelåg i ett värdeområde har man enligt uppgift gjort
          bedömningar av situationen i angränsande värdeområden och andra
          tillgängliga fakta.
        </p>
        <p xml:id="i-87srk3BYLzX8yoJdJDb7o9">
          Taxeringarna för 1996 i områden med fåtaliga förvärv blir därför
          närmast som ett lotteri. Underlaget måste därför anses vara undermåligt
          för en riktig bedömning av taxeringsvärdet. Köp av ett fåtal fritidshus
          kan därmed drabba fastboende på ett orimligt sätt.
        </p>
        <p xml:id="i-33q7nwFskJjMkDrWLbD9au">
          Under hand har jag erfarit att skattemyndigheten anger sitt mål
          för taxeringen vara, att relationen taxeringsvärde/köpeskilling
          skall vara 0,75. Men enligt min mening är de fåtaliga köpeskillingarna
          uppenbar­ligen ej representativa för ”marknadsvärdet” som anges
          i fastighetstax­eringslagen. När sedan tomtvärdena av allt att
          döma beräknas helt godtyckligt i avsaknad av prisuppgifter i referensförvärv,
          så blir i vissa områden de föreslagna taxeringsvärdena orimliga.
        </p>
        <p xml:id="i-EYoomddd9Sz598yTcbGcgV">
          Mina frågor till statsrådet är därför:
        </p>
        <p xml:id="i-QbGzQSj2WpAhg2vuQXgFyQ">
          1. Avser regeringen att vidta några åtgärder för att få ett bättre
          un­derlag för att i förekommande fall kunna revidera taxeringsvärdet?
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-Y7FfjEGvXgnDfh24k7rEGL">
          Interpellationer1995/96:1 -261
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_111.pdf"/>
        <note type="margin" xml:id="i-MmL2b9zEspfd1xpKJ1EXP9">
          Interpellationer1995/96:1 -261
        </note>
        <p xml:id="i-7arWVQu163xB9qdMaNGg1h">
          2. Avser regeringen att vidta några åtgärder för att underlätta
          för fastboende i attraktiva områden?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_112.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
