<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0109">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1995/96:109</head>
        <author who="unknown">Karl-Gösta Svenson (m)</author>
        <minister who="unknown">finansministern</minister>
        <topic>mom­sen</topic>
        <docDate when="1996-03-72">Inkom den 72 mars</docDate>
        <status status="lapsed">Förfallen</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:109 av Karl-Gösta Svenson (m) till finansministern om
          mom­sen
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 72 mars Förfallen
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-5PsrsKSwkFnKgzbHfP8yWS">
          Inför det senaste EU-nämndssammanträdet fick ledamöterna del
          av en faktapromemoria från Finansdepartementet om förslag från
          Europe­iska kommissionen om ändring beträffande det gemensamma
          momssys- temet.
        </p>
        <p xml:id="i-226snw6or8Z1gAQFQho7x8">
          I EG:s sjätte mervärdesskattedirektiv finns riktlinjer för skattesat­sernas
          nivå inom mervärdesskatteområdet. Bestämmelserna utgör an-
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_114.pdf"/>
        <p xml:id="i-URSAqXzRLpdeGLCGMPnHdz">
          visningar till medlemsländerna att tillämpa en normalskattesats
          om minst 15 %. Länderna får utan särskilt tillstånd tillämpa en
          högre skat­tesats. Bestämmelserna om normalskattesats är temporära
          och gäller endast för åren 1993-1996.
        </p>
        <p xml:id="i-FmjTVwh8LeCxdBFaZUTjTG">
          Den gällande övergångsordningen skall i enlighet med gällande
          di­rektiv ersättas av ett permanent system efter utgången av 1996.
          Med anledning härav föreslår kommissionen att mininivån för normalskatte­satsen
          skall fortsätta att tillämpas även under åren 1997-1998. Dess­utom
          föreslår kommissionen att normalskattesatsen under denna tids­period
          får uppgå till högst 25 %.
        </p>
        <p xml:id="i-PY9EtPGYHr1XSePt23Zno7">
          Enligt kommissionens uppfattning är det viktigt att inför genomfö­randet
          av det slutliga momssystemet, baserat på principen om beskatt­ning
          i ursprungslandet, att det av konkurrensskäl inte råder för stora
          skillnader mellan medlemsländerna när det gäller mervärdesskattesat-
          serna. I avvaktan på att det slutliga systemet genomförs föreslår
          kom­missionen av praktiska skäl och för bibehållande av nuvarande
          harmo- niseringsnivå att under åren 1997-1998 införa en maxinivå
          avseende normalskattesatsen motsvarande 25 %, vilken är den högsta
          skattesats som för närvarande tillämpas i medlemsländerna.
        </p>
        <p xml:id="i-CXUezcsWBo99DFpMLndPBv">
          Förslaget leder inte till några lagstiftningsåtgärder.Med anledning
          av faktapromemorian ställde jag i samband med EU-nämndens sammanträde
          några frågor till den närvarande statssekre­teraren. Denne överraskade
          med att meddela att finansminister Göran Persson hade för avsikt
          att avvisa förslaget om att av praktiska skäl införa en temporär
          maxinivå för normalskattesatsen. Beskedet kan inte tolkas på annat
          sätt än att det är en uppenbar risk att regeringen kom­mer att
          föreslå höjd mervärdesskatt under innevarande mandatperiod.
        </p>
        <p xml:id="i-7ssfFkPMRoAwWsncgsLfws">
          Genom ett sådant agerande försvåras också möjligheterna för Sve­rige
          att kunna ändra på nuvarande bestämmelser när det gäller vilka
          varor och tjänster som får momsbeskattas med en lägre nivå än
          15 %.
        </p>
        <p xml:id="i-WQsPtnYKo8n93j9cSBWzPU">
          Med anledning härav vill jag ställa följande frågor till finansminis­tern:
        </p>
        <p xml:id="i-76xB1VHB6mN8eDeJrwyW2V">
          1. Avser regeringen att höja momsen under innevarande mandatpe­riod?
        </p>
        <p xml:id="i-R5UEwWPxN7WuAeLHywTfMP">
          2. Avser regeringen att ta initiativ till att ytterligare varor
          och tjänster får momsbeskattas med en lägre nivå än miniskattesatsen
          15 %?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_115.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
