<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0138">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1995/96:138</head>
        <author who="unknown">Eva Björne (m)</author>
        <minister who="unknown">justitieministern</minister>
        <topic>nämndemäns villkor</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:138 av Eva Björne (m) till justitieministern om nämndemäns
          villkor
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 26 marsBesvarad den 23 april Prot. 1995/96:84
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Nämndemännens resor mellan allmän domstol, kammarrätt och bo­staden
          anses i dag som arbetsplatsinställelse. Ersättning för sådan resa
          likställs med lön och är skattepliktig och ATP-grundande. Vid
          de domstolar där nämndemännen får sig tillsänt aktuella handlingar
          till bostaden anses resan mellan domstolen och bostaden vara tjänsteresa.
        </p>
        <p>
          Nämndemännen utses av de politiska organisationerna och är för­troendevalda.
          Det är önskvärt att nämndemännen speglar befolknings- sammansättningen
          inom domstolens ansvarsområde. Dvs. att de yrkes­mässigt, åldersmässigt,
          könsmässigt m.m. representerar befolkningen. De skall vara personer
          med goda insikter om det svenska samhället, de bör ha gott omdöme
          och goda människokunskaper.
        </p>
        <p>
          Det är svårt för de politiska organisationerna att finna personer
          som motsvarar dessa önskemål. På grund av de låga ersättningarna
          och att dessutom resan till domstolen utgör inkomst har speciellt
          yngre perso­ner inte råd att ta uppdraget som nämndeman. Nämndemän
          i hovrätt och kammarrätt har dessutom ofta mycket långa resor
          vilka ersätts med 13 kr milen. Det motsvarar inte kostnaden för
          resan men ger en ökad skatt. Nämndemännen är därför till den allra
          största delen pensionärer.
        </p>
        <p>
          Avser ministern att på något sätt ändra nämndemännens ekonomis­ka
          förutsättningar så att yngre, yrkesaktiva personer kan ta uppdrag
          som nämndemän utan att deras personliga ekonomi försämras?
        </p>
        <pb facs="PDF:141"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
