<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0232">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>avvisning till Iran</title>
        <author>Ingrid Näslund (kds)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1995/96:232 av Ingrid Näslund (kds) till statsrådet Pierre Schori om avvisning till Iran</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_239.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_240.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Ingrid Näslund (kds)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>kds</desc>
            </state>
            <idno>i-TBWJgK7R6pzsE6Ap5PiEb4</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>statsrådet Pierre Schori</persName>
            <idno>i-T2zoKSjQ4xPQ7xSU1J4Axv</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-XdP1wZHPahmZBdUYRemtj" corresp="i-TBWJgK7R6pzsE6Ap5PiEb4">
          <date when="1995-05-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XAhu7VeandaUuHVrcqDTu">
          <note>date unknown</note>
          <name>statsrådet Pierre Schori</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-E8mXYv8GFp9KvHtUjHgWvd">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Gz8LD4HutLF7bRZt6mA8Xf">
          <date when="1995-06-03"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Gz8LD4HutLF7bRZt6mA8Xf">
          <ref type="record" target="prot-199596--104">Prot. 1995/96:104</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-APJhj5Mg4USgogyD6A85b8">
            1995/96:232 av Ingrid Näslund (kds) till statsrådet Pierre Schori
            om avvisning till Iran
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-VBB9jcYZ7xAXR4rcw2xuso">
            Inkom den 21 maj : Besvarad den 3 juni : Prot. 1995/96:104
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <note xml:id="i-4k55A6Fz3is919uDJEZrp6" type="pageNumber">
            240
          </note>
          <p xml:id="i-9hLb5ig9QgL8t1RjFiXiUL">
            Förra året fattade regeringen beslut om avvisning till Iran av
            en per­son som konverterat till kristendomen trots omfattande
            internationell och även svensk dokumentation om att konvertiter
            blivit förföljda, torterade och dödade i Iran. Som en följd av
            detta pilotfall har Utlän­ningsnämnden hittills under 1996 fattat
            beslut om avvisning till Iran av fem konvertiter.
          </p>
          <p xml:id="i-JrjwmzyafgxTahNn9FjYbw">
            Samtidigt som regering och utlänningsnämnd kom fram till att
            kon­vertiter kunde skickas tillbaka till Iran, varnade USA i en
            s.k. Travel Warning konvertiter för att resa till Iran på grund
            av risken att bli avrät­tade där.
          </p>
          <p xml:id="i-8mdVvakm4cdtGVzH5rtzHn">
            Australien, Kanada, England, USA och Tyskland har mellan 1980
            och 1995 gett kristna från Iran asyl. Ungefär hälften av dessa
            uppges ha blivit kristna efter det de lämnat Iran.
          </p>
          <p xml:id="i-Rhetvz7rkscSCw4bDvrXb6">
            Det är omvittnat av många människorättsorganisationer att det
            kan innebära stor fara för en iranier som konverterat till kristendomen
            att återvända till Iran. I ett yttrande i februari 1996 nämner
            Carl von der Esch vid Amnesty International i Sverige ett antal
            enskilda fall, där konvertiter blivit fängslade och i vissa fall
            dömda till döden för avfall från den islamska läran.
          </p>
          <p xml:id="i-BKQfMSFAMoYmXKFWukfsbt">
            Human Rights Watch World Report 1993 tar upp flera fall av för­följelse
            mot enskilda kristna i Iran. Värst utsatta är de som konverterat
            från islam.
          </p>
          <p xml:id="i-QbCummdjsS4aL5WRucUov8">
            Organisationen Iranian Christian International, INC, rapporterar
            att flera kyrkor har utsatts för att regimen kontrollerar gudstjänstbesökares
            identitetskort för att se om muslimer kommer till kyrkan. Några
            konver­terade muslimer har under tortyr tvingats avsäga sig sin
            kristna tro, andra har hotats med att deras barn kommer att förlora
            livet om de inte avsäger sig sin kristna tro. Enligt INC har den
            iranska regimen, efter mordet på prästen Haik Hovsepian-Mehr i
            januari 1994, alltmer kon­centrerat sig på muslimer som konverterat.
            I januari 1996 gav INC ut ytterligare en rapport ”The Continued
            Escalation of Persecution of Christian Minorities in the Islamic
            Republic of Iran”, där de beskriver ännu fler fall av konvertiter
            som gripits och torterats för att få dem att rekonvertera.
          </p>
          <p xml:id="i-A1A85QWinuNTV8eRjoDFyn">
            Svenska Irankommittén skrev i januari 1996 till invandrarministern,
            Invandrarverket och Utlänningsnämnden och hävdade i samråd med
            Amnesty International att människor som konverterat inte borde
            avvi­sas till länder där principiellt dödsstraff gäller för muslimer
            som kon­verterar. Man krävde också att de avvisningsbeslut som
            fattats avseen­de konverterade iranier skulle upphävas.
          </p>
          <p xml:id="i-4AFECZon4zQ5navxb4N8gX">
            Även i en rapport från den svenska ambassaden i Iran görs följande
            förbehåll: ”Den reservation som dock ständigt måste göras är att
            sharia- rätten, inklusive dödsstraffet för apostasi, formellt
            styr det iranska samhället och därför alltid kan åberopas som
            grund för ingripanden
          </p>
          <p xml:id="i-7SkecvXnPU9hMfR3nnRWym">
            mot enskilda. Någon garanti emot detta kan inte utfärdas så länge
            Iran förblir en islamisk republik av nuvarande slag”.
          </p>
          <p xml:id="i-Q5cftJnoAWviRMCP2U66Zj">
            När det gäller kriminella invandrare eller asylsökande, som begått
            brott, kan de avvisas från Sverige. Även om det gäller ett mycket
            all­varligt brott verkställs dock inte avvisningen, om det finns
            risk att per­sonen kan drabbas av dödsstraff i det land han i
            så fall skulle avvisas till.
          </p>
          <p xml:id="i-7d82A7HFNm3Pz8qjbjuVUX">
            Det förefaller mig orimligt att man från regeringens sida inte
            är be­redd att visa samma humanitära hänsyn mot människor som
            inte begått något brott utan bara begär att få utöva sin religion
            och därför riskerar förföljelse, tortyr och i värsta fall dödsstraff
            enligt sitt lands lagar.
          </p>
          <p xml:id="i-QGzoxhQaHM94LnutWA3aJU">
            Mot denna bakgrund vill jag ställa följande frågor till invandrarmi-
            nistem:
          </p>
          <p xml:id="i-Xc1AjYUYatecqFyXvM6AMH">
            Vad tänker invandrarministern göra för att inte konvertiter skall
            avvisas till Iran, där de enligt många rapporter från humanitära
            organi­sationer, löper stor risk att utsättas för förföljelse,
            trakasserier, tortyr och dödsstraff?
          </p>
          <p xml:id="i-CVvvEpgNEeSn8zwL5Eqv8f">
            Vad tänker invandrarministern göra för att de avvisningsbeslut
            som redan föreligger inte skall verkställas?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
