<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0129">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1995/96:129</head>
        <author who="i-WCrN5vpCNm6z9SvfXfby4e">Alf Svensson (kds)</author>
        <minister who="unknown">socialministern</minister>
        <topic>resursbeho­ven inom vårdsektorn</topic>
        <docDate when="1996-03-22">Inkom den 22 mars</docDate>
        <status inProtocol="199596/prot-199596--080.xml" when="1996-04-16" status="answered">Besvarad den 16 april, Prot. 1995/96:80</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:129 av Alf Svensson (kds) till socialministern om resursbeho­ven
          inom vårdsektorn
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 22 marsBesvarad den 16 april Prot. 1995/96:80
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-Ld9Wugie1MUcW9EHtXZ6JQ">
          Det är ingen hemlighet för någon att människor prioriterar vård
          framför så gott som allt annat. Vi vill vara förvissade om att
          snabbt kunna få bästa tänkbara vård och omsorg. Detta har flera
          undersök­ningar dokumenterat, men vi kan sannolikt vara överens
          om en sådan ståndpunkt enbart utifrån egna reflexioner.
        </p>
        <p xml:id="i-Q3Pj4RP34ue6wZVVqkezup">
          Under senare år har vård och omsorg inom landsting och primär­kommuner
          utsatts för rationaliseringar/besparingar. Det vore självfallet
          felaktigt att påstå att vårdsektorerna, som slukar ofantliga summor
          och som sysselsätter många, inte skulle kunna rationalisera. Det
          är emeller­tid enligt mitt sätt att se, lika orimligt att inte
          klart tillstå att det finns en gräns för rationaliserandet, om
          man vill bevara kvaliteten för patienter och anställda.
        </p>
        <p xml:id="i-GybvcQwdp7zPFfy5QQiwQf">
          Jag skulle vilja påstå att det existerar vissa miniminivåer som
          ratio­naliserandet inte får överskrida. Som exempel skulle kunna
          nämnas:
        </p>
        <p xml:id="i-TE3iFxjvypMSAvcTDMmxjq">
          - rationaliserandet får inte gå ut över patienten- en cancersjuk
          skall inte behöva vänta på operation- operationsköema skall över
          huvud inte öka- i den mån begreppet ”klinikfärdig” leder till
          dragkamp mellan primärkommun och landsting bör detta begrepp skrotas
          eftersom pati­enten då sannolikt kommer i kläm
        </p>
        <p xml:id="i-MYQXXMr8FZ5JbkTGteoTTq">
          - personal måste ha tid till en pratstund med patienten- senildementa
          bör ha rätt till eget gruppboendeUnder fyrpartiregeringens dagar
          gjordes vissa indragningar från kommunerna. Dessa måste betecknas
          som utomordentlig små om man jämför med de beslut som nuvarande
          regering utsatt landsting och kommuner för. När fyrpartiregeringen
          drog in mellan 3 och 4 miljarder kronor påstods det från socialdemokratiskt
          håll att ”välfärden slakta­des”. I konsekvensens namn borde det
          vara ytterligt svårt att finna ord och uttryck för vad som nu
          sker.
        </p>
        <p xml:id="i-7nuxLJU6sfynSqSyU9bD1j">
          Att landsting och kommuner i dag befinner sig i en ekonomiskt
          pressad situation är uppenbart. Utredningar och utvärderingar
          visar emellertid att resurserna i stället för att minskas skulle
          behöva ökas med mellan 3 och 4 %, om svenska folket skall kunna
          erbjudas samma vårdstandard år 2010 som i dag. Ekvationen går
          så att säga inte ihop.
        </p>
        <p xml:id="i-9DGMv1fPEcshkqy2QhQzc4">
          I sammanhanget bör det förstås understrykas att detta ”glapp”
          före­ligger inom landstingets vårddomäner och att vården i primärkommu­nal
          regi visar upp ännu dystrare siffror, ännu större ”glapp”.
        </p>
        <p xml:id="i-AqvXfa8ABDZkiUssHgLKhF">
          Med beaktande av ovanstående vill jag fråga socialminister Margot
          Wallström:
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-TDZeiqo6KoyMprWFH8XSfg">
          Interpellationer1995/96:1 -261
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_133.pdf"/>
        <note type="margin" xml:id="i-D7gTej3GaVc6C44yUFh3XE">
          Interpellationer1995/96:1 -261
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-V8JQbhqLk8Nb2GaWqZHxy9">
          134
        </note>
        <p xml:id="i-A19KEgNhEN8kp1CaQJcGW9">
          1. Avser statsrådet att vidta åtgärder för att förhindra ytterligare
          be­sparingar inom vårdsektorn?
        </p>
        <p xml:id="i-Cimc55gH48MsnDpo8YEY7f">
          2. Är det statsrådets avsikt att medborgare år 2010 skall kunna
          er­hålla samma standard och kvalitet på vård och omsorg som i
          dag? Om så är fallet, hur ämnar statsrådet tillse att de resurser
          som då krävs existerar för landsting och kommuner?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_134.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
