<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0251">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1995/96:251</head>
        <author who="unknown">Ragnhild Pohanka (mp)</author>
        <minister who="unknown">socialministern</minister>
        <topic>män i barnomsorgen</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:251 av Ragnhild Pohanka (mp) till socialministern om
          män i barnomsorgen
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 21 majBesvarad den 3 juni Prot. 1995/96:104
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Inom barnomsorgen råder en omfattande ojämlikhet, så gott som
          all dagispersonal m.m. är kvinnor. Orsakerna härtill är dels lönenivån,
          få män nöjer sig med så låga löner, men också synen på arbetet,
          det anses inte särskilt meriterande för män att arbeta inom barnomsorgen
          - ”att leka med barn är väl inget arbete”. Tvärtom, att leka är
          barnens sätt att utvecklas och leken måste uppmuntras, därför
          är det oerhört viktigt att barnen har någon att spela boll eller
          busa med.
        </p>
        <p>
          Dagens sneda könsfördelning skapar en onaturlig miljö för barnen,
          man kommer endast i kontakt med kvinnliga normer och värderingar.
          Många pojkar saknar helt manliga förebilder och blir ofta förvirrade
          i sitt sökande efter en egen identitet, detta kan också förklara
          en del av det tilltagande våld och mobbning vi erfar i samhället.
          Hur skall barnen kunna växa upp till jämställda individer när
          de från början bara får erfarenhet av ett kön?
        </p>
        <p>
          Inom traditionella mansdominerande yrken försöker man tillämpa
          ”varannan damernas” för att minska snedrekryteringen. Är det inte
          dags att tillämpa ”varannan herrarnas” inom traditionella kvinnodomineran-
          de yrken?
        </p>
        <p>
          Min fråga till socialministern är:
        </p>
        <pb facs="PDF:255"/>
        <p>
          Har Socialdepartementet några planer på hur man kan öka andelen
          män inom barnomsorgen?
        </p>
        <pb facs="PDF:256"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
