<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0243">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1995/96:243</head>
        <author who="unknown">Lennart Rohdin (fp)</author>
        <minister who="unknown">utrikesministern</minister>
        <topic>Kina</topic>
        <docDate when="1996-05-21">Inkom den 21 maj</docDate>
        <status inProtocol="199596/prot-199596--103.xml" when="1996-05-31" status="answered">Besvarad den 31 maj, Prot. 1995/96:103</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:243 av Lennart Rohdin (fp) till utrikesministern om Kina
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 21 majBesvarad den 31 maj Prot. 1995/96:103
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-S4zMDVqXYRfkkRPF4DyA1j">
          Folkrepubliken Kina framstår alltmer som den mest aggressiva
          stormakten såväl i behandlingen av oliktänkande inom landet som
          i relationerna till sin omvärld. Från inget annat land kommer
          så många rapporter om upprörande övergrepp avseende mänskliga
          fri- och rättig­heter. Omvärldens lama protester anser sig uppenbarligen
          regimen i Peking kunna fästa utan avseende. Omvärldens förhoppningar
          om en inrikespolitisk liberalisering har hittills gruvligt kommit
          på skam.
        </p>
        <p xml:id="i-MPad6yJyy7GckRqqFik7cb">
          Folkrepubliken Kinas anspråk på att företräda ett och hela Kina
          har i förhållandet till Asiens mest lovande demokrati Taiwan tagit
          sig yt­terst arroganta och aggressiva uttryck. Den militära uppladdningen
          i havsområdet mellan fastlandet och Taiwan inför presidentvalet
          i mars saknar motstycke internationellt. Omvärldens beslut i samband
          med att Folkrepubliken övertog Taiwans plats i FN:s säkerhetsråd
          uppfattas av Peking som ett erkännande av att regimen där fått
          världssamfundets godkännande på att vara den legitima företrädaren
          för ett och ett enda Kina.
        </p>
        <p xml:id="i-E9a1c4utsEz1BLCkBzT4mw">
          Ar 1997 kommer Hongkong att införlivas med Folkrepubliken Ki­na.
          Hongkong har successivt erhållit demokratiska och folkligt legitima
          institutioner. Inför införlivandet sommaren 1997, till vilket
          befolkning­en i Hongkong aldrig fått ta ställning, uppträder Kina
          alltmer aggressivt och förklarar sig icke acceptera de av befolkningen
          demokratiskt valda institutionerna. Hongkongs införlivande med
          Kina riskerar att bli ett upprörande exempel på hur omvärlden
          sviker ett litet demokratiskt land till förmån för goda relationer
          till en stormakt som helt saknar respekt för demokrati och folkrätt.
        </p>
        <p xml:id="i-V3oxfK9HXdSCaacLyWrCt8">
          Omvärlden inte bara saknar strategi för att främja demokrati
          och mänskliga rättigheter i sitt förhållande till Kina. Tvärtom
          låter sig Eu­ropa gärna spelas ut mot USA av Kina i utbyte mot
          fördelaktiga af- färskontrakt. Världens största framtida marknad
          väger tyngre för det Europa som vuxit fram efter murens fall 1989.
        </p>
        <p xml:id="i-6JXxWTKtZrF1tMQTcuwKvb">
          Vad avser regeringen vidta för åtgärder för att inom ramen för
          den gemensamma utrikes- och säkerhetspolitiken inom EU verka för
          en samlad och effektiv politik för att främja demokrati och mänskliga
          rättigheter i Folkrepubliken Kina?
        </p>
        <p xml:id="i-5uQAt8HsVcbp4CpRDTXo1i">
          Vad avser regeringen vidta för åtgärder för att inom ramen för
          den gemensamma utrikes- och säkerhetspolitiken inom EU verka för
          att det demokratiska Taiwan internationellt jämställs med Folkrepubliken
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-AdpbBHoy4eHHZVZEvQ2GW">
          Interpellationer1995/96:1-261
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-6Ep9NL5ZrwVLwMrGWx2gWw">
          249
        </note>
        <pb facs="PDF:248"/>
        <note type="margin" xml:id="i-WCihyJXqZWBaxnpjnPoMi9">
          Interpellationer1995/96:1 -261
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-2vTGPaL2y76anY78BhRvqp">
          250
        </note>
        <p xml:id="i-7C4aSr76xJi5mK5sAdSriz">
          Kina till dess att folken i Kina och på Taiwan i demokratiska
          val kan ta ställning till sin eventuellt gemensamma framtid?
        </p>
        <p xml:id="i-TnHvJoopjstfGawMmWW8GJ">
          Vad avser regeringen vidta för åtgärder för att inom ramen för
          den gemensamma utrikes- och säkerhetspolitiken inom EU verka för
          att Hong Kong garanteras fortsatt demokrati inom ramen för de
          demokra­tiska institutioner som folket själva valt?
        </p>
        <pb facs="PDF:249"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
