<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0185">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1995/96:185</head>
        <author who="unknown">Eva Goés (mp)</author>
        <minister who="unknown">socialministern</minister>
        <topic>gränsvärden för radioaktiv strålning m.m.</topic>
        <docDate when="1996-04-18">Inkom den 18 april</docDate>
        <status inProtocol="unknown" when="1996-05-24" status="answered">Besvarad den 24 maj</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:185 av Eva Goés (mp) till socialministern om gränsvärden
          för radioaktiv strålning m.m.
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 18 aprilBesvarad den 24 maj
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <note type="pageNumber" xml:id="i-7RTj9cG8Cduago5t3vy8bj">
          194
        </note>
        <p xml:id="i-4qxeYvexJVetN11Bgqoo3N">
          Prot. 1995/96:99
        </p>
        <p xml:id="i-SKEmEUeEf919MyqShjn4Tc">
          Det radioaktiva molnet från Tjernobyl passerade över Sverige
          den 27 april 1986 och släppte ned omkring 5 % av det totala cesiumnedfal-
          let hos oss. I ekosystemen i skogar och sjöar kan man fortfarande
          mär­ka effekterna. Värst drabbat blev rennäringen i norr, med
          en årlig för­lust på omkring 12 % av renarna. Farliga doser cesium
          137 uppmäts fortfarande i de drabbade områdena i vilt, som älg
          och rådjur. Svamp innehåller ännu mycket höga halter av cesium.
          Fisk från de drabbade områdena uppvisar också mycket höga cesiumhalter,
          som inte visar någon tendens att avta med tiden. Detta beror på
          att det mesta (95 %- 99 %) återfinns i bottensedimentet vilket
          gör att cesium hela tiden tillförs näringskedjan.
        </p>
        <p xml:id="i-5jEpqESXSTyGkfAv1VcFeY">
          Efter det att Tjernobyl släppt radioaktivitet över europeiska
          skördar och boskap satte kommissionen bequerelgränser för hur
          många beque- rel som kunde accepteras i livsmedel. Siffrorna är
          370 bq/kg för mjölk, mjölkprodukter och barnmat. För annat är
          gränsen 600 bq/kg. Siffrorna har inget absolut värde. (I Sverige
          råder andra gränsvärden, t.ex.
        </p>
        <p xml:id="i-e4NUHQLfywCb5Ls58RawU">
          1 500 bq/kg på vilt.) De representerar en politisk kompromiss
          mellan kostnader för hälsan och myndigheterna och industrins kostnader
          för strängare kontroller.
        </p>
        <p xml:id="i-3xU3kobe3Fso26padPWhgm">
          Mindre än klart dödliga doser av strålning kan i samband med
          andra faktorer som arv, diet, ålder, stress etc. förorsaka sjukdom.
          Varje ny strålningsdos minskar risktröskeln för en ny uppsättning
          av potentiella offer.
        </p>
        <p xml:id="i-UAZ2GJ56si6ugVmVp8Xqtk">
          Taket på 370/600(71 500) bq betyder bara att ett politiskt beslut
          har tagits för att beakta de dödsfall och sjukdomar som orsakats,
          upp till en socialt passande nivå i förhållande till den ekonomiska
          kostnaden av att bestämma en lägre nivå.
        </p>
        <p xml:id="i-GNzM9ve5i3jkSUrqjtiupo">
          En rådsförordning från 1989 har redan fastställt taken för accepta­bel
          radioaktivitet i mat som skall gälla efter ”nästa Tjernobyl”.
          De nya värdena är svåra att jämföra med de gamla eftersom man
          i stället för en enda siffra sätter separata tak för fyra kategorier
          (vilka inkluderar re­spektive strontiumisotoper, jodisotoper,
          alfapartikelutsläppande pluto­niumisotoper och transplutoniumdelar
          samt cesium 134 och 137). Slut­resultatet kommer att tillåta mycket
          högre nivåer av radioaktivitet i livsmedel för både barn och vuxna,
          exempelvis är cesiumnivån satt till 400 bq för barnmat, 1 000
          bq för mjölkprodukter och 1 259 bq för andra livsmedel.
        </p>
        <p xml:id="i-XNQ279fScsQmTL6phiDRjJ">
          Det är av oerhört stor vikt att vi får relevanta gränsvärden
          som åter­speglar de faktiska riskerna. Jag vill därför fråga ministern:
        </p>
        <p xml:id="i-TFn4RbPcz73MCi5b2Yh3Mh">
          1. Avser ministern verka för att vi får relevanta gränsvärden
          både i Sverige och i EU?
        </p>
        <p xml:id="i-FDi1LQ9NHCgMAbU6zNr5dR">
          2. Vad avser den svenska regeringen göra för att minimera hälsoris­kerna
          efter Tjernobyl?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_194.pdf"/>
        <p xml:id="i-6jYTfZjN3XqqBcFmhadSf8">
          3. Vilka effekter på hälsan kan påvisas i Sverige efter Tjernobyl?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_195.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
