<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0001">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>tredje världens skuldproblem</title>
        <author>Eva Zetterberg (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1995/96:1 av Eva Zetterberg (v) till finansministern om tredje världens skuldproblem</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_0.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_1.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Eva Zetterberg (v)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>v</desc>
            </state>
            <idno>i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk</idno>
          </person>
          <person>
            <persName>finansministern</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-jsvZ5QRjutcq4fwxgYs6B" corresp="i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk">
          <date when="1995-10-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5nSH9q2VRwvLiY2xN1kRFx">
          <note>date unknown</note>
          <name>finansministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-6jrREM9oLRqe8SbsAwZCLZ">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PxrWwfB39tbVYqUwoPVBtf">
          <date when="1995-11-16"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-PxrWwfB39tbVYqUwoPVBtf">
          <ref type="record" target="prot-199596--024">Prot. 1995/96:24</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-CkCPLAGP8VD3oZBjeZ5ANm">
            1995/96:1 av Eva Zetterberg (v) till finansministern om tredje
            världens skuldproblem
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-BMSG44BqzjQtUG9huZVbpA">
            Inkom den 3 oktober : Besvarad den 16 november Prot. 1995/96:24
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-8CSbSWGJMXzzwLK324jBpX">
            Riksdagen Interpellationer 1995/96:1 -261
          </p>
          <note xml:id="i-VshGoeA6GKVnaGQwh5Tvcm" type="margin">
            Interpellationer1995/96:1 -261
          </note>
          <p xml:id="i-CzuoTxDPuLChJVbfUHFBH">
            I sitt tal i FN den 28 september 1995 förklarade utrikesminister
            Lena Hjelm-Wallén följande angående de fattigaste ländernas skuld­problem:
          </p>
          <p xml:id="i-8WwNhyiHm6creKEEekgT3v">
            ”FN måste få en starkare och tydligare roll på de ekonomiska
            och sociala områdena. Fattigdom och social misär är de stora hoten
            mot internationell fred och säkerhet. Några av de fattigaste länderna
            har fastnat i omöjliga skuldfällor.”
          </p>
          <p xml:id="i-7DeJsV9UZL2mqmBnS9rc9H">
            Ett sådant uttalande torde rimligen innebära att man markerar
            ett avståndstagande från den politik som under en följd av år
            förts gente­mot dessa fattiga länder, inser denna politiks brister
            och felaktigheter. Om en politik visat sig få oönskade och orimliga
            effekter som man tar avstånd ifrån måste man självfallet också
            börja göra något för att upp­häva den.
          </p>
          <p xml:id="i-EzyUbz14LhSMFUkdWBJzm5">
            Ett av de ekonomisk-politiska fenomen som plågat de fattigaste
            länderna under en lång följd av år har varit Världsbankens s.k.
            struktur- anpassningsprogram, vilka fått förödande sociala konsekvenser
            för världens fattigaste länder. Mot denna politik har en rad folkrörelser
            av olika slag världen över, som haft ett socialt engagemang, opponerat
            sig.
          </p>
          <p xml:id="i-GAmmCmZpVLLcbLqmXoKirc">
            Tredje världens länder har i dag en samlad utlandsskuld på ca
            1 900 miljarder dollar. De betalar årligen i genomsnitt 41 % av
            sina exportin­komster i räntor och amorteringar till sina fordringsägare.
            En av de stora fordringsägarna, vid sidan av privata finansinstitut
            och enskilda länder, är de internationella finans- och utvecklingsinstitutionerna.
            Av de senare är Världsbanken och IMF de viktigaste. Dessa multilaterala
            institutioner (Världsbanken och IMF) räknas också som prioriterade
            fordringsägare. Med hänvisning till deras ställning som prioriterade
            fordringsägare har varken skuldomförhandlingar eller skuldavskriv­ningar
            ansetts möjliga.
          </p>
          <p xml:id="i-6DQnSL3n8KG5w6v5NgyDxP">
            Men nyligen har det genom Financial Times och Economist och se­dermera
            även Dagens Nyheter blivit känt att det inom Världsbanken utarbetats
            förslag om just skuldavskrivningar för att lätta de fattigaste
            ländernas bördor.
          </p>
          <p xml:id="i-9qK4JZbhXBnHb5YNB4gHCX">
            När detta blev känt har det utbrutit en omfattande aktivitet
            inom IMF och olika länders finansdepartement för att strypa detta
            förslag i
          </p>
          <p xml:id="i-LRXDEsLbsjhk4ojZwdFkyK">
            1 Riksdagen Interpellationer 1996/97:1-261
          </p>
          <note xml:id="i-AQUseT8cLEmhyPhGPgdzT2" type="margin">
            Interpellationer1995/96:1 -261
          </note>
          <note xml:id="i-M12asLZcdXtkQRqQwQm7bh" type="pageNumber">
            2
          </note>
          <p xml:id="i-DY1oMRQ9wbaVX6dG9z1AXv">
            dess linda. Man vill inte erkänna att de multilaterala skulderna
            är något problem för de fattigaste länderna. Vidare gissar man
            att de fattigaste ländernas finansiella disciplin skulle försvagas.
            Skulderna dränerar ekonomin på resurser som krävs för produktiva
            investeringar och social utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-UbWp1vK1q4MpSL24Zc1skM">
            Det steg Världsbankens ledning tagit är både anmärkningsvärt
            och uppmuntrande. Det är första gången som Världsbanken, efter
            att i mer än ett decennium av kritik, erkänner att den och andra
            multilaterala långivare har ett ansvar när det gäller skuldkrisen.
          </p>
          <p xml:id="i-AFxnns5Qvqn2kpDWtq8hwV">
            Efter förslag från Vänsterpartiet uppdrogs åt regeringen att
            förbättra informationen till riksdagen i dessa frågor. I Biståndsbetänkandet
            94/95 UU 15 behandlades bl.a. frågor angående Världsbankens och
            regering­ens information till riksdagen om svenskt agerande i
            Världsbanken. I sitt betänkande förklarade utskottet: ”Utrikesutskottet
            utgår från att regeringen på lämpligt sätt ger riksdagen regelbunden
            information. ”
          </p>
          <p xml:id="i-6Hg1jfV95PEtEQJs53r9FU">
            En principiell viktig förändring av Bretton-Woodsinstitutionernas
            politiska och ekonomiska inriktning tycks nu vara på väg. Men
            vi får kännedom om den via Dagens Nyheter. De mest bevandrade
            har fått denna viktiga nyhet sig förmedlade något tidigare via
            utländsk press som Financial Times och Economist. Detta visar
            att händelse­utvecklingen när det gäller världsbanksfrågorna börjar
            löpa i ett snab­bare tempo.
          </p>
          <p xml:id="i-W4UwV4QwAWVtCACB7Xjq2z">
            Jag vill med hänvisning till ovanstående fråga:
          </p>
          <p xml:id="i-Q8LcGVQPtRfgHP6moXRt8h">
            Avser regeringen med anledning av vad som blivit känt om Världs­bankens
            och IMF:s skuldavskrivningsinitiativ vidta några åtgärder för
            att understödja Världsbankens och IMF:s initiativ när det gäller
            att lossa skuldfällans grepp om de fattigaste länderna i världen?
          </p>
          <p xml:id="i-Fv6ZehjFeh5CRYqKPb59Mu">
            Vilka åtgärder har regeringen vidtagit för att i framtiden förbättra
            informationen till riksdagen i Världsbanks- och IMF-frågor?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
