<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0070">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>assistanser­sättningen till funktionshindrade</title>
        <author>Eva Eriksson (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1995/96:70 av Eva Eriksson (fp) till socialministern om assistanser­sättningen till funktionshindrade</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_78.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_79.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Eva Eriksson (fp)</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>fp</desc>
            </state>
            <idno>i-8NfHDFVXcoFu1TRQN5CdnD</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Ingela Thalén</persName>
            <idno>i-5CGPntyQKYyZVCsCYHPNrm</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-UiUrSJV7GicpzEsNoHNR3S" corresp="i-8NfHDFVXcoFu1TRQN5CdnD">
          <date when="1996-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-MvKtsLY85i4GwEXCJbNxpH">
          <note>date unknown</note>
          <name>socialministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Q5mi9wAkzBd73xF8MRn33o">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-BiSD16sdUDnEWTJrhCLpNq">
          <date when="1995-02-13"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-BiSD16sdUDnEWTJrhCLpNq">
          <ref type="record" target="prot-199596--054">Prot. 1995/96:54</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-PAXDRyBKfcC41xC6kHdkH6">
            1995/96:70 av Eva Eriksson (fp) till socialministern om assistanser­sättningen
            till funktionshindrade
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-T8uSajtYsrjbZwpMi84nHZ">
            Inkom den 2 februari : Besvarad den 13 februari Prot. 1995/96:54
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-7eRFSahG58fSsb9wq8XocN">
            Den statliga assistansersättningen är ett viktigt inslag i den
            handi­kappreform som den förra regeringen införde den 1 januari
            1994. Den ger svårt funktionshindrade personer rätt till ersättning
            från Försäk­ringskassan för en eller flera personliga assistenter.
          </p>
          <p xml:id="i-BpJTzLNWaJi8CkDGhEeyvP">
            Finansieringen av denna del av reformen beräknades ursprungligen
            att uppgå till 2,5 miljarder kronor. Den verkliga kostnaden blev
            i stället 3,7 miljarder. Kostnadsökningen beror i huvudsak på
            att antalet bevil­jade assistanttimmar per person blev fler än
            beräknat. I genomsnitt 68 timmar per vecka mot planerade 40.
          </p>
          <p xml:id="i-4xzGESgzAiiBHozpynAxwQ">
            Detta m.m. har framkommit i regeringens utredning om handikapp­reformen
            ”Kostnader för den statliga assistansersättningen” SOU 1995:126
            av enmansutredaren Kerstin Wigsell. I direktiven till utred­ningen
            angav regeringen att utredningen skulle ge förslag på besparing­ar
            inom assistansersättningen på sammanlagt 900 miljoner kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-QBsSAZv1JiREadgadyKBhn">
            Den största förändringen i utredningsförslaget var förslaget
            att kommunerna tar över hela ansvaret för assistansservicen. Vidare
            före­slogs att barn under 16 år skulle fråntas rätten till personlig
            assistent och att rätten till personlig assistent i skolan upphör.
            Assistentersättningen föreslogs också sänkas från 180 kr per timme
            till 145 kr.
          </p>
          <p xml:id="i-V9BSG98K14iMyAeqfAkFWk">
            Förslaget väckte emellertid en stor proteststorm och fick ansvarige
            ministern Ingela Thalén att uttala att regeringen inte kommer
            att dra tillbaka de personliga assistenterna för barn under 16
            år.
          </p>
          <p xml:id="i-Dm5XKvBVxBAagorcLXgUVR">
            Från Folkpartiets sida har vi ända sedan utredningens förslag
            blev kända hårt kritiserat dem. Omkring 7 000 funktionshindrade
            människor är en alldeles för liten grupp för att utsättas för
            besparingar av den föreslagna storleksordningen. Behoven i denna
            grupp av handikappade är mycket stora och handikappreformen har
            fungerat mycket bra. Det visade sig att assistansersättningen
            behövdes i större utsträckning än vad som förutsattes i reformen.
            Att assistanstimmarna har blivit fler visar bara att behoven är
            stora.
          </p>
          <p xml:id="i-MqL3AsnzSPJQHPMgE1WhHi">
            Från handikapprörelsens sida finns en stor oro för att reformens
            andra delar skall bli verklighet. Oron är berättigad. Socialministern
            säger att hon ännu inte har bestämt sig angående de övriga förslagen
            i utredningen: kommunaliseringen, lägre timersättning och om begräns­ningar
            för dem som har behov av färre timmar per vecka m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-ByRrdb7QwUDHwQ6c4F4Kc7">
            Utredningens förslag är inte bra. Det är inte rättfärdigt att
            handi­kappade drabbas på det sätt som skulle ske om utredningens
            förslag blir verklighet.
          </p>
          <p xml:id="i-DrdpVyLWp5kJafZbj24d5q">
            Med hänvisning till ovanstående vill jag ställa följande frågor
            till socialministern:
          </p>
          <p xml:id="i-PNhm4zAeJYZ1s8D9FdKLh">
            1. Vidhåller socialministern sitt tidigare uttalande att inte
            frånta funktionshindrade under 16 år rätten till assistent?
          </p>
          <note xml:id="i-Vq5HXXm9KwnTW7PjHr7K3e" type="pageNumber">
            79
          </note>
          <note xml:id="i-CZ1LnG8psEsiMxFy28BW69" type="margin">
            Interpellationer1995/96:1 -261
          </note>
          <note xml:id="i-CqMqtjfTSDvoU2x1VnGXJt" type="pageNumber">
            80
          </note>
          <p xml:id="i-BcBoTSPQsdVETjD8ouADhZ">
            2. När avser socialministern återkomma med besked om utredning­ens
            övriga förslag?
          </p>
          <p xml:id="i-VR4u19TdkfCoUwf2w63FVA">
            3. Vilka åtgärder tänker socialministern vidta för att bibehålla
            den livskvalitet reformen givit de handikappade?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
