<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0196">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1995/96:196</head>
        <author who="unknown">Rune Berglund (s)</author>
        <minister who="unknown">miljöministern</minister>
        <topic>anslag till kalkning</topic>
        <docDate when="1996-05-02">Inkom den 2 maj</docDate>
        <status inProtocol="199596/prot-199596--099.xml" when="1996-05-24" status="answered">Besvarad den 24 maj, Prot. 1995/96:99</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:196 av Rune Berglund (s) till miljöministern om anslag
          till kalkning
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 2 majBesvarad den 24 maj Prot. 1995/96:99
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-F9nHCSR9wfHLLaZhXXpfUa">
          Det har kommit till min kännedom att Miljödepartementet avser
          att minska anslagen för kalkning av våra försurade marker och
          vattendrag från 200 miljoner till 80 miljoner kronor. Jag inser
          naturligtvis att vi av budgetskäl måste spara och omprioritera.
          Enligt min uppfattning är det dock några år för tidigt att spara
          på kalkningsinsatser i varje fall i fjäll­regionen. Kalkningen
          motverkar utfällning av tungmetaller i de kalk­fattiga fjällområdena.
          Dessa utfällningar orsakas i huvudsak av sura regn som är en följd
          av de luftföroreningar som fortfarande är betydan­de men som visar
          en tendens att minska för varje år, troligtvis beroende på att
          de flesta länder i Europa tagit krafttag mot luftföroreningar.
          Vår förhoppning är att vi så småningom skall uppnå en luftmiljö
          som inte längre motiverar kalkningsinsatser men vi är inte där
          ännu.
        </p>
        <p xml:id="i-X7noy9FxJP3YAyYEqay5z3">
          Vi har i Härjedalens fjällregioner följt utvecklingen sedan 1970-
          talet, vi har kalkat våtmarker och vattendrag och vi har sett
          stora positi­
        </p>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-M4pqwuWSPxNsHGQGQTiDHb">
          204
        </note>
        <pb facs="PDF:203"/>
        <p xml:id="i-XRE8CJb3JuvE3ZsvvQcMkC">
          va effekter av insatserna, på pH-värdet i vattendragen och på
          fiskere­produktionen som är betydligt bättre i dag än för tio
          år sedan.
        </p>
        <p xml:id="i-CZo1u2e32hiLExfphCUWco">
          Vi kan därmed konstatera att kalkning är en verksam miljöåtgärd
          med hygglig varaktighet. Den är också ett bidrag till en bättre
          vatten­miljö i Östersjön eftersom alla Norrlandsälvar och dessas
          biflöden avvattnar mot Östersjön. Det kan vara mer effektivt att
          vidta åtgärderna vid källflöden i stället för att ta hand om problemen
          när de nått havet. Min uppfattning är att man bör växla anslag
          av inköp av reservatsmar- ker mot mer pengar till kalkningsinsatser
          under ytterligare några år.
        </p>
        <p xml:id="i-JAySbLB7MxKHtwbCBQfxZW">
          Avser miljöministern vidta åtgärder som möjliggör fortsatta kalk­ningsinsatser
          i den utsträckning som har varit planerad?
        </p>
        <pb facs="PDF:204"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
