<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0181">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1995/96:181</head>
        <author who="unknown">Juan Fonseca (s)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Leif Pagrotsky</minister>
        <topic>samordning av ombudsmän</topic>
        <docDate when="1996-04-17">Inkom den 17 april</docDate>
        <status inProtocol="199596/prot-199596--090.xml" when="1996-05-03" status="answered">Besvarad den 3 maj, Prot. 1995/96:90</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:181 av Juan Fonseca (s) till statsrådet Leif Pagrotsky
          om samordning av ombudsmän
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 17 april Besvarad den 3 maj Prot. 1995/96:90
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-Mx8RmgMQWdQBhWBbuxYxTp">
          Vi har, med all rätt, olika företrädare för utsatta grupper i
          Sverige. En jämställdhetsombudsman, en diskrimineringsombudsman,
          en barn­ombudsman m.m. Jag ser med växande oro hur grundläggande
          mänsk­liga rättigheter kränks dagligen i Europa och tyvärr också
          i vårt eget land. Grupper som är utsatta för dessa kränkningar
          är bl.a. flyktingar och flyktingbarn, men även misshandlade kvinnor,
          psykiskt sjuka, handikappade, uteliggare, arbetslösa och utförsäkrade.
        </p>
        <p xml:id="i-X8DcF3LbBJ33zfwJ8wJ9kQ">
          Om regeringen skulle utse en ombudsman för respektive grupp skulle
          det bli inflation och misskreditering av ombudsmannaämbetet. Samtidigt
          ser jag behovet av att någon eller några tar till vara dessa gruppers
          utsatthet. Varför inte göra om alla dessa ombudsmän till en enda
          ombudsman med tillräckliga resurser för de grundläggande mänskliga
          rättigheterna. Dennes uppgift kunde då vara att övervaka samt
          vara en pådrivande, stark initiativtagare för att få fram förändring
          i rätt riktning.
        </p>
        <p xml:id="i-ABDxrii1RUbCKLEm8aj1fX">
          En gemensam ombudsman för mänskliga rättigheter skulle ge en
          annan dignitet och slagkraft till ämbetet, vara ett sätt att återfå
          förtro­endet från allmänheten och drabbade grupper. Min vision
          är att en ombudsman för de mänskliga rättigheterna också skall
          kunna kopplas 189
        </p>
        <pb facs="PDF:188"/>
        <note type="margin" xml:id="i-X9r6nZmnSmSj4XFt4KuRJR">
          Interpellationer1995/96:1 -261
        </note>
        <p xml:id="i-MQQoU8JdpZ5Rf3T8KSWJ9Z">
          till FN:s övriga arbete för bevarande av dessa rättigheter. Detta
          skulle vitalisera humanismen i Sverige och ge klara signaler till
          omvärlden att Sverige fortfarande föregår med gott exempel med
          att förebygga olika kränkningar av de mänskliga rättigheterna.
        </p>
        <p xml:id="i-4g6zMDiDK92QBMxAnJCgqB">
          Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet följande:
        </p>
        <p xml:id="i-Q41dfv7CCZBRPTphQofXxv">
          Ämnar regeringen vidta sådana organisatoriska förändringar att
          de ovan nämnda ombudsmännen kan samordnas i ett enda ämbete som
          arbetar med frågor som berör mänskliga rättigheter och som har
          or­dentliga resurser?
        </p>
        <pb facs="PDF:189"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
