<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0126">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>det ökande narkotikamissbruket</title>
        <author>Inger Lundberg (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1995/96:126 av Inger Lundberg (s) till statsrådet Maj-Inger Klingvall om det ökande narkotikamissbruket</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_129.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_130.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Inger Lundberg (s)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>s</desc>
            </state>
            <idno>i-NzHKC9iUGaf1xUAcp3VKCA</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>statsrådet Maj-Inger Klingvall</persName>
            <idno>i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-SLGjrwyYGz5MWegpPwASHa" corresp="i-NzHKC9iUGaf1xUAcp3VKCA">
          <date when="1995-03-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-6iCA9broHagQFMEu5t3j52">
          <note>date unknown</note>
          <name>statsrådet Maj-Inger Klingvall</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-LzSv2dMofsnJxnwcaHUwne">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5XwbJVc9m5gtUuU7PaPwUn">
          <date when="1995-04-23"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-5XwbJVc9m5gtUuU7PaPwUn">
          <ref type="record" target="prot-199596--084">Prot. 1995/96:84</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-2SXEMCM7fisf75swY2how8">
            1995/96:126 av Inger Lundberg (s) till statsrådet Maj-Inger Klingvall
            om det ökande narkotikamissbruket
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-FJuiVB3jafHjBDtYCCe4KV">
            Inkom den 22 mars : Besvarad den 23 april Prot. 1995/96:84
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-LjzDcuN9Zppb8AHN1T87QK">
            Det är dags att på nytt ta tag i narkotikafrågorna i vårt land.
            Under 8O-talet kunde vi med fog känna stolthet över att narkotikan
            trängts tillbaka i Sverige på ett sätt, som framstår som ganska
            unikt vid en jämförelse med flera europeiska stater.
          </p>
          <p xml:id="i-HcZkHGnXT5Fa62Gr8ktZFM">
            Det hade kunnat vara helt annorlunda. Vid slutet av 70-talet
            kom flera rapporter om ökat narkotikamissbruk bland unga. Det
            tog sig uttryck i narkotikaförsäljning på skolor, en allmänt drogförhärligande
            kultur och många ungdomar som drabbades hårt av narkotikamissbru­ket.
            Föräldraföreningen mot narkotika med P.P. Heineman i spetsen kom
            tillsammans med Hasselarörelsen att bilda spjutspetsar i en ofta
            intensiv offentlig debatt mot narkotikamissbruket.
          </p>
          <p xml:id="i-VzmksYmaYA3xfNvHgFVfTu">
            Sannolikt spelade den breda folkliga mobilisering, som följde
            i nar­kotikadebattens spår en viktig roll för att bryta utvecklingen.
            Den soci­aldemokratiska regeringens narkotikakommission visade
            på ett brett angreppssätt i narkotikafrågorna. Målet att hålla
            Sverige narkotikafritt hade bred politisk förankring. Insatser
            från Polis och Tull parades med en skärpt lagstiftning. Socialtjänsten
            utvecklade sina arbetsmetoder. Regionala narkotikagrupper i samverkan
            mellan kommuner, polis, socialtjänst, kriminalvård och landsting
            bildades. Ungdomens syssel­sättning prioriterades. Föreningslivet
            gavs resurser för att engagera de unga.
          </p>
          <p xml:id="i-VKUVrRgGxCJUz4tQr6w3kE">
            Sällan har en bred politisk aktion givit så tydliga resultat.
            Trots att Sverige ingalunda varit skonat från narkotikamissbruket
            har situationen varit radikalt annorlunda än i många europeiska
            stater. 80-talets och det tidiga 90-talets ungdomsgenerationer
            var förhållandevis förskonade från narkotika. Den försäljning
            av hasch och amfetamin på skolorna, som var vanlig i början av
            80-talet var ovanlig i början av 90-talet och ungdomarnas attityd
            till narkotikan var nästan undantagslöst negativ. Narkotikan hörde
            inte till den svenska ungdomskulturen.
          </p>
          <p xml:id="i-92ZCo3YnErETr3UCBKxJ4Q">
            Nu kommer allt fler signaler om att situationen snabbt är på
            väg att förändras. Den raljans polisen möts med på Docklands är
            bara ett ex­empel på det. I allt större ungdomsgrupper börjar
            ett ”socialt” narkoti­kamissbruk bli accepterat. Det förefaller
            som om narkotika i betydligt större utsträckning än tidigare strömmar
            in över gränserna. Uppgifter från enskilda ungdomar tyder på att
            det börjar bli vanligare med hasch- försäljning på skolorna -
            till det bidrar inte minst de allt lägre priserna på t.ex. amfetamin
            och den allvarliga arbetslösheten bland ungdomar.
          </p>
          <p xml:id="i-Ne8rMFon5SKLR9pNenwLCW">
            Det finns en allvarlig risk om samhället för sent ser den utveckling,
            som är på gång. Mycket talar för att det är dags för en ny bred
            folklig mobilisering mot narkotikan. På regional nivå återupptas,
            bl.a. i Örebro län, de narkotikagrupper, som i början av 8O-talet
            bedrev ett fram­gångsrikt arbete för att hindra att narkotikamissbruket
            bet sig fast.
          </p>
          <p xml:id="i-4HTVda1Yhgx9MNfTeXxwtX">
            Är statsrådet beredd att ta initiativ på nationell nivå i syfte
            att för­hindra att narkotikan får fäste i Sverige?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
