<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0015">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>koncessionsför- farande vid industriell verksamhet</title>
        <author>Ola Karlsson (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1995/96:15 av Ola Karlsson (m) till miljöministern om koncessionsför- farande vid industriell verksamhet</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_13.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_14.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Ola Karlsson (m)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-JKZyQwnfkbK1njmH7h7T4h</idno>
          </person>
          <person>
            <persName>miljöministern</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CJEgS7gqj1fRT6BmiZgzgY" corresp="i-JKZyQwnfkbK1njmH7h7T4h">
          <date when="1995-10-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4UzWtLQLngeYJmpCMrMYYH">
          <note>date unknown</note>
          <name>miljöministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-DsDppjb6uSqsasd2T791Js">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8Y9mjFV6YFZ2Tm3CZ8nRFZ">
          <date when="1995-11-16"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-8Y9mjFV6YFZ2Tm3CZ8nRFZ">
          <ref type="record" target="prot-199596--024">Prot. 1995/96:24</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-K1CZChAvsDFgkcsZqV4BfP">
            1995/96:15 av Ola Karlsson (m) till miljöministern om koncessionsför-
            farande vid industriell verksamhet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-PpDXoQxzwhxdrJUuHiFjAP">
            Inkom den 26 oktober : Besvarad den 16 november Prot. 1995/96:24
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-S4BpY6qCGWtQbcRsFkZoaU">
            I 1969 års miljöskyddslag samlades bestämmelser till skydd för
            den yttre miljön mot vattenföroreningar, luftföroreningar, buller
            och andra störningar. En ny central myndighet inrättades - Koncessionsnämnden
            för miljöskydd - med uppgift att förprova miljöfarliga verksamheter,
            dvs. i första hand industrier och avloppsutsläpp i tätort.
          </p>
          <p xml:id="i-U64Ve55RrBwFpAaSHKdxWP">
            En ansökan om tillstånd skall uppfylla vissa formkrav enligt
            § 13 miljöskyddslagen. Ansökan skall t.ex. omfatta en redogörelse
            för för­slag till försiktighetsmått, t.ex. viss reningsteknik.
            Koncessions- villkoren innehåller en rad villkor för verksamheten.
            Dels innehåller de utsläppsmängder i förhållande till mängden
            passerad luft, vatten eller annat medium, t.ex. gram per m3. Dels
            innehåller de normalt en högsta nivå för utsläppsmängden totalt,
            t.ex. ton per år, kilo per år osv. Dess­utom är ofta mängden producerad
            vara begränsad till en maximal års- volym eller massa, t.ex. 100
            000 ton rostfritt stål per år.
          </p>
          <p xml:id="i-X4PbGgj64cCsou3dsypG2t">
            Gränsvärdena per enhet processat medium är viktiga eftersom det
            annars skulle kunna leda till att fabriken skulle kunna göra stora
            tillfäl­liga utsläpp, t.ex. vid ett filterhaveri, även om man
            annars har ett lågt medelvärde. Gränsvärdena per år av skadliga
            ämnen är också de nöd­vändiga för att begränsa den totala belastningen
            på miljön av olika skadefaktorer. Men gränsvärdet för tillverkad
            vara fyller inte någon som helst funktion vad gäller skyddet för
            miljön. Miljön tar vare sig större eller mindre skada om en fabrik
            tillverkar 100 eller 110 ton vara om man i övrigt uppfyller de
            andra villkoren.
          </p>
          <p xml:id="i-VyVMTYBoN2MXddT6K8WXWR">
            Gränsvärdet för tillverkad vara leder i stället till dåligt resurs­utnyttjande,
            onödigt pappersarbete, förlorade intäkter och missade arbetstillfällen.
            Stålverket i Avesta fick t.ex. slå igen under åtta dygn därför
            att man slagit i taket för tillverkad vara, men inte för utsläpp.
            Degerfors stålverk tvingades att söka dispens hos Koncessionsnämnden
            därför att den totala koncessionen omfattade 260 000 ton stål,
            varav 230 000 rostfritt och 30 000 handelsstål, medan behovet
            visade sig, för 1995 och 1996, vara enbart rostfritt stål. Dessa
            ansökningar om föränd­rade koncessionsvillkor leder till ökad
            arbetsbelastning för Konces­sionsnämnden i ärenden som egentligen
            inte rör utsläpp av farliga äm­nen. Det handlar i stället om att
            öka mängden tillverkad vara. Det leder till onödigt långa handläggningstider
            samt att tid och kraft ägnas åt annat än miljöproblem.
          </p>
          <p xml:id="i-RUMykiYbRL3BPn85X1Y24w">
            Långa handläggningstider och att man inte kan utnyttja tillgänglig
            produktionskapacitet leder till att man inte snabbt kan utnyttja
            konjunk­turuppgångar och tappade marknadsandelar. Om koncessionen
            reglera­de utsläppen av skadliga ämnen och inte tillverkad vara
            skulle det vara lättare för industrin att expandera och därmed
            anställa fler, något som vi så väl behöver.
          </p>
          <p xml:id="i-Yn37xRyRdaQUqMaWFqYZA">
            Med anledning av ovanstående skulle jag vilja ställa följande
            fråga till statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-BPkvbTCfE9GXqqvsqM9QVi">
            Avser statsrådet och regeringen att föreslå sådan ändring i lagstift­ningen
            att tillståndsprövningen av industriell verksamhet ägnas åt vill­kor
            som har betydelse för miljön och inte hindrar ett effektivt resursut­nyttjande?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
