<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0083">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1995/96:83</head>
        <author who="i-NLfT4RS4huMCGpWx1zB8Ag">Erling Bager (fp)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Jörgen Andersson</minister>
        <topic>avregleringen av elmarknaden i Göteborg</topic>
        <docDate when="1996-02-12">Inkom den 12 februari</docDate>
        <status inProtocol="199596/prot-199596--063.xml" when="1996-03-05" status="answered">Besvarad den 5 mars, Prot. 1995/96:63</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:83 av Erling Bager (fp) till statsrådet Jörgen Andersson
          om avregleringen av elmarknaden i Göteborg
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 12 februariBesvarad den 5 mars Prot. 1995/96:63
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-KLuZy84B25ZvHnrNUbQFZr">
          Riksdagen har beslutat om nya lagar på elområdet. Dessa trädde
          i kraft den 1 januari 1996. Den nya lagstiftningen innebär bl.a.
          att ett företag sköter elnätet, medan olika företag kan sälja
          elström. Tidigare leveransavtal har ersatts med nya allmänna avtalsvillkor
          för nätverk­samhet och elhandel, Nät 95 respektive El 95. Båda
          avtalen finns i två olika utföranden, ett för privatpersoner och
          ett för företagare.
        </p>
        <p xml:id="i-XCkQQrfb5mLpxam9J6C4YN">
          Många hushåll i landet såg fram emot att elmarknaden avreglerades
          och att man därigenom fritt skulle kunna välja vilket företag
          som skulle leverera el till det egna hushållet. Stora förhoppningar
          har funnits att den uppkomna konkurrensen skulle innebära sänkta
          elkostnader. Inom Göteborgs kommun finns hittills två elleverantörer,
          Göteborg Energi AB som levererar huvuddelen av ström och Hem El
          tidigare Yngereds- fors AB, som försörjer vissa delar av sydvästra
          Göteborg.
        </p>
        <p xml:id="i-2a2kkdwHZjwcogTbXpcZnJ">
          Hem El har genom att sätta en rekordhög fast distributionsavgift
          på el i princip kringgått konkurrensvillkoren. Denna fasta distributionsav­gift
          måste hushållen fortsätta att betala till Hem El, även om de byter
          till en annan elleverantör.
        </p>
        <p xml:id="i-YWiSAMnuTkAJF5CPjdonZr">
          På så sätt kompenserar sig Hem El för eventuella förluster, och
          sät­ter den fria konkurrensen ur spel.
        </p>
        <p xml:id="i-McstvVf1ADZXGQ8dyVwJrv">
          Några exempel. Göteborgs Energi har en fast distributionsavgift
          på 798 kr för hushåll med 16,20 eller 25 ampers mätarsäkring.
          Motsva­rande fasta distributionsavgift för Hem El är 1 817 kr
          för 16 amper, 2 379 kr för 20 amper och 3 469 kr för 25 ampers
          mätarsäkring.
        </p>
        <p xml:id="i-YTt74SRMLQ67FYXVhHzotw">
          Den del av avgiften som kan bytas bort genom att man byter elleve­rantör
          är själva förbrukningsavgiften. Denna är för närvarande för Göteborgs
          Energi 51,4 öre per kWh och för Hem El 60 öre per kWh.
        </p>
        <p xml:id="i-5tGnSzX3wHdR2nEoyNp5Mt">
          Vid byte av Hem El som elleverantör tillkommer dock först en
          av­gift på ca 5 000-6 000 för byte av mätutrustning, i gengäld
          bortfaller en abonnemangsavgift på 300 kr årligen.
        </p>
        <p xml:id="i-2kJrxioQ8uBoKoznVpMdd3">
          Som framgår av ovan kan eldistributören och elleverantören, förut­satt
          att det är samma bolag, gå skadeslösa ur konkurrenssituationen
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-KNGPLLhkmRuf5ypBnysXwd">
          Interpellationer1995/96:1 -261
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-7Y3qTYokwgJN6kYe8Re48a">
          89
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_89.pdf"/>
        <note type="margin" xml:id="i-Dht9XZ3NMu2r4oKuro6YuR">
          Interpellationer1995/96:1-261
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-RfQP9xqrAiEjWWKquyzFMX">
          90
        </note>
        <p xml:id="i-VbfFvWgmCwcXtAGxzaW1ou">
          genom att ta ut eventuella förluster från elförsäljning på distribu-
          tionsavgiften. Detta tillvägagångssätt med oskäligt höga fasta
          elavgifter ger också självklart inlåsningseffekt för de berörda
          hushåll som vill byta elbolag.
        </p>
        <p xml:id="i-RYN74YNwCE81so2KJnGGRh">
          På elmarknaden i övriga landet har rapporterats om liknande till-
          lämpning från elföretag. Den speciella myndighet som har satts
          att övervaka elpriserna, Nätmyndigheten vid NUTEK, har en månad
          efter den nya reformen trätt i kraft fått mottaga ett sextiotal
          anmälningar.
        </p>
        <p xml:id="i-GXA6tdFwDuBiPNhMjTjQdy">
          Uttaget av höga distributionsavgifter från vissa elföretags sida
          kan inte anses vara i linje med riksdagens intentioner med reformen
          om avregleringen av elmarknaden. Denna tillämpning av reformen
          har skapat utrymme för godtycke vid prissättningen inom de många
          små kvarstående monopolen på distributionsområdet. Det förefaller
          därför mycket angeläget att Nätmyndigheten tillförs alla erforderliga
          resurser för uppföljning och bevakning av distributionsföretagens
          prispolitik.
        </p>
        <p xml:id="i-3jzkzuoHNtS6e1xgQKghud">
          Vidare bör övervägas om staten genom lagstiftning eller fördjupade
          föreskrifter kan underlätta prövningen i sådana ärenden.
        </p>
        <p xml:id="i-SBnoxvPEbgH5aHHgZK3QU5">
          Vilka initiativ avser statsrådet Jörgen Andersson att ta mot
          det som ovan anförts beträffande prissättningen av eldistributionen?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_90.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
