<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0079">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1995/96:79</head>
        <author who="unknown">Håkan Holmberg (fp)</author>
        <minister who="unknown">utrikesministern</minister>
        <topic>Taiwan</topic>
        <docDate when="1996-02-08">Inkom den 8 februari</docDate>
        <status inProtocol="199596/prot-199596--065.xml" when="1996-03-07" status="answered">Besvarad den 7 mars, Prot. 1995/96:65</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:79 av Håkan Holmberg (fp) till utrikesministern om Taiwan
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 8 februariBesvarad den 7 marsProt. 1995/96:65
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-W98vzsECdZYwjJqYf6CFxN">
          Förhållandet mellan Kina och Taiwan har under 1995 och 1996 för­ändrats
          på ett sätt som inte kan lämna resten av världen oberörd. På Taiwan
          följs de ekonomiska framgångarna nu av snabba steg i riktning
          mot fullständig demokratisering. Kulmen på den utvecklingen blir
          det presidentval som hålls den 23 mars i år. Samtidigt har Taiwan
          noterat framgångar på den större internationella scenen: Flera
          utvecklingslän­der har brutit sina förbindelser med Peking för
          att i stället upprätta kontakter med Taiwan.
        </p>
        <p xml:id="i-6RGbp2UycejsfsTniCSmqY">
          Denna utveckling är uppenbart störande för regimen i Beijing.
          Ett internationellt respekterat, demokratiskt, ”andra Kina” skulle
          vara ett farligt exempel för de krafter i det egna landet som
          vill se en utveckling i demokratisk riktning också där. Därför
          trappas ordkriget mot Taiwan nu upp med hot om våldsanvändning
          som allt vanligare inslag.
        </p>
        <p xml:id="i-XBpjJNHKezKWJVwLuBGTRL">
          Den utveckling mot demokrati som sker på Taiwan är värd omvärl­dens
          sympati och stöd. Jag vill därför fråga utrikesministern:
        </p>
        <p xml:id="i-J7EynC9zqup1oCmHcZdjfm">
          Vilka åtgärder avser regeringen vidta för att tillsammans med
          andra demokratiska länder markera sitt stöd för den framväxande
          demokratin på Taiwan?
        </p>
        <pb facs="PDF:85"/>
        <note type="margin" xml:id="i-6FH8MhDeeps6zrJbDA8d3g">
          Interpellationer1995/96:1 -261
        </note>
        <pb facs="PDF:86"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
