<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0256">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>för- svarsmedicinsk forskning</title>
        <author>Rolf Gunnarsson (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1995/96:256 av Rolf Gunnarsson (m) till försvarsministern om för- svarsmedicinsk forskning</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_258.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_259.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Rolf Gunnarsson (m)</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-3TzUjUVop5GV6tpKYjGYGr</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>försvarsministern</persName>
            <idno>i-8rjVavTFp7UjLy1RbrHnia</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PvZqXMZoui2ZdFARKLmidU" corresp="i-3TzUjUVop5GV6tpKYjGYGr">
          <date when="1995-05-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-YVG1eqwLGvEbpPBXiPNLBW">
          <note>date unknown</note>
          <name>försvarsministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-7Ti6GrskjEJgzsmc2MVQ9M">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-JZBoUUdAaBzLmsXUaGMCfo">
          <date when="1995-06-03"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-JZBoUUdAaBzLmsXUaGMCfo">
          <ref type="record" target="prot-199596--104">Prot. 1995/96:104</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4ekJsHui9bTnLR2Rcg9i1J">
            1995/96:256 av Rolf Gunnarsson (m) till försvarsministern om
            för- svarsmedicinsk forskning
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-8gTTRbkd2K7mDqUNr7vFC7">
            Inkom den 21 maj : Besvarad den 3 juni Prot. 1995/96:104
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-5KpFWGGE8jGQQiq6ehAtNK">
            Medicinsk forskning är liksom övrig forskning av väsentlig betydel­se
            för våra möjligheter att försvara landet. Särskilt viktig är den
            del av forskningen som beror på förhållanden som enbart uppträder
            i samband med nyttjandet av militära vapen, såsom minor och automatvapen,
            särskilt höghastighetsvapen.
          </p>
          <p xml:id="i-QUK3yTzR6oKwzrKFgVqMnW">
            Eftersom skador av dessa vapen är den kanske viktigaste delen
            av krigssjukvården är det viktigt att Sverige har tillgång till
            kompetens på detta område. Utan förmåga att vårda våra soldater
            efter strid saknar vi egentlig möjlighet till ett uthålligt försvar.
          </p>
          <note xml:id="i-9oZDjEK4bEaqHW5WWh3Mez" type="margin">
            Interpellationer1995/96:1 -261
          </note>
          <note xml:id="i-2JsaXySnxdwPKPi6dsYDC4" type="pageNumber">
            259
          </note>
          <note xml:id="i-RAk5DCtQBkPzKtCrJmJrvB" type="margin">
            Interpellationer1995/96:1 -261
          </note>
          <p xml:id="i-QLEDeWu4X61ifZmH1gprcn">
            Sedan mitten av 1980-talet bedrivs krigsvårdssjukforskning på
            traumalaboratoriet vid FOA i Ursvik. Här bedrivs forskning inriktad
            på vapentraumatologiska studier i samverkan med vapenteknologisk
            ex­pertis. Omsatt till den kliniska verkligheten bedrivs forskning
            kring skador som uppstår i samband med exempelvis explosioner.
            1 nuläget är laboratoriet det enda i Sverige som är inriktat på
            just sådana studier.
          </p>
          <p xml:id="i-DCrCmeVqRQcwMTzJfCioNE">
            Sverige befinner sig i en situation där militära engagemang har
            ökat dels inom FN, dels inom NATO:s ram. Svenska soldater har
            redan drabbats av stötvågsutlösta skador vid minsprängning respektive
            pan- sarvärnsrobotbeskjutning av svenska pansarbandvagnar i ex-
            Jugoslavien. Det kan inte uteslutas att ytterligare soldater kommer
            att drabbas.
          </p>
          <p xml:id="i-UGegGjWaA3E6mty2cp9jzc">
            Man bedriver framför allt studier kring stöt- (tryck-) vågor
            och vad det blir för biologiska effekter av detta. Genom en särskilt
            utvecklad skottskademodell, Swedish missili trauma model, kan
            reproducerbara skottskador med olika energiinnehåll åstadkommas
            på sövda försöks­djur (gris), vilket används för studier av stötvågseffekter
            på olika organ (lunga, hjärna). Om en soldat drabbats av stötvågsutlösta
            skador vid minsprängning kan man med hjälp av dessa studier påverka
            utveckling­en och utbredningen av den lokala skadan hos soldaten
            genom olika åtgärder, t.ex. antibiotikatillförsel. Förutom Swedish
            missile trauma model har man utvecklat tre andra modeller som
            man använder sig av vid studier kring stöt- (tryck-) vågor.
          </p>
          <p xml:id="i-RKR1h2XJntkKeeShNTg5z8">
            Det har kommit till min kännedom att dessa studier i Försvarsmak­tens
            förslag till prioriteringar av försvarsforskningen drabbas av
            ned­skärning. Det vore ytterst olyckligt, eftersom forskningen
            som bedrivs där är unik i sitt slag och verkligen kan bidra till
            att hjälpa människor i nöd.
          </p>
          <p xml:id="i-51EcG8p5SC2ubj5MFrxfcr">
            Mot denna bakgrund vill jag ställa följande fråga:
          </p>
          <p xml:id="i-Ax5bfjh5qD6n2iy374nUit">
            Vad avser försvarsministern vidta för åtgärder för att säkerställa
            att forskningen på det försvarsmedicinska området i allmänhet
            och det krigskirurgiska i synnerhet utförs i tillräcklig omfattning?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
