<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0020">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1995/96:20</head>
        <author who="unknown">Göte Jonsson (m)</author>
        <minister who="unknown">miljöministern</minister>
        <topic>allemansrätten</topic>
        <docDate when="1995-11-09">Inkom den 9 november</docDate>
        <status inProtocol="199596/prot-199596--029.xml" when="1995-11-24" status="answered">Besvarad den 24 november, Prot. 1995/96:29</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:20 av Göte Jonsson (m) till miljöministern om allemansrätten
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 9 novemberBesvarad den 24 november Prot. 1995/96:29
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Allemansrätten i Sverige är unik. Genom denna hävdvunna rätt
          kan alla utnyttja de fördelar som vår vackra och omväxlande natur
          ger. Denna rätt är också väl förankrad i det allmänna rättsmedvetandet.
          Det är samtidigt viktigt att betona, att allemansrätten inte enbart
          är en rät­tighet utan att med denna följer också skyldigheter
          när det gäller sättet att uppträda i naturen och på annans mark.
          Allemansrätten medför således ansvar för såväl relationen till
          naturvärden som gentemot äga­ren till den mark som man vistats
          på.
        </p>
        <p>
          Ett problem som uppstår vid intensivt utnyttjande av vissa områden,
          och då speciellt i anslutning kring affärsmässigt organiserade
          kommer­sialiserade aktiviteter, är att båda ovan angivna intressen
          kan trädas för när. När det gäller konflikten mellan ägarintresset
          och affärsmässigt utnyttjande av allemansrätten så har detta problem
          aktualiserats alltmer. Jag anser att det är mycket angeläget att
          den hävdvunna allemansrätten verkligen tillämpas så som den varit
          ämnad. En längre gående exploa­tering av allemansrätten, inom
          ramen för kommersiell verksamhet, kan leda till att denna hävdvunna
          rätt kommer att ifrågasättas ur såväl natur och miljösynpunkt
          som när det gäller ägaransvaret för marken.
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder är statsrådet beredd att vidta för att motverka
          ett överutnyttjande av allemansrätten?
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1995/96:1 -261
        </note>
        <note type="pageNumber">
          21
        </note>
        <pb facs="PDF:20"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1995/96:1-261
        </note>
        <pb facs="PDF:21"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
