<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0114">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>införandet av en avfallsskatt</title>
        <author>Dan Ericsson (kds)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1995/96:114 av Dan Ericsson (kds) till miljöministern om införandet av en avfallsskatt</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_117.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_118.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Dan Ericsson (kds)</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>kds</desc>
            </state>
            <idno>i-UDXM9dqeHhySJV3ZevrZPw</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Anna Lindh</persName>
            <idno>i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-WmFdafbBybMCbAgucbK5wP" corresp="i-UDXM9dqeHhySJV3ZevrZPw">
          <date when="1996-03-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PX6SYiX754wnxpanH3E16R">
          <note>date unknown</note>
          <name>miljöministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-BsttqEPdaXmYoEiQoYuWhb">
          <note>Förfallen</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-DrMd9jp652FhXJZ9khV5QY">
            1995/96:114 av Dan Ericsson (kds) till miljöministern om införandet
            av en avfallsskatt
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-VVTQDxNzjnSsYnHx3T7ZS">
            Inkom den 15 mars Förfallen
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-LyifyVmYgLjnwHxFbFnVFp">
            Frågan om hur vi i framtiden skall hantera vårt avfall har varit
            ak­tuell länge. Den tid då intresset för soporna tog slut i samma
            stund som man stängde locket till sopnedkastet är definitivt passerad.
            I dag finns en stor medvetenhet om vikten av att vi lägger om
            livsstil och förändrar dagens avfallshantering. Sopberget kan
            inte få fortsätta växa. Om detta råder det en stor samstämmighet
            över partigränserna.
          </p>
          <p xml:id="i-JgFdzGVn1FNj2a7BW7XpEL">
            Ett viktigt instrument för att komma bort ifrån att sopor deponeras
            är en särskild avfallsskatt. I juli 1993 tillkallades en särskild
            utredare med uppdrag att utreda vissa frågor rörande beskattning
            av avfall. Ut­redaren överlämnade sitt betänkande i juni 1994.
            I detta betänkande gavs det tydliga förslag på hur man kan använda
            sig av ekonomiska styrmedel för att minska mängden deponerat avfall.
          </p>
          <p xml:id="i-RiCa8GMkEBg112GSqRjevS">
            Kristdemokraterna föreslog också i sin budgetmotion i januari
            1995 att en avfallsskatt skulle införas fr.o.m. den 1 juli 1995.1
            stället tillsatte regeringen en särskild utredare. Bl.a. skulle
            möjligheterna till succes­sivt införande av en skatt med avseende
            på olika avfallsslag övervägas. Utredaren skulle redovisa sitt
            uppdrag senast den 31 mars, med sikte på att en lag om införande
            av avfallsskatt kunde träda i kraft fr.o.m. års­skiftet 1996/97.
          </p>
          <p xml:id="i-6pWEcJ26L6dHiLwhasxYh2">
            Nu har det framkommit att utredningen har fått förlängd tid på
            sig och att betänkandet skall lämnas senast den 30 september.
            Fattas beslut om avfallsskatt skulle enligt nuvarande tidsplan
            denna kunna införas tidigast vid årsskiftet 1997/98. Det vill
            säga att lagen försenas ytterliga­re, medan sopberget fortsätter
            att växa.
          </p>
          <p xml:id="i-SgyyUenwPua4arhsGNY1sU">
            Att processen på detta sätt tillåts försenas är mycket allvarligt.
            Om vi inte får en lag om avfallsskatt så avväpnar vi därmed kommunernas
            möjligheter att kunna driva frågan på ett önskvärt sätt. För kommuner­na
            saknas det ofta möjligheter att i egen kraft driva fram en process,
            utan det är beslut fattade på nationell nivå som kan ge möjlighet
            för kommunerna att verkställa de beslut om målsättningar som finns
            inom miljöområdet.
          </p>
          <p xml:id="i-6KmZQSsgHuBCHvv3eaNGwj">
            Frågan om avfallsskatt har också bäring på ett tidigare interpella-
            tionsämne från min sida. Nämligen möjligheten att komma bort från
            förbränning av importerat avfall från Tyskland. I den debatten
            anförde miljöministern att förslaget om en avfallsskatt skulle
            kunna vara ett viktigt instrument i arbetet för att minska kostnadsskillnaden
            i omhän­dertagande mellan Tyskland och Sverige. Om avfallsskatten
            nu fördröjs så minskar möjligheterna att snabbt komma till rätta
            med avfallsimpor- ten från Tyskland.
          </p>
          <p xml:id="i-XzztJ9Mn5GS4m7ow7wKcAp">
            Vi har vid flera tillfällen den senaste tiden haft anledning
            att disku­tera den mycket dåliga måluppfyllelsen när det gäller
            mål och utfall
          </p>
          <p xml:id="i-HcbSgxTBR7fcHB1okkfsP8">
            inom miljöområdet. Här är risken uppenbar att vi får ytterligare
            ett tråkigt exempel.
          </p>
          <p xml:id="i-BFiQF1qcdhBMNz1ojT53UN">
            Jag har full förståelse för att det kan finnas delmoment i en
            avfalls- lagstiftning som kan vara komplicerade och kräva ytterligare
            fördjupad analys, men samtidigt så finns det många delar där det
            inte behöver finnas några frågetecken. Frågan har blivit grundligt
            utredd och vi vet tämligen väl åt vilket håll vi måste gå. Med
            tanke på att det i direktiven står tydligt uttalat att utredaren
            skall överväga möjligheten att succes­sivt införa en avfallsbeskattning
            med avseende på olika avfallsslag är det märkligt hur man kan
            tillåta hela utredningen fastna beroende på att det tycks finnas
            vissa moment som hakar upp sig.
          </p>
          <p xml:id="i-3qsYTvLiAJgMN1oa3apnsu">
            På de områden där det inte finns någon större tveksamhet borde
            det finnas en mognad för att kunna gå till beslut. Vi har inte
            råd att i ytter­ligare en viktig miljöfråga tappa värdefull tid.
          </p>
          <p xml:id="i-Ljwi3qosJGT5yj7ZRT9QBC">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga miljöministern:
          </p>
          <p xml:id="i-YYCDeR8AX24oX2XDNfQHz3">
            1. Vad är det som har gjort att frågan om införandet av avfallsskatt
            tillåts bli försenad med minst ett år?
          </p>
          <p xml:id="i-Jk8V5c2JsfaA4GoVXCzGfp">
            2. Är miljöministern beredd att lyfta ut de mer okomplicerade
            de­larna ur Avfallsskatteutredningen för att riksdagen skall kunna
            ta ett beslut i syfte att en avfallsskatt blir införd fr.o.m.
            årsskiftet 1996/97?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
