<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0069">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1995/96:69</head>
        <author who="unknown">Elver Jonsson (fp)</author>
        <minister who="unknown">miljöministern</minister>
        <topic>avgasutsläp­pens storlek</topic>
        <docDate when="1996-02-01">Inkom den 1 februari</docDate>
        <status inProtocol="199596/prot-199596--060.xml" when="1996-02-22" status="answered">Besvarad den 22 februari, Prot. 1995/96:60</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:69 av Elver Jonsson (fp) till miljöministern om avgasutsläp­pens
          storlek
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 1 februariBesvarad den 22 februariProt. 1995/96:60
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-2L5GtbZQbDHHXWHnkESJ5G">
          En av statsmakternas viktigare uppgifter är att bedriva en aktiv
          miljöpolitik, byggd på kunskap och vetenskaplig grund. Därför
          är det olyckligt och menligt att det uppstått en delvis uppslitande
          tvist mellan å ena sidan Svenska Vägföreningen och Bilindustriföreningen
          och å andra sidan Naturvårdsverket. De senares uppgifter om storleken
          på avgasutsläppen från vägtrafiken i Sverige ifrågasätts.
        </p>
        <p xml:id="i-mthj5PZuLw52gL66qeBk2">
          Svenska Vägföreningen och Bilindustriföreningen hävdar med stöd
          av bl.a. SMHI och Institutet för vatten- och luftvårdsforskning
          (IVL) att Naturvårdsverket systematiskt överdriver om avgasutsläppen
          från person- och lastbilar.
        </p>
        <p xml:id="i-EJtJyAmJGUgez52VTQzhEh">
          Det är inte första gången denna typ av konflikt uppstår mellan
          olika intressenter. Men det vore ytterst allvarligt om Naturvårdsverkets
          ob­jektivitet och saklighet kan ifrågasättas. Vägföreningens och
          Bilindust­riföreningens material är så pass väl underbyggt att
          det ej enbart kan avfärdas som en partsinlaga.
        </p>
        <p xml:id="i-DPyt5wRLSufvXqWyFS1bRB">
          Miljöarbetet i Sverige gagnas definitivt inte av offentliga motsätt­ningar
          mellan t.ex. Svenska Vägföreningen/Bilindustriföreningen och Naturvårdsverket.
          Jag anser att en oberoende granskning bör göras för att klarhet
          skall ges i vem som har rätta uppgifter när det gäller av­gasutsläppen
          från vägtrafiken.
        </p>
        <p xml:id="i-SaD115JXqFrVLaFhka2dJr">
          Det skulle vara angeläget att få regeringens bedömning om Natur­vårdsverket
          har trovärdigare uppgifter vad gäller avgasutsläpp än SMHI och
          Institutet för vatten- och luftvårdsforskning.
        </p>
        <p xml:id="i-Ev1CZ4PGmYhK9vP8ZmTyZj">
          Med hänvisning till det ovan anförda skulle jag vilja ställa
          följande fråga till miljöministern:
        </p>
        <p xml:id="i-TaGAiNBwf72DRKuyzbU9cT">
          Är regeringen beredd att tillsätta en oberoende utredning för
          att få klarhet i vem som har rätt när det gäller avgasutsläppen?
        </p>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-FSLkRBrtwxn8VqbPu4nFpC">
          78
        </note>
        <pb facs="PDF:77"/>
        <note type="margin" xml:id="i-MzQWfkQwxsYfGNNVrqSRrc">
          Interpellationer1995/96:1 -261
        </note>
        <pb facs="PDF:78"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
