<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0245">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:245 av Ingvar Eriksson (m) till jordbruksministern om
          livs­medelsproduktionens konkurrensförutsättningar
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 21 majBesvarad den 31 maj Prot. 1995/96:103
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Livsmedelsproducenterna i Sverige - lantbrukarna och livsmedels­industrin
          - upplever för närvarande en kraftigt ökad konkurrens. Detta är
          i och för sig ingen överraskning, då EU-medlemskapet innebär öpp­na
          gränser vilket leder till ökad handel.
        </p>
        <p>
          Det allvarliga i sammanhanget är dock det förhållandet att konkur­rensförutsättningarna
          försämrats för svenska producenter på grund av ökade kostnader
          i produktionen. Kostnader som kan kallas ”politiska” då de följer
          av politiska beslut som inte har någon motsvarighet i övri­ga
          EU-länder.
        </p>
        <p>
          Besluten står i bjärt kontrast till ambitionerna inför EU-inträdet
          att svenska livsmedelsproducenter skulle få producera på rimligt
          lika vill-
        </p>
        <pb facs="PDF:249"/>
        <p>
          kor. ”Politiska kostnader” såsom dieseloljeskatt, handelsgödselskatter,
          skatt på elenergi, ökade tillsynsavgifter, arbetsgivaravgifter
          o.s.v. Yt­terligare höjningar av energikostnaderna aviseras i
          samband med kärn- kraftsavveckling. Dessutom är miljö- och djurskyddskrav
          väsentligt högre i Sverige vilket också kostar.
        </p>
        <p>
          Just nu slår det samlade kostnadstrycket hårt mot produktionen
          i Sverige, vilket leder till så akuta problem att drastiska nedläggningar
          av produktionsplatser inom animalieproduktionen sker. Slakterier
          och mejerier aviserar nedläggningar med ökad arbetslöshet som
          följd.
        </p>
        <p>
          Det är också mycket allvarligt att investeringsviljan och framtids­tron
          fått en knäck genom ett alltför dåligt utnyttjande av EU- medlemskapets
          möjligheter. Sverige måste bättre utnyttja framförhand- lade ekonomiska
          resurser från EU genom minskade ”politiska kostna­der” om framtidstron
          skall kunna återvinnas och sysselsättningen i livsmedelsbranschen
          skall kunna räddas.
        </p>
        <p>
          Det kan inte heller vara ett konsumentintresse att först driva
          fram höga krav på produktionen och sedan ytterligare öka kostnaderna
          så utslagning sker och importberoendet ökar kraftigt.
        </p>
        <p>
          Jag vill med anledning av det anförda ställa följande frågor:
        </p>
        <p>
          Är jordbruksministern beredd att göra en jämförande analys av
          den svenska livsmedelsproduktionens konkurrensförutsättningar,
          jämfört med övriga EU-länder, syftande till konkurrens på lika
          villkor?
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder är jordbruksministern beredd att vidtaga med anled­ning
          av den nu akut allvarliga situationen inom animalieproduktionen?
        </p>
        <pb facs="PDF:250"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
