<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0039">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>uppehållstillstånd på humanitär grund</title>
        <author>Ingrid Näslund (kds)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1995/96:39 av Ingrid Näslund (kds) till statsrådet Leif Blomberg om uppehållstillstånd på humanitär grund</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_42.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_43.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_44.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Ingrid Näslund (kds)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>kds</desc>
            </state>
            <idno>i-TBWJgK7R6pzsE6Ap5PiEb4</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>statsrådet Leif Blomberg</persName>
            <idno>i-8jYVPLDFthDkyj9gDfqNy4</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-T4U95qoPobzX9F3KR4ZqV8" corresp="i-TBWJgK7R6pzsE6Ap5PiEb4">
          <date when="1995-12-72"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9YsNSRdZ2hQjPdBF9pibWH">
          <note>date unknown</note>
          <name>statsrådet Leif Blomberg</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-3fvRMjKmqQZJ5s43TdEtFu">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-QYjwdkCxA8wE1QxXxfcFkm">
          <date when="1995-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-QYjwdkCxA8wE1QxXxfcFkm">
          <ref type="record" target="prot-199596--049">Prot. 1995/96:49</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-AXCeXYuJ1BHoMFFsae3yyH">
            1995/96:39 av Ingrid Näslund (kds) till statsrådet Leif Blomberg
            om uppehållstillstånd på humanitär grund
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-EDv45MG6KhptzpBXU1779y">
            Inkom den 72 december : Besvarad den 1 februari Prot. 1995/96:49
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-VEkemgykpmCNDWcc641jA2">
            Situationen för de eritreaner son vistas i Sverige med lagakraftvun-
            na avvisningsbeslut är fortfarande mycket besvärlig. Sedan invandrar-
            minister Leif Blomberg förklarat att Eri trea efter besök av Maj-Lis
            Lööw i februari gått med på att ta emot sina medborgare, utvisades
            åtta eritreaner den 9 juni mot sin vilja. Under de tio månader
            som förflutit sedan februari har inte särskilt många laissez-passer
            utfärdats och det verkar inte vara så mycket bevänt med viljan
            att ta emot återvändande från Eritreas sida.
          </p>
          <p xml:id="i-A2nMZvpiPJ72ukTMQtYnVN">
            I en interpellation, som besvarades den 29 maj i år, redogjorde
            jag för eritreanernas speciella situation. De flesta av dem har
            vistats i Sve­rige mycket lång tid, en del ända upp till fem,
            sex år. Först kunde de inte återvända på grund av kriget mellan
            Etiopien och Eritrea. Sedan var det omöjligt därför att Eritrea
            vägrade att ta emot dem. Eritrea är enligt folkrätten skyldigt
            att ta emot sina medborgare men har stora problem med ca 700 000
            som lever som flyktingar i mycket fattiga länder i närområdet,
            de flesta av dem i Sudan. Detta kan mycket väl förklara om Eritrea
            anser det mer angeläget att i första hand bereda rum för eritreaner
            som vistas i de fattiga grannländerna än för de som finns i Sverige.
            Eritreanerna i Sverige har levt med avvisningsbeslut son inte
            kunna verkställas sedan 1992, med den osäkerhet om framtiden som
            följer med detta. Till saken hör att många av dem var mycket unga
            när de kom. Hela deras ungdom har runnit iväg utan att de kunnat
            få ut­bildning eller arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-97EdQdXvQ14EVN5VVFpuNy">
            De avvisningshotade eritreanernas förhållanden har varit svåra
            på flera sätt. De har tvingats ut från flyktingförläggningarna
            på grund av avvisningsbesluten och får inte lika stort bidrag
            som andra flyktingar. På 500 kr per månad i bostadsbidrag och
            71 kr per dag att leva på är det omöjligt att klara sig. De blir
            beroende av andras välvilja, exem­pelvis möjligheten att bo hos
            någon bekant. I myndigheternas ögon
          </p>
          <note xml:id="i-2SStHhdRK8hQhuxwgniBif" type="margin">
            Interpellationer1995/96:1 -261
          </note>
          <note xml:id="i-6D1MjYh1V5zH61sbR4diXp" type="pageNumber">
            43
          </note>
          <note xml:id="i-Qvq6a3kNsMa1oZUgoGTqU" type="margin">
            Interpellationer1995/96:1 -261
          </note>
          <note xml:id="i-DVLw9FtGvngfK9fcDVhadF" type="pageNumber">
            44
          </note>
          <p xml:id="i-KpnvxX4Joc89fAHiQ6Ds73">
            tycks de knappt existera. Svårigheten att få tillräcklig läkarvård
            är uppenbar, trots att många mår mycket dåligt.
          </p>
          <p xml:id="i-DsaysabJ6Zdx2oNsfcVzeC">
            Eritreanernas förhoppningar om att till sist få stanna i Sverige
            har väckts gång på gång. Samtidigt har avvisningen av åtta eritreaner
            den 9 juni orsakat stor fruktan och osäkerhet för vad som kommer
            att ske med den lilla grupp av asylsökande eritreaner som fortfarande
            finns kvar i Sverige. Statsrådet Leif Blomberg nämnde antalet
            400 den 29 maj. Enligt de uppgifter jag lyckats få fram, rörde
            det sig då snarare om 200. Den aktuella siffran torde vara lägre
            än så.
          </p>
          <p xml:id="i-EGS4Z4dx4jAPH3d1fg2rLZ">
            När Leif Blomberg i Umeå den 10 maj uppmanade de eritreaner som
            vistats länge i Sverige att komma in med en ny ansökan, nämndes
            inte de ytterligare skäl förutom lång vistelsetid som borde vara
            uppfyll­da för att det i praktiken skulle finnas möjligheter för
            Utlänningsnämn­den att ge uppehållstillstånd på humanitär grund.
            De kom fram först i svaret på min interpellation den 29 maj. Detta
            har vidimerats från flera håll. Det är med all säkerhet anledningen
            till att de eritreaner som kom in med nya ansökningar omedelbart
            efter den 10 maj inte hade tagit med några intyg från läkare eller
            kuratorer, som styrkte att de mådde dåligt. Efter nytt avslag,
            inkom flera med förnyad ansökan som en följd av vad statsrådet
            Leif Blomberg sagt i svaret på min interpellation.
          </p>
          <p xml:id="i-QnjnGgzWHTWwpHcGy3vnXZ">
            Jag citerar ur svaret ”------ i praktiken finns möjligheter för
            Utlän­
          </p>
          <p xml:id="i-Nhs85J82xpm5GwcZYpikUJ">
            ningsnämnden att ta hänsyn till om människor har varit lång tid
            i Sveri­ge och om de mår dåligt. Om man med intyg från läkare
            eller kurator eller på annat trovärdigt sätt kan styrka att man
            faktiskt har farit ganska illa av situationen kan det sammanvägt
            med annat vara av sådan tyngd att man kan få uppehållstillstånd
            av den anledningen - på humanitär grund.”
          </p>
          <p xml:id="i-StKwtUjAJnsUMpzXaUdAP8">
            Häpnaden, förvirringen och skräcken blev naturligtvis stor hos
            de eritreaner som nu skickat in nya ansökningar och börjat hoppas
            på ett positivt svar, när nio eritreaner greps, varav åtta skickades
            till Eritrea den 9 juni. Hur skulle någon nu kunna känna sig säker
            på att en ny ansökan ens skulle hinna bli behandlad innan nya
            ingripanden skedde?
          </p>
          <p xml:id="i-K4FucG1SQBBVyk1n4QJ7VY">
            Möjligheterna att få en förnyad ansökan bifallen på humanitär
            grund är fortsatt mycket små. Enligt flyktingorganisationer, som
            väl känner till enskilda fall, har medföljande läkarintyg inte
            tolkats som om man farit illa av den långa väntan trots att läkarintygen
            vittnat om just detta. Avslag från Utlänningsnämnden är fortfarande
            regel, när det gäller eritreaner trots tre till fem års vistelsetid
            och trots vederhäftiga vittnesbörd om att man mår mycket dåligt.
          </p>
          <p xml:id="i-T4ecpku7CBsN12UPUyvn2o">
            Det är lätt att föreställa sig att de eritreaner, som trots att
            de vistats mycket lång tid i Sverige på grund av att det varit
            omöjligt att avvisa dem och trots att de styrkt att de mår mycket
            dåligt som en följd av sin situation, har mycket svårt att förstå
            att de inte kan få uppehållstillstånd på humanitär grund. Till
            deras lidanden kommer också känslan av att särbehandlas och av
            att vanligen tillämpade regler inte gäller dem. Till saken hör
            att de humanitära skäl som statsrådet Leif Blomberg lyfte fram
            har utgjort grund för Utlänningsnämnden att ge uppehållstillstånd
            i andra fall enligt ”praxis 38”, en praxis som inte längre tycks
            tillämpas.
          </p>
          <p xml:id="i-8CLeYcJLWjVvFtHnpG5QwN">
            Enligt vad som kommit till min kännedom lär det nu finnas ytterli­gare
            18 eritreaner som skall avvisas till Eritrea. Några har redan
            tagits i
          </p>
          <p xml:id="i-4NhnCRuCqkaThgGKBFdbrz">
            förvar. Betyder det att förhoppningarna på nytt skall bytas i
            förtvivlan hos eritreanerna och en orolig väntan på att en eventuell
            avvisning nästa gång kan gälla dem?
          </p>
          <p xml:id="i-E3geD2a7gS7WTeBkjufRt1">
            Det förefaller enligt min mening finnas en skillnad i den tolkning
            av vad som skulle kunna utgöra grund för att ge uppehållstillstånd
            av humanitära skäl som statsrådet Blomberg ger uttryck för och
            den praxis som för närvarande tycks tillämpas av Utlänningsnämnden.
            Jag menar att statsrådet Blomberg ytterst har ansvaret för att
            lagstiftningen på asylområdet tillämpas enligt riksdagens intentioner.
          </p>
          <p xml:id="i-DB4Y2LipEnFvsPGVwc9nRm">
            Med hänvisning till ovanstående vill jag därför ställa följande
            frå­gor till statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-2sKsxCwtUDXe9LCnSg3gnx">
            1. Vad avser statsrådet göra för att den syn på humanitära skäl
            som statsrådet gett uttryck för i riksdagen skall tillämpas i
            praktiken?
          </p>
          <p xml:id="i-LVX7JLR2LFbUKYDf3yKUzM">
            2. Avser statsrådet föreslå förändringar i lagstiftningen?3.
            Avser statsrådet verka för att avvisningsbeslut preskriberas efter
            fyra år om de inte kunnat verkställas och att uppehållstillstånd
            därmed beviljas automatiskt?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
