<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0029">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>miljöinvesteringar och fastighetstaxering</title>
        <author>Peter Weibull Bernström (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1995/96:29 av Peter Weibull Bernström (m) till miljöministern om miljöinvesteringar och fastighetstaxering</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_31.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_32.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Peter Weibull Bernström (m)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-EvPzMSBHEcceknxhL5XNSk</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>miljöministern</persName>
            <idno>i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-M6tTrN88scPScjqwunGJrd" corresp="i-EvPzMSBHEcceknxhL5XNSk">
          <date when="1995-11-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-EXYx4sg7z9syzcC1fJ72X2">
          <note>date unknown</note>
          <name>miljöministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Ku5cLEDL7423k1GgVmcMff">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-U34wwvomsPKRSHhch1dJFu">
          <date when="1995-12-12"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-U34wwvomsPKRSHhch1dJFu">
          <ref type="record" target="prot-199596--036">Prot. 1995/96:36</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SzpoCjDruuqJeRLdUJ3J1L">
            1995/96:29 av Peter Weibull Bernström (m) till miljöministern
            om miljöinvesteringar och fastighetstaxering
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-XePbGrXtaTHwn6ZW79uDT7">
            Inkom den 16 november : Besvarad den 12 december Prot. 1995/96:36
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3LDGMHPcmQ4BWaNd3aNN1T">
            Eftersom jag aldrig fick något svar på den fråga jag ställde
            till mil­jöministern om straffbeskattningen av miljöinvesteringar
            i fastig­hetstaxeringen, med hänvisning till den debatt som anordnades
            i kam­maren i förra veckan, i vilken jag inte heller fick något
            svar, återkom­mer jag med en interpellation i ämnet och hoppas
            denna gång på ett svar av miljöministern.
          </p>
          <p xml:id="i-Xp1bHNUQ82GwSdJGExLb1F">
            Tidigare fastighetstaxeringars upptaxering av energiminimerande
            och miljöanpassade hus har länge rimmat dåligt med en god och
            ge­nomtänkt miljöpolitik, och får väl skyllas det faktum att man
            tidigare tänkt på fastighetstaxeringen endast i rent fiskala tankar.
          </p>
          <p xml:id="i-LLvjHBhbvrDJPgXYKMQcwF">
            Men att i dag, då vi talar om samhällets strävan mot miljömässigt
            hållbar utveckling och då människor är engagerade i arbetet med
            Agenda 21 för att söka lösningar på energibesparing och alternativa
            uppvärmningsformer och vi i riksdagen talar om miljöstyrning via
            skatter och avgifter, fortfarande ägna sig åt lyxbeskattning av
            investe­ringar som syftar till att spara energi är uppseendeväckande
            och knap­past ägnat att uppmuntra detta arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-5y2m145xj62FkZjr7G18t3">
            I årets fastighetstaxering drabbas hus med isoleringsglasfönster
            av tre straffpoäng mot bara ett poäng för vanliga tvåglasfönster.
            Enkelglas premieras t.o.m. med noll poäng! Värmepump, även sådan
            som är kombinerad med annan värmekälla, t.ex. solfångare eller
            biobränsle­panna, straffas också med tre poäng, medan vanlig oljepanna
            eller direktverkande el kommer undan med två poäng.
          </p>
          <p xml:id="i-9kMBVBpev3jP9F2HQCF1Wz">
            Detta sänder följande felaktiga signaler till landets fastighetsägare:Byt
            inte dina dragiga fönster mot energibesparande och bullerdäm-
            pande, och akta dig för att byta din oljeslukande gamla panna
            mot en kombination av värmepump och solfångare eller vedpanna.
            Skattmasen tar ändå hand om din energibesparing!
          </p>
          <p xml:id="i-7LXDcXBmneHmzqQ7kPuaqY">
            Höjningen av fastighetsskatten från 1,5 till 1,7 % ökar dessutom
            kostnaden ytterligare för att äga ett miljövänligt hus, eftersom
            stan­dardpoängens genomslag då blir ännu större, och kan i en
            del fall t.o.m. innebära att en miljöinvestering blir förmögenhetsbeskattad!
            Denna beskattning av miljöinvesteringar rimmar illa med en ansvarsfull
            och framåtsyftande miljöpolitik i enlighet med Agenda 21.
          </p>
          <p xml:id="i-WkooBymRaZHAkvHEwJsQH6">
            Mot bakgrund av ovanstående önskar jag svar på följande fråga:
          </p>
          <p xml:id="i-AzRRnq52uXUHGc2PEshCAE">
            Vilka åtgärder avser miljöministern vidta för att minska skattebör­dan
            för fastighetsägare som gjort investeringar i energibesparande
            och miljövänlig teknik?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
