<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0003">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>EMU</title>
        <author>Johan Lönnroth (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1995/96:3 av Johan Lönnroth (v) till finansministern om EMU</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_3.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_4.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Johan Lönnroth (v)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>v</desc>
            </state>
            <idno>i-WvrkgGMVWbiVxVoPqgJuEF</idno>
          </person>
          <person>
            <persName>finansministern</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-89TuJtQ4n5HwGojsihjSCj" corresp="i-WvrkgGMVWbiVxVoPqgJuEF">
          <date when="1995-10-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-6wjB1CKJ7cj7SVduMvKHK7">
          <note>date unknown</note>
          <name>finansministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-RGBLP7LiT5BGftWxoXRCT">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PBpuibnGqiVpvYQobqv2YG">
          <date when="1995-11-16"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-PBpuibnGqiVpvYQobqv2YG">
          <ref type="record" target="prot-199596--024">Prot. 1995/96:24</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-DgJyfTMYMpSFasvvpGBPYn">
            1995/96:3 av Johan Lönnroth (v) till finansministern om EMU
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-JKFURHQX7tcdkQMQ2LLXxh">
            Inkom den 3 oktober : Besvarad den 16 november Prot. 1995/96:24
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-2hAwcnmtuQRx15zj2AeY7b">
            Debatten om EMU-processen har varit livlig under sommaren och
            förhösten. Den kände ekonomen Paul Krugman - som var gäst på det
            socialdemokratiska ekonomiseminariet i somras - har bl.a. kritiserat
            ”myten” att monetär disciplin medför lägre inflation utan att
            det kostar något i form av ökad arbetslöshet. I en rapport till
            EU-parlamentet som arbetats fram under ledning av EU-parlamentarikern
            Ken Coates varnar man för att ett uppfyllande av konvergenskriterierna
            i de EU-länder som ännu inte uppfyller dem skulle få starkt negativa
            konsekvenser för sysselsättningen.
          </p>
          <p xml:id="i-TfTA327f732WeTBuRBWJdU">
            I debatten har det också dykt upp förslag om att på något sätt
            komplettera EMU så att eventuella negativa följder för sysselsättningen
            motverkas eller upphävs. I Coatesrapporten föreslås bl.a. en kraftig
            förstärkning av den europeiska investeringsfonden. Den svenska
            rege­ringen har föreslagit att man lägger till ett kapitel om
            sysselsättningen i Romfördraget. LO-ekonomen Dan Andersson m.fl.
            förespråkar att inte bara penningpolitiken utan också finanspolitiken
            samordnas med sikte på att möjliggöra en gemensam europeisk expansionspolitik.
          </p>
          <p xml:id="i-NwWs1dDfVeHK1CzKRRynnk">
            EU-kommissionen har fått uppdraget att ”undersöka de möjliga
            ef­fekterna av en stärkt samordning av den ekonomiska politiken
            och strukturpolitiken” inför toppmötet i Madrid i slutet av året.
            Före års­skiftet skall också dagordningen inför nästa års regeringskonferens
            definitivt avgöras. Det har också förekommit medieuppgifter om
            att en snar svensk knytning till ERM förbereds. Det är angeläget
            att vi inför detta får en bred svensk debatt om hur EMU-processen
            kan påverkas.
          </p>
          <p xml:id="i-LrZ6pufpxp8jAe7m9NP6Xv">
            Enligt uppgifter i medierna bekräftade EU:s finansministrar den
            gångna helgen att EMU skall genomföras i enlighet med tidigare
            fast-
          </p>
          <p xml:id="i-CkbfUNCd1iJw5jPo2MetMp">
            lagda planer. Ingenting har - såvitt jag kunnat utläsa av svenska
            medier - sagts om kompletterande åtgärder mot arbetslösheten.
            Däremot har finansministern gjort uttalanden som tolkats så att
            de ytterligare 16 miljarder kronor i budgetförstärkning som nämnts
            i det svenska konvergensprogrammet kanske kan bli onödiga.
          </p>
          <p xml:id="i-HrUfKBJ54EcugB2g6rE3Hh">
            Mot denna bakgrund vill jag fråga:
          </p>
          <p xml:id="i-6rxkxZimSVAeYQtvTHLWMB">
            1. Avser regeringen ta några initiativ för att vi skall få en
            bred of­fentlig debatt om ERM och EMU-processen i övrigt inför
            kommande beslut?
          </p>
          <p xml:id="i-YVDWYF4ntacnqk1RD8gxx2">
            2. Avser regeringen ta några initiativ för att EMU-processen
            kom­mer upp på 1996 års regeringskonferens dagordning?
          </p>
          <p xml:id="i-SaJs4ZPv5Sk1uvX66WtgXH">
            3. Vilka initiativ inför toppmötet i Madrid och inför regeringskonfe­rensen
            avser regeringen ta för att hävda kampen mot arbetslösheten i
            samband med EMU-processen?
          </p>
          <p xml:id="i-KnposAACTeSaoLJq1BbdLn">
            4. Vilka ekonomisk-politiska initiativ avser regeringen ta här
            i Sve­rige för att motverka negativa effekter på sysselsättningen
            av EMU- processen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
