<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0220">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:220 av UlfMelin (m) till utbildningsministern om kompetens­krav
          för gymnasielärare i yrkesämnen
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 21 majBesvarad den 31 maj Prot. 1995/96:103
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          I den nya gymnasieskolan får eleverna på de yrkesinriktade pro­grammen
          fördjupade kunskaper både i allmänna ämnen och i yrkesäm­nen.
          Det är bra eftersom det framtida arbetslivet ställer större krav
          på allmän och särskild kompetens.
        </p>
        <p>
          Eleverna inom de yrkesinriktade programmen läser fler allmänna
          ämnen än vad man gjorde tidigare, och yrkesämnena har en större
          teo­retisk ämnesfördjupning än vad de hade i den tvååriga gymnasieskolan.
          Detta ställer större krav på lärare i yrkesämnen och att lärarna
          har den ämnesteoretiska kunskap som krävs.
        </p>
        <p>
          I dagens gymnasieskola har knappt hälften av yrkeslärarna utöver
          sin arbetslivserfarenhet högskoleutbildning eller YTH medan de
          övriga förutom arbetslivserfarenhet har tvåårig gymnasieutbildning
          eller mot­svarande. Det innebär att cirka hälften av lärarna inte
          har mer ämneste- oretisk utbildning än vad deras elever har när
          de lämnar gymnasiesko­lan.
        </p>
        <p>
          Detta förhållande är orimligt om utbildningen skall motsvara
          de krav som arbetslivet ställer. Lika oroväckande är att de flesta
          lärarna har ”gamla kunskaper” och att de i ringa omfattning är
          ute på egen yrkespraktik eller kompetenshöj ande teoretisk efterutbildning.
          Risken är överhängande att skolan och lärarna förmedlar gårdagens
          kunskaper i stället för morgondagens.
        </p>
        <p>
          I betänkandet ”Höj Ribban” SOU 1994:101 föreslogs åtgärder för
          att komma till rätta med de brister som dagens yrkeslärare har
          samt förslag om vilka krav på kunskap och kompetens man skulle
          ställa på blivande gymnasielärare i yrkesämnen.
        </p>
        <p>
          Även i ”Lärarutbildning i förändring” Ds 1996:16 konstaterar
          man att genom den ökade bredden i yrkesämnena har gymnasieskolans
          yrkesutbildning blivit så förändrad att det behövs lärare med
          större kompetens än tidigare.
        </p>
        <p>
          När det är så uppenbart att kraven måste höjas för yrkeslärarna
          är det förvånande att ingenting händer och att inga förslag kommer
          från regeringen.
        </p>
        <p>
          Därför vill jag fråga:
        </p>
        <p>
          Vilka konkreta åtgärder avser utbildningsministern vidta för
          att höja kompetenskraven för gymnasielärare i yrkesämnen?
        </p>
        <note type="pageNumber">
          230
        </note>
        <pb facs="PDF:229"/>
        <pb facs="PDF:230"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
