<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0143">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1995/96:143</head>
        <author who="unknown">Ragnhild Pohanka (mp)</author>
        <minister who="unknown">socialministern</minister>
        <topic>åtgär­der mot fattigdom</topic>
        <docDate when="1996-03-28">Inkom den 28 mars</docDate>
        <status inProtocol="unknown" when="1996-04-18" status="answered">Besvarad den 18 april</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:143 av Ragnhild Pohanka (mp) till socialministern om
          åtgär­der mot fattigdom
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 28 marsBesvarad den 18 april
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Jag undrar om statsrådet har läst den senaste tidens rapporter
          om hur hårt neddragningarna i socialförsäkringssystemen har slagit
          mot framför allt ensamstående mödrar. Är statsrådet medveten om
          att bara genom politiska beslut har dessa småbarnsmammor råkat
          ut för att:- barnbidragen har sänkts- ersättningsnivåerna i sjuk-
          och föräldraförsäkringen har sänkts- a-kasseersättningen har sänkts-
          egenavgifterna har höjts- dagisavgifterna har höjts
        </p>
        <p>
          När en enda grupp av invånare utsätts för så många försämringar
          på kort tid, kan man inte bara prata bort det, tillsätta utredningar
          o.d., utan jag menar att det handlar om något som kan upplevas
          som mobbning!
        </p>
        <p>
          I stället för att nu ge alla dessa kvinnor litet respit, litet
          andrum, så planeras nu eventuellt någon form av arbetstvång kopplat
          till socialbi­draget. Som om inte dessa kvinnor redan arbetar!
          Den enkla sanningen är den att människor hamnar hos socialtjänsten
          på grund av strukturella faktorer som position på arbetsmarknaden
          eller i trygghetssystemen. Fattigdom har mycket litet med arbetsovilja
          att göra, och att hänskjuta skulden för fattigdomen på den fattige
          är helt felaktigt.
        </p>
        <p>
          På vilket'sätt avser statsrådet medverka till att ta skuldbördan
          ifrån dessa kvinnor och underlätta deras framtida situation?
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1995/96:1 -261
        </note>
        <note type="pageNumber">
          149
        </note>
        <pb facs="PDF:148"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1995/96:1-261
        </note>
        <note type="pageNumber">
          150
        </note>
        <p>
          Prot. 1995/96:82
        </p>
        <pb facs="PDF:149"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
