<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0242">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1995/96:242</head>
        <author who="unknown">Lennart Rohdin (fp)</author>
        <minister who="unknown">utrikesministern</minister>
        <topic>utvidg­ning av NATO</topic>
        <docDate when="1996-05-21">Inkom den 21 maj</docDate>
        <status inProtocol="199596/prot-199596--103.xml" when="1996-05-31" status="answered">Besvarad den 31 maj, Prot. 1995/96:103</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:242 av Lennart Rohdin (fp) till utrikesministern om utvidg­ning
          av NATO
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 21 majBesvarad den 31 maj Prot. 1995/96:103
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-Ds6ESrwfZd9aUyiqxLHbEo">
          Vid sitt utrikesministermöte i Berlin i juni kommer NATO:s utri­kesministrar
          att behandla frågan om den fortsatta proceduren inför NATO:s kommande
          utvidgning i Europa. Vid toppmötet i december kan man räkna med
          besked om hur utvidgningsprocessen kommer att ta gestalt mer konkret.
          Utvidgningen kommer i allt väsentligt att bygga på den studie
          som gjordes under 1994 inom NATO.
        </p>
        <p xml:id="i-S8RnSHc3gQnCX2wBqZkE2Z">
          De stater som önskar bli medlemmar kommer då att erbjudas möj­lighet
          att ansöka om medlemskap. Det kan förutses att processen kom­mer
          att bli utdragen i tiden. Mycket av den mer konkreta dialogen
          om Europas framtida säkerhetsstruktur kan komma att äga rum inom
          ramen för de diskussioner som kommer att föras i utvidgningsdialogen.
          Den som inte deltar har givetvis möjlighet att ändå framföra sina
          synpunk­ter, men kan ändå förväntas vara litet på distans.
        </p>
        <p xml:id="i-JeafoiU2QSgEKh8b7t8V8u">
          Finland, som förklarat sig ej avse att söka medlemskap utan fortsät­ta
          sin militära handlingsfrihet, har officiellt anmält sin avsikt
          att delta i utvidgningsdialogen med NATO, för att på så sätt direkt
          kunna framfö­ra sina synpunkter på utvidgningen och dess konsekvenser
          för Finlands
        </p>
        <pb facs="PDF:247"/>
        <p xml:id="i-VRkp5UizCVjK77TJr91oEi">
          säkerhetspolitiska situation. Sverige har hittills inte förklarat
          sig intres­serat av att delta i utvidgningsdialogen.
        </p>
        <p xml:id="i-MsbwMX6Ygoy2MsX7rKhbvq">
          Vad avser regeringen vidta för åtgärder för att Sverige på likvärdiga
          villkor skall kunna delta i dialogen med NATO om den kommande
          utvidgningen?
        </p>
        <pb facs="PDF:248"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
