<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0090">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1995/96:90</head>
        <author who="unknown">Sten Andersson (m)</author>
        <minister who="unknown">kulturministern</minister>
        <topic>EU och visning av film i TV</topic>
        <docDate when="1996-02-21">Inkom den 21 februari</docDate>
        <status inProtocol="199596/prot-199596--063.xml" when="1996-03-05" status="answered">Besvarad den 5 mars, Prot. 1995/96:63</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:90 av Sten Andersson (m) till kulturministern om EU och
          visning av film i TV
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 21 februari Besvarad den 5 mars Prot. 1995/96:63
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-D7zZMFd3XQnFwJSdwbUVXA">
          EU:s censuranhängare - Vilse i pannkakan!
        </p>
        <p xml:id="i-WJYQMvYQtS1FPasTkwKYDJ">
          Nyligen har EU-parlamentet med bred majoritet röstat för ett
          för­slag vilket innebär att kulturutbud med ursprung utanför Europa
          dis­krimineras. De svenska delegaterna från Moderaterna, Centern
          och Folkpartiet, röstade mot förslaget.
        </p>
        <p xml:id="i-2FkRfQmXRvqmRqWp7gFQod">
          Blir förslaget verklighet, uppstår effekten att myndiga medborgare
          i Europa inte själva får bestämma t.ex. vilka TV-program och filmer
          man vill se, utan detta skall bestämmas av en ”central tyckar-
          och förmyn- daröverhet”. Att Miljöpartiet och Vänsterpartiets
          svenska delegater, vilka åtminstone i teorin hyllar yttrandefriheten,
          röstade för en i prakti­ken censur, framstår för många som obegripligt.
          Att socialdemokrater­na röstade för förslaget är däremot mera
          förståeligt. För inte så länge sedan ville en av de nuvarande
          socialdemokratiska EU-delegaterpa införa förbud för parabolantenner
          i Sverige!
        </p>
        <p xml:id="i-7unwMJfV4u64GsmfvaHWet">
          Det är dessutom väl känt att man i svenska filmkretsar applåderat
          och aktivt verkat för att den föreslagna diskrimineringen skall
          bli verk­lighet. Att agerandet i huvudsak är avsett att gynna
          egna intressen bor­de framstå som uppenbart.
        </p>
        <p xml:id="i-4aBNNrzFGo5kMYMFt4gQ9B">
          Dock uppstår frågor kring hur förslaget, om det genomföres, skall
          tillämpas i praktiken. Stora problem kommer att uppstå. Satellitsänd­ningar
          från länder utanför Europa lär svårligen kunna stoppas om inte
          EU-parlamentets majoritet är beredd att införa ett kontrollsystem,
          vilket innebär kraftiga inskränkningar i medborgarnas fri- och
          rättigheter! Hur förfar man med videofilmer, böcker och teaterpjäser
          producerade utan­för Europa? Vem skall avgöra vad som skall bjudas
          ut?
        </p>
        <p xml:id="i-2MqT27EYdQ5fqTk7waRvZU">
          Mot bakgrund av namnet på ett under 70-talet politiskt korrekt
          och svenskproducerat TV-program, finns det skäl att tro att censuranhäng-
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-APxdy2W8PFzeXfwH2DacA5">
          Interpellationer1995/96:1 -261
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-RyRTtFRdxg8TviWyvaiq92">
          99
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_99.pdf"/>
        <note type="margin" xml:id="i-Gav4r2ByFu6oTXLKstQgDg">
          Interpellationer1995/96:1 -261
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-BpsAvuVqrkpLs3BQDU5a7t">
          100
        </note>
        <p xml:id="i-TLFjNEmUyw38SHAHdwBeZz">
          arna från tre riksdagspartier, åtminstone till delar, hamnat
          i - Vilse i pannkakan!
        </p>
        <p xml:id="i-Rf2LPVZu8jF3cCciKAyYXM">
          Vilka åtgärder är statsrådet beredd att vidtaga mot bakgrund
          av EU- parlamentets förslag avseende diskriminering av kulturutbudet
          utanför Europa för att inte det skall genomföras?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_100.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
