<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0189">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:189 av Birgitta Hambraeus (c) till justitieministern
          om de mindre tingsrätterna
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 25 aprilBesvarad den 28 maj Prot. 1995/96:100
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          De små tingsrätterna är av stor betydelse för landsbygden. Det
          är viktigt inte minst för näringslivet att ha nära till kvalificerad
          juridisk kompetens. Genom att tingsrätterna har flera uppgifter
          förutom den dömande, kan även mindre enheter var samhällsekonomiskt
          motivera­de.
        </p>
        <p>
          I regeringens direktiv 1995:102 Domstolsväsendets organisation
          utgår justitieministern från att sidofunktioner som inskrivningsväsendet
          skall föras bort från tingsrätterna och att flera tingsrätter
          skall läggas ned. Motivet är
        </p>
        <p>
          dels att EG-rätten kommer att kräva en hög kompetens inom dom­stolsväsendet,
        </p>
        <p>
          dels att små tingsätter är oekonomiska.
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1995/96:1 -261
        </note>
        <pb facs="PDF:196"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1995/96:1 -261
        </note>
        <note type="pageNumber">
          198
        </note>
        <p>
          Det är väsentligt att kunskapen om EG-rätten blir allmän hos
          samt­liga landets domare, eftersom svensk lagstiftning är underordnad
          denna rätt. Den lokala anknytningen är ännu viktigare i sådana
          mål än i andra.
        </p>
        <p>
          Riksdagens revisorer har framställt en rapport om samhällsekono­miska
          beräkningar och har konstaterat att nedläggningen av häktet i
          Östersund som skedde för att spara pengar, knappast kommer att
          med­föra besparingar i ett samhällsekonomiskt perspektiv. På samma
          sätt kan det antas vara sämre för samhällsekonomin att endast
          ha kvar de större tingsrätterna än att ha väl fungerade tingsrätter
          över hela landet med modernt datastöd och en allsidigt utbildad
          personal som känner till de lokala förhållandena.
        </p>
        <p>
          Att bygga upp en ny fastighetsmyndighet för att ta över inskriv-
          ningsärendena från tingsrätterna som Domstolsutredningen föreslog
          verkar knappast samhällsekonomiskt försvarbart.
        </p>
        <p>
          Jag vill ställa följande fråga till justitieministern:
        </p>
        <p>
          Ämnar statsrådet uppdra åt kommittén för domstolsväsendets orga­nisation
          att pröva om de mindre tingsrätterna genom att behålla sina sidofunktioner
          kan vara kvar med samhällsekonomiskt gott resultat?
        </p>
        <pb facs="PDF:197"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
