<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0159">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>massarbetslösheten, bidragsberoendet och de höga skatterna</title>
        <author>Bo Lundgren (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1995/96:159 av Bo Lundgren (m) till statsrådet Thomas Östros om massarbetslösheten, bidragsberoendet och de höga skatterna</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_164.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_165.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_166.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_167.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Bo Lundgren (m)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-4i5vpDVzDizjgGeYkeoK2E</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>statsrådet Thomas Östros</persName>
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6aeyziC3WVDDNayeckBp9z" corresp="i-4i5vpDVzDizjgGeYkeoK2E">
          <date when="1995-03-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-6jATCTLtzqxxbzu1MiK1wW">
          <note>date unknown</note>
          <name>statsrådet Thomas Östros</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-4yu9cdbW128UW32sL6pDhz">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-MUxXhE2uG62vH6y6htq6we">
          <date when="1995-04-24"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-MUxXhE2uG62vH6y6htq6we">
          <ref type="record" target="prot-199596--085">Prot. 1995/96:85</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-KNgWVPVJ5KbF1bjTNiXAdM">
            1995/96:159 av Bo Lundgren (m) till statsrådet Thomas Östros
            om massarbetslösheten, bidragsberoendet och de höga skatterna
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-QAa2FZ2bguBwcU4j5RXGgj">
            Inkom den 29 mars : Besvarad den 24 april Prot. 1995/96:85
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-GgSeubQpzV6SHTdaSp1tGg">
            Allt fler medborgare har blivit beroende av offentliga bidrag
            för att kunna klara sin försörjning. Det gäller dem som under
            decennier blivit arbetslösa sedan den socialdemokratiska modellen
            nådde vägs ände i slutet av 1980-talet. Det gäller dem som under
            decennier inte får in­komsten efter skatt av ett heltidsarbete
            att räcka till för att klara de
          </p>
          <note xml:id="i-z9qkbGNfLeAUjrc87rBy6" type="margin">
            Interpellationer1995/96:1 -261
          </note>
          <note xml:id="i-Ji4zFN7ZJ5ueFQKi9wJC57" type="pageNumber">
            165
          </note>
          <note xml:id="i-QBtGDwKzKwgpkJuqNYiFaR" type="margin">
            Interpellationer1995/96:1 -261
          </note>
          <note xml:id="i-QvEtR6Xp7gEcFJP3zRfjCt" type="pageNumber">
            166
          </note>
          <p xml:id="i-AU6YgVf78Q8mx9HeFx1frG">
            nödvändiga utgifterna. Det gäller dem som under decennier inte
            har möjlighet att välja några andra alternativ för vård och omsorg
            eller någon annan väg för utbildning än de stat och kommun har
            sanktionerat och finansierat genomde höga skatterna.
          </p>
          <p xml:id="i-EAMGWdXryiw3dzAHcwo8T1">
            Hushållens beroende av det offentliga för sina inkomster kan
            be­skrivas på flera sätt. En undersökning för något år sedan visade
            att i ungefär 250 av Sveriges kommuner kom den övervägande delen
            av hushållens inkomster från den offentliga sektorn. Endast i
            ett fåtal kommuner övervägde inkomsterna från den privata sektorn.
            Betraktar man andelen offentliga transfereringar av hushållen
            samlade disponibla inkomster uppgår den till drygt 40 %.
          </p>
          <p xml:id="i-SADct61gGeQn1EJWKPuJZm">
            Den helt övervägande delen av medborgarna är således utlämnade
            åt att den offentliga sektorn skall klara de åtaganden som under
            decen­nier utlovats. Den ekonomiska standarden för en stor del
            av hushållen avgörs i dag av politiska beslut - inte genom det
            egna arbetet.
          </p>
          <p xml:id="i-62ZhVEvcPc1f6C42c7Ztzu">
            Men när fler behöver bidrag blir det svårare att upprätthålla
            de ni­våer som utlovats. Och när kostnaderna för de offentliga
            monopolen inom vård- och utbildningsområdena blir övermäktiga
            ökar köerna.
          </p>
          <p xml:id="i-LhPH1Qi94zyGqyMmuYpFDr">
            Från slutet av 1960-talet har förutsättningarna för företagande
            suc­cessivt försämrats. Skatteuttaget höjdes kraftigt och de världsrekordhö­ga
            skatterna togs ut på ett sätt som ytterligare försämrade ekonomins
            funktionssätt. Ett resultat är att antalet arbetstillfällen i
            företagen inte har ökat om man jämför med läget i början av 1950-talet
            - ett annat att större delen av den ekonomiska tillväxten har
            tagits i anspråk av den offentliga sektorn.
          </p>
          <p xml:id="i-NcxXTTu1KuyWTkp84LeVfp">
            Den strukturella arbetslösheten doldes under 1970- och 1980-talen
            genom en snabbt expanderande offentlig sektor som präglades av
            minskande produktivitet, av det överutnyttjade socialförsäkringssyste­met
            och av den lånebaserade överhettningen i slutet av 1980-talet.
          </p>
          <p xml:id="i-Qo4aEW7HZea5qAMtGw7hiR">
            Det är alltid hushållen som direkt eller indirekt måste betala
            de skatter som beslutas av stat och kommuner. Så leder exempelvis
            lö­neskatter och företagsskatter till högre priser, sämre konkurrenskraft
            och färre jobb vilket i sin tur kräver ökat högre skatter för
            att finansiera a-kassa och arbetsmarknadsåtgärder. Genom att skatteuttaget
            skärpts dramatiskt sedan 1960-talet har det för många inte varit
            möjligt att kunna leva på sin lön efter skatt.
          </p>
          <p xml:id="i-UXKeWLZY3mdfvU1KSnDF5b">
            Välstånd skapas av produktionen som i sin tur kräver insatser
            av ar­bete och kapital. Genom att dessa produktionsfaktorer beskattas
            hårt i Sverige försvagas tillväxtkraften och därmed möjligheten
            att utveckla välståndet.
          </p>
          <p xml:id="i-BVsidCaPsxwVxbjMVyXxtg">
            Den höga beskattningen av arbete genom inkomstskatt, socialavgif­ter
            och mervärdesskatt gör arbetskraften dyrare och leder till att
            företa­gens investeringar i större omfattning än vad som vore
            nödvändigt syftat till att ersätta arbetskraft med kapital. Vissa
            sektorer har i det närmaste slagits ut helt. Det gäller bl.a.
            den privata tjänstesektorn, särskilt vad avser sådana tjänster
            som skulle kunna efterfrågas av hus­hållen.
          </p>
          <p xml:id="i-M6RfKv6W2x9UFovCWAzeLv">
            Förutsättningarna för kapitalbildning och riskkapitalförsörjning
            för­svagas genom en generellt hög beskattning av kapital. Genom
            den dubbla beskattningen av det egna riskbärande kapitalet i aktiebolagen
          </p>
          <p xml:id="i-8RdSZGrvnU4SZNjEn2wLkn">
            försämras förutsättningarna för expansion och nya jobb. För vinstrika
            mindre aktiebolag med större möjligheter till expansion utgår
            dessutom en extra straffbeskattning i form av de s.k. fåmansbolagsreglema.
          </p>
          <p xml:id="i-2ePhZJ2Me6VreH4TEfeqHb">
            Ett bibehållet och utvecklat välstånd förutsätter en hög kunskapsni­vå.
            Kunskap borde lystas fram som en särskild produktionsfaktor jäm­sides
            med arbete och kapital. Den höga skatten på arbete i Sverige,
            särskilt de höga marginalskatterna, gör emellertid att intresset
            för att skaffa och utveckla kunskap och kompetens blir mindre.
          </p>
          <p xml:id="i-WJjbE5se2Dcn3NrTAD4z2b">
            Problemen med de höga skatterna har förstärkts kraftigt sedan
            So­cialdemokraterna övertog regeringsansvaret 1994. Sammantaget
            har sedan dess tagits beslut om skattehöjningar på ungefär 60
            miljarder kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-TqCSVCpbGavh3U9YUQBSWz">
            Skatten på arbete har höjts med i det närmaste 40 miljarder kronor.
            Störst av dessa skattehöjningar, som främst drabbar låg- och medelin­komsttagare,
            är höjningen av egenavgifterna med tre procentenheter och den
            nya löneskatt som är 1,5 % av lönen. För ett hushåll med en sammanlagd
            inkomst på 300 000 kr innebär detta en skattehöjning på drygt
            9 000 kr, 750 kr i månaden. Till det kommer, i många fall, höjda
            kommunalskatter.
          </p>
          <p xml:id="i-hz2C7iFwQUcJBq4nCpGtd">
            Förutsättningarna för företagande och investeringar i nya jobb
            har försämrats ytterligare genom bl.a. återinförd dubbelbeskattning
            och nya fastighetsskatter.
          </p>
          <p xml:id="i-JFT8GfWNsobdS3sdTU9jnL">
            Genomsnittsinkomsten i Sverige är ca 14 500 kr per månad. En
            ar­betslön på detta belopp motsvarar en total arbetsersättning
            på 19 300 kr eftersom arbetsgivaren förutom lönen betalar sociala
            avgifter på drygt 33 % av lönen. Efter egenavgifter, inkomstskatt
            och övriga skatter (moms, fastighetsskatt, energiskatter, övriga
            varuskatter m.m.) återstår, som framgår av nedanstående sammanställning
            endast ca 6 700 kr. De samlade skatterna uppgår till ca 12 600
            kr.Total ersättning för utfört arbete 19 300 kr/mån
          </p>
          <p xml:id="i-EM8qJTNmdnDKY6SGp5thG5">
            Sociala avgifter och löneskatter -4 800 kr/mån
          </p>
          <p xml:id="i-VpVzCuP59vrcCuSDB9KgAf">
            Redovisad lön =14 500 kr/mån
          </p>
          <p xml:id="i-GWJGmygeV8bRW9DzMACG1u">
            Egenavgifter -1 100 kr/mån
          </p>
          <p xml:id="i-EqWRt4im4cDWmakJCXMbBK">
            Inkomstskatt (kommunal) -4 200 kr/mån
          </p>
          <p xml:id="i-PMV4xMx4TBBgQG8i7UG4gi">
            Moms, fastighetsskatt och varuskatter -2 500 kr/mån Netto efter
            skatter =6 700 kr/mån
          </p>
          <p xml:id="i-XkiPDkHKpkaKLEYdjLdT2T">
            (Beloppen har avrundats)
          </p>
          <p xml:id="i-XXFfewVY3n6EzcZfjiY4o2">
            Marginalskattereformen förbättrade skattestrukturen avsevärt,
            men löste inte problemen med det höga skattetrycket. Genom egenavgifter
            utan anknytning till förmåner och höjd statlig inkomstskatt skärps
            marginalskatterna åter.
          </p>
          <p xml:id="i-Qvzm1sYcazajecnrunZ7Gr">
            Sverige behöver en skattereform i ordets egentliga bemärkelse.
            Målet måste vara att samtidigt skapa goda förutsättningar för
            företa­gande och nya arbeten och för att de allra flesta skall
            kunna leva på sin lön. Då måste de snedvridningar som motverkar
            expansion och inves­teringar, som t.ex. dubbelbeskattningen undanröjas.
          </p>
          <p xml:id="i-XxgPEkMaXxJwkUU1GkQ9xv">
            Den stora uppgiften blir emellertid att sänka skatten på arbete
            för låg- och medelinkomsttagare kraftigt. Det bör i första hand
            ske genom sänkt kommunalskatt genom höjda grundavdrag, sänkt utdebitering
            eller en kombination av bägge vägarna. Skattesänkningarna måste
          </p>
          <note xml:id="i-H6i6xT5cJuURUvgRDnr1of" type="margin">
            Interpellationer1995/96:1 -261
          </note>
          <note xml:id="i-12gnetg6WpjHJ6pd2LgCjn" type="pageNumber">
            167
          </note>
          <note xml:id="i-HbLB59VD6Db2Ly94iy3Yt3" type="margin">
            Interpellationer1995/96:1 -261
          </note>
          <note xml:id="i-LgWLevQBCNU2kp79TMg3Tr" type="pageNumber">
            168
          </note>
          <p xml:id="i-6wLY8Ud7Dv72h921RHi6jP">
            finansieras fullt ut genom en kombination av rationaliseringar
            och besparingar samt av att antalet personer som är beroende av
            bidragssys­temen minskar. På så vis skapas en positiv spiral.
            Genom lägre skatter minskar bidragsberoendet vilket i sin tur
            ger förutsättningar för ytterli­gare skattesänkningar.
          </p>
          <p xml:id="i-BdSFQbgarQxyueWMeWDZEE">
            Jag vill mot denna bakgrund fråga skatteministern:
          </p>
          <p xml:id="i-U8WcxpZSX2o65MHpaM7DgE">
            1. Är regeringen beredd att sänka skatten på arbete för låg-
            och me­delinkomsttagare så att de flesta normalt kan leva på sin
            lön?
          </p>
          <p xml:id="i-GyXUfbysLLGyGFHznbV1gU">
            2. Är regeringen beredd att skapa goda förutsättningar för företa­gande
            genom bl.a. slopad dubbelbeskattning och kraftigt lindrade reg­ler
            för fåmansföretag?
          </p>
          <p xml:id="i-UHHUe1gVWJQV411WCmJ68m">
            3. Är regeringen beredd riva ett avgörande hinder för expansion
            av privat tjänstesektor genom särskild reduktion av skattebelastningen
            på tjänster som kan efterfrågas av hushållen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
