<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0103">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1995/96:103</head>
        <author who="i-8d1Y8z9sPbywJy42Y7Roqc">Carl Fredrik Graf (m)</author>
        <minister who="unknown">finansministern</minister>
        <topic>uppbör­den av moms från företag</topic>
        <docDate when="1996-03-07">Inkom den 7 mars</docDate>
        <status status="lapsed">Förfallen</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:103 av Carl Fredrik Graf (m) till finansministern om
          uppbör­den av moms från företag
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 7 mars Förfallen
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-APXD3rhAE9DEeha6ZRkUYx">
          Socialdemokraterna och Centern förändrade i höstas reglerna för
          företagens momsuppbörd. Vi moderater motsatte oss förslaget, som
          dock fick stöd av en riksdagsmajoritet.
        </p>
        <p xml:id="i-35zZm4aV9B9xNkm7iwaW1r">
          Kritiken mot förslaget var massiv redan före beslutet, och ilskan
          är ännu mer uttalad nu när de nya reglerna skall tillämpas. Det
          fanns och finns fortfarande starka invändningar mot utformningen
          av de nya momsreglerna. Enligt uppgifter finns det företag som
          tvingats förskot­tera hundra procent av den moms de är skyldiga
          att betala till staten innan de själva fått betalt. Många företag
          tvingas förskottera viss del av momsen.
        </p>
        <p xml:id="i-7NvJm4qYXisot1cFgoueBz">
          Ledande centerpartister har gjort antydningar om att man vill
          ändra sig i momsfrågan. I ett frågesvar i riksdagen till mig den
          22 februari säger näringsminister Jörgen Andersson att det pågår
          en dialog mellan Närings- och Finansdepartementet i frågan. Knut
          Rexhed i Finansde­partementet uttalar till Dagens Industri någon
          dag senare att det ej är aktuellt att ändra på reglerna. Regeringen
          talar med dubbla tungor.
        </p>
        <p xml:id="i-D3dqNLJKqQ981UbsDh75X3">
          Mot bakgrund av att momsreglerna i sig upplevs orimliga, samt
          att det från regeringshåll ställts ut förväntningar om eventuella
          ändringar, vill jag att finansministern skapar klarhet om hela
          regeringens uppfatt­ning i frågan.
        </p>
        <p xml:id="i-6TAQ315kcb7kPYfSLjekeH">
          1. Avser regeringen att lägga fram förslag till förändringar
          av reg­lerna för företagens momsuppbörd?
        </p>
        <p xml:id="i-XYrJXedXCV3ssmUVL994GC">
          2. Vilka åtgärder avser finansministern att vidta för att komma
          till rätta med det uppenbart orimliga förhållandet, som den korta
          kreditti­den för redovisning och uppbörd innebär, och som medför
          att många företag måste låna för att kunna leverera in moms till
          staten?
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-G61tt5p5EgPy4BY2E4HxYw">
          Interpellationer1995/96:1 -261
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_109.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
