<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0160">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1995/96:160</head>
        <author who="unknown">Bo Lundgren (m)</author>
        <minister who="unknown">finansministern</minister>
        <topic>ett växande Sverige</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:160 av Bo Lundgren (m) till finansministern om ett växande
          Sverige
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 29 marsBesvarad den 20 maj Prot. 1995/96:95
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Sedan det sena 1960-talet har Sverige varit ett samhälle i stagna­tion.
          I kölvattnet av en alltmer omfattande offentlig sektor, allt högre
          skatter och allt fler regleringar har det privata initiativet
          trängts ut och människors inflytande över den egna vardagssituationen
          minskat. Se­dan 1970 har Sverige fallit från tredje till sextonde
          plats i OECD:s välfärdsliga. Priset för en övermäktig tro på politikens
          möjligheter att skapa välstånd har varit högt.
        </p>
        <p>
          I slutet av 1980-talet förbyttes 20 års kontinuerlig eftersläpning
          i tillväxt och produktivitet i ett ekonomiskt fritt fall.
        </p>
        <p>
          Svensk ekonomi var, när den borgerliga regeringen tillträdde
          1991, med hög hastighet på väg in i den värsta lågkonjunkturen
          sedan 1930- talet. En vikande internationell konjunktur förstärktes
          av en lång rad hemmatillverkade problem. Under 1970- och 1980-talen
          hade statsfi­nanserna blivit alltmer konjunkturkänsliga, arbetsmarknaden
          alltmer rigid och kostnadskrisen hade systematiskt gröpt ur den
          svenska kon­kurrenskraften. Till det kom den akuta krisen i den
          finansiella sektorn.
        </p>
        <p>
          Utgångspunkten för den borgerliga regeringens politik var insikten
          att det är ur människors initiativkraft och vilja till arbete,
          företagande och förkovran som allt välstånd växer. Ur denna insikt
          växte ambitio­nen att riva ner de hinder som låg i vägen för att
          människor, företag och ekonomi skall kunna växa, att återupprätta
          och förstärka incitamenten för företagande, produktivt arbete
          och kompetensutveckling och att skapa möjligheter för familjer
          och enskilda att själva styra över sina liv. Att riva hinder,
          stärka incitament och öppna möjligheter var ledorden.
        </p>
        <p>
          Uppgiften var gigantisk. 1991 pekade utvecklingen nedåt, produk­tion,
          sysselsättning, bytes- och handelbalans - allt föll. Underskotten
          växte och Sverige stod inför ett ras i BNP som saknar motsvarighet
          i modern tid.
        </p>
        <pb facs="PDF:167"/>
        <p>
          Hösten 1993 började industriproduktionen öka och arbetslösheten
          gå ned. Hösten 1994 var tendensen den motsatta jämfört med tre
          år tidigare. I oktober 1994 pekade det mesta i rätt riktning,
          svensk eko­nomi befann sig i den starkaste uppgången på decennier.
          Sysselsätt­ning, konkursstatistik, tillväxt, orderingång, handelsbalans,
          arbetslöshet och produktion utvecklades positivt.
        </p>
        <p>
          När den socialdemokratiska regeringen kom till makten i oktober
          1994 inleddes en politik som i mycket syftade till att återställa
          det som den borgerliga regeringen genomfört. Det gällde framför
          allt på skatte- omådet och arbetsmarknaden, men även vad gäller
          friskolorna, den högre utbildningen samt valfriheten i välfärden
          sattes det stopp för en fortsatt liberalisering. Sedan oktober
          1994 har många av de hinder som den borgerliga regeringen rev
          ner åter rests. Den socialdemokratiska regeringen har slagit sönder
          och försvagar många av de incitament som återskapades och förstärktes
          under den borgerliga regeringen. Man har förstört många av de
          möjligheter som öppnats för företag, enskilda och familjer. Den
          liberala omdaningsprocess av det svenska samhället som hade inletts
          under den föregående mandatperioden stoppades och har nu vänts
          till sin motsats.
        </p>
        <p>
          18 månader av reaktion har försämrat för företagandet, för valfrihe­ten
          och för framtiden. Socialdemokraterna tvangs visserligen att inse
          det nödvändiga i att fullfölja den inledda saneringen av de offentliga
          finanserna, men valde fel väg. De kraftiga skattehöjningarna försvagar
          tillväxtkraften och den långsiktiga tilltron till svensk ekonomi.
          Det som för ett och ett halvt år sedan var början på en förnyelse
          av Sverige håller nu på att bli den fortsatta stagnationens och
          den permanentade massarbetslöshetens tidevarv.
        </p>
        <p>
          Den ekonomiska aktiviteten dämpades kraftigt i slutet av förra
          året och sysselsättningstillväxten avstannade. Den senaste högkonjunkturen
          blev därmed osedvanligt kort och bidrog endast till att den totala
          ar­betslösheten sjönk med två procentenheter. Konjunkturen har
          fortsatt att försvagas under årets första månader vilket föranlett
          Kl att revidera ned sin prognos för tillväxten för 1996 från 2
          till 1 %. Bl.a. räknar Kl - med anledning av hushållens ökade
          pessimism för framtiden - med en mer begränsad nedgång i sparkvoten
          och därmed med en långsammare konsumtionstillväxt än tidigare.
          Mot bakgrund av den lägre tillväxten förutses den offentliga sektorns
          skuldkvot liksom den totala arbetslös­heten.
        </p>
        <p>
          Det råder ingen tvekan om vad som behöver göras för att det svens­ka
          samhället återigen skall kunna ledas in på en väg som leder till
          hög och uthållig tillväxt, till arbete och företagande. Sverige
          behöver en fortsatt liberal omdaning, en modernisering som tar
          sin utgångspunkt i människors vilja till arbete, företagande och
          förkovran. En omdaning som i det fria samhället ser dynamik och
          växtkraft och inte hot och orättvisor.
        </p>
        <p>
          Det handlar om att fortsätta förnyelsen av Sverige. Om att gå
          vidare där den förra regeringen slutade, men gå längre och vara
          radikalare. Utvecklingen på arbetsmarknaden, av produktionen och
          av de sociala förhållandena i Sverige ger vid handen att en genomgripande
          förnyelse
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1995/96:1 -261
        </note>
        <note type="pageNumber">
          169
        </note>
        <pb facs="PDF:168"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1995/96:1 -261
        </note>
        <p>
          är nödvändig. En förnyelse som återigen vänder de destruktiva
          proces­ser som för närvarande rullar på.
        </p>
        <p>
          Det är osannolikt att den nya regeringen kommer att kunna vara
          den kraft som kan skapa förutsättningar för att Sverige skall
          bli ett samhälle där företagande och enskilt initiativ tillåts
          växa. Regeringsförklaringen är i sin vaghet tydlig på en punkt;
          det finns ingen agenda för framtiden. Massarbetslösheten skall
          mötas med utbildningssatsningar som i bästa fall hyfsar arbetsmarknadsstatistiken,
          men som riskerar att förvrida den svenska utbildningspolitiken
          till att bli en del av AMS i stället för att vara en framåtsyftande
          politik för kunskap och forskning.
        </p>
        <p>
          Den del som behandlar företagandet ger mycket liten ledning för
          hur man skall få ett växande företagande i Sverige. En koncentration
          som innebär olika företagsstöd, såväl nationella som europeiska
          och kommunal arbetsmarknadspolitik visar att man saknar den grundläg­gande
          förståelsen för företagandets villkor och förutsättningar. Att
          arbetsrätten lämnas utan kommentar visar att man saknar vilja
          att ta ett politiskt initiativ för att göra den svenska arbetsmarknaden
          mer flexi­bel.
        </p>
        <p>
          Sverige är ett rikt land med välutbildade flitiga medborgare.
          Det är av den socialdemokratiska regeringen förda politiken det
          är fel på. En politik som inte låter enskildas vilja till arbete,
          företagande och förkov­ran löna sig. En politik som ser valfrihet
          och individuellt ansvar som hot mot rättvisa och solidaritet.
        </p>
        <p>
          Därför måste kursen läggas om. Sverige måste återigen bli ett
          eko­nomiskt, kulturellt och socialt växande land. Det förutsätter
          en ny eko­nomisk politik som syftar till hög tillväxt, eliminerad
          massarbetslöshet och en god reallöneutveckling. Framför allt krävs
          strukturella föränd­ringar som skapar goda förutsättningar för
          det företagande som är grunden för välfärd i ordets egentliga
          bemärkelse.
        </p>
        <p>
          Jag vill mot den bakgrunden fråga finansministern:
        </p>
        <p>
          Är regeringen beredd förelägga riksdagen förslag till strukturella
          re­former som skapar goda förutsättningar för tillväxt och nya
          arbeten?
        </p>
        <pb facs="PDF:169"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
