<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0151">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>köer i vården</title>
        <author>Gullan Lindblad (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1995/96:151 av Gullan Lindblad (m) till socialministern om köer i vården</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_155.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_156.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_157.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Gullan Lindblad (m)</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-5sxzSZSUx9KLqvREcwz58f</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Ingela Thalén</persName>
            <idno>i-5CGPntyQKYyZVCsCYHPNrm</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-UQL7NNmqaR4bbNagKAp8a2" corresp="i-5sxzSZSUx9KLqvREcwz58f">
          <date when="1996-03-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9PzHDHNUv82CWpvV28JRQ3">
          <note>date unknown</note>
          <name>socialministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-MY2Si5XRB4zgc3gUuW611V">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-G1Uh2YrByxrmnNHJb4muKn">
          <date when="1995-05-07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-G1Uh2YrByxrmnNHJb4muKn">
          <ref type="record" target="prot-199596--092">Prot. 1995/96:92</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-DYSppby258cbCmffGP3qNt">
            1995/96:151 av Gullan Lindblad (m) till socialministern om köer
            i vården
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-MMdLZVkSzPjjnhFnQH49GA">
            Inkom den 28 mars : Besvarad den 7 maj Prot. 1995/96:92
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-LYRzKZYuf7u9jbJJ8Thut4">
            Den svenska hälso- och sjukvården var under 1980-talet hårt drab­bad
            av köer. Rubrikerna om vårdköer, patienter som kom i kläm och
            om människor som i det närmaste tvingades göra stora ekonomiska
            uppoffringar för att betala privat vård, var den bild av sjukvården
            som många mötte.
          </p>
          <p xml:id="i-HApYnEb1g9aFWzGNTV8MrT">
            Vi moderater hade redan under våren 1988 föreslagit att en vårdga­ranti
            skulle införas. Ett av den borgerliga regeringens första beslut
            var därför att införa en vårdgaranti för ett antal sjukdomar.
            Vårdgarantin infördes genom en överenskommelse mellan regeringen
            och Land­stingsförbundet och innebar att patienten har rätt att
            få erbjudande om operation/behandling inom tre månader. Vårdgarantin
            regleras via ett särskilt statsbidrag. Garantin i kombination
            med ett omfattande förnyel­searbete i de borgerligt styrda landstingen
            innebar att vårdköer snabbt försvann.
          </p>
          <p xml:id="i-BwAv2mtd1mJ9PyHaGhNSzu">
            Ett exempel på hur mycket bättre sjukvården blev under de borger­liga
            åren är Stockholms län. Bara mellan 1991 och 1992 behandlade
          </p>
          <p xml:id="i-M3J6LS77mUFBnbHDHGX6ff">
            Stockholms läns landsting 7 % fler patienter till 1 % lägre kostnad.
            I Göteborg ökade produktiviteten inom vården med 4 % 1993.
          </p>
          <p xml:id="i-3Um9mvBVeiPAmNUgH7JNmE">
            Husläkarreformen och den fria etableringsrätten för privata läkare
            innebar att områden i Sverige som tidigare haft läkarbrist nu
            kunde ge god närservice även i områden som av landstingen inte
            ansetts ”lönsamma”. Det gällde bl.a. Norrlands inland.
          </p>
          <p xml:id="i-ER4KCQS1sSST6wZdCFQaB3">
            1 och med valet 1994 återtog socialdemokraterna regeringsmakten,
            men också makten i nästan alla landsting bl.a. genom att hävda
            att allt skulle bli bättre bara socialdemokraterna återfick ansvaret.
          </p>
          <p xml:id="i-6icWv33VSTYNHH1JCCCfet">
            Det tragiska för patienterna är att vi nu - 1996 - läser samma
            rubri­ker som vi gjorde före 1992. Köerna till operationer och
            behandlingar har vuxit kontinuerligt sedan socialdemokraterna
            återfick ansvaret i landstingen. Detta samtidigt som socialdemokraterna
            återigen motarbe­tar privat sjukvård.
          </p>
          <p xml:id="i-Cyzbofn8uFbb5Q2qErWHQ5">
            För socialdemokraterna är landstingens planeringsansvar viktigare
            än att ge snabb vård. Vad blir resultatet i verkligheten? Vi kan
            nu jäm­föra den borgerliga sjukvårdspolitiken med den socialistiska.
          </p>
          <p xml:id="i-TDuSmaFo3ukUMGGBqkPUuz">
            De vårdköer som försvann under de borgerliga åren är nu tillbaka.Socialdemokratiska
            politiker försöker hävda att sjuksköterskestrej- ken i slutet
            av 1995 är anledningen till att köerna har vuxit. Detta stämmer
            inte. Redan i början av 1995 kunde man i landsting efter landsting
            konstatera att köerna växte. Landstingsförbundet har konsta­terat
            att strejken endast förstärkte en redan pågående trend.
          </p>
          <p xml:id="i-5eyPFWAzfG1K2co9SxiXRR">
            Låt mig ta bara tre exempel på behandlingar som omfattas av vård­garantin
            och där köerna ökat kraftigt sedan socialdemokraterna fick ansvaret.
          </p>
          <p xml:id="i-NsrRbeieD5GNJjoLKhrAg6">
            466 patienter hade väntat mer än tre månader för höftledsplastik
            1993/94. 1994/95 hade kön vuxit till 950 och 1995/96 till 2 003
            patien­ter. Motsvarande antal för gråstarrsoperationer 1993/94
            var 524. Aret därpå hade det antalet ökat till 1 175 och vid det
            senaste årsskiftet hade 2 163 väntat på operation mer än tre månader.
            656 patienter hade 1993/94 väntat mer än tre månader för gallstensoperation,
            1994/95 var det antalet 1 129 och 1995/96 hade antalet stigit
            till 1 754. Bakom dessa siffror finns ett stort mänskligt lidande.
          </p>
          <p xml:id="i-DBeitsAcopHvqDV35SjZiP">
            Av dessa exempel framgår att köerna uppstod långt innan sjukskö-
            terskestrejken.
          </p>
          <p xml:id="i-DxfU1c4CCguKVVm9JXanui">
            Sahlgrenska sjukhuset i Göteborg och Falu lasarett klarade under
            första halvåret 1995 enligt Landstingsförbundet inte längre att
            uppfylla vårdgarantin. Samma sak gällde sjukhusen i Arvika, Uddevalla,
            Möln­dal, Boden och Västerås. På bara några månader blev långa
            köer åter­igen en realitet i svensk hälso- och sjukvård. För många
            typer av in­grepp är köerna mellan fem och sju månader!
          </p>
          <p xml:id="i-Y2RUaFfmiphXQMcWYvovxe">
            Enligt en enkät som Landstingsförbundet presenterade i maj 1995
            fanns då i minst fem landsting köer utanför vårdgarantin som av
            den medicinska sakkunskapen ansågs vara medicinskt oacceptabla.
            Enkäten visade också att bara 14 av 21 sjukvårdshuvudmän sade
            sig följa vård­garantins rekommendationer. Situationen sedan dess
            har ytterligare förvärrats.
          </p>
          <p xml:id="i-NGZqJF78GzDnNjeAbcWAdr">
            Landstingsrådet Ingrid Kallbergh (s) i Jämtland säger vad det
            handlar om i socialdemokraternas Sverige:
          </p>
          <note xml:id="i-3oVz3JvNDFfXCxXEtFcRjQ" type="margin">
            Interpellationer1995/96:1-261
          </note>
          <note xml:id="i-3UGd4MWwrSGQ2rAfVzUPJh" type="pageNumber">
            157
          </note>
          <note xml:id="i-2igwfZkHL1VWSja2cu9yVR" type="margin">
            Interpellationer1995/96:1 -261
          </note>
          <p xml:id="i-PwLjcPcqqo7ChV7oYDEo46">
            ”Människor blir inte utan vård, men kan få räkna med längre vänte­tider,
            det är ofrånkomligt.” (Dagens Nyheter den 14 juni 1995)
          </p>
          <p xml:id="i-Aftjf2iJvSeWdK8CNKjek5">
            ”Vi klarar inte vårdgarantin i dag...” (Dagens Nyheter den 14
            juni 1995)
          </p>
          <p xml:id="i-KH1jd72GmLpGrizT67ZAcR">
            Den fråga man måste ställa sig är hur det kan komma sig att vård­köer
            är ofrånkomliga inom hälso- och sjukvården när socialdemokra­terna
            styr - medan köerna inte finns när moderaterna har inflytande
            över hälso- och sjukvården.
          </p>
          <p xml:id="i-BTrBxmMC8829CSQZ5gS2oD">
            Den allt större kris som kännetecknar hälso- och sjukvården av
            i dag kan inte beskrivas som någonting annat än ett gigantiskt
            svek mot patienterna. Ansvaret för detta vilar tungt på socialdemokraterna!
          </p>
          <p xml:id="i-9iJyzRNU5NhU3Nhxhc4MkH">
            Med hänvisning till det anförda vill jag fråga socialministern:
          </p>
          <p xml:id="i-Dm75uy1KXVvUPsEXdd8tVh">
            1. Hur avser den nya socialdemokratiska regeringen agera för
            att minska vårdköerna?
          </p>
          <p xml:id="i-CLtKWPcsPiXYAWJFcacxgF">
            2. Vilka åtgärder är statsrådet beredd att vidta för att öka
            den fria etableringen av läkare och därigenom minska de allt längre
            vårdköer­na?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
