<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0074">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1995/96:74</head>
        <author who="i-6nbWfYQYwqJtM2XLoDTFkR">Ingrid Burman (v)</author>
        <minister who="unknown">arbetsmarknadsministern</minister>
        <topic>varsel av lönebidragsanställda</topic>
        <docDate when="1996-02-07">Inkom den 7 februari</docDate>
        <status inProtocol="199596/prot-199596--058.xml" when="1996-02-12" status="answered">Besvarad den 12 februari, Prot. 1995/96:58</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:74 av Ingrid Burman (v) till arbetsmarknadsministern
          om varsel av lönebidragsanställda
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 7 februariBesvarad den 12 februari Prot. 1995/96:58
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-SNFAos8W81jyGBznPSrRz9">
          Under 1995 beslutade en majoritet i riksdagen att reducera löne-
          bidragsnivån. Motivet för reduceringen var att lönebidragen skulle
          räcka till fler arbetshandikappade och att arbetsgivarna skulle
          ta ett större ansvar för de arbetshandikappades lönekostnader.
          En majoritet ansåg att i vart fall de större arbetsgivarna hade
          ekonomiska förutsätt­ningar att ta ett utökat löneansvar och att
          sänkningen av lönebidragen inte skulle drabba de lönebidragsanställda.
        </p>
        <p xml:id="i-648gfuzUjs2sKE1PGK3tx1">
          Vänsterpartiet var ett av de partier som reserverade sig mot
          beslutet och varnade för att beslutet skulle innebära att ett
          stort antal löne-
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-Ho2QDoKHNr4xAkhgMFaRNW">
          Interpellationer1995/96:1 -261
        </note>
        <p xml:id="i-6CD7tnk7qM6gorqsHEPa9p">
          6 Riksdagen Interpellationer 1996/97:1-261
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_81.pdf"/>
        <note type="margin" xml:id="i-H2uPyvXC7Geh68DMoYcVni">
          Interpellationer1995/96:1 -261
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-X8hPDxTW4cqpbKtL4BKEZ9">
          82
        </note>
        <p xml:id="i-6E1QJ3xDC4ubePCFy72412">
          bidragsanställda skulle förlora sina anställningar och tvingas
          ut i arbets­löshet, a-kassa eller förtidspensionering. Det nya
          regelsystemet trädde i kraft den 1 januari 1996 och konsekvenserna
          av beslutet har nu börjat bli synliga. Så har t.ex. Uppsala universitet
          redan den 19 januari varslat 39 av sina ca 120 lönebidragsanställda
          om uppsägning. Uppsala uni­versitet motiverar sina uppsägningar
          med att statsmakternas arbets- marknadspolitiska ambitioner kraftigt
          förändrats och att lika villkor skall gälla för den enskilde ”lönebidragsanställde”
          som för övriga an­ställda. Man hänvisar också till att statsmakterna
          i samband med de arbetsmarknadspolitiska reformerna inte valt
          att ålägga de statliga myndigheterna att avsätta en viss andel
          av lönesumman till arbetsmark­nadsinsatser för arbetshandikappade.
          Mot den bakgrunden anser sig Uppsala universitet med hänsyn till
          det ekonomiska läget föranlåten att varsla arbetshandikappade
          som i vissa fall arbetat 20 år eller längre på universitetet om
          uppsägning. Det förtjänar att omnämnas att Uppsala universitet
          redovisade ett överskott på 168 miljoner för föregående budgetperiod.
          Det är både oroväckande och djupt tragiskt att statliga arbetsgivare
          går i spetsen och tolkar riksdagens beslut som att det nu är fritt
          fram att säga upp arbetshandikappade i stor skala och att riksdags­beslutet
          skulle innebära att regeringen inte längre anser att arbetshandi­kappade
          har ett högre skyddsvärde än andra anställda.
        </p>
        <p xml:id="i-JU7JB2QYEwYqHcsoYubWsE">
          Min fråga till arbetsmarknadsministern blir därför, avser arbets­marknadsministern
          att vidta några åtgärder för att förhindra att statliga arbetsgivare
          tolkar riksdagsbeslutet så att det nu är fritt fram att säga upp
          lönebidragsanställda även om medelsbristen ej är akut?
        </p>
        <p xml:id="i-XoAziiQAxiBpabA3FMTDHM">
          Vad avser arbetsmarknadsministern vidta för åtgärder så att statliga
          arbetsgivare erbjuder arbetshandikappade sysselsättning?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_82.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
