<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0061">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1995/96:61</head>
        <author who="i-NVM2gMwP8i4wNF5q2mTCw2">Karl-Erik Persson (v)</author>
        <minister who="unknown">kommunikationsministern</minister>
        <topic>Postens service</topic>
        <docDate when="1996-01-26">Inkom den 26 januari</docDate>
        <status inProtocol="199596/prot-199596--056.xml" when="1996-02-15" status="answered">Besvarad den 15 februari, Prot. 1995/96:56</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:61 av Karl-Erik Persson (v) till kommunikationsministern
          om Postens service
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 26 januariBesvarad den 15 februari Prot. 1995/96:56
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-Uk3KTqPKjtTNFc9yj146DD">
          ”Lantbrevbärarservicen till DigPostens lantbrevbärarservice får
          i återkommande kundenkäter ge­nomgående högsta betyg. Det är vi
          glada och stolta över. Men lant­brevbärarservicen är dyr. Alla
          våra kostnader för lantbrevbärarservice ökar oroväckande snabbt.
          För att bemästra kostnadsökningarna måste vi därför hålla oss
          inom de serviceramar som gäller för lantbrevbära­rens verksamhet
          i fråga om linjesträckning, värdeförmedling, postlå- deplacering,
          avstånd mellan lådsamlingar, minimiantal stoppställe etc.
        </p>
        <p xml:id="i-DktEYYPytJUTfWkt1ruCxz">
          Det sker ständiga förändringar som påverkar lantbrevbärarens
          arbe­te, t.ex. nya och ändrade vägsträckningar, avflyttning och
          nedläggning av lantbruk, ändringar kommunala byggnadsplaner m.m.
          Därför måste vi regelbundet göra översyn av lantbrevbäringslinjerna.
        </p>
        <p xml:id="i-QZtZQQtB2pebK1suvHvTmK">
          I den översyn som nu skett av Din lantbrevbäringslinje har vi
          kon­staterat, att lantbrevbärarens färdväg måste justeras för
          att vi skall hålla oss inom den fastlagda serviceramen, som bl.a.
          anger att det skall fin­nas minst två året-runt boende hushåll
          per kilometer enkel färdväg. Detta innebär att lantbrevbäraren
          fr.o.m. den 5/2 1996 inte längre kan göra den avstickare till
          Din fastighet som görs i dag.
        </p>
        <p xml:id="i-HvE4q4rjCYNUCTxWj6xEw6">
          Jag ber Dig därför att från och med detta datum placera postlådan
          vid Din utfartsväg där den mynnar till närmaste större väg som
          är brev­bärarens färdväg.
        </p>
        <p xml:id="i-C4PFg5GbwYFUsCwCQ1G9MS">
          Om denna ändring förorsakar Dig svårigheter erbjuder jag Dig
          i stället att lantbrevbäraren till ett pris av 1 500 per år (inklusive
          mervär­desskatt) fortsätter att dela ut posten till Din fastighet
          precis som idag.
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_70.pdf"/>
        <p xml:id="i-Rj5FJqNP38d3dZghZD6hCg">
          Avgiften erläggs i förskott och gäller den närmaste tolv- månadersperioden.
        </p>
        <p xml:id="i-2ukgJArhGfHYuRu4rpvkwd">
          För att göra det enkelt för Dig har jag fyllt i en avtalsblankett.
          Du behöver endast underteckna den och skicka tillbaka den i bifogade
          portofria kuvert.
        </p>
        <p xml:id="i-QQW4x41w1Wj8wLcFMsWvMz">
          Med vänlig hälsningPer BjuremarkProduktionschef”Den här skrivelsen
          fick en bekant till mig. Den gjorde honom full­komligt förtvivlad
          eftersom han inte har råd att betala 1 500 kr/år och ej heller
          har möjlighet att ta sig till närmaste större väg där de nya postlådoma
          skulle hängas upp.
        </p>
        <p xml:id="i-7yyfwWEGcdD64Ykfi1Uewr">
          Efter att ha fått sin post fram till grinden där han bott i 40
          års tid kan jag förstå att han blivit mycket upprörd och talat
          med flera av dem som bor längs samma väg. De är äldre och vågar
          inte annat än att beta­la. Hur skulle de annars få hem sin post?
        </p>
        <p xml:id="i-QXAtYYcxRMBSsuLFxGo8qW">
          En fråga blir naturligtvis varför vi skall frankera posten och
          betala ökande portokostnader varje år. Är det bara för att posten
          skall komma till Posten och sedan skall vi betala för breven ut
          till oss?
        </p>
        <p xml:id="i-6E3jXTgqnLQRiX8XDAmr9X">
          Om man nu skall rationalisera skulle alla som bor i en stad kunna
          sägas ha lättare för att uppsöka sitt ordinarie postkontor och
          där hämta sin post. Inte som i detta fallet dra in/eller betala
          extra för servicen i glest befolkade ytterdelar av kommunerna.
        </p>
        <p xml:id="i-NzK4C6rbvftrqJ7aikF1hn">
          Jag vill därför fråga kommunikationsministern:
        </p>
        <p xml:id="i-XzhNe2HFYL2zTUsNahcAr2">
          Kommer kommunikationsministern att vidta någon översyn av nu
          gällande regler om Postens skyldigheter att hålla en god postservice?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_71.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
