<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0217">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:217 av Gudrun Lindvall (mp) till kommunikationsministern
          om miljökonsekvensbeskrivningar för vägbyggen i Stockholms län
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 20 maj Besvarad den 3 juni Prot. 1995/96:104
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Riksre visions verket (RRV) har i en rapport MKB i praktiken
          (RRV 1996:29) visat att många undersökta miljökonsekvensbeskrivningar
          (MKB) som Vägverket utför har klara brister.
        </p>
        <p>
          Bl.a. konstaterar RRV att:Motstående intressen engageras för
          sent i MKB-proceduren
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1995/96:1 -261
        </note>
        <note type="pageNumber">
          227
        </note>
        <pb facs="PDF:226"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1995/96:1 -261
        </note>
        <p>
          Det finns brister i granskningenDet finns brister i effektbeskrivningamaAlternativ
          saknasVäghållningsplanen uppfattas som hinder för alternativMKB-dokumentet
          är subjektivtMKB saknar fungerande erfarenhetsåterföringSmå möjligheter
          att korrigera dåliga MKBMKB spelar en underordnad roll i beslutsprocessen
          och som be­slutsunderlag
        </p>
        <p>
          Vägverket är både exploatör och MKB-författareBeslutsprocessen
          är inte anpassad till MKB-förfarandeMotstående intressen har inte
          någon reglerad ställning i MKB- proceduren
        </p>
        <p>
          Detta föranleder RRV att komma med förslag till ändringar i be­slutsprocessen.
        </p>
        <p>
          RRV:s genomgång och kritik är allvarligt eftersom MKB borde va­ra
          viktiga delar i beslutsunderlag för vägbyggen. RRV:s rapport är
          mycket oroande då det i Stockholms län finns en lång rad vägbygg-
          nadsprojekt, som är på väg att startas. Det finns med anledning
          av rap­porten skäl att tro att MKB för dessa vägbyggen inte är
          helt väl genom­arbetade.
        </p>
        <p>
          För två stora vägbyggen inom Dennispaketet (norra och södra län­ken)
          har det genomförts fördjupad miljöprövning som resultat av ma-
          joritetsöverenskommelser i Stockholms stad och Stockholms läns
          landsting. Detta är en ny process, som borde prövas för vägprojekt
          i större omfattning.
        </p>
        <p>
          För övriga projekt inom Dennispaketet finns inga fördjupade mil­jöprövningar
          utan bara de MKB som Vägverket utför.
        </p>
        <p>
          Det borde därför finnas all anledning att gå igenom de MKB, som
          är gjorda för alla nu aktuella vägprojekt i Stockholms län för
          att se till att de är korrekt och väl genomförda. Flera av dessa
          projekt ingår i Dennispaketet och som planeras sättas i gång inom
          kort med anledning av att regeringen nu har givit klartecken till
          frisläppande av statsgaran- tier för byggena.
        </p>
        <p>
          Jag vill därför fråga om kommunikationsministern, med anledning
          av RRV:s granskning av MKB för vägbyggen, är beredd att se till
          att redan utförda MKB för alla aktuella vägbyggen i Stockholms
          län gås igenom så att vi kan säkerställa att de är korrekt och
          väl genomförda innan projekten sätts i gång.
        </p>
        <p>
          Med anledning av ovanstående vill jag fråga kommunikationsminis­tern:
        </p>
        <p>
          Är ministern beredd att låta utveckla de fördjupade miljöprövning­arna,
          som har gjorts för delar av Dennispaketet i Stockholms stad så
          att metoden kan tillämpas för nya och icke igångsatta vägprojekt?
        </p>
        <p>
          Är ministern beredd att se över lagstiftningen kring MKB i enlighet
          med RRV:s förslag?
        </p>
        <note type="pageNumber">
          228
        </note>
        <pb facs="PDF:227"/>
        <pb facs="PDF:228"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
