<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0141">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1995/96:141</head>
        <author who="unknown">Karin Falkmer (m)</author>
        <minister who="unknown">näringsministern</minister>
        <topic>närings­politiken</topic>
        <docDate when="1996-03-26">Inkom den 26 mars</docDate>
        <status inProtocol="199596/prot-199596--082.xml" when="1996-04-18" status="answered">Besvarad den 18 april, Prot. 1995/96:82</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:141 av Karin Falkmer (m) till näringsministern om närings­politiken
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 26 marsBesvarad den 18 april Prot. 1995/96:82
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-4vtVocaCPy4xyrxXi3jkNc">
          Den strukturellt betingade arbetslösheten utgör ett ekonomiskt
          och socialt slöseri. Många ungdomar, invandrare och andra som
          ställs utan­för arbetsmarknaden förlorar framtidstro och initiativförmåga,
          samti­digt som kostnaderna för den höga arbetslösheten underminerar
          den svenska ekonomin.
        </p>
        <p xml:id="i-MpX1e4GDtxgc49UdJX1KpZ">
          Arbetslösheten kan endast bekämpas effektivt i ett näringsklimat
          som stimulerar nya och befintliga företag att anställa och växa.
          Det politiska sammanhang i vilket företagen verkar är avgörande
          för om de privata företagen skall kunna spela den avgörande roll
          för sysselsätt­ningen som är nödvändig. Det finns i dag en bred
          insikt om småföreta­gens betydelse för tillväxt och arbete.
        </p>
        <p xml:id="i-UY4wMVGwYb2jvLX5PaP1gY">
          Regeringen Carlsson visade en total oförståelse för sambandet
          mellan villkoren för företagande och sysselsättning, vilket lett
          till att värdefull tid gått till spillo i kampen mot arbetslösheten.
        </p>
        <p xml:id="i-6cZu3143DrA6XRex2h7BCV">
          Det ökande nyföretagande och den optimism, som följde på den
          borgerliga regeringens medvetna politik för att återupprätta Sverige
          som en företagarnation, bröts när den socialdemokratiska regeringen
          genomförde ett batteri av åtgärder som allvarligt försämrade förutsätt­ningarna
          för företagande i vårt land. Skatterna för företagen har höjts
          systematiskt. Dubbelbeskattningen, arbetsgivaravgiften och fastighets­skatt
          på industrier, kontor och butiker tillsammans med återreglering
          på arbetsrättens område är några exempel på försämringar för företagen.
          Momsförändringarna, som lett till att vart femte företag tvingas
          låna till momsen, visar med stor tydlighet den brist på förståelse
          för företaga­rens verklighet som hittills varit utmärkande för
          regeringens politik.
        </p>
        <p xml:id="i-TGr9UFSS2gYWDWS7hNFo2G">
          Verkligheten visar att försämringarna för företagen påverkat
          syssel­sättning och tillväxt negativt. Nyföretagandet minskade
          under 1995 med 13 % jämfört med 1994. Denna nedåtgående trend
          fortsätter under nuvarande år. Samtidigt har konkurserna ökat.
          Arbetslösheten fortsätter att vara mycket hög, trots att vi just
          upplevt en högkonjunktur.
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-YGfFuA9YaSkWkBKS2MP5YV">
          Interpellationer1995/96:1 -261
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-39h4uW1DsBdFAHHVhkTA1K">
          145
        </note>
        <p xml:id="i-U6Vf1EvvqaNCf6At9fjRiZ">
          10 Riksdagen Interpellationer 1996/97:1-261
        </p>
        <pb facs="PDF:144"/>
        <note type="margin" xml:id="i-7VcNKVgavMkxPJfYrtNw8m">
          Interpellationer1995/96:1 -261
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-GpbyWAqvXhbftVeKPeZ1jx">
          146
        </note>
        <p xml:id="i-Qc4M31G5XoZg1BWJhL7cAj">
          Med anledning av dessa problem vill jag ställa två frågor till
          den nye näringsministern.
        </p>
        <p xml:id="i-Awp8RmerTY8naNezVf9NMp">
          Är näringsministern - i ljuset av småföretagarnas uppenbara svårig­heter
          på grund av regeringen Carlssons småföretagarpolitik - beredd
          att ge nuvarande och tillkommande småföretagare löftet att det
          nu är nog med ökat regeltryck och nya pålagor under resten av
          mandatperioden?
        </p>
        <p xml:id="i-25EvbwfJVF1J9viyULNtGo">
          Är näringsministern därtill beredd att gå ännu längre när det
          gäller att bryta med regeringen Carlssons näringspolitik och medverka
          till avregleringar och minskade pålagor för företagare?
        </p>
        <pb facs="PDF:145"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
