<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0208">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>utförsälj­ningar av allmännyttiga bostadsföretag</title>
        <author>Carina Moberg (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1995/96:208 av Carina Moberg (s) till inrikesministern om utförsälj­ningar av allmännyttiga bostadsföretag</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_216.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_217.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Carina Moberg (s)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>s</desc>
            </state>
            <idno>i-D9iCNaqxQvuHFjK2SSEFvT</idno>
          </person>
          <person>
            <persName>inrikesministern</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-386GbsXjtN59ohS7AKw1ty" corresp="i-D9iCNaqxQvuHFjK2SSEFvT">
          <date when="1995-05-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-G91qtJwaYGuYScipEc742r">
          <note>date unknown</note>
          <name>inrikesministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Y3kCVGZJFyd6wyqnA82NyD">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-MiydXC7iFNwY35H6bwgJzR">
          <date when="1995-05-28"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-MiydXC7iFNwY35H6bwgJzR">
          <ref type="record" target="prot-199596--100">Prot. 1995/96:100</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-5Ta3usvbSd2whf1ttT4Jj9">
            1995/96:208 av Carina Moberg (s) till inrikesministern om utförsälj­ningar
            av allmännyttiga bostadsföretag
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-AehKchHZeGcK7GRUPtfzbG">
            Inkom den 10 maj : Besvarad den 28 maj Prot. 1995/96:100
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-BhRWTzAYwsRLwC3jcjtQYc">
            I flera kommuner förbereder den politiska ledningen en total
            utför­säljning av sina allmännyttiga bostadsföretag till privata
            intressen. Ett högaktuellt exempel är Nacka kommun.
          </p>
          <p xml:id="i-HJGMCiA6xW942dGxcLnHro">
            I Nacka kommun har de boende i det allmännyttiga bostadsföretaget
            Nackahem lagt ner ett stort arbete för att påverka kommunens politiska
            ledning. De har samlat in tillräckligt med namn så att de kunnat
            lämna in en framställan om folkomröstning angående försäljning
            av det all­männyttiga bostadsföretaget. De har uppvaktat politikerna
            och redo­gjort för sina åsikter. De har anordnat paneldebatter
            och demonstratio­ner. De har genomfört enkätundersökning bland
            hyresgästerna. Trots hyresgästernas protester har den lokala politiska
            ledningen inte ändrat uppfattning. Min slutsats är därför att
            försäljningen sker av ideologiska skäl, eftersom det inte funnits
            tillstymmelse till vilja att diskutera andra lösningar. Som ledamot
            av riksdagen är det djupt otillfredsställande att konstatera detta
            faktum.
          </p>
          <p xml:id="i-3vC7X4Hxifxv7gku4LjwbN">
            Det borde inte vara möjligt att en politisk majoritet i en kommun
            med ett enda beslut kan utradera allmännyttan. Jag anser att bostads­ministern
            måste vidta åtgärder som reglerar i vilken omfattning som kommunerna
            kan försälja de allmännyttiga bostadsföretagen.
          </p>
          <p xml:id="i-M1wXmvwe3pcJFwtLEifvX2">
            Situationen på bostadsmarknaden har hårdnat. Vräkningarna har
            ökat lavinartat de senaste åren. Arbetslösa, låginkomsttagare,
            invandra­re och ungdomar får allt svårare att skaffa sig en bostad.
            Fortsätter utvecklingen på det här sättet förvärras segregationen
            och klyftan mel­lan olika människor fördjupas. Det är hög tid
            att stoppa den utveckling­en och återgå till en bostadspolitik
            där alla har rätt till en god bostad till en rimlig hyra. I en
            sådan bostadspolitik har allmännyttan en avgörande betydelse.
            Säljer kommunerna ut bostadsföretagen så säljer de också ut den
            sociala bostadspolitiken. Inte minst visar erfarenheterna från
            den turbulenta fastighetsmarknaden under 1980-talet att allmännyttan
            re­presenterar stabilitet och trygghet på bostadsmarknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-PDHvZaqBXUK4EffM42EEya">
            De allmännyttiga bostadsföretagen har byggts upp med särskilda
            statliga regler och subventioner. Avsikten var att bygga bort
            bostads-
          </p>
          <note xml:id="i-3MkMD8FVdBn3yGwh5RRQ5R" type="margin">
            Interpellationer1995/96:1 -261
          </note>
          <note xml:id="i-Y88FZHeuysySqY3atabFKA" type="pageNumber">
            217
          </note>
          <note xml:id="i-Bq6bAxgFLfgs9Ya6W74yUL" type="margin">
            Interpellationer1995/96:1-261
          </note>
          <note xml:id="i-sfQpxmaAzHo56RJEdJm9Y" type="pageNumber">
            218
          </note>
          <p xml:id="i-UH6fP6DuAJiZmBWrD4M3qk">
            brist och dåliga bostäder. Målet med de allmännyttiga bostadsföretagen
            blev att tillgodose behovet av bra bostäder fria från spekulation
            och privat vinst. För att nå målen satsade staten stora summor
            i bostadssub­ventioner. Detta är pengar som nu kommunerna kan
            kapitalisera och använda på annat sätt än vad som var syftet när
            subventionerna inför­des. Eftersom syftet på så sätt går förlorat
            bör det garanteras att de kapitaliserade bostadssubventionerna
            som realiseras i samband med en försäljning återförs till staten.
            För det kan ju aldrig ha varit avsikten att bostäder som byggts
            med omfattande statliga subventioner på det här sättet skulle
            kunna realiseras och ge den enskilda kommunen en stor ekonomisk
            vinst. I praktiken innebär försäljningen också att hyresgäs­terna
            på det här sättet får ta ett mycket större ansvar för kommunens
            ekonomi än övriga invånare.
          </p>
          <p xml:id="i-NunQskS5Nt3pntcCpJYUJe">
            Min fråga till inrikesministern är:
          </p>
          <p xml:id="i-2mYzNhVHAeWjNfb1MZg4wP">
            Vilka åtgärder är ministern beredd att vidta för att förhindra
            att kom­muner säljer hela sitt allmännyttiga bostadsbestånd?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
