<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0149">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1995/96:149</head>
        <author who="unknown">Margit Gennser (m)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Maj-Inger Klingvall</minister>
        <topic>fördelningseffekter vid förändringar i socialförsäkringssystemen</topic>
        <docDate when="1996-03-28">Inkom den 28 mars</docDate>
        <status inProtocol="199596/prot-199596--084.xml" when="1996-04-23" status="answered">Besvarad den 23 april, Prot. 1995/96:84</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:149 av Margit Gennser (m) till statsrådet Maj-Inger Klingvall
          om fördelningseffekter vid förändringar i socialförsäkringssystemen
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 28 marsBesvarad den 23 april Prot. 1995/96:84
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Posten publicerade en undersökning av barnfamiljernas standard
          på olika orter och fann att en tvåbarnsfamilj på Lidingö hade
          efter skatt, boendekostnader och barnomsorgsavgifter samma standard
          som mot­svarande barnfamilj i Boden. Skillnaden var att Lidingöfamiljen
          hade 18 000 kr mer i inkomst per månad.
        </p>
        <p>
          Familjer i andra kommuner i landet har ofta betydligt lägre stan­dard,
          men vad som var förvånande var att standard och inkomster har
          en mycket dålig samvariation. Detta kan givetvis vara en önskad
          effekt av den socialdemokratiska fördelningspolitiken men då måste
          orsaker­na klarläggas varför barnfamiljerna i ett antal norrländska
          kommuner är de med högst standard, medan många kommuner i södra
          Sverige karak­teriseras av jämförelsevis låg standard.
        </p>
        <p>
          Socialförsäkringssystemen måste inte minst av finansiella skäl
          för­ändras. Skatteöverenskommelsen från början av 1990-talet har
          dessvär­re inte kännetecknats av någon fasthet. Fastighetsskatten
          med dess i vissa fall fullkomligt absurda höjningar gör att allt
          tal om rättvis för­delningspolitik känns som ett hån.
        </p>
        <p>
          Kommunal utjämning, höga reservationslöner, skatte- och av- giftsprogessivitet
          etc. har bidragit till att det informationssystem som priser och
          löner utgör i alla marknadsinriktade ekonomier fungerar allt sämre.
        </p>
        <p>
          Det är absolut nödvändigt att detta beaktas vid utformning av
          och förändringar i de olika socialförsäkringssystemen. Detta kräver
          en långsiktig strategi innebärande relativt radikala lösningar
          och en sam- syn när det gäller utformning av beskattningen och
          också den kommu­nala utjämningspolitiken.
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1995/96:1 -261
        </note>
        <note type="pageNumber">
          155
        </note>
        <pb facs="PDF:154"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1995/96:1-261
        </note>
        <note type="pageNumber">
          156
        </note>
        <p>
          Det är viktigt att ta vara på den typ av utredningar som Posten
          ge­nomfört och som visar hur ogenomskinliga och oförutsägbara
          de för- delningspolitiska effekterna blir när delbeslut fattas
          bl.a. vad gäller socialförsäkringspolitiken.
        </p>
        <p>
          Vilka initiativ avser regeringen att ta för att undvika oönskade
          för­delningseffekter vid beslut om förändringar i socialförsäkringssyste­men?
        </p>
        <pb facs="PDF:155"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
