<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0036">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1995/96:36</head>
        <author who="unknown">Peter Eriksson (mp)</author>
        <minister who="unknown">miljöministern</minister>
        <topic>skyddet av ozonskiktet</topic>
        <docDate when="1995-11-24">Inkom den 24 november</docDate>
        <status status="retracted">Återtagen</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:36 av Peter Eriksson (mp) till miljöministern om skyddet
          av ozonskiktet
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 24 november Återtagen
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Sveriges internationella rykte som progressivt och radikalt inom
          miljöområdet är allvarligt skamfdat. Det finns dock ett område
          där vi under många år varit föregångare. Det gäller skyddet av
          ozonskiktet och avvecklingen av freoner och andra ämnen som skadar
          ozonskiktet. Vi har tagit viktiga steg innan det varit möjligt
          att få med andra länder på gemensamma åtgärder. Sverige har också
          varit initiativtagare till internationella konventioner för att
          skydda ozonskiktet.
        </p>
        <p>
          Under debatten om svenskt medlemskap i EU framkom från flera
          håll inom miljörörelsen stor oro för att Sverige skulle ta steg
          bakåt och anpassa regelverket till EU:s sämre och mindre långtgående
          åtaganden. Då uttalade dock både regeringen och den socialdemokratiska
          opposi­tionen att Sverige inte skulle acceptera några som helst
          försämringar i det svenska miljöskyddet.
        </p>
        <p>
          Nu hör vi redan en helt annan visa. Inom flera områden är Sverige
          berett att backa. Det mest allvarliga och mest uppseendeväckande
          bak­slaget handlar om just skyddet av ozonlagret. Nu säger Ulrika
          Hagbarth som handlägger freonfrågorna på Naturvårdsverket, enligt
          tidningen Ny Teknik, att Sverige kommer att ansluta sig till EU:s
          förslag till avveck- lingsplan. Detta innebär att avvecklingen
          av HCFC kan skjutas upp ytterligare 13 år. Metylbromiden som vi
          skall ha förbjudit 1998 kom­mer dessutom att få finnas kvar.
        </p>
        <p>
          Om detta är sant så är det en skandal och ett grovt löftesbrott.
          I ett läge som på kort tid blivit än mer akut än tidigare och
          då världen måste ta nya stora steg för att skydda ozonskiktet
          så backar Sverige och stäl­ler sig i kön bland eftersläntrarna
          i EU. Detta är helt oacceptabelt.
        </p>
        <p>
          1. Avser regeringen att ansluta Sverige till EU:s avvecklingsplan
          för kemikalier som skadar ozonskiktet?
        </p>
        <p>
          2. Vad avser regeringen att göra för att uppfylla löftet att
          EU- medlemskapet inte skall innebära att vi ger avkall på våra
          miljökrav?
        </p>
        <pb facs="PDF:38"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
