<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0254">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1995/96:254</head>
        <author who="unknown">Gudrun Lindvall (mp)</author>
        <minister who="unknown">jordbruksministern</minister>
        <topic>över­syn av minkhållningen</topic>
        <docDate when="1996-05-21">Inkom den 21 maj</docDate>
        <status inProtocol="199596/prot-199596--103.xml" when="1996-05-31" status="answered">Besvarad den 31 maj, Prot. 1995/96:103</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:254 av Gudrun Lindvall (mp) till jordbruksministern om
          över­syn av minkhållningen
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 21 maj Besvarad den 31 maj Prot. 1995/96:103
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          I dag hålls minkar i trånga burar, vilket innebär att djurhållningen
          av mink inte är förenlig med djurskyddslagens krav på att djuren
          skall kunna bete sig naturligt.
        </p>
        <p>
          Minken är ett vattenälskande rovdjur som är starkt revirhävdande.
          Enligt undersökningar genomförda i USA tillbringar minkar 60-70
          % av sin aktiva tid i vatten, bl.a. för att reglera kroppstemperaturen.
          Min­kens revir är vidsträckt, vanligen 0,7-2,8 km längs en älv.
        </p>
        <p>
          Ett land som har betydligt hårdare krav på minkhållningen än
          Sve­rige är Schweiz. Där måste minkar ha tillgång till en kubikmeter
          stor bassäng samt en åtta kvadratmeter stor yta att röra sig på
          per par.
        </p>
        <p>
          Under valrörelsen 1994 lovade Socialdemokraterna att se över
          be­stämmelserna för både mink- och rävuppfödning om de återkom
          i re­geringsställning efter valet. Miljöpartiet de gröna anser
          att en översyn av minkhållningen måste utföras omgående och att
          den bör genomföras av en person eller grupp med etologisk kompetens.
          Kunskaper om minkens beteende och behov är grundläggande i det
          här arbetet.
        </p>
        <p>
          Med anledning av ovanstående vill jag fråga jordbruksministern:
        </p>
        <note type="pageNumber">
          258
        </note>
        <pb facs="PDF:257"/>
        <p>
          Avser ministern att verka för att minkar på minkfarmer skall
          ges rätt till naturligt beteende?
        </p>
        <p>
          När kommer regeringen att ge direktiv för en översyn av minkhåll­ningen?
        </p>
        <p>
          När skall denna genomgång redovisas?
        </p>
        <pb facs="PDF:258"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
