<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0085">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1995/96:85</head>
        <author who="unknown">Maud Ekendahl (m)</author>
        <minister who="unknown">justitieministern</minister>
        <topic>förfalskade körkort</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:85 av Maud Ekendahl (m) till justitieministern om förfalskade
          körkort
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 14 februariBesvarad den 8 mars Prot. 1995/96:66
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Polisen i södra Sverige har sedan 1994 utrett en omfattande handel
          med förfalskade körkort från framför allt Bosnien och Kosovo.
          Mellan 70 och 85 % av de körkort som har kontrollerats har visat
          sig vara förfalskade eller stulna med ändrade namnuppgifter och
          foto. Det är osäkert hur många förfalskade körkort som är i omlopp.
          Från polishåll har jag dock hört att det kan vara fråga om upp
          till 50 000.
        </p>
        <p>
          Att människor kör omkring med förfalskade körkort är naturligtvis
          allvarligt i sig men än värre är att de ofta kör bil utan kunskaper
          om de mest elementära trafikregler. Bilfärder på cykelbanor, rödljuskörning
          och färder i förbjuden färdriktning är bara några exempel på helt
          livs­farliga beteenden i trafiken som innehavare av dessa förfalskade
          kör­kort gör sig skyldiga till.
        </p>
        <p>
          Polisens utredningsarbete har gått trögt på grund av bevissvårighe­ter,
          trots att teknisk bevisning ofta har förelegat. Ett fåtal domar
          har meddelats där vederbörande har fällts till ansvar för olovlig
          körning och brukande av falsk urkund. Två domar i Malmö har resulterat
          i böter på 2 400 kr samt villkorligt. Andra domar har resulterat
          i frikän­nanden då bevisningen inte ansetts tillräcklig, trots
          intyg från Statens kriminaltekniska laboratorium (SKL). Yrkanden
          om utvisning har ogillats.
        </p>
        <p>
          Med hänsyn till säkerheten på våra vägar och med beaktande av
          domstolarnas domar i ovan nämnda fall undrar jag vilka åtgärder
          justi­tieministern avser att vidta i syfte att underlätta för
          Polisen att bekämpa den pågående handeln med förfalskade körkort.
        </p>
        <pb facs="PDF:92"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
