<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0032">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1995/96:32</head>
        <author who="unknown">Yvonne Ruwaida (mp)</author>
        <minister who="unknown">justitieministern</minister>
        <topic>polisre­gisterlagen</topic>
        <docDate when="1995-11-22">Inkom den 22 november</docDate>
        <status inProtocol="199596/prot-199596--035.xml" when="1995-12-11" status="answered">Besvarad den 11 december, Prot. 1995/96:35</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:32 av Yvonne Ruwaida (mp) till justitieministern om polisre­gisterlagen
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 22 novemberBesvarad den 11 december Prot. 1995/96:35
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <note type="margin" xml:id="i-YJse9Bhh6Mk5uX9LLp9iYs">
          Interpellationer1995/96:1 -261
        </note>
        <p xml:id="i-QWJ32Vb8yGCGuB2mvN1Hxm">
          Justitieminister Laila Frei valds svarade den 7 november 1995
          på frågorna 1995/96:51 och 56 om offentliggörande av handlingar
          om Willy Brandt, m.m.
        </p>
        <p xml:id="i-DiWK5gfCLkToZc2GcGPDUh">
          Ministern sade bl.a. följande:”För uppgifter som utgör del av
          polisregister har det dock i sekre­tesslagen gjorts ett uttryckligt
          undantag som innebär att lagens regler om dispens inte är tillämpliga.
          Det är i stället reglerna i polisregisterla­gen som skall tillämpas.
          Enligt dessa bestämmelser är det Rikspolissty­relsen som avgör
          om uppgifterna skall lämnas ut. Rikspolisstyrelsens beslut kan
          sedan överklagas till domstol. Båda de fall som nu är aktuel­la
          har prövats av domstol.
        </p>
        <p xml:id="i-5amSTx8y8UHtbLDKXoEn9L">
          Jag kommer därför att höra med Säkerhetspolisen vad det rör sig
          om för slags uppgifter. Därefter kommer jag att ta ställning till
          om det är befogat med en översyn av regelsystemet.”
        </p>
        <p xml:id="i-PJ2dA6shFXyUf4bAYxgym4">
          Justitieministern torde i sitt svar syfta på bestämmelsen i 7
          kap. 14 § sekretesslagen. Enligt nämnda lagrum gäller sekretessen
          för verk­samhet som innebär förande av register enligt bl.a. lagen
          (1965:94) om polisregister m.m.
        </p>
        <p xml:id="i-8tch1YbtkQnKrfKyYcF96V">
          Sekretessen i polisregisterlagen är absolut, dvs. skaderekvisitet
          finns inte. Detta innebär att säpo inte kan lämna ut handlingar
          som finns registrerade enligt nämnda lagrum oavsett om de vill
          eller inte.
        </p>
        <p xml:id="i-S9ayiKKEU42che9NrRDZAS">
          När således en begäran om att få ta del av allmän handling inkom­mer
          till säpo så kan myndigheten, på grund av gällande lagstiftning,
          inte gå in i handlingarna och göra en bedömning, säpo kan endast
          kon­statera att absolut sekretess råder och därmed avslå begäran.
          Noterbart är att det inte finns någon tidsbegränsning för den
          absoluta sekretessen. Det går därför inte att skilja mellan historiskt
          och s.k. operativt materi­el.
        </p>
        <p xml:id="i-2h2dNxjksUDCQrBbz4Pc5z">
          Ett annat problem med polisregisterlagen är tillämpningen av
          9 § andra stycket. Av 9 § andra stycket polisregisterlagen framgår
          bl.a. följande: ”För vetenskapligt eller därmed jämförlig undersökning
          må uppgifter och anteckningar, som tillförts polisregister, utlämnas,
          såvida trygghet kan anses vara för handen att det ej kommer att
          missbrukas till men för enskild. Fråga av utlämnande prövas av
          rikspolisstyrelsen.” Problemet med detta lagrum är att den praxis
          som utformats av Kam­marrätten och Regeringsrätten kommit att
          bli mycket snäv. I princip kan endast en forskare på viss nivå
          komma i fråga för att bestämmelsen skall kunna tillämpas.
        </p>
        <p xml:id="i-BjSYUGWCrafMcQ9j7coE33">
          Med anledning av det ovan anförda har jag följande frågor till
          jus­titieministern.
        </p>
        <p xml:id="i-69zb1wLBY6KZe7QuH7vW63">
          1. Avser justitieministern verka för en översyn av nuvarande
          be­stämmelser, vad avser den absoluta sekretessen, i polisregisterlagen,
          så
        </p>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-LQk52LGmsr5nengHSRShE3">
          35
        </note>
        <pb facs="PDF:34"/>
        <note type="margin" xml:id="i-65KCazVvRhk9gvhvitk3s6">
          Interpellationer1995/96:1 -261
        </note>
        <p xml:id="i-EwjMwnunDPBH5cXGB7mrqE">
          att t.ex. säpo:s historiska materiel kan utlämnas för forskning
          eller liknande verksamhet?
        </p>
        <p xml:id="i-8fQbLk1LEDzfnLyB4pzbW8">
          2. Avser justitieministern verka för en ändring av 9 § andra
          stycket polisregisterlagen så att tillämpningen blir mindre strikt
          och möjlighe­ten ökas för enskilda, forskare eller andra intresserade,
          att ta del av säpo:s historiska materiel?
        </p>
        <p xml:id="i-JiQVCsoFHRbwqCYgn3DXRV">
          3. Om justitieministern kommer fram till att någon översyn eller
          lagändring inte behövs kommer man då att öppna arkiven vad gäller
          uppgifter om Willy Brandt och Torgny Segerstedt?
        </p>
        <p xml:id="i-HTFWGd9fZporAREJfYuKrL">
          4. Hur lång tid kommer det ta för justitieministern att pröva
          frågan?
        </p>
        <pb facs="PDF:35"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
