<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0047">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:47 av Eva Zetterberg (v) till utrikesministern om iranska
          flyk­tingars situation i Turkiet
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 15 januariBesvarad den 15 februari Prot. 1995/96:56
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          För snart sex år månader sedan inledde en stor grupp iranska
          flyk­tingar en sit-in-manifestation på Förenade Socialistpartiets
          kontor i Ankara (United Socialist Party of Turkey, USPT). De vill
          göra världen uppmärksam på sin situation och på det förhållandet
          att turkiska och iranska myndigheter i praktiken utväxlar oppositionella.
          Turkiska myndigheter utlämnar politiska flyktingar från Iran medan
          iranska myndigheter utlämnar politiska flyktingar från Iran till
          Turkiet.
        </p>
        <p>
          Detta är ett förfaringssätt som strider mot all humanitet och
          män­niskorätt. Människors liv ingår som brickor i ett cyniskt
          mellanstatligt och diplomatiskt spel.
        </p>
        <p>
          Särskilt anmärkningsvärt är att FN:s flyktingkommissariat (UNHCR)
          inte gjort något åt detta, trots att de iranska flyktingarnas
          manifestation visades i turkisk TV och behandlades i andra medier.
        </p>
        <p>
          I sex månader har nu de iranska flyktingarna vistats på Förenade
          Socialistpartiets kontor under mycket svåra omständigheter. Förenade
          Socialistpartiet har solidariskt stött de iranska flyktingarna.
          UNHCR i Turkiet har inte förmått sig till att göra någonting.
          Man vägrar att er­känna dem som politiska flyktingar, trots att
          flera av dem bevisligen har skador av den behandling de fått i
          Iran.
        </p>
        <pb facs="PDF:57"/>
        <p>
          Situationen är med andra ord grotesk. I skrivande stund har vi
          un­derrättats om att turkiska myndigheter arresterat och fängslat
          en familj, Freshteh Karamati, Mostafa Zamani och deras barn Mostafa,
          Hamid och Mohahaddase på USPT-kontorets bakgård medan de var ute
          och rastade och lekte.
        </p>
        <p>
          Turkiet är medlem av Europarådet och har undertecknat dess dekla­rationer
          om mänskliga rättigheter. Nyligen röstade EU-parlamentet för att
          Turkiet skulle vinna inträde i EU:s tullunion. Ett av argumenten
          för att släppa in Turkiet i tullunionen var att Turkiet därmed
          lättare skulle närma sig väst och följa FN:s Barnkonvention och
          Deklaration om mänskliga rättigheter, Europarådets deklarationer
          och resolutioner om mänskliga rättigheter.
        </p>
        <p>
          Turkiska myndigheter förefaller i dag inte alls reagera i denna
          för­väntade riktning utan begår uppenbara brott mot alla deklarationer
          och resolutioner vi nämnt ovan.
        </p>
        <p>
          Vad avser utrikesministern/regeringen göra för att påverka den
          tur­kiska regeringen att ge de iranska flyktingarna på USPT:s
          kontor en anständig och mänsklig behandling?
        </p>
        <p>
          Vad avser utrikesministern/regeringen göra för att UNHCR i Tur­kiet
          behandlar de iranska flyktingarna på ett sätt som står i överens­stämmelse
          med FN:s och Europarådets deklarationer och resolutioner om mänskliga
          rättigheter?
        </p>
        <p>
          Vad avser utrikesministern/regeringen göra inom EU för att påverka
          Turkiet i riktning mot en förbättrad respekt för mänskliga rättigheter
          i landet?
        </p>
        <pb facs="PDF:58"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
