<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0021">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1995/96:21</head>
        <author who="i-NAAZv6GeNG6UKYzSr8WGFB">Olle Lindström (m)</author>
        <minister who="unknown">försvarsministern</minister>
        <topic>flygrädd­ningstjänsten i norra Sverige</topic>
        <docDate when="1995-11-10">Inkom den 10 november</docDate>
        <status inProtocol="unknown" when="1995-12-04" status="answered">Besvarad den 4 december</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:21 av Olle Lindström (m) till försvarsministern om flygrädd­ningstjänsten
          i norra Sverige
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 10 november Besvarad den 4 december
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <note type="pageNumber" xml:id="i-8atRvufwYSJHQdL9dFT6Fs">
          22
        </note>
        <p xml:id="i-L1t8K1TgTsK4NdRyociCr2">
          Prot. 1995/96:30
        </p>
        <p xml:id="i-9aHo9MRcGHswh1cFFvNiBp">
          I Försvarsutskottets betänkande 1994/95 FöU04, som riksdagen
          beslutade om den 11 maj 1995, behandlades ett avsnitt gällande
          försva­rets helikoptrar. Undertecknad interpellants motion Fö307
          som gällde beredskap för flygräddningstjänsten i norra Sverige
          behandlades väl, vilket också gavs regeringen till känna.
        </p>
        <p xml:id="i-J2iuu37YDFseRwDvjqZwXn">
          Skrivningen i betänkandet lyder som följer: ”Enligt räddningstjänst­lagen
          (1986:1102) är räddningstjänsten avseende uppgifter och ansvar
          fördelad på Sjöfartsverket, Luftfartsverket, Kustbevakningen och
          Po­lismyndigheterna samt på Länsstyrelserna och kommunerna. För
          att en tillfredsställande beredskap skall kunna upprätthållas
          i hela landet förutsätts enligt utskottet att samtliga ansvariga
          myndigheter samverkar och - som för närvarande - sluter avtal
          för att täcka beredskapsbehov för olika typer av räddningsinsatser.
          I likhet med vad som framhållits i ovannämnda betänkande SoU 1995:29
          är det enligt utskottet angeläget att berörda parter verkar för
          att beredskapen förbättras även i norra Sverige.”
        </p>
        <p xml:id="i-QhZV3mHqqnR8XzpqVEyZPT">
          Ett avtal har tecknats mellan Sjöfartsverket och Försvarsmakten
          utan att hänsyn tagits till riksdagens beslut. Avtalet innebär
          att bered­skapen stärks på Berga i Visby, Kallinge och Säve, medan
          ingen bered­skap finns norr om Stockholm. Det nya avtalet ger
          en förhöjd bered­skap som innebär en inställelsetid på en timme
          dygnet runt på samtliga platser utom i Visby, där tiden är 15
          minuter under tjänstetid och 45 minuter under övrig tid.
        </p>
        <p xml:id="i-BwY9VYcjEYPjqZjsbXMAvB">
          Skulle en allvarlig olycka inträffa i norra Sverige är inställelsetiden
          alltför lång. Om en flygolycka inträffar i t.ex. Kiruna eller
          en fartygs­olycka inträffar i Bottenviken tar det i bästa fall
          6-7 timmar innan första räddningshelikoptrarna kommer till olycksplatsen.
          Ett oeftergiv­ligt krav måste vara att flygräddningstjänsten fungerar
          dygnet runt i hela landet.
        </p>
        <p xml:id="i-EujRsy92EemEp45APZC78G">
          Vilka åtgärder är statsrådet beredd att vidta för att beredskapen
          för flygräddningstjänsten i norra Sverige förbättras?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_22.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
