<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0012">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1995/96:12</head>
        <author who="unknown">Bo Bernhardsson (s)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Jan Nygren</minister>
        <topic>nytt regionalt organ i Skåne</topic>
        <docDate when="1995-10-19">Inkom den 19 oktober</docDate>
        <status inProtocol="199596/prot-199596--030.xml" when="1995-12-04" status="answered">Besvarad den 4 december, Prot. 1995/96:30</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:12 av Bo Bernhardsson (s) till statsrådet Jan Nygren
          om nytt regionalt organ i Skåne
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 19 oktober Besvarad den 4 december Prot. 1995/96:30
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-QnELgD3GHZnqESLUHXXJaY">
          Regionberedningen presenterade för ett halvår sedan sina förslag
          till ny offentlig organisation på regional nivå. Till de viktigare
          försla­gen hör att det regionala utvecklingsansvaret skall överföras
          från läns­styrelserna till landstingen, dvs. vad som egentligen
          i slutändan kom­mer att bli en ny typ av regionala organ, regionfullmäktige
          med egen beskattningsrätt och med andra och vidgade uppgifter
          än de nuvarande landstingen. För Skånes och Västsveriges del innebar
          förslagen dess­utom att länsindelningen skulle komma att förändras.
        </p>
        <p xml:id="i-RieLUR1WiE4NYvaYexb5go">
          I Skåne - om än inte i andra delar av landet - mottogs förslaget
          mycket positivt, och det finns sedan länge en över partigränserna
          starkt förankrad önskan dels om en ny länsindelning, dels om ett
          ökat regio­nalt utvecklingsansvar. I Regionberedningen förutsattes
          också att arbe­tet med att föra över utvecklingsansvar från länsstyrelserna
          till lands­tingen skulle kunna påbörjas redan 1996.
        </p>
        <p xml:id="i-N1bg4oKHS2Q8c49upCLURu">
          Från andra håll i landet än Skåne har hård kritik riktats mot
          Region­beredningens förslag. En ny utredning om den statliga förvaltningens
          organisation och uppgifter har också tillsatts, och av direktiven
          till denna framgår inte alldeles klart om denna utredning ytterligare
          skall utreda den regionala statliga förvaltningen, dvs. frågor
          som redan har utretts grundligt.
        </p>
        <p xml:id="i-DNhTFAhyKyPjqw4iJY7ofP">
          Till saken hör också att när nu Regionberedningens förslag remiss-
          behandlas har länsindelningsfrågan separerats från de frågor som
          rör en förändring av länsstyrelsernas roll och ansvaret för de
          regionala ut­vecklingsfrågorna.
        </p>
        <p xml:id="i-S98rN1qt4DJJ3eGDdFeot9">
          I själva verket talar åtskilligt för att dessa frågor hanteras
          i ett sam­manhang. Det finns också en mycket stor enighet i Skåne
          om att man vill se de av Regionberedningen föreslagna förändringarna
          genomför­da.
        </p>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-VY7j538RsMk5QVnfxrNmV1">
          12
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_12.pdf"/>
        <p xml:id="i-XPyKq7m6cteKkDkj3PjhLN">
          Vilka åtgärder är statsrådet beredd vidta för att genomföra en
          mo­dernisering av den regionala offentliga förvaltningen i enlighet
          med de intentioner och mål som Regionberedningen anger i sitt
          slutbetänkan­de?
        </p>
        <p xml:id="i-M3eZRhrxxTcUdG9PbZ1AoN">
          Vilka åtgärder kan statsrådet tänka sig vidta för att, redan
          1996, en samordnad länssammanslagning och överföring av uppgifter
          från läns­styrelserna till ett nytt regionalt organ i Skåne skall
          kunna påbörjas?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_13.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
