<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0248">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:248 av Hanna Zetterberg (v) till miljöministern om national-
          stadsparken
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 21 maj Förfallen
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          År 1998 är Stockholm Europas kulturhuvudstad. En del av detta
          evenemang är den nya nationalstadsparken Ulriksdal-Haga- Brunnsviken-Djurgården
          som är en viktig del av vårt kulturarv men också av Europas.
        </p>
        <p>
          Samtidigt är detta parkområde hotat av ett fyrtiotal exploaterings-
          planer, varav en del har överklagats till regeringen och bereds
          på Inri­kesdepartementet. En del av dessa planer gäller Dennispaketets
          norra länk. Stockholms kommun har samtidigt med beslutet om denna
          länk beslutat att hemställa til) regeringen att den måste fullfölja
          den mil-
        </p>
        <pb facs="PDF:253"/>
        <p>
          jöprövning som staden initierade i samarbete med olika miljöorganisa­tioner.
          Underlaget för miljöprövningarna är ett mycket omfattande material
          som ger helt nya upplysningar om projektets miljöeffekter och
          hälsoaspekter av tunnelluften m.m. Det underlättar för regeringen
          att bedöma helheten i projektet och dess eventuella förenlighet
          med natur­resurslagen.
        </p>
        <p>
          Lagen för nationalstadsparken anger att det historiska landskapets
          natur- och kulturvärden inte får skadas. Samtidigt anger Länsstyrelsen
          i Stockholm till regeringen i en rapport (1996:2) att de natur-
          och kultur­värden som inte får skadas inte är tillräckligt beskrivna.
        </p>
        <p>
          Jag vill fråga miljöministern:
        </p>
        <p>
          1. Hur kommer du som miljöminister att agera för att en mil­jöprövning
          av Dennispaketet sker?
        </p>
        <p>
          2. Hur avser du att säkerställa att nationalstadsparkens värden
          finns beskrivna på ett adekvat sätt innan regeringen fattar beslut
          om de överklagade detaljplanerna för Norra länken och Fysikcentrum.
        </p>
        <pb facs="PDF:254"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
