<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0051">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>konkretise­ring av egenmakt</title>
        <author>Gunnar Hökmark (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1995/96:51 av Gunnar Hökmark (m) till statsministern om konkretise­ring av egenmakt</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_60.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_61.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_62.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Gunnar Hökmark (m)</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-Ay6zrjzeNnZpMAPRBGZ8tC</idno>
          </person>
          <person>
            <persName>statsministern</persName>
            <idno>i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR10</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>Ingvar Carlsson</persName>
            <idno>i-WYkrZExE7jfwHjmfH1DPwg</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-LZd1EyFDwtPscCxcEXs5iV" corresp="i-Ay6zrjzeNnZpMAPRBGZ8tC">
          <date when="1996-01-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Q7veicVMpFmLuMCiVeZ8uS">
          <note>date unknown</note>
          <name>statsministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-EUfFWnFryXsasqKtospAM1">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4A48YfAKXPorh4dzYrrYaC">
          <date when="1996-02-22"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-4A48YfAKXPorh4dzYrrYaC">
          <ref type="record" target="prot-199596--060">Prot. 1995/96:60</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-G6DXBUAdBj1nPJEUTd2ccP">
            1995/96:51 av Gunnar Hökmark (m) till statsministern om konkretise­ring
            av egenmakt
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-SPiwxKq4trMRsQnXpZzxkN">
            Inkom den 17 januari : Besvarad den 22 februari Prot. 1995/96:60
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-7NJRHiJMn3VjQaUbjysHxb">
            I samband med regeringsskiftet 1994 inleddes en politisk process
            syftande till att upphäva valfrihetsreformer som genomförts under
            åren dessförinnan. Vårdnadsbidraget och rätten till avdrag för
            barntillsyns­kostnader avskaffades. Etableringsfriheten inom sjukvården
            attackera­des. Privata barnomsorgsalternativ är inte längre garanterade
            likvärdiga villkor med offentliga alternativ. Rätten och möjligheten
            att välja skola har urholkats och är under process att avskaffas.
            De enskilda männi­skornas möjligheter att skapa och utveckla alternativ
            och mångfald
          </p>
          <note xml:id="i-QMY1rh95pSid4mZ1NbYtJN" type="margin">
            Interpellationer1995/96:1-261
          </note>
          <note xml:id="i-6xH291W8FrRvQVmGyvtPTG" type="pageNumber">
            61
          </note>
          <note xml:id="i-3B5BpLTXDnd8v6KwK6sCf8" type="margin">
            Interpellationer1995/96:1 -261
          </note>
          <p xml:id="i-CNFVfqM1ZSwLL81oWxrJ1q">
            motarbetas samtidigt som den enskildes rätt och möjlighet att
            själv fatta beslut och välja urholkas eller avskaffas.
          </p>
          <p xml:id="i-XoH4e4M2c9tQGWgWroqNjT">
            Det är i detta perspektiv intressant att notera att olika företrädare
            för regeringen använder sig av begreppet ”egenmakt”, ett begrepp
            som tycks avse att man som användare av vissa offentliga verksamheter
            tillsammans med andra skall tillåtas ett visst inflytande över
            de alterna­tiv som den politiska makten ställer till förfogande
            utan att man som individ och enskild medborgare för den skull
            skall få välja och besluta över den egna välfärden.
          </p>
          <p xml:id="i-49Rb96cxsY8uXKWLjHhFuh">
            Den maktlöshet över den egna välfärden som en gång maktutred­ningen
            och nu också regeringens storstadsutredning pekar på skall - i
            den idévärld som detta språkbruk bygger på - inte mötas genom
            att medborgarna får makt över sin egen välfärd utan i stället
            med ett ytter­ligare inflytande tillsammans med andra över andras
            och den egna välfärden. Den maktlöshet över vardagen som en långt
            driven kollekti­visering givit upphov till skall åtgärdas genom
            ytterligare former för kollektivt inflytande som ett svar på människors
            krav på att få besluta själva. I gengäld skall språkbruket ge
            en bild av att den enskilde får mer egen makt.
          </p>
          <p xml:id="i-Dby12FgsSz4ndecn7jTtdJ">
            Språkbruket kring egenmakt är ett sätt att idépolitiskt på en
            gång erkänna kraven om att mindre skall bestämmas kollektivt och
            mer en­skilt utan att för den skull göra avkall på den kollektiva
            och politiska maktutövningen över människornas välfärd. Det är
            i det sammanhanget bestickande hur kritiker mot begreppet ”egenmakf
            ’ inom socialdemo­kratin attackerar begreppet eftersom det faktiskt
            erkänner att den kol­lektiva maktutövningen leder till en vanmakt
            eller maktlöshet hos den enskilde medborgaren över den egna vardagen.
          </p>
          <p xml:id="i-7p8WmcB7Dmgv2NfGVTyi4m">
            Det är inte en ny företeelse inom socialdemokratin att möta den
            idépolitiska debatten för frihet och ökad enskild rätt genom innovatio­ner
            i språket syftande till att motverka faktiska förändringar. Under
            1980-talets vitala frihetsdebatt definierade den dåvarande framtidsmi-
            nistern Ingvar Carlsson frihetsdebatten som att den handlade om
            frihet från svält, fattigdom och social otrygghet för att på det
            viset finna ar­gument för att den offentliga makten över den enskilde
            inte skulle träda tillbaka. På motsvarande sätt formulerades begreppet
            ”medborgarrätt” som kollektivets rätt att fatta beslut som träder
            den enskildes rätt för­när. Det är begrepp som i grunden syftar
            till att fördunkla den idépoli­tiska debatten om medborgarnas
            förhållande till staten och det offentli­ga för att på det viset
            motverka de konsekvenser för politiken som kraven på den enskildes
            frihet eller rätt ställer.
          </p>
          <p xml:id="i-3ktWv5sjchn21JLzoYLm1R">
            Det är mot den bakgrunden av värde att i den politiska debatten
            konkretisera vad som avses med ”egenmakt”.
          </p>
          <p xml:id="i-LYifVSTP6sKGijs8Qpd24K">
            Är regeringen beredd att genomföra reformer som stärker den en­skildes
            rätt och frihet att välja och forma den egna vardagen samt om
            regeringen är beredd att lämna förslag som återställer valfriheten
            för att öka de enskilda medborgarnas egen makt över den egna vardagen?
          </p>
          <note xml:id="i-ETafBiTQd9D3GoJ3ruQ9ZE" type="pageNumber">
            62
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
