<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0052">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1995/96:52</head>
        <author who="unknown">Ragnhild Pohanka (mp)</author>
        <minister who="unknown">utrikesministern</minister>
        <topic>Turkiet</topic>
        <docDate when="1996-01-23">Inkom den 23 januari</docDate>
        <status inProtocol="199596/prot-199596--056.xml" when="1996-02-15" status="answered">Besvarad den 15 februari, Prot. 1995/96:56</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:52 av Ragnhild Pohanka (mp) till utrikesministern om
          Turkiet
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 23 januariBesvarad den 15 februari Prot. 1995/96:56
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <note type="margin" xml:id="i-4McPWe1cSshwAqfV6Bz4Er">
          Interpellationer1995/96:1 -261
        </note>
        <p xml:id="i-N7CXVwnxX8YDwzz5AhPryD">
          Den 28 mars 1995 svarade utrikesminister Lena Hjelm-Wallén på
          min fråga 1994/95:391 om tullunion med Turkiet.
        </p>
        <p xml:id="i-RFc1j74GiZ3TEtXVBWwwu6">
          Utrikesministern sade i sitt anförande bl.a. följande:”Genom
          att inlemma Turkiet i det europeiska samarbetet bidrar vi till
          att motverka de krafter i Turkiet som ifrågasätter värdet av demo­krati
          och mänskliga rättigheter. I förhandlingarna om en tullunion har
          Europeiska unionen betonat att Turkiets fortsatta närmande till
          EU förutsätter att landet respekterar de mänskliga rättigheterna.”
          - ”Både under den fortsatta beslutsprocessen och efter ett ikraftträdande
          av tullunionsöverenskommelsen kommer Sverige, tillsammans med
          övriga EU-länder, att noga följa utvecklingen i Turkiet, särskilt
          med avseende på respekten för de mänskliga rättigheterna. Vi kommer
          härvid att kräva att den turkiska regeringen uppfyller de åtaganden
          som gjorts gentemot EU. På samma sätt förutsätter vi att Turkiet
          lever upp till sina förpliktelser som medlem av FN, Europeiska
          säkerhets- och samar- betsorganisationen OSSE och Europarådet.”
        </p>
        <p xml:id="i-Qr6gKNkBx5Xo9wcK8AtDFc">
          Fortfarande pågår allvarliga kränkningar av mänskliga rättigheter
          i Turkiet. Den turkiska arméns terror mot kurderna fortsätter
          alltjämt. Miljontals kurder har tvingats bort från sina hem och
          byar och varje dag sker fruktansvärda övergrepp. Bara i Diyarbakir-länet
          mördas varje dygn i genomsnitt tre personer. Mot bl.a. denna bakgrund
          har en stor del av den svenska befolkningen ifrågasatt regeringens
          beslut att avvisa familjen Sincaris!
        </p>
        <p xml:id="i-PzLGWqfuwn3WecuwsRU8rq">
          Avser utrikesministern verka för att MR-situationen förbättras
          i Turkiet?
        </p>
        <p xml:id="i-QhdbtRsrHwNsBf4SDZFV79">
          Vad har den svenska regeringen hittills gjort för att förbättra
          situa­tionen i Turkiet?
        </p>
        <p xml:id="i-U3YnNGAnLZjFdDn9RahHhi">
          På vilket sätt arbetar Sverige inom EU avseende respekten för
          de mänskliga rättigheterna i Turkiet?
        </p>
        <p xml:id="i-Prt7JQhf3pHRv7JJqLCWmn">
          Avser utrikesministern följa upp familjen Sincaris öde i Turkiet?
        </p>
        <p xml:id="i-F3GYpuUwpix7sEgYKVSR3s">
          /n^owi den 23 januariBesvarad den 9 februari Prot. 1995/96:53
        </p>
        <pb facs="PDF:62"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
