<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0091">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>godstrafiken till övriga Europa</title>
        <author>Inga Berggren (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1995/96:91 av Inga Berggren (m) till kommunikationsministern om godstrafiken till övriga Europa</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_99.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_100.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Inga Berggren (m)</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-CZYhqMaUy5VkTwsMNWg9pc</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Ines Uusmann</persName>
            <idno>i-3sPbyicZy7gfbq8RdVTQMb</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-2LezoQW9cRCeg3enKbJHuq" corresp="i-CZYhqMaUy5VkTwsMNWg9pc">
          <date when="1996-02-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Mj4v6BMLoHzZKqSLnK1LCV">
          <note>date unknown</note>
          <name>kommunikationsministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-EzXcowY6j5y4SE1p8uKjgW">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2ke9TFm8xM4ZFiZ4cvvrKe">
          <date when="1996-03-07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-2ke9TFm8xM4ZFiZ4cvvrKe">
          <ref type="record" target="prot-199596--065">Prot. 1995/96:65</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-63q42cpdga14DrK9iVvhjr">
            1995/96:91 av Inga Berggren (m) till kommunikationsministern
            om godstrafiken till övriga Europa
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-VFsRLqYvEFrJvFsMtf5pnU">
            Inkom den 22 februari : Besvarad den 7 mars Prot. 1995/96:65
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3g4MCb6LJYmrzYsGHdPc8Q">
            I samband med att Öresundsförbindelsens ekonomi diskuterades
            i riksdagen häromveckan aktualiserades ånyo stråk för godstransporter
            på järnväg till Europa. Då Öresundsbron står färdig är den ett
            alternativ men inte det enda. Kontinentalbanan är sedan snart
            100 år länken som tillsammans med färjetrafik förbinder Trelleborg
            och Ystad med konti­nenten. Det framtida valet av godsstråk beror
            på var i Europa slutsta­tionen ligger. Näringslivet kommer att
            välja det mest effektiva och säkra transportalternativet.
          </p>
          <p xml:id="i-D7SJi8afBBdb3rj7GHVQpx">
            Utan en väl fungerade infrastruktur skulle Sverige stanna, såväl
            bokstavligt som bildligt! Att återupprätta Sverige som tillväxt-
            och företagarnation är en lika viktig uppgift som att fortsätta
            integrationsar- betet inom Europa. Här spelar södra Sverige en
            strategiskt viktig roll. Skånes läge i förhållande till övriga
            Europa kan inte trollas bort! Ex­empelvis är det från Trelleborg
            bara ca 30 mil till Berlin, Tysklands huvudstad.
          </p>
          <p xml:id="i-HMQsSrVEqYb7hrsE2pX72V">
            En stor och viktig uppgift för regering och riksdag är att uppmärk­samma
            och reellt ge möjligheter så att en effektiv sammanlänkning med
            hela Europa kommer till stånd. Skåne och södra Sverige knyts genom
            Öresundsförbindelsen samman med Själland och länkas genom alter­nativa
            transportleder ihop med norra Tyskland och västra Europa.
          </p>
          <p xml:id="i-QRuX5AE8tcGWHBQqCQiKhK">
            Regeringen måste beträffande anslutningar till Europa verka för
            en totallösning så att det även i framtiden kommer att vara möjligt
            att välja väg! Jag syftar här på den diskussion som pågår kring
            Kontinentalba­nan.
          </p>
          <p xml:id="i-AFSBEi8ACEbGefaJ1w9Mhv">
            Det är ställt utom allt tvivel så, att det är av största allmänna
            intres­se att godstrafiken per båt över Trelleborg och Ystad inte
            enbart upp­rätthålls vid nuvarande nivå utan även kan tillåtas
            öka.
          </p>
          <p xml:id="i-Wy4Fi6Yym9oFN25CaRx3N6">
            För att näringslivet även fortsättningsvis skall kunna välja
            mellan alternativa transportvägar lika väl som transportslag för
            trafik till utlan­det kan och får åtgärder som på något sätt begränsar
            dessa möjligheter över huvud taget inte ens övervägas! Begränsningar
            i framkomligheten eller för trafiken annan tidsmässig försening
            på Kontinentalbanan är en direkt diskriminering som allvarligt
            skadar den svenska industrins kon­kurrensförmåga i förhållande
            till utländska konkurrenter.
          </p>
          <p xml:id="i-KPLg6FstxkFKaJjHJmQx5p">
            Detta gäller både under tiden som byggandet av bron och dess
            an­slutningar sker och efter det att Öresundsförbindelsen är klar
            i sin hel­het. Alltså måste Kontinentalbanans framtid prioriteras
            i den pågående
          </p>
          <p xml:id="i-BqErPdzGAbbWM1XumPw28m">
            diskussionen. Planera nu in och bygg ett yttre godsspår samtidigt
            med nödvändiga åtgärder inom Malmö.
          </p>
          <p xml:id="i-KFZsK1nWVn5PiZ4pg3QTLG">
            Mot denna bakgrund vill jag fråga kommunikationsministern föl­jande:
          </p>
          <p xml:id="i-HdkaV55GVFtcnhP5WboA23">
            Vilka åtgärder kommer kommunikationsministern föreslå för att
            Kontinentalbanan skall kunna fungera störningsfritt för trafiken
            till kontinenten under tiden som bron byggs samt tills ett alternativ
            står klart?
          </p>
          <p xml:id="i-G1c9MPCrvxfAsLMGRThLC9">
            Vilka åtgärder avser kommunikationsministern vidta för att bygga
            ett yttre godsspår för att skapa en grund för effektiva godstransporter
            mellan Sverige och övriga Europa?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
