<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0076">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Esto- nia</title>
        <author>Eva Björne (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1995/96:76 av Eva Björne (m) till kommunikationsministern om Esto- nia</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_82.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_83.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Eva Björne (m)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-Pf4gypjM8ocbfUutLJqncW</idno>
          </person>
          <person>
            <persName>kommunikationsministern</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-SrEoTk3nskF668fUHqP9ii" corresp="i-Pf4gypjM8ocbfUutLJqncW">
          <date when="1995-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PdfQJbLJSDsVRgjgMFjBLf">
          <note>date unknown</note>
          <name>kommunikationsministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-BKgcKcEtgBJucrpNgzVh7N">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-R6sB1HXF6g3LbhdJxqvW3S">
          <date when="1995-02-22"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-R6sB1HXF6g3LbhdJxqvW3S">
          <ref type="record" target="prot-199596--060">Prot. 1995/96:60</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-585d3HbJjhqtH8uXyAiUxU">
            1995/96:76 av Eva Björne (m) till kommunikationsministern om
            Esto- nia
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-GWGAg9kQdCoG9LkU7Uxm71">
            Inkom den 8 februari : Besvarad den 22 februari Prot. 1995/96:60
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-CzqAbLzwTmmpV8FtPnETw7">
            I september 1994 förliste M/S Estonia. Ett stort antal människor
            omkom, de flesta svenskar. Det är den största fartygskatastrof
            som drabbat Sverige i modern tid. Många gav de anhöriga ett stort
            stöd och fortfarande arbetar t.ex. prästerna vid Ersta diakonianstalt
            på ett före­dömligt sätt för att hjälpa anhöriga att bearbeta
            sin sorg. Det är inte lätt att acceptera nära och käras bortgång
            när de omkommer så oväntat. Minnesplatser har skapats men det
            är inte detsamma som en riktig grav. Regeringens beslut att täcka
            Estonia med betong har ytterligare ökat bördan för ett stort antal
            av de anhöriga.
          </p>
          <p xml:id="i-BzVW7YuzCDFG1QBeGzqTM3">
            Enligt uppgifter från Stiftelsen Estoniaoffren och Anhöriga -
            SEA - finns det företag i Norge som har stor kunskap och erfarenhet
            av bärg- ningsuppgifter från bl.a. offshore-verksamheten som säger
            sig kunna bärga kroppar från Estonia. Stiftelsen har även varit
            i kontakt med sakkunniga vid Rättsmedicinska institutet som säger
            att temperatur och salthalt vid förlisningsplatsen bidrar till
            att det fortfarande är fullt möj­ligt att kunna föra kropparna
            i land. Tandkort och DNA-teknik finns som hjälpmedel vid identifieringen.
          </p>
          <p xml:id="i-AZF7dF3GEn714En1x1J8t2">
            För några år sedan välte oljeplattformen Alexander-Kielland i
            en norsk fjord och flera personer omkom. Deras anhöriga hade svårt
            att bearbeta sin sorg så länge inte bärgningsförsök gjordes. Efter
            tre år bärgades plattformen. Alla omkomna hittades inte men SEA
            har från anhöriga fått vittnesmål om att vetskapen, om att allt
            som stod i mänsklig makt hade gjorts, gav en inre frid.
          </p>
          <p xml:id="i-5BhRrmHQbqoP1zH9DUJBRR">
            Efter Estonias förlisning tillsattes ett etiskt råd som hjälpte
            rege­ringen att besluta om att Estonia skall täckas med betong
            och vara en gemensam grav för alla de omkomna. Regeringen har
            anslagit penning­ar till SEA och flera lokala anhörigföreningar.
            I det arbete som före­ningarna utfört har enkäter visat att de
            anhöriga med stor majoritet önskar att kropparna om möjligt skall
            bärgas. De anhöriga har varit i kontakt med sakkunniga inom olika
            områden som säger att det är fullt möjligt att bärga kropparna
            och identifiera dem.
          </p>
          <p xml:id="i-21VaPQ8kaCe6SWm6J7oG2T">
            Enligt uppgift från SEA kostar en bärgning 200 miljoner kronor.
            Betongtäckningen kostar 300 miljoner kronor. Skulle en bärgning
            ge­nomföras tillkommer kostnader för identifiering. Är dessa uppgifter
            riktiga innebär en bärgning i vart fall inte högre kostnader än
            betong­täckning.
          </p>
          <note xml:id="i-We6i4yedAqbdJQMArWJMZK" type="margin">
            Interpellationer1995/96:1 -261
          </note>
          <note xml:id="i-TEc3XRQzRWXGGppK7QNXky" type="pageNumber">
            83
          </note>
          <note xml:id="i-VQM1XvE1NH3m7NGqR3ZCtB" type="margin">
            Interpellationer1995/96:1 -261
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
