<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0027">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1995/96:27</head>
        <author who="unknown">Beatrice Ask (m)</author>
        <minister who="unknown">utbildningsministern</minister>
        <topic>den högre utbildningens tillväxt</topic>
        <docDate when="1995-11-15">Inkom den 15 november</docDate>
        <status inProtocol="199596/prot-199596--035.xml" when="1995-12-11" status="answered">Besvarad den 11 december, Prot. 1995/96:35</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:27 av Beatrice Ask (m) till utbildningsministern om den
          högre utbildningens tillväxt
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 15 novemberBesvarad den 11 december Prot. 1995/96:35
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          I regeringens tillväxtproposition framhålls att en fortsatt utbyggnad
          av den högre utbildningen är viktig. Finansminister Göran Persson
          lät via medierna meddela att 30 000 nya utbildningsplatser skall
          skapas. Detta är positivt eftersom regeringen så sent som i våras
          föreslog stora neddragningar av anslagen till den högre utbildningen.
        </p>
        <p>
          Dess värre saknas motsvarande tydlighet i tillväxtpropositionen.
          Här sägs inget om hur många platser regeringen föreslår, om det
          hand­lar om 30 000 nybörjarplatser eller om regeringen räknat
          elever i fler­åriga utbildningar. Därtill saknas en redovisning
          av vilka konsekvenser avseende antalet platser som regeringen
          räknar med när utbildningsin­
        </p>
        <note type="pageNumber">
          30
        </note>
        <pb facs="PDF:29"/>
        <p>
          satser motiverade av arbetsmarknadsskäl avvecklas efter läsåret
          1996/97.
        </p>
        <p>
          Det är möjligt att propositionen mer är att betrakta som en önskelis­ta,
          men eftersom Tomten i detta fall måste bli regering och riksdag
          är det nödvändigt med klara besked om det skall bli några paket
          alls.
        </p>
        <p>
          Enligt regeringen skall en utbyggnad av högskolan dessutom ske
          vid de mindre högskolorna i Bergslagen och södra Norrland samt
          i Malmö. Hur detta skall förenas med den uttalade ambitionen att
          fram­för allt satsa på naturvetenskapliga och tekniska utbildningar
          och en utökning av antalet doktorandtjänster som förutsätter högskolor
          som har forskarutbildning, kräver en förklaring.
        </p>
        <p>
          1. Hur många fler platser inom högre utbildning föreslår regeringen
          i tillväxtpropositionen? Från vilket år skall denna utbyggnad
          gälla och vilken typ av utbildningar kommer utbyggnaden att omfatta?
        </p>
        <p>
          2. Hur många utbildningsplatser inom den högre utbildningen för­svinner
          fr.o.m. läsåret 1996/97?
        </p>
        <p>
          3. På vilket sätt anser regeringen att ambitionen att få fler
          naturve­tenskapligt och tekniskt utbildade uppfylls genom de lokaliseringar
          som förordas i propositionen?
        </p>
        <p>
          4. Vilken omfattning har den utökning av antalet doktorandtjänster
          som anges i propositionen?
        </p>
        <pb facs="PDF:30"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
