<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0063">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Stiftelsen Framtidens kultur</title>
        <author>Jan Backman (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1995/96:63 av Jan Backman (m) till kulturministern om Stiftelsen Framtidens kultur</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_71.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_72.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Jan Backman (m)</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-8rgPqLrraP4U2Uu8wEKuJF</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Margot Wallström</persName>
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-UEc7Wrf3tuk3AAqegiXDPf" corresp="i-8rgPqLrraP4U2Uu8wEKuJF">
          <date when="1996-01-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-RTbPL1oQ8DzXFVaWu6w5Ho">
          <note>date unknown</note>
          <name>kulturministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Kb6PeH8ur55c4nzwFhoosg">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3aQb5ZqsfiJQugLjyLrmtY">
          <date when="1996-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-3aQb5ZqsfiJQugLjyLrmtY">
          <ref type="record" target="prot-199596--053">Prot. 1995/96:53</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-JUYmis51gamDABu1pTKLRT">
            1995/96:63 av Jan Backman (m) till kulturministern om Stiftelsen
            Framtidens kultur
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-EchB6FVPb1WgZ9SDXiNACn">
            Inkom den 29 januari : Besvarad den 9 februari Prot. 1995/96:53
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-W8KUku2FDdgMS1WfTKF6MM">
            Stiftelsen Framtidens kultur skapades av den förra regeringen
            för att öka mångfalden i det svenska kulturlivet. Det skulle finnas
            fler möjlig­heter att söka finansiering av angelägna kulturprojekt
            än genom att vända sig till kulturrådet. Många oberoende finansiärer
            ger ett vitalt kulturliv. Dessa tankar har den socialdemokratiska
            regeringen motarbe­tat. Bl.a. har man föreslagit att stiftelsen
            skall använda kulturrådet som ett berednings- och remissorgan
            när man skall besluta i ärenden som ligger inom områden som kulturrådet
            normalt ansvarar för. Det innebär att samma tjänstemän som bereder
            fördelningen av kulturrådets medel också har ett avgörande inflytande
            på de beslut som fattas av stiftelsens styrelse. Redan detta är
            anmärkningsvärt och står i direkt motsättning till de idéer om
            decentralisering och mångfald som även kulturminis­tern säger
            sig vilja stödja.
          </p>
          <p xml:id="i-Wr3NVPBHdPRNmFW4Qa1bLv">
            Ännu mer anmärkningsvärt blir det när man i tidningen Expressen
            den 24 januari 1996 kan läsa en artikel under rubriken ”Skrota
            'framtidens kultur’ nu”. Det kan säkert finnas personer i det
            kulturpoli­tiska etablissemanget som hyser denna uppfattning,
            men som författare till artikeln står Erik Östling, med identifikationen
            ”byrådirektör, sta­tens kulturråd”. Vid den myndighet som är satt,
            att på ett oväldigt sätt, bereda de ärenden stiftelsens styrelse
            skall besluta om, finns en byrådi­
          </p>
          <p xml:id="i-PDp7GFycgN2phQy2RZiuLZ">
            rektör som offentligt framför åsikten att stiftelsen bör skrotas.
            Det är inte svårt att av artikeln dra slutsatsen att denna uppfattning
            riskerar att påverka tjänstemannens förmåga att opartiskt hantera
            stiftelsens ären­den. Han inleder sin artikel på följande sätt:
            ”En av regeringen Bildts bestående skurkstreck var konfiskeringen
            av löntagarfondernas medel”.
          </p>
          <p xml:id="i-BBpe4PmvxV1M2qJo16uFS1">
            Andra medieuppgifter meddelar samma dag att Stiftelsen Framti­dens
            kultur fått avslag på sin ansökan om skattebefrielse på avkastning­en
            på stiftelsens tillgångar. Skälet anses vara att stiftelsen inte
            kan anses uppfylla kravet på samhällsnyttighet. Det är knappast
            illasinnat att anta att beredande tjänstemän som anser att stiftelsen
            skall skrotas i sin tjänsteutövning kan tänkas agera för att minska
            dess samhällsnyttig­het. Detta kan i sin tur ha påverkat bedömningen
            i skattebefrielseären­det.
          </p>
          <p xml:id="i-5NCCpJ7e5ALzshphuoVNZu">
            Mångfalden i det svenska kulturlivet är omistlig. Alternativa
            fonder att söka stöd ur är ett sätt att vidmakthålla denna mångfald.
            Statstjäns- temännens oväld i sin tjänsteutövning är en lika omistlig
            ingrediens i en förvaltningstradition. I detta ärende tycks bägge
            dessa principer vara i allvarlig fara.
          </p>
          <p xml:id="i-2VzkK5wKvBdvi8DcqnE8EB">
            Statsrådet får inte i riksdagen kommentera ett enskilt ärende.
            Dock måste statsrådet kunna redovisa vilka principer hon avser
            upprätthålla när det gäller tjänsteutövning.
          </p>
          <p xml:id="i-AAGzSf4bVayX3UPXj8if7t">
            1. Vad avser kulturministern göra för att upprätthålla en ordning
            som gör att medborgarna kan känna sig förvissade om att olika
            ärenden får en saklig och konkret behandling även på kulturområdet?
          </p>
          <p xml:id="i-JXCR9VsAMugQX3SiAAXcEp">
            2. Vilka åtgärder är statsrådet beredd att vidta för att öka
            mångfald och vitalitet vad avser kulturens innehåll och finansiering?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
