<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0089">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:89 av Sten Andersson (m) till statsrådet Leif Blomberg
          om påföljd för dem som gömmer icke-asylbeviljade personer
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 21 februariBesvarad den 12 mars Prot. 1995/96:67
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Det är förbjudet att gömma utlänningar som saknar uppehållstill­stånd
          i Sverige. Ändå sker det i stor omfattning. Detta beror på att
          ingen påföljd utdöms om inte den som gömmer utlänning har egen
          vinning av detta. Det är för många medborgare svårbegripligt att
          verk­samheten kan bedrivas utan påföljd och det får en negativ
          inställning till innebörden av laglydnad!
        </p>
        <note type="pageNumber">
          98
        </note>
        <pb facs="PDF:97"/>
        <p>
          Än mera förvånansvärt är att representanter för kyrkor, tillsammans
          med ”tyckaretablissemanget” i medier, verkar försvara agerandet.
        </p>
        <p>
          I början av 1980-talet sade då ansvarigt statsråd, att gömmande
          av dem som inte har uppehållstillstånd var olagligt, men då antalet
          ej be­dömdes vara stort var man inte beredd föreslå påföljd. Eftersom
          verk­samheten kraftigt ökat under 1990-talet borde påföljd införas.
        </p>
        <p>
          De utlänningar som inte erhållit uppehållstillstånd har fått
          ansökan prövad utifrån den mest generösa asyllagstiftningen i
          Europa. Mot bakgrund av detta är det förvånansvärt att enskilda
          och organisationer tillätes, utan påföljd, undanhålla och gömma
          utlänningar som icke beviljats asyl.
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder är statsrådet beredd förslå i syfte att påföljd
          skall in­föras mot dem som undanhåller/gömmer icke-asylbeviljade
          utlänning­ar?
        </p>
        <pb facs="PDF:98"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
