<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0108">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>kvicksil­verhaltigt avfall</title>
        <author>Gudrun Lindvall (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1995/96:108 av Gudrun Lindvall (mp) till miljöministern om kvicksil­verhaltigt avfall</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_112.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_113.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Gudrun Lindvall (mp)</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>mp</desc>
            </state>
            <idno>i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Anna Lindh</persName>
            <idno>i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-VCb9Fwi8vLtvY2L52AJ1M2" corresp="i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg">
          <date when="1996-03-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BpPSKfTqgYVrPtKxrhfRA5">
          <note>date unknown</note>
          <name>miljöministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-VUWJJd9Q7x4bN2tkXk3Gfa">
          <note>Förfallen</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-CMFQUJDQsNHSmVsr6sgYBo">
            1995/96:108 av Gudrun Lindvall (mp) till miljöministern om kvicksil­verhaltigt
            avfall
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-TxKJ5senRH9NusRjWBJhSz">
            Inkom den 11 mars Förfallen
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-QF1bwBg3oM1B3JzmfdXqGo">
            Riksdagen har beslutat att Sverige skall avveckla användningen
            av kvicksilver till år 2000. För den svenska kloralkaliindustrin
            gäller dock att användningen av kvicksilver skall avvecklas till
            år 2010. Frågan om en miljöriktig hantering av kvicksilver har
            behandlats utförligt i sam­band med regeringens förslag om bättre
            kontroll över miljöfarligt avfall respektive riktlinjer för en
            fortsatt kretsloppsanpassning av samhället. Därvid har bl.a. understrukits
            att diffus spridning av kvicksilver inte hör hemma i ett kretsloppssamhälle.
            Användningen av amalgam inom tandvården skall avvecklas till år
            1997.
          </p>
          <p xml:id="i-JAk8VunWDbC2QkDTw7yfN9">
            För närvarande finns det en stor mängd varor och produkter i
            bruk ute i samhället som innehåller kvicksilver. Detta vårt dolda
            kvicksilver­lager har uppskattats till storleksordningen 100 ton.
            Fortfarande tillförs nya kvicksilverhaltiga produkter inom vissa
            områden. När sådana pro­dukter kasseras hamnar de alltför ofta
            i avfallsströmmar som inte bör innehålla kvicksilverhaltigt avfall.
            De bidrar därmed till fortsatt diffus spridning av kvicksilver
            till miljön från deponier och annan avfallshan­tering.
          </p>
          <note xml:id="i-5Ub47FQSC438j6LUUu3cMk" type="margin">
            Interpellationer1995/96:1 -261
          </note>
          <p xml:id="i-AGKX4o8nqDdJA8EPLenjSe">
            8 Riksdagen Interpellationer 1996/97:1-261
          </p>
          <note xml:id="i-L7r5CP5c7NjLzHZWJgUmM7" type="margin">
            Interpellationer1995/96:1 -261
          </note>
          <note xml:id="i-TTQ8x9CyTVxaf1hXvUdqni" type="pageNumber">
            114
          </note>
          <p xml:id="i-XXFUrbngAMN8aAvncPTRAt">
            Naturvårdsverket har uppdrag från regeringen att dels föreslå
            åtgär­der för att förbättra insamlingen av varor/produkter som
            innehåller kvicksilver, dels utreda ett slutligt omhändertagande
            av insamlat kvicksilver. Verkets rapport Avvecklingen av vårt
            dolda kvicksilverla­ger, redovisar en bakgrund och skissar förslag.
            I rapporten sägs bl.a. följande: ”Ett miljöriktigt omhändertagande
            av kvicksilverhaltigt avfall förutsätter också ett miljöriktigt
            slutligt omhändertagande. Beslutet om att avveckla kvicksilveranvändningen
            och att på sikt inte alls använda kvicksilver leder till slutsatsen
            att kvicksilver ej bör återvinnas. Den enda framkomliga vägen
            på sikt är ett säkert slutförvar, där kvicksilvret läggs i sådan
            form och på sådant sätt att läckaget till den yttre miljön blir
            så litet som möjligt även sett i ett mycket långt tidsperspektiv.”
          </p>
          <p xml:id="i-Gd3ZoaUD2dE6x5dzhNBSUq">
            Naturvårdsverket har deklarerat att verket inte i dagsläget kan
            ge slutgiltigt besked om hur utvunnet kvicksilver skall hanteras
            intill den tid då kvicksilveruppdraget redovisats, 1997, och då
            huvudmannaskap m.m. för ett slutförvar klarats ut.
          </p>
          <p xml:id="i-Lcpjv47DQUSJGL39owBofi">
            Koncessionsnämnden för miljöskydd har nyligen beslutat att ge
            fö­retaget Sweden Recycling AB i Urshult tillstånd att utöka behandlingen
            av kvicksilverhaltigt avfall. Av bolagets ansökan framgår att
            den ut­ökade verksamheten kommer att leda till ett utökat utsläpp
            av bl.a. kvicksilver till vatten och luft. En av anledningarna
            till att företaget vill utöka sin verksamhet är att man avser
            betjäna den nordiska marknaden vad gäller bl.a. tömning av amalgamavskiljare.
          </p>
          <p xml:id="i-Pxd5VpAJkYfa3uMZWtUkAk">
            Mot bakgrund av dels att Sveriges riksdag beslutat att avveckla
            an­vändningen av kvicksilver, dels det faktum att Naturvårdsverket
            som bäst håller på och utreder hur vi skall ta hand om vårt dolda
            kvicksil­verlager måste det anses anmärkningsvärt att små enskilda
            företag för vinnings skull tillåts importera ytterligare miljöfarligt
            avfall.
          </p>
          <p xml:id="i-GqPX9abdE2KuiiUXAQvF5G">
            Mina frågor till miljöministern är därför följande:
          </p>
          <p xml:id="i-HoxFQCid7rCARrBbsSGvFt">
            1. Avser miljöministern verka för ett importförbud av kvicksilver­haltigt
            avfall till Sverige?
          </p>
          <p xml:id="i-DkuaqrYxWEiAxKiHfNtk3Q">
            2. Avser miljöministern verka för att Naturvårdsverket bemyndigas
            att för statens räkning teckna avtal med någon eller några av
            markna­dens aktörer om säker lagring av det insamlade kvicksilverhaltiga
            avfal­let intill dess att upparbetning och slutförvar kunnat ordnats?
          </p>
          <p xml:id="i-D11AQpemLgi8q92TrpvGbw">
            3. Avser miljöministern verka för att återvinning av kvicksilver
            ur kvicksilverhaltiga restprodukter och avfall förbjuds?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
