<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0026">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1995/96:26</head>
        <author who="i-5BAuoreWuHEDmfStAQQoco">Sigge Godin (fp)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Anna Hedborg</minister>
        <topic>Sjuk- och arbetsskadekommittén</topic>
        <docDate when="1995-11-14">Inkom den 14 november</docDate>
        <status inProtocol="199596/prot-199596--030.xml" when="1995-12-04" status="answered">Besvarad den 4 december, Prot. 1995/96:30</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:26 av Sigge Godin (fp) till statsrådet Anna Hedborg om
          Sjuk- och arbetsskadekommittén
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 14 november Besvarad den 4 december Prot. 1995/96:30
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-GDsnYJNpZVV1XXdw5A2dab">
          Regeringen har vid ett par tillfällen förändrat direktiven till
          Sjuk- och arbetsskadekommittén. I den första versionen ansåg regeringen
          att sjuk- och arbetsskadeförsäkringen borde övertas av parterna
          på arbets­marknaden. I den senare versionen innehöll direktiven
          uppdrag att utforma tilläggsförsäkringar utöver den statliga sjukförsäkringen.
        </p>
        <p xml:id="i-RDHBv9tGJoWEqRCeTD3vKk">
          Redan vid regeringsbeslutet om de nya direktiven var det känt
          att parterna på arbetsmarknaden inte var intresserade av att förhandla
          fram några tilläggsförsäkringar.
        </p>
        <p xml:id="i-C4W6FTfWJ6i5NneY9iKqo8">
          I dag vet vi att arbetsmarknadens parter inte kommer att medverka
          till en komplettering av sjukförsäkringen med tilläggsförsäkringar
          och med detta besked förrycks kommitténs arbete och begränsar
          ytterligare utredningens möjligheter att förutsättningslöst konstruera
          en försäkring som är långsiktig, robust och ger trygghet för dem
          som drabbas av sjukdom.
        </p>
        <p xml:id="i-FgECyU7dFYMGwzNiExnXGC">
          Parternas besked innebär att sjukförsäkringen kommer att ligga
          på en mycket låg nivå från den 1 januari 1996. Erfarenheten visar
          att många människor med låga inkomster har betydande svårigheter
          att klara relativt korta sjukperioder. Det kan därför finnas skäl
          för rege­ringen att på nytt överväga nivån i sjukförsäkringen.
        </p>
        <p xml:id="i-Lf528bCHHircUo9QmAVYah">
          Jag vill med anledning av rådande läge i Sjuk- och arbetsskade­kommittén
          ställa följande frågor till statsrådet Hedborg:
        </p>
        <p xml:id="i-FpXcbuQBWrBHaZin6wrHqh">
          1. Avser regeringen att komplettera direktiven så att kommittén
          kan utreda en hållfast och långsiktig sjukförsäkring?
        </p>
        <p xml:id="i-BtpqHhxvxCtgFH9gXpPid5">
          2. Är regeringen, med anledning av ovanstående, beredd att låta
          kommittén förutsättningslöst överväga nivåerna i en ny sjukförsäkring?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_30.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
