<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0128">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>trafiksituationen i Göteborg</title>
        <author>Hanna Zetterberg (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1995/96:128 av Hanna Zetterberg (v) till kommunikationsministern om trafiksituationen i Göteborg</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_130.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_131.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_132.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Hanna Zetterberg (v)</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>v</desc>
            </state>
            <idno>i-EtZPp558NBkJSFmtZFrnn</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>kommunikationsministern</persName>
            <idno>i-3sPbyicZy7gfbq8RdVTQMb</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-S2wZdZP6XDAEzPHcjguSmn" corresp="i-EtZPp558NBkJSFmtZFrnn">
          <date when="1995-03-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-HFwiwpPmTyEfqTb79xVnVk">
          <note>date unknown</note>
          <name>kommunikationsministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Qo6X35PujVL2YgvuaFTeKQ">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-BLdXXHk76UsLnRWQvT2enU">
          <date when="1995-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-BLdXXHk76UsLnRWQvT2enU">
          <ref type="record" target="prot-199596--099">Prot. 1995/96:99</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Q3Ua9ZjeZZr1XHYda8Bm2q">
            1995/96:128 av Hanna Zetterberg (v) till kommunikationsministern
            om trafiksituationen i Göteborg
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-YJ2CQ66hZ3eDHZmF6xeGxs">
            Inkom den 22 mars : Besvarad den 24 maj Prot. 1995/96:99
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-BLTAYhBHrs6q9VpQShsvWp">
            Göteborgsöverenskommelsen, kallad Göken, har spruckit. Den är
            ett paket av stora trafikinvesteringar i Göteborgsregionen för
            totalt 9 miljarder kronor. Fyra femtedelar av pengarna är planerade
            att gå till bilismens utbyggnad och resterande femtedel till kollektivtrafik.
          </p>
          <note xml:id="i-3YiQLSoFcEFJKUScWQ14q5" type="margin">
            Interpellationer1995/96:1 -261
          </note>
          <note xml:id="i-2Vkra2zGXzfZUAd4JntWf4" type="pageNumber">
            131
          </note>
          <note xml:id="i-4sDW8zikVtvjuYFMHxva7Y" type="margin">
            Interpellationer1995/96:1 -261
          </note>
          <note xml:id="i-FA7wbQYFjLJ46hVvHXTN1y" type="pageNumber">
            132
          </note>
          <p xml:id="i-3CbH8zkYyw66qtTMWq2c8e">
            Förhandlingarna har skötts av kommunalråd från regionen och re­geringens
            representant, vägverksdirektören Bengt Wolffram. Förhand­lingarna
            har varit hemliga och allt inflytande och insyn från någon utanför
            denna lilla krets ha varit omöjlig fram till dess att överenskom­melsen
            skrivits under. Därefter har paketet inte kunnat ändras. Anting­en
            så tar man hela paketet eller inget av det. Enda möjligheten att
            få pengar till kollektivtrafik är med den uppläggningen att satsa
            pengar på bilvägar.
          </p>
          <p xml:id="i-UukjypzssrWPuUo3eidQeH">
            Denna arbetsform har inte bara varit odemokratisk. Paketdemokra­tins
            stora omfång av olika projekt, har också varit dess svaghet. Sedan
            Ulf Adelsohn i 1980-talets slut, som regeringens första förhandlings­man,
            startade processen, så har det ena paketet efter det andra brakat
            ihop. Ofta efter protester från olika lokala grupper som har hotats
            av något av vägprojekten. Just nu hotas Dennispaketet i Stockholm.
          </p>
          <p xml:id="i-78iqXgkEfTducDYsiBoNQH">
            Många av de bilvägsprojekt som ingår i satsningen har påbörjats
            eller är färdigbyggda. Trots att ingen av kollektivsatsningarna
            har ifrå­gasatts, så är det de som kommit i kläm:
          </p>
          <p xml:id="i-TgkJbb6hjefPvxuxod1GeD">
            - Kringen, en spårvägsring runt Göteborgs centrum är stoppad.-
            Komfram, ett informations- och trafikstyrningssystem för hela
            kollektivtrafiken har avbrutits. 100 miljoner har hittills satsats.
            Efter­som de återstående 50 miljonerna inte betalas ut så är de
            redan gjorda investeringarna utan större värde.
          </p>
          <p xml:id="i-Nv5eQZTdQUy2YbbTejcZa3">
            - Inköp av nödvändiga spårvagnar och bussar blir inte av, liksom
            upprustning av spårnätet.
          </p>
          <p xml:id="i-UQFptxRmRivmLJVF1LMJrQ">
            All denna stagnation beroende på regeringens utpressning mot
            Gö­teborg. Utan dessa gigantiska satsningar på stadsmotorvägar
            får vi inga pengar till kollektivtrafiken.
          </p>
          <p xml:id="i-BhTF8oi4yoSZ71o9gMjei4">
            Alla partier i Göteborg är alltså eniga om kollektivtrafiksatsningar­na
            men Göteborgspolitikerna får inte själva lösa dessa frågor. Bollen
            har lagts i Stockholm.
          </p>
          <p xml:id="i-9QXdBAa5U4NhuvvRxwxCFg">
            Dubbelt så många människor åker kollektivt i Stockholm som i
            Göteborg. Orsaken ligger i den satsning på kollektivtrafik som
            gjordes i Stockholm på 1950-talet med hjälp av statsbidrag. Nu
            40 år senare borde det vara Göteborgs tur. Det som i stället skett
            i Göteborg är att nätet av motorvägar har byggts ut. Göteborg
            är den stad i Sverige som har det bästa bilvägsnätet. Att det
            trots detta är trafikstockningar på sina håll beror alltså på
            att för många göteborgare är hänvisade till att köra bil.
          </p>
          <p xml:id="i-6Kji8ZJPWoAv1RKFWm3Eii">
            Det statliga intresset bör vara att trafiken på de stora trafiklederna
            flyter. Scan Link skall inte proppas till vid Tingstadstunneln.
            Det är också ett miljöintresse att slippa bilköer, men lösningen
            kan mycket väl vara att få fler människor att resa kollektivt.
            Då avlastas ju vägarna. Tingstadstunneln t.ex. är byggd för 90
            000 bilar/dygn, men i dag kör där 110 000 bilar/dygn.
          </p>
          <p xml:id="i-DBgDwXxxXjd5Q18UjSwJSv">
            En politik som får 20 % fler bilister att åka kollektivt är därför
            den bästa politiken för att tillfredsställa statens och göteborgarnas
            intressen.
          </p>
          <p xml:id="i-RDEQVx8f8LbvX597pdrKLQ">
            Jag frågar med stöd av ovan förda resonemang:
          </p>
          <p xml:id="i-ByH9SwdHneRv7ypHs6ryHG">
            Majoriteten står bakom förslagen till de planerade kollektivsats-
            ningarna men nu har Ines Uusmann stoppat detta. Är det inte Göteborgs
          </p>
          <p xml:id="i-UCxq8JaetwkkvwJrZUDUgn">
            politiska majoritet som skall få avgöra Göteborgsprojektets genomfö­rande?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
