<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0010">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>markinköp för naturreservat och nationalparker.</title>
        <author>Roy Ottosson (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1995/96:10 av Roy Ottosson (mp) till finansministern om markinköp för naturreservat och nationalparker.</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_9.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_10.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Roy Ottosson (mp)</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>mp</desc>
            </state>
            <idno>i-4wzmEstkwDoqsQwqUhMe6k</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>Göran Persson</persName>
            <idno>i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-2d2RKU6ETHjLvuEMNu1nmM" corresp="i-4wzmEstkwDoqsQwqUhMe6k">
          <date when="1995-10-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-HyF8BScGaJ5gkwEfbVsRLv">
          <note>date unknown</note>
          <name>finansministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-PmicF2MuRyHXotpBC4wqVd">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-61YFbboTiLRG5LvVvHWBx3">
          <date when="1995-11-16"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-61YFbboTiLRG5LvVvHWBx3">
          <ref type="record" target="prot-199596--024">Prot. 1995/96:24</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-DvWLda6uUKowNoC21oJ9bk">
            1995/96:10 av Roy Ottosson (mp) till finansministern om markinköp
            för naturreservat och nationalparker.
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-DEqr9e1AydwhqXuVFu7sqp">
            Inkom den 19 oktober : Besvarad den 16 november Prot. 1995/96:24
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-haJaHs6NdPrD4wEcZkvCp">
            Dagens kärva ekonomi kräver hårda prioriteringar i statsutgifterna.
            Miljöpartiet de gröna menar att skydd av unik svensk natur bör
            priori­teras upp i den kommande budgetdiskussionen. Det handlar
            om irre- versibla skador på biologisk mångfald när t.ex. månghundraåriga
            natur­skogar nu blir massa och papper av brist på pengar hos Naturvårdsver­ket.
            Sveriges internationella naturvårdsanseende naggas i kanten. Vi
            kan rent av bli föremål för köpbojkott vad gäller skogsprodukter
            om vi negligerar oersättlig biologisk mångfald i vår natur.
          </p>
          <p xml:id="i-6BHHhWd3jGiuDL7fmRudsm">
            Statsministern angav i sin regeringsförklaring den 4 oktober
            att na­turvård skall vara en av de prioriterade miljöfrågor som
            Sverige skall driva inom EU. Men då måste Sverige först sopa rent
            framför egen dörr. I dag är enbart 5 %c av vår natur nedanför
            fjällområdena avsatta i reservat. 99,5 % av naturen saknar skydd.
            En internationellt sett skan­dalöst låg siffra. Många fattiga
            u-länder har sparat tiofalt mer av sin natur.
          </p>
          <p xml:id="i-4331HE89BdGZAUN9eHqdxK">
            TV-programmet Mitt i Naturen den 2 oktober beskrev tydligt hur
            naturskogar i Sverige som innehåller hotade arter i dag avverkas
            bort av brist på pengar för markinköp. Naturvårdsverkets anslag
            på 190 miljoner kronor är helt otillräckligt. Enligt uppgifter
            utifrån läns­styrelsernas miljövårdsenheter har man behov av en
            tre gånger så stor summa för att klara nuvarande anhopning av
            ytterst skyddsvärd natur.
          </p>
          <p xml:id="i-VPBjyPpUnYdo1qGPxh87Ks">
            I frågedebatter med miljöministern och näringsministern under
            vå­ren 1995 har jag och Miljöpartiet även påpekat att Skogsstyrelsens
            futtiga anslag på några miljoner för biotopskydd av områden upp
            till 5 hektar är på tok för lågt. Enligt de tjänstemän ute på
            Skogsvårdssty- relsernas distriktskontor som genomför den s.k.
            nyckelbiotopinvente-
          </p>
          <p xml:id="i-FBYTFkV7a9C82K2mdFNbAW">
            ringen skulle en tio gånger så stor summa behövas. I dag tvingas
            man åse hur område efter område med höga naturvärden försvinner
            i den goda skogskonjunkturen.
          </p>
          <p xml:id="i-5H6U2N9v8qDRMzQrdToQbP">
            Ovanstående anslag för markinköp hos Naturvårdsverket och för
            biotopskydd hos Skogsstyrelsen, litet mer än 200 miljoner kronor,
            skall ses mot bakgrund av att skogsbolagen i Sverige enbart i
            år beräknas göra vinster på mer än 30 miljarder kronor, vinster
            som 1996 ökar till 35-40 miljarder kronor. Proportionerna är helt
            horribla. Pengar för att skydda natur finns, men den politiska
            viljan saknas än så länge hos den socialdemokratiska regeringen.
          </p>
          <p xml:id="i-Xk3cNJCVefjcvkrZ8pdBNu">
            Det finns två vägar att öka anslagen för markinköp hos SNV och
            SKS - antingen någon form av naturvårdsavgift på skogsindustrins
            vinster eller så en direkt höjning av anslaget i statsbudgeten,
            där peng­arna självklart får tas från mindre prioriterade områden
            såsom försvar, motorvägar m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-UhhxVDHv46LHDq9eYSEQmQ">
            Med anledning av det prekära läget för landets akut hotade natur­skogar,
            de nyligen utställda politiska löftena från regeringen och det
            trängda ekonomiska läget för svenska staten måste jag fråga finansmi­nistern:
          </p>
          <p xml:id="i-TkdqoyWdCqqCkoytriekYQ">
            Hur ämnar regeringen se till att tillräckliga ekonomiska resurser
            av­sätts till markinköp för bildande av naturreservat och nationalparker?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
