<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0184">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>bistånd med anledning av Tjernobylkatastrofen</title>
        <author>Eva Goés (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1995/96:184 av Eva Goés (mp) till statsrådet Pierre Schori om bistånd med anledning av Tjernobylkatastrofen</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_191.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_192.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_193.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Eva Goés (mp)</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>mp</desc>
            </state>
            <idno>i-5orH1EJN5hP5LGxnLXboj2</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>statsrådet Pierre Schori</persName>
            <idno>i-T2zoKSjQ4xPQ7xSU1J4Axv</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-LnnfiAWmW5nTzMfsZjXVab" corresp="i-5orH1EJN5hP5LGxnLXboj2">
          <date when="1996-04-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-TWa3TozkYZH3aptzUp48hz">
          <note>date unknown</note>
          <name>statsrådet Pierre Schori</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-S4xdRBrTqQjGQcredcjRJj">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-T5356FdipAkSNZ5K4XPPDt">
          <date when="1996-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-T5356FdipAkSNZ5K4XPPDt">
          <ref type="record" target="prot-199596--099">Prot. 1995/96:99</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-FxKiTsFCmw9x3ghDu9aLFa">
            1995/96:184 av Eva Goés (mp) till statsrådet Pierre Schori om
            bistånd med anledning av Tjernobylkatastrofen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-F312pXa6pp31fWjq55jz6V">
            Inkom den 18 april : Besvarad den 24 maj Prot. 1995/96:99
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9i8DTZ7Ujpn7HQmT8eDoPL">
            Den 26 april exploderade reaktor IV på kärnkraftsanläggningen
            i Tjernobyl och spred dödlig radioaktivitet över ett ofantligt
            stort område i både Öst- och Västeuropa. Den största delen av
            Tjernobylnedfallet hamnade med vindens hjälp i Vitryssland, en
            republik utan egna kärn- kraftsanläggningar eller vapen.
          </p>
          <p xml:id="i-QtFga9HsCdzcR2NAeFitjo">
            FN:s departement för humanitära frågor uppskattar att nära nio
            miljoner människor direkt eller indirekt påverkats. I Vitryssland
            lever i dag över 18 % av den totala befolkningen på 10,3 miljoner
            människor i 3 221 förorenade städer och byar och utsätts för minst
            fem gånger högre strålning i millisievert räknat än den maximidos
            som fastställs av den internationella strålningsskyddsbyrån. Mest
            sårbara är barnen. Omkring 2,3 miljoner barn levde i de värst
            drabbade områdena i Vit­ryssland, Ukraina och Ryssland vid tiden
            för olyckan.
          </p>
          <p xml:id="i-5yZ7Mcx15pTSi6GDpyfyBc">
            Forskning som gjorts inom Världshälsoorganisationens (WHO) in­ternationella
            program om hälsoeffekter av Tjernobylolyckan, som pub­licerades
            i mars 1995 av British Medical Journal, visar att den årliga mängden
            sköldkörtelcancer hos barn i Gomelområdet i Vitryssland och i
            de mest drabbade områdena i Ukraina är nästan hundra gånger över
          </p>
          <p xml:id="i-MNP1MJQyvYnR6m5D3DZyeL">
            det normala och fortfarande ökar. Statistiken visar betydande
            ökningar av ben- och muskelsjukdomar, elekartade tumörer och lever-,
            mag-, inälvs- och immunsystemssjukdomar. Effekter på foster visar
            på kons­tiga deformationer och det finns en onormalt hög grad
            av mentalt ut­vecklingsstörda.
          </p>
          <p xml:id="i-2SAwBgZNq45zPTdDs6apYj">
            Förutom de direkt synbara effekterna på barn drar WHO-forskarna
            slutsatsen att radioaktiviteten ger en rad hälsoeffekter, inklusive
            högre antal hjärtattacker och leversjukdomar. De varnar också
            för att hud-, bröst- och lungcancerfallen kommer att öka i framtiden.
            Omkring 800 000 män kallades in för att arbeta i skift som ”avvecklare”,
            sanera- re, för att stoppa strålningen genom att täcka den brinnande
            reaktorn med en cementsarkofag. Tusentals av dem har dött eller
            insjuknat. För det andra är frekvensen av självmord, skilsmässor
            och alkoholism onormalt hög. Kommer det att finnas frivilliga
            ”avvecklare” vid nästa Tjernobylexplosion, nu när vi vet hur det
            gått?
          </p>
          <p xml:id="i-V8EbVUbhdhwADV71wBtKyH">
            I Vitryssland blev man mellan 1986 och 1989 tvungna att överge
            257 000 hektar bra jordbruksmark i de värst drabbade områdena
            i Go- mel och Mogilev. Omkring 2 miljoner hektar skog är förorenad,
            minst 10 % med över 550 000 bq dödligt cesium-137/kvadratmeter.
            I Ukrai­na är över 40 000 kvadratkilometer förorenade av dödlig
            strålning. Barnen vågar inte längre gå i skogen. Jordbruksmarken
            är obrukbar. Omkring 400 000 människor har tvingats lämna sina
            hem. Bara i Vit­ryssland har över 130 000 flyttats sedan olyckan.
            Nära två miljoner lever fortfarande i förorenade områden, men
            regeringen har inte råd att göra något mer.
          </p>
          <p xml:id="i-188cfge1RrHJhjwdqeBQYX">
            Vitryssland har ett speciellt ministerium som ansvarar för Tjerno-
            bylkonsekvenserna. Fram till år 2015 kommer de direkta och indirekta
            kostnaderna uppgå till nästan 30 miljarder dollar. De långsiktiga
            kost­naderna för att klara effekterna av katastrofen uppskattas
            till över 191 miljarder dollar. Vitryssland försöker täcka kostnaderna
            med en specialskatt på 18 % på inkomster och 12 % på företag.
            1995 användes 13,46 % av hela Vitrysslands budget till att begränsa
            skadorna från Tjernobyl. Det räcker ändå inte: Man skulle behöva
            använda 40 % av Vitrysslands hela budget för att klara det.
          </p>
          <p xml:id="i-HAyg7hw2xp3cJFs35iTxb9">
            Behoven i de drabbade områdena är stora. Jag vill därför fråga
            mi­nistern:
          </p>
          <p xml:id="i-2YWFSxXWMZU1eiyWXD1PJR">
            1. Vad gör Sverige för att nå de drabbade med bistånd?2. Hur
            kan Sverige utveckla biståndet till de drabbade?3. Vilka möjligheter
            till rehabilitering ger Sverige genom att ta emot drabbade barn
            för vistelser i Sverige?
          </p>
          <p xml:id="i-UCUsC9WqUH8PnYCzXqb6h5">
            4. Stödjer Sverige utbytesprogram så att svenska läkare kan bistå
            med sitt kunnande till de drabbade områdena?
          </p>
          <note xml:id="i-Hp9JefiYr1HmJJh992P1S" type="margin">
            Interpellationer1995/96:1-261
          </note>
          <note xml:id="i-QcEwhRGAu2L85jm6YCRopW" type="pageNumber">
            193
          </note>
          <p xml:id="i-FcG8Vzo8oQvJmYVTkLwyP1">
            13 Riksdagen Interpellationer 1996/97:1-261
          </p>
          <note xml:id="i-LEksYYA3jv3AkPkfgd3dz4" type="margin">
            Interpellationer1995/96:1 -261
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
