<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0182">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>integrations­politiken</title>
        <author>Juan Fonseca (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1995/96:182 av Juan Fonseca (s) till statsministern om integrations­politiken</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_189.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_190.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Juan Fonseca (s)</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>s</desc>
            </state>
            <idno>i-NCm71g5anUBUXFniX6Er3C</idno>
          </person>
          <person>
            <persName>statsministern</persName>
            <idno>i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR11</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>Göran Persson</persName>
            <idno>i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Rt3hdzywp4WpwWwtQ3619n" corresp="i-NCm71g5anUBUXFniX6Er3C">
          <date when="1996-04-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-sbxByUExsird2SmZme4fD">
          <note>date unknown</note>
          <name>statsministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-4NzviZ9b29vFpgp4vWDePJ">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-JydNhBkajRzEjD84cVUfaz">
          <date when="1996-05-03"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-JydNhBkajRzEjD84cVUfaz">
          <ref type="record" target="prot-199596--090">Prot. 1995/96:90</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-8WFJxC5V8dMcJ8v3g7Hfxu">
            1995/96:182 av Juan Fonseca (s) till statsministern om integrations­politiken
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-AJB34vyqAR8U2euS84i32K">
            Inkom den 17 april : Besvarad den 3 maj Prot. 1995/96:90
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-S8rgtdejtrzcKRkCNrLxZ5">
            F.d. statsminister Ingvar Carlsson har i sitt tal vid invigningen
            av det nya invandrar- och flyktingpolitiska rådet tagit upp frågor
            som berör det mångetniska Sverige och integrationsfrågor. Ingvar
            Carlsson vill ha ”sammanhållen mångfald”. Detta definierar han
            som ”varken smältdegel eller mosaik, varken enhetssamhälle eller
            något helt sam­manhängande”. Vidare menar statsministern att för
            att landet i framti­den skall kunna hålla ihop, krävs det någonting
            som är gemensamt för alla. Det svenska språket skall vara den
            sammanhållande länken mellan olika grupper i samhället. Det är
            bra att f.d. statsministern tar upp frå­gor som berör det nya
            Sverige och vad för sorts integrationspolitik som Sverige skall
            tillämpa gentemot etniska grupper. Men jag skulle vilja höra hur
            den nye statsministern Göran Persson ser på det mångetniska Sverige,
            dess utveckling och hur integrationspolitiken skall utformas.
          </p>
          <p xml:id="i-NpekriTu6L7HzRwJfhrCub">
            Det brukar hävdas att Sverige har Europas mest välutbildade diska­re,
            städare, arbetslösa och socialbidragstagare. Detta problem gäller
            inte bara människor som har invandrat hit som vuxna, utan deras
            barn, som i de flesta fall är födda och utbildade i Sverige och
            talar och skri­ver perfekt svenska. Det är väl känt att den svenska
            arbetsmarknaden utesluter människor på grund av ursprung och ras
            oavsett hur mycket svenska de kan. Diskrimineringen på arbetsmarknaden
            och de flesta andra samhällsområdena av människor från tredje
            världen, muslimer och svarta är mycket stor.
          </p>
          <p xml:id="i-Tv9cg6VVsocZhJs2R4Vr1P">
            Integrationsprocessen har inte förts på lika villkor. Invandrarna
            och deras barn har inte varit subjekt utan objekt i politiken.
            Självklart tyck­er jag också att vi skall ha ”sammanhållen mångfald”,
            men detta kan inte ensidigt definieras av majoritetssamhället.
            Invandrarna är inte färdiga ”svenskar”, som kan placeras var som
            helst och fostras till att vara precis som infödda svenskar, utan
            kräver respekt för sina rötter, sitt språk, sin kultur och sin
            skaparkraft. Integrationen handlar om att både ge och ta för de
            inblandade parterna; det är ett mångfasetterat samhällsfenomen
            som inbegriper flera processer och som kräver sam­spel mellan
            grupper och individer, mellan infödda och icke infödda.
          </p>
          <note xml:id="i-7uLkCwPAnPKbvsH2eBRKSA" type="pageNumber">
            190
          </note>
          <p xml:id="i-JSZD22yHi6RukoWF8kdU4Z">
            mellan politiker, marknaden, institutioner, organisationer och
            det civila samhället. Integration kräver tolerans och kompromisser.
          </p>
          <p xml:id="i-QAnQXNifUiFktZD2YP56n8">
            Vi lever i dag med institutioner och maktstrukturer som inte
            längre motsvarar det nya Sverige och detta faktum gör det svårare
            att möta de utmaningar vi har framför oss. Mycket av agerandet
            i dagens politik präglas av rädsla, svårigheter att förstå förändringar
            samt begränsningar i förmågan att bejaka och utveckla mångfalden.
            Många institutioner tycks fortfarande leva i en föreställning
            om ett Sverige som inte längre finns. Samtidigt som landets gator,
            torg och bostadsområden präglas av en mångfald i form av människor
            med olika färger och raser, har insti­tutioner och olika maktstrukturer
            enorma svårigheter att öppna sina dörrar för människor vars utseende
            avviker.
          </p>
          <p xml:id="i-SDEN6vMPbQW6BCrkbovjXr">
            Det arbete vi har framför oss med att skapa ett land för alla,
            kräver enligt min mening mycket mer än att vi alla kan svenska.
            Det nya sam­hället förutsätter ett radikalt nytänkande och en
            förändrings vilja. Vi måste utarbeta en ny politik som gör invandrarna
            och deras barn till subjekt och inte objekt i politiken. Vi måste
            göra upp med omhänderta- garmentaliteten. Vi måste skapa förutsättningar
            för att bemyndiga människor och ge dem egen makt och ansvarskänsla.
          </p>
          <p xml:id="i-WpHJuwUWUycYhNMqGd4Qdu">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsministern följan­de:
          </p>
          <p xml:id="i-PhEz5AFfqEzx6rSbaVKxeb">
            Vilken integrationspolitik avser regeringen bedriva?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
