<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0110">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1995/96:110</head>
        <author who="i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj">Chatrine Pålsson (kds)</author>
        <minister who="unknown">socialministern</minister>
        <topic>ung- domsfylleri</topic>
        <docDate when="1996-03-13">Inkom den 13 mars</docDate>
        <status status="lapsed">Förfallen</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:110 av Chatrine Pålsson (kds) till socialministern om
          ung- domsfylleri
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 13 mars Förfallen
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-DrfzSQTGYHEKM3QVe9a2ks">
          Gång på gång får vi larmrapporter om det ökade ungdomsfylleriet.
          Siffror visar att många barn och ungdomar brukar alkohol regelbundet
          och i stora mängder trots att de är underåriga och således inte
          har laglig rätt att köpa alkohol. Under 1990-talet har öldrickandet
          bland tonåring­ar fördubblats. På Maria ungdom i Stockholm, ett
          centrum som är öp­pet dygnet runt för missbrukande ungdomar under
          20 år, säger sjukskö-
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-PqN2T6djzAW9y6dFju9885">
          Interpellationer1995/96:1 -261
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-8faR7zG7dw2xrYf22SAQA3">
          115
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_115.pdf"/>
        <note type="margin" xml:id="i-KfHhSkFo9pDsk11XLpZseo">
          Interpellationer1995/96:1 -261
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-VCiFaaToMWJjT3VyCNgAVe">
          116
        </note>
        <p xml:id="i-L8P7SjY6NhxScwVCo9hSCZ">
          terskan Inger Adolfsson att en ung tjej kan bli medvetslös på
          sex folköl. 1992 omhändertogs 206 ungdomar för fylleri. Två år
          senare hade siff­ran ökat till 568. Antalet fyllerister mellan
          11 och 15 år fördubblades. Undersökningar visar också att våldsbrott
          i tre fall av fyra är relaterade till alkohol. Givetvis finns
          även andra orsaker till varför människor begår våldsbrott men
          alkoholen är ofta en utlösande faktor.
        </p>
        <p xml:id="i-XdMCAieGwDT2HB9hRJ5T1G">
          Att siffror och undersökningsrapporter kommer fram är enormt
          vik­tigt men det som är avgörande för värdet av dem är vad vi
          som besluts­fattare gör åt dem. Ingen undersökning eller utredning
          har något värde i sig om inte nödvändiga åtgärder vidtas.
        </p>
        <p xml:id="i-EVWtZyajhdAsSJ4gMUgdDe">
          Sverige har i enlighet med WHO beslutat om ett mål att fram till
          år 2000 minska den totala alkoholkonsumtionen med 25 %. Detta
          är ett bra delmål men det verkar inte vara någon ansvarig inom
          alkoholområ­det som längre tror att vi i Sverige kan klara den
          målsättningen. Jag beklagar det. Det borde vara en huvudfråga
          att vidta åtgärder för att befria barn och ungdomar från alkoholbruk.
          Barn och ungdomar är inte fysiskt mogna för alkohol. Det är ett
          viktigt skäl. Det andra är rent socialt. De flesta som blir alkoholmissbrukare
          börjar sin konsumtion redan som unga. Som redan nämnts är majoriteten
          av alla våldsbrott alkoholrelaterade. Alkoholen är också den stora
          inkörsporten till nar­kotikamissbruk. Man brukar säga att ingen
          provar narkotika i nyktert tillstånd.
        </p>
        <p xml:id="i-JGXpWfwbJYzJo5gVbQGvxR">
          Med anledning av ovanstående vill jag till socialministern rikta
          följande frågor:
        </p>
        <p xml:id="i-Pou1PhX7bfMukUNB964XVi">
          1. Vilka åtgärder har regeringen vidtagit för att minska ungdoms-
          fylleriet?
        </p>
        <p xml:id="i-4i5JMpERUHMseDjoHjjrze">
          2. Vilka konkreta åtgärder har regeringen vidtagit för att Sverige
          skall kunna leva upp till WHO:s mål om en 25-procentig minskning
          av alkoholkonsumtionen?
        </p>
        <p xml:id="i-TjvdmPGLNnTSLUadoWx333">
          3. Avser socialministern vidta åtgärder så att folkölet endast
          får köpas på systembolaget?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_116.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
