<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0022">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>naturre­servatet Torhamns udde och försvarets naturvårdshänsyn</title>
        <author>Gudrun Lindvall (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1995/96:22 av Gudrun Lindvall (mp) till försvarsministern om naturre­servatet Torhamns udde och försvarets naturvårdshänsyn</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_21.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_22.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_23.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Gudrun Lindvall (mp)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>mp</desc>
            </state>
            <idno>i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>försvarsministern</persName>
            <idno>i-8rjVavTFp7UjLy1RbrHnia</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-HTzUgo3QyFF1iMARcJM5Qq" corresp="i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg">
          <date when="1995-11-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VS73vFxpkfMfhX9kAkwrEk">
          <note>date unknown</note>
          <name>försvarsministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-J9A8EkHB2bVSRkXJp9QEzS">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5Vn4zq9mdUUAx19z8BoHc6">
          <date when="1995-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-5Vn4zq9mdUUAx19z8BoHc6">
          <ref type="record" target="prot-199596--045">Prot. 1995/96:45</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-JgFuagKSFrynzqkHhd68db">
            1995/96:22 av Gudrun Lindvall (mp) till försvarsministern om
            naturre­servatet Torhamns udde och försvarets naturvårdshänsyn
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-XRXkSuJLybvVJ4AKqG5MHT">
            Inkom den 10 november : Besvarad den 25 januari Prot. 1995/96:45
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Kex46ssdkUsGSWCDWcZdSC">
            Försvarsmakten arbetar nu för att ta större miljöhänsyn i sin
            verk­samhet i fredstid. I förordningen (1994:642) med instruktion
            för För­svarsmakten, gällande fr.o.m. den 1 juli 1994, finns en
            särskild miljö­paragraf. Detta arbete, som är mycket angeläget
            och glädjande, har påbörjats på flera håll inom försvaret.
          </p>
          <p xml:id="i-NuU1K9RALBJYEyo9fJzetS">
            I samband med den reduktion av försvaret som måste ske med hän­syn
            till minskade ekonomiska ramar finns goda möjligheter att visa
            allvaret i miljöengagemanget. En konkret åtgärd som starkt kan
            bidra till att bygga upp en ökad trovärdighet hos försvaret är
            att lägga ner Försvarets materielverks skjutplats inom naturreservatet
            Torhamns udde. Här har nämligen naturvården och militären kolliderat
            rejält. Ornitologiskt värde
          </p>
          <p xml:id="i-UfoiixfL7wojoDno7JfJ5t">
            Torhamns udde har genom sitt läge utomordentliga förutsättningar
            för studier av flyttande fåglar. Stora mängder fåglar samlas i
            sydspetsen av Torhamnslandet. Fågelsträck på väg in i eller ut
            från Kalmarsund passerar här i tusental under vår och höst.
          </p>
          <p xml:id="i-Pjd4dhWfEhTVhNP1N7ayHK">
            Ar 1961 startade Torhamns fågelstation sin verksamhet med ring­märkning
            och observationer av de flyttande fåglarna. Torhamns udde var
            under några år på väg att utvecklas till ett centrum för svensk
            fågel­forskning vid sidan av Falsterbo och Ölands södra udde.
            Många natur- och fågelintresserade sökte sig dit och Torhamns
            udde fick också ett turistiskt värde.
          </p>
          <p xml:id="i-NgfZFY3pYDZuQ8C5ZCdwNa">
            Ar 1977 bildades ett naturreservat på Torhamns udde. Länsstyrelsen
            motiverade sitt beslut med att Torhamns udde är av riksintresse
            för den vetenskapliga och kulturella naturvården samt av betydelse
            för det rörliga friluftslivet. Syftet med reservatet sägs vara
            att bevara ett na­turområde ”som har betydande biologiska, främst
            ornitologiska, natur­värden, och ett särpräglat kulturlandskap
            samt att trygga tillgången till ett för det rörliga friluftslivet
            värdefullt område”.
          </p>
          <p xml:id="i-Ti3ecafse3owMpprkHh1UT">
            De militära skjut- och övningsfälten tilläts dock vara kvar i
            naturre­servatet.Militär verksamhet
          </p>
          <p xml:id="i-2fLpmMrSeHJsHRNinFawuv">
            Den militära verksamheten på Torhamns udde är av två slag. Dels
            använder kustartilleriet en del av området som övningsfält, dels
            bedri­ver Försvarets materielverk provskjutningar här. Det är
            främst den senare som vållar olägenheter för bl.a. den ornitologiska
            forskningen och för friluftslivet i naturreservatet.
          </p>
          <p xml:id="i-7M63Z5cuN5HkM5RHfjutHF">
            Koncessionsnämnden för miljöskydd lämnade 1989 försvaret till­stånd
            att bedriva verksamheterna på Torhamns udde. Beslutet fastställ­des
            1991 av regeringen efter överklagande av bl.a. Statens naturvårds­verk,
            Karlskrona Ornitologiska klubb och boende i Tor- hamn/Sandhamn.
            I slutet av 1994 fastställde Koncessionsnämnden de slutliga villkoren
            för den militära verksamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-5XccQ8idkJx9MWRfMcXFyg">
            Efter Koncessionsnämndens beslut 1989 drog ledningen för Tor­hamns
            fågelstation slutsatsen att det inte var möjligt att fortsätta
            en seriös och kontinuerlig verksamhet vid fågelstationen på grund
            av de olägenheter, främst på grund av en starkt begränsad tillgänglighet,
            som provskjutningarna medförde. Verksamheten vid fågelstationen
            har därför sedan dess varit vilande i avvaktan på radikalt förändrade
            förhål­landen. Provskjutningarna påverkar naturligtvis även det
            rörliga fri­luftslivet negativt.Konkurrerande riksintressen?
          </p>
          <p xml:id="i-2jsJg5aQNLR33MmQmSaz1C">
            I Koncessionsnämndens beslut fastslås att Torhamns udde är av
            riksintresse för naturvård och friluftsliv. Det sägs också att
            den militära verksamheten är av riksintresse med hänsyn till landets
            försvar.
          </p>
          <note xml:id="i-JrPcSPpsUYv83PxCpSeLGy" type="margin">
            Interpellationer1995/96:1 -261
          </note>
          <note xml:id="i-NVMBYcuwZC2NkdYptkrjeG" type="pageNumber">
            23
          </note>
          <note xml:id="i-63A21Ccf8cb4utyLC7gFAr" type="margin">
            Interpellationer1995/96:1 -261
          </note>
          <note xml:id="i-W2zzuNwoqeB1QngakkAZR6" type="pageNumber">
            24
          </note>
          <p xml:id="i-EAinHphDQqkaNrhPh2xVSs">
            Naturreservatet Torhamns udde ligger där det ligger, men försvarets
            verksamhet i fredstid borde kunna finna en väl så god plats någon
            an­nanstans. Att ha en provskjutningsplats på ett av landets mest
            värdeful­la naturområden, tillika riksintresse och naturreservat,
            kan inte vara nödvändigt. Här har nu försvaret ett ypperligt tillfälle
            att visa att miljö­aspekterna tas på allvar.
          </p>
          <p xml:id="i-5BAERyk7E7eMEs2fMhwmio">
            Låt Torhamns udde till fullo bli naturreservat! Lägg ner skjutplatsen
            på naturreservatet Torhamns udde!
          </p>
          <p xml:id="i-RFs7fZoEqsBi7Km4vKkwBk">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga försvarsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-eXtyXXsSGmnS9eZ71RQ6z">
            Vill försvarsministern medverka till att försvarets nuvarande
            verk­samhet inom naturreservatet Torhamns udde upphör?
          </p>
          <p xml:id="i-Mf24aeteRTERHVjq3uuuFm">
            Vilka åtgärder kan försvarsministern tänka sig vidta så att dylika
            kollisioner mellan försvaret och naturintressen undviks i framtiden?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
