<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0226">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>kalkning av sjöar</title>
        <author>Dan Ericsson (kds)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1995/96:226 av Dan Ericsson (kds) till miljöministern om kalkning av sjöar</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_233.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_234.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Dan Ericsson (kds)</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>kds</desc>
            </state>
            <idno>i-UDXM9dqeHhySJV3ZevrZPw</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Anna Lindh</persName>
            <idno>i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-VpQmUiWFX1MwWFwT83mDq7" corresp="i-UDXM9dqeHhySJV3ZevrZPw">
          <date when="1996-05-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-YT5XwScgKo9QY9N35haTXr">
          <note>date unknown</note>
          <name>miljöministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-FR9t2anwG23jbTiPptSgXo">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-7bJxyaQWGyhbFkLUA2bZNh">
          <date when="1996-06-03"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-7bJxyaQWGyhbFkLUA2bZNh">
          <ref type="record" target="prot-199596--104">Prot. 1995/96:104</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-QWybUMvRbdVCYRH8DBQMMZ">
            1995/96:226 av Dan Ericsson (kds) till miljöministern om kalkning
            av sjöar
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-FfxfzErHJXR6tyDcv3eKeN">
            Inkom den 21 maj : Besvarad den 3 juni Prot. 1995/96:104
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-GCGrJLMS2XhkLkhAvh9fVU">
            Man brukar ibland säga om felsatsningar att pengarna kastas i
            sjön. Sällan har väl det uttrycket passat så bra som när vi hör
            talas om rege­ringens intentioner om att sänka anslaget för kalkning
            till 80 miljoner.
          </p>
          <p xml:id="i-Q8ivspMJR1BrpwFJ5DvfJC">
            Vi har positiva erfarenheter av kalkning. De resurser som har
            sat­sats har gett goda resultat, sjöar och vattendrag har återhämtat
            sig och växt- och djurliv har återkommit.
          </p>
          <p xml:id="i-FuDq2FhKwisUi7qbnYWBnY">
            Genom kalkningen tar vi ett ansvar för bevarandet av den biologis­ka
            mångfalden och hushållar med naturresurserna. Det ger möjlighet
            för kommande generationer att njuta av ett rikt naturliv. Utöver
            de rena miljövårdsskälen finns det dessutom ekonomiska argument
            varför vi skall kalka. Tack vare kalkningen har det skapats nya
            förutsättningar för fiske i sjöar och vattendrag som förut varit
            döda.
          </p>
          <p xml:id="i-DKcTotaAmdwWVpbDf9N9Cd">
            Det finns beräkningar som visar att samhället får tillbaka inkomster
            på ca 700 miljoner kronor årligen på kalkningen. Varje satsad
            krona har gett 3,50 kr tillbaka. Fisketurismen är en viktig men
            ofta bortglömd näring som har haft stor glädje av kalkningsinsatserna.
          </p>
          <p xml:id="i-SBnu2VwfjPLEZi5kWMsYAu">
            Om regeringens förslag på att sänka nivån till 80 miljoner kronor
            blir verklighet innebär det att många sjöar och vattendrag som
            i dag kalkas inte kommer att omkalkas. Resultatet blir förödande
            ur ekolo­gisk synvinkel. Allt arbete som har lagts ned kommer
            då att spolieras och pengarna är då bokstavligen kastade i sjön.
          </p>
          <p xml:id="i-QcYA8fJrWj3E4xBPoQw8tY">
            Regeringen har beställt en utredning som skulle visa på konsekven­serna
            av en neddragning till 80 miljoner kronor, och dess arbete visar
            tydligt vilka negativa konsekvenser förslaget skulle få. Experterna
            dömer ut förslaget helt. T.ex. säger Fiskeriverket att vi kommer
            att få 3 000 läkta eller delvis läkta sjöar och 5 000 rinnande
            vatten försurade på nytt.
          </p>
          <p xml:id="i-V3yuouULNquErLYQTxFbau">
            Vi har aldrig kommit upp till den nivå som vi egentligen borde
            lig­ga på, man räknar med att medelsbehovet för att häva försurningen
            i alla drabbade sjöar och vattendrag ligger i storleksordningen
            600 mil­
          </p>
          <p xml:id="i-Lgf6qQWrhsd1nUeuo96JHt">
            joner kronor. Även om vi inte klarar av att nå ända dit, så borde
            grän­sen gå vid att man inte behöver avbryta kalkningen i några
            av de sjöar och vattendrag där restaureringsarbetet har påbörjats.
          </p>
          <p xml:id="i-RApCRii2a1dh8gGjM1sRPh">
            Jag har tidigare haft kalkningsdebatter med miljöministern, då
            hon hänvisat till den nämnda utredningen och till förebyggande
            insatser. Jag har inget emot det förebyggande arbetet men nu är
            det ”skarpt läge” för att rädda vad som räddas kan.
          </p>
          <p xml:id="i-NvThTN3MmcV2iUNrJE872S">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga miljöministern:
          </p>
          <p xml:id="i-2LqJV2C8kqpCwvJ4FNNMn3">
            Är regeringen beredd att lyssna på den kritik som riktats mot
            redan genomförda sänkningar av kalkninganslagen och framför allt
            avskriva den halvering av kalkningsinsatserna som nu planeras?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
