<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0216">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>jakt på enkelbeckasin</title>
        <author>Gudrun Lindvall (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1995/96:216 av Gudrun Lindvall (mp) till jordbruksministern om jakt på enkelbeckasin</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_224.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_225.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_226.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Gudrun Lindvall (mp)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>mp</desc>
            </state>
            <idno>i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg</idno>
          </person>
          <person>
            <persName>jordbruksministern</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Uft8gh9XRtGKy7m5kNmEGQ" corresp="i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg">
          <date when="1995-05-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BExLcoq8JS8WkPthXVDgzT">
          <note>date unknown</note>
          <name>jordbruksministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-HEhvVofGVRm1kc4M2yW3Nk">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4nRUKnH2GqQahw1ZzwbENi">
          <date when="1995-05-31"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-4nRUKnH2GqQahw1ZzwbENi">
          <ref type="record" target="prot-199596--103">Prot. 1995/96:103</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-W9iPEBMZ5JeEfiXrAx1jVb">
            1995/96:216 av Gudrun Lindvall (mp) till jordbruksministern om
            jakt på enkelbeckasin
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-3gRuWLfWuGquza7KA6CDnX">
            Inkom den 20 maj : Besvarad den 31 maj Prot. 1995/96:103
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-U9mB46e6vpaqoRfDKmqPKh">
            Enkelbeckasinen, eller horsgöken, himmelsgeten m.fl. dialektala
            namn, är en fågel som har gått starkt tillbaka i antal under de
            20 åren 1975-1994, som Sveriges Ornitologiska förening bedrivit
            projekt
          </p>
          <note xml:id="i-BnwaUvTBhGHu6uRG1bRMDj" type="margin">
            Interpellationer1995/96:1 -261
          </note>
          <note xml:id="i-L7TVxQJCVmk1TsF85aopNA" type="pageNumber">
            225
          </note>
          <p xml:id="i-7nn4cG5Af3U9LYsd6FjExg">
            15 Riksdagen Interpellationer 1996/97:1-261
          </p>
          <note xml:id="i-sCxMZiSnZYr4TY3LbAzKb" type="margin">
            Interpellationer1995/96:1 -261
          </note>
          <p xml:id="i-e8DLKLwotwRnPfwZggVfR">
            Svensk häckfågeltaxering. Från att ha varit en mycket vanlig
            fågel i de flesta våtmarker har populationen reducerats till cirka
            en tredjedel.
          </p>
          <p xml:id="i-CF73qDTp8D5owx5JNuhbkx">
            Se figuren.
          </p>
          <note xml:id="i-XeLKV1xBbwPm3WLbp5WVpT" type="pageNumber">
            226
          </note>
          <p xml:id="i-VktgpfK1tMa3cvCQpLkfYJ">
            Samma starka tillbakagång har konstaterats i den finska häckfågel­taxeringen,
            sträckfågelräkningen i Falsterbo och i den svenska ring­märkningen.
            I Sveriges Ornitologiska Förenings publikation Fågelåret 1994,
            varifrån ovanstående tabell hämtats, står att läsa: ”Artens kräft­gång
            är mycket allvarlig. Nedgången är svårförklarlig eftersom mäng­den
            våtmarker knappast minskat i samma takt. Nedgången är sannolikt
            begränsad till Sydsverige, eftersom de få inventeringar som finns
            i Norrland tyder på oförändrat bestånd i ursprungliga miljöer,
            fjällhedar och myrar.” Det tycks alltså inte finnas något samband
            mellan antalet våtmarker och förekomsten av enkelbeckasin och
            vi är många fågel- skådare som numera saknar enkelbeckasinen på
            tidigare säkra lokaler. Man vet inte varför arten minskar. En
            orsak till tillbakagången kan vara den jakt på enkelbeckasin,
            som bedrivs på övervintringsområdena i framför allt Frankrike,
            men även i övriga länder i sydvästra Europa. Fåglarna jagas där
            med halvautomatiska hagelvapen och avskjutningen är mycket stor.
          </p>
          <p xml:id="i-FRzpa52X92jtag8UuuaAoo">
            Enkelbeckasinen jagas i hela landet från slutet av augusti till
            slutet av november, i sydligaste länen till slutet av december.
            Enligt statisti­ken sköts 600 enkelbeckasiner under jaktåret 1994/95.
            Enligt Jägarför- bundet är antalet troligen ca 1 000 fåglar. I
            det förslag till nya jakttider, som Naturvårdsverket presenterade
            i april, omnämns enkelbeckasinen som en art som flera remissinstanser
            vill skall undantas från jakt. 1 verkets avslag på detta framhålls
            att det är troligt att artens situation kommer att förbättras,
            eftersom fler vårmarker tros komma att anläggas under kommande
            år. Det är en mycket osäker förhoppning, dels därför att häckfågelinventeringen
            tyder på att arten försvinner trots att våtmar-
          </p>
          <p xml:id="i-GHCtP8cd2UUEmPbxUwWdcs">
            kerna finns kvar och dels därför att många av de våtmarker, som
            kom­mer att anläggas, kvävefällor på jordbruksmark, troligen inte
            kommer att tillfredsställa artens krav på biotop.
          </p>
          <p xml:id="i-DjcEPc5uLyHUYke8hBrVEF">
            Enkelbeckasinen är nära släkt med dubbelbeckasinen, en sällsynt
            art som häckar i fjällen. Dubbelbeckasinen finns på Artdatabankens
            rödlis­ta i hotkategori Hänsynskrävande. Man räknar med att det
            finns ca 2 000 individer av arten. Dubbelbeckasinen jagas naturligtvis
            inte, men arten är mycket svår att skilja åt i fält från enkelbeckasinen
            och blir troligen skjuten av misstag. I utvärderingen av småfågeljakten,
            som överlämnades till departementet i april, påtalas detta.
          </p>
          <p xml:id="i-WpEAQWWZ64RYPcHVMfLjxM">
            Det finns alltså mycket som talar för att jakten på enkelbeckasin
            borde upphöra. I jaktkretsar hörs ofta argumentet att det skall
            finnas biologiska skäl för att upphöra med jakt på en art. Det
            gör det i fallet enkelbeckasin: Arten minskar snabbt och vi vet
            inte varför. För att få veta om Naturvårdsverkets optimistiska
            profetia slår in och för att ostört kunna utröna varför arten
            går tillbaka så kraftigt borde enkel­beckasinen undantas från
            jakt under ett antal år, tillräckligt många för att hinna få svar
            på frågorna. Därefter kan jaktens vara eller inte vara bedömas.
          </p>
          <p xml:id="i-4Cn3wKBxzbmsY7qZdj5Mah">
            Även det faktum att dubbelbeckasin av misstag skjuts i tron att
            det är en enkelbeckasin talar för att arten inte borde jagas.
          </p>
          <p xml:id="i-Fxrg4s3THtUidWwkhMDCe8">
            Jag vill med anledning av detta fråga jordbruksministern:
          </p>
          <p xml:id="i-EwwitfniYbzszkmMYgLvGQ">
            Kommer jordbruksministern att ta hänsyn till den starka tillbaka­gång
            som enkelbeckasinen uppvisar i Svensk häckfågelinventering och
            som flera remissinstanser påtalat i bedömningen av jakttid för
            arten?
          </p>
          <p xml:id="i-8qWuo233pKnYEgJeMoMXFj">
            Kan jordbruksministern tänka sig ett antal års moratorium i jakten
            på enkelbeckasin för att utröna varför arten går tillbaka så kraftigt
            och för att få bekräftat om den verkligen kommer att öka så som
            Natur­vårdsverket hoppas skall ske under de kommande åren?
          </p>
          <p xml:id="i-EYM3jkViEY6VruM521KvbQ">
            Hur avser jordbruksministern säkerställa att inte dubbelbeckasiner
            skjuts av misstag eftersom jägare kan ha svårt att skilja dem
            i fält från enkelbeckasiner?
          </p>
          <p xml:id="i-UmUewJXXWdQ3X4MZDPkXjm">
            Avser jordbruksministern ta initiativ i EU för att få de halvautoma­tiska
            hagelvapnen förbjudna vid fågeljakten på enkelbeckasinens övervintringsområden
            alternativt agera för att få jakten på enkelbecka­sinen förbjuden
            under övervintring, eftersom arten går så kraftigt till­baka?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
