<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0176">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1995/96:176</head>
        <author who="unknown">Chatrine Pålsson (kds)</author>
        <minister who="unknown">socialministern</minister>
        <topic>sopp­kök m.m.</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:176 av Chatrine Pålsson (kds) till socialministern om
          sopp­kök m.m.
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 15 aprilBesvarad den 7 maj Prot. 1995/96:92
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Under förra veckan kritiserade den nya socialministern Margot
          Wallström den ideella insats som Frälsningsarmén i Eskilstuna
          gör med de s.k. soppköken. Kritiken har rönt irritation och förvåning
          bland en bred allmänhet. Alla är överens om att målet är att alla
          skall få det så bra att man slipper brister på livets nödvändigheter.
          Tyvärr är dock inte
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1995/96:1 -261
        </note>
        <note type="pageNumber">
          185
        </note>
        <pb facs="PDF:184"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1995/96:1 -261
        </note>
        <p>
          verkligheten sådan. Många familjer eller ensamstående har det
          utomor­dentligt knapert i dag. Den socialdemokratiska regeringen
          har föreslagit åtgärder som slår hårt mot de redan utsatta grupperna
          och av allt att döma kommer situationen för dem att ytterligare
          förvärras. I denna situation är det viktigt att inse att det behövs
          både långsiktiga och kort­siktiga åtgärder. I dagens situation
          går det inte att välja antingen eller, det måste vara både och.
          Många ideella organisationer har och gör en värdefull insats inom
          många områden i Sverige. Ett bra exempel är Stadsmissionens natthärbärgen.
        </p>
        <p>
          Med anledning av ovanstående vill jag till socialministern rikta
          följande frågor:
        </p>
        <p>
          - Avser socialministern att agera så att ideella insatser, exempelvis
          soppköket i Eskilstuna, skall bli överflödiga i samhället?
        </p>
        <p>
          - Vilka åtgärder är regeringen beredd att vidta i syfte att underlätta
          för de mest utsatta grupperna i samhället?
        </p>
        <pb facs="PDF:185"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
