<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0175">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1995/96:175</head>
        <author who="i-84xpErSjuTzEi5hvTA1Jtt">Sten Andersson (m)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Thomas Östros</minister>
        <topic>hyresgästers självförvaltning</topic>
        <docDate when="1996-04-12">Inkom den 12 april</docDate>
        <status inProtocol="199596/prot-199596--087.xml" when="1996-04-26" status="answered">Besvarad den 26 april, Prot. 1995/96:87</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:175 av Sten Andersson (m) till statsrådet Thomas Östros
          om hyresgästers självförvaltning
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 12 aprilBesvarad den 26 april Prot. 1995/96:87
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-H74HgCkC2aXgJEEWo6FuYR">
          Sedan några år driver Malmö Kommunala Bostads AB ett projekt
          i områdena Gullviksborg och Holma där hyresgäster sköter trappstäd-
          ning, planteringar m.m. För detta erhålles hyresrabatt. Projektet
          har slagit väl ut, antalet tomma lägenheter har minskat dramatiskt,
          skadegö­relse har i stort försvunnit och den sociala samhörigheten
          har ökat starkt. Undertecknad bor sedan 30 år på Gullviksborg
          och har noterat att områdets sociala status ökat markant. Nu anser
          skattemyndigheten att ”hyresrabatten” skall beskattas och då riskerar
          projektet att haverera och försvunna problem återkommer.
        </p>
        <p xml:id="i-7GnSA3pe1J1Hhk9yXBh4hd">
          Egnahemsägare tillåts att sköta egen trädgård m.m. och blir inte
          be­skattade för denna faktiska sänkning av boendekostnaden. Om
          hyres­gäst accepterar att värden, mot höjd hyra, sköter till lägenhet
          knuten uteplats och sedan ändrar sig och gör detta själv sker
          ingen beskattning av den sänkta boendekostnaden. Dessutom är t.ex.
          bärplockning upp till viss nivå icke skattepliktig.
        </p>
        <p xml:id="i-DnUAeEuQngCzqmL3PPkTqJ">
          Nu lär en statlig utredning föreslå skattefrihet upp till 18
          000 kr, motsvarande två basbelopp, för hyresgästers självförvaltning
          vilket är positivt.
        </p>
        <p xml:id="i-JSfmVqfYcT49VUJj59coTU">
          Det finns många bostadsområden i landet där sociala problem och
          anonymitet är omfattande vilket ger negativa konsekvenser som
          i slutändan skapar problem för många. Staten bör uppmuntra hyresgäs­ters
          vilja att ta personligt ansvar.
        </p>
        <p xml:id="i-Poxg4Dd8ZaC9cTAzcPRMFp">
          Vilka åtgärder är statsrådet beredd att föreslå i avsikt att
          skapa so­cialt stabila bostadsområden?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_185.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
