<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0253">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:253 av Ragnhild Pohanka (mp) till utrikesministern om
          Nige­ria
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 21 majBesvarad den 31 maj Prot. 1995/96:103
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Hösten 1994 var Ken Saro Wiwa en av dem som erhöll Right Live-
          lihood Awards pris, det pris som ofta kallas Alternativa Nobelpriset.
          Han kunde inte själv närvara eftersom han redan satts i fängelse
          för sin kamp mot Shells oljeutvinning och för ursprungsbefolkningen
          Ogoni i Nigeria. Han var en fredlig man vars enda brott var att
          motsätta sig Shells rasistiska uppträdande i södra Afrika. Cirka
          ett år efter prisut­delningen den 10 november 1995 avrättades
          han tillsammans med åtta andra miljö- och människorättsaktivister.
        </p>
        <p>
          Bara sedan 1992 har 2 000 människor mördats, minst 23 byar eller
          småstäder ödelagts och 100 000 är flyktingar i sitt eget land.
          Troligen är dessutom mörkertalet stort. Ett antal människor sitter
          i fängelse och riskerar dödsdom och enligt uppgift står minst
          40 på dödslistor. Många
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1995/96:1 -261
        </note>
        <note type="pageNumber">
          257
        </note>
        <pb facs="PDF:256"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1995/96:1-261
        </note>
        <p>
          som bor i Ogoniland blir sjuka genom det ekologiska kriget, det
          lång­samma folkmord som fortsätter att skörda liv utan blodspill.
          De dör av lungcancer, de får astma och bronkit, allergi och eksem.
        </p>
        <p>
          Ken Saro Wiwas motståndsrörelse fortsätter att arbeta - och fortsät­ter
          att förföljas. De vädjar om en konsumentbojkott av Shellprodukter
          och kämpar för att få ett embargo mot nigerisk olja för att bryta
          det nära samarbetet mellan Shell och Abachadiktaturen, som fortsätter
          att döda oppositionella och som hindrar demokratin. Nigerias största
          ex­portinkomster kommer från oljan, så embargot skulle mycket
          snabbt påverka regering och ekonomi.
        </p>
        <p>
          Nigeria är Afrikas befolkningsrikaste land, mellan 20 och 25
          % av världsdelens hela befolkning bor där. När som helst kan större
          orolig­heter bryta ut och de skulle kunna sprida sig till andra
          länder på den afrikanska kontinenten. Det är därför viktigt att
          Sverige agerar och tar sitt moraliska ansvar och gör sanktioner
          mot militärregimen innan det är för sent.
        </p>
        <p>
          Den ekologiska katastrofen är redan ofantlig. Befolkningen som
          mest levt av jordbruk, jakt och fiske har fått sina levnadsbetingelser
          förstörda. Den stora gasförbränningen motsvarar 20 miljoner engelska
          hushålls CO2-utsläpp.
        </p>
        <p>
          Hur har regeringen agerat efter morden på Ken Saro Wiwa och hans
          åtta medfångar?
        </p>
        <p>
          Avser utrikesministern att agera i Nigeriafrågan i EU eller från
          Sveriges sida unilateralt?
        </p>
        <pb facs="PDF:257"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
