<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0146">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:146 av Beatrice Ask (m) till statsrådet Ylva Johansson
          om lärlingsutbildning i EU-kommissionens vitbok om utbildning
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 28 marsBesvarad den 18 april Prot. 1995/96:82
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          EU-kommissionen har presenterat en vitbok om utbildning som kommer
          att debatteras under 1996. Ett av fyra ”allmänna mål” handlar
          om att närma skola och företag till varandra, något som är intressant
          för Sverige.
        </p>
        <p>
          I vitboken framhålls att en viktig väg för att åstadkomma ökad
          sam­verkan är lärlingsutbildning. Idén är att söka återskapa något
          av den gesällanda som funnits i Europa och som på ett tidigt stadium
          bidragit
        </p>
        <pb facs="PDF:151"/>
        <p>
          till god kvalitet inom många branscher genom rörlighet i förvärvandet
          av kunskaper och färdigheter. I skuggan av ungdomsarbetslösheten
          och med behoven av hög kvalitet inom olika typer av yrkesutbildning
          anges i vitboken följande mål:- Att utveckla lärlingssystemet
          i alla dess former och på alla nivåer i Europa genom att underlätta
          rörligheten mellan olika utbildningscent­rum i Europa för längre
          lärlingsperioder- Att återskapa gesälltraditionen som gör det
          möjligt att under utbild­ningstiden få yrkes- och utbildningserfarenheter
          från skilda kulturmil­jöer och företag- Att främja nya former
          av handledning som beaktar den europeiska dimensionen.
        </p>
        <p>
          De metoder som anges möjliga att arbeta med är skapande och ut­vecklande
          av nätverk för lärlingscentrum mellan flera länder, främjande
          av rörlighet för lärlingarna enligt Erasmusmodellen samt införande
          av en Europastatus för lärlingar.
        </p>
        <p>
          Skolministern har i ett brev till kommissionen framfört vissa
          syn­punkter på vitboken. Av dessa framgår inte vad regeringen
          är beredd att göra avseende lärlingsutbildning, en utbildningsform
          som dess värre är tämligen outvecklad i vårt land.
        </p>
        <p>
          Med hänvisning till ovanstående vill jag till skolministern ställa
          följande frågor:
        </p>
        <p>
          1. Avser skolministern att inom Europasamarbetet stödja vitbokens
          förslag avseende lärlingsutbildning?
        </p>
        <p>
          2. Vilka åtgärder avser skolministern att vidta i Sverige för
          att bidra till en utveckling av lärlingsutbildning på olika nivåer?
        </p>
        <p>
          1995I9WA1 av Beatrice Ask (m) till utbildningsministern om behovet
          av välutbildade m.m.
        </p>
        <p>
          Under senvintern har en intressant debatt pågått i bl.a. Dagens
          Ny­heter om Sveriges behov av människor med hög akademisk utbildning.
          Tre huvudsynpunkter kan urskiljas ur debatten. Den första är att
          det i Sverige i dag, åtminstone inom den icke-offentliga sektorn,
          råder en akut brist på personer med examen på mastersnivå och
          därutöver. Den andra är att det inom vissa discipliner finns en
          risk för att forskningen och utbildningen tillåts hamna på en
          nivå som inte tål internationella jämförelser. Den tredje är att
          det i många fall har visat sig svårt att till Sverige rekrytera
          utländska forskare.
        </p>
        <p>
          Orsakerna till dessa sakernas tillstånd kan sammanfattas i att
          det för svenska ungdomar med nu gällande studiemedelssystem, löneutveck­ling
          och skattesystem inte lönar sig att studera. I fallet med de utländ­ska
          experterna beror det ringa intresset förmodligen i stor utsträckning
          på låga bruttolöner i kombination med ett oproportionerligt högt
          skatte­tryck och en hög allmän prisnivå.
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1995/96:1 -261
        </note>
        <note type="pageNumber">
          153
        </note>
        <pb facs="PDF:152"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1995/96:1 -261
        </note>
        <note type="pageNumber">
          154
        </note>
        <p>
          Ytterligare ett belysande exempel i denna fråga är den undersök­ning
          som Svenska universitetslärarförbundet nyligen redovisat. Av ungefär
          ett tusen tillfrågade akademiker med professorskompetens sade
          sig två tredjedelar ha upplevt att utländska sökanden till tjänster
          vid den egna fakulteten dragit tillbaka sin ansökan på grund av
          ogynnsam­ma ekonomiska villkor. Vid de matematiska och naturvetenskapliga
          fakulteterna hade 80 % en sådan erfarenhet. Vidare hade mer än
          40 % av de tillfrågade erbjudits tjänst utomlands. 15 % av dessa
          hade accep­terat erbjudandet.
        </p>
        <p>
          I framtiden kommer rörligheten för högutbildade förmodligen att
          öka, en direkt effekt dels av att ”tågluffargenerationen” växer
          upp, dels av att allt fler svenska företag kommer att erbjuda
          attraktiva utlandsar­beten. Inflyttning av kvalificerade flyktingar
          kommer med största san­nolikhet att minska i takt med att förhållandena
          förbättras i deras hem­länder.
        </p>
        <p>
          Mot bakgrund av ovanstående vill jag till utbildningsministern
          ställa följande frågor:
        </p>
        <p>
          1. Vilka åtgärder avser utbildningsministern vidta för att uppmuntra
          ungdomar till långa och krävande studier på mastersnivå och därut­över?
        </p>
        <p>
          2. Vilka åtgärder avser utbildningsministern vidta för att tillse
          att svensk forskning i framtiden inom alla discipliner har en
          kvalitet som tål internationell jämförelse?
        </p>
        <p>
          3. Vilka förslag avser utbildningsministern framlägga i regeringen
          för att skapa ett skattesystem som premierar utbildning och som
          skapar sådana ekonomiska villkor att internationell kompetens
          återigen skall lockas till Sverige?
        </p>
        <pb facs="PDF:153"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
