<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0227">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>grundlagsändring för inträde i EMU</title>
        <author>Peter Eriksson (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1995/96:227 av Peter Eriksson (mp) till statsrådet Thomas Östros om grundlagsändring för inträde i EMU</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_234.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_235.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Peter Eriksson (mp)</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>mp</desc>
            </state>
            <idno>i-9BUsH2Bn1bGihptNC5r7uq</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>statsrådet Thomas Östros</persName>
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-U4GNSGj4wLLyXNMfwdy1eZ" corresp="i-9BUsH2Bn1bGihptNC5r7uq">
          <date when="1996-05-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Qc6ZpgNsUUuywUTTsd8m4u">
          <note>date unknown</note>
          <name>statsrådet Thomas Östros</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-JuJrrPisrzJB4yj7h6o6JX">
          <note>Förfallen</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-8SXX6w3b4JpLj1SHWeBjod">
            1995/96:227 av Peter Eriksson (mp) till statsrådet Thomas Östros
            om grundlagsändring för inträde i EMU
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-QkuvUA8kyddP6bKjTXkKB">
            Inkom den 21 maj Förfallen
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-BTEe5fwhV8NaQG5nVyAXCp">
            Den 2 maj 1996 frågade jag finansministern när Sveriges riksdag
            kommer att kunna ta ställning till ett förslag om grundlagsändring
            i samband med upprättandet av EMU. Finansministern svarade då
            bl.a. följande: "Herr talman! Det är för mig obekant om det krävs
            en grund­lagsändring eller inte. Det viktiga i frågan är att det
            är här i denna kammare som beslut skall tas. Riksdagen skall inte
            bindas upp på något sätt genom händelser eller genom beslut som
            tas innan avgörande sker i denna kammare.”
          </p>
          <p xml:id="i-GXPqPMdvZb9iim8Bvcatsb">
            Finansministerns svar måste anses som oroväckande. En ändring
            i grundlagen är en omständlig procedur som kräver särskild eftertanke
            och bred anslutning. Jag vill därför veta om man kommit till klarhet
            vad gäller regeringens planer att lägga fram ett förslag till
            ändring i grundlagen.
          </p>
          <p xml:id="i-6ajD41uZmFMDmuNKmjTRx5">
            För riksdagens del gäller det inte enbart frågan om EMU:s fas
            tre. Det innebär ändring i såväl grundlag (regeringsformens 9
            kap.) som riksbankslagen. Dessutom måste följdändringar göras
            i lagar som anger kronan som legalt betalningsmedel.
          </p>
          <p xml:id="i-E2HadMpFeMvtbYC4Yy4VsH">
            Vid övergången till den tredje fasen av EMU överförs bestämman­derätten
            över den monetära politiken i de länder som deltar i valuta­unionen
            till Europeiska centralbanken, ECB. De nationella centralban­kerna
            kommer att finnas kvar, även om besluten i frågor om monetär politik
            då fattas av ECB:
          </p>
          <p xml:id="i-KDDhfqQZgGVWDwGtq2czpf">
            I 9 kap. 12 § regeringsformen anges att Riksbanken är Sveriges
            centralbank med ansvar för kredit- och valutapolitik. Den skall
            också främja ett säkert och effektivt betalningsväsende. Vidare
            sägs bl.a. att Riksbanken är en myndighet under riksdagen, vilket
            innebär att riksda­gen har direktivrätt över Riksbanken.
          </p>
          <p xml:id="i-V4jK4jtTNB6q9yiFkScRSQ">
            Riksbankens ställning framgår av Maastrichtfördraget. Riksbanken
            har i dag inte den oberoende ställning som fördraget kräver. Det
            främsta hindret är att Riksbanken är en myndighet under riksdagen.
            Härtill kommer att riksbankschefen enligt regeringsformen 9 kap.
            12 §, genom beslut av riksbanksfullmäktige, kan avsättas utan
            att några skäl
          </p>
          <note xml:id="i-N4oJNCP19vByaAcccYTs1B" type="margin">
            Interpellationer1995/96:1 -261
          </note>
          <note xml:id="i-7m154o7tt32hKaY2QmbYnf" type="pageNumber">
            235
          </note>
          <note xml:id="i-DrTstRUGrvb1jbBveuYPuB" type="margin">
            Interpellationer1995/96:1 -261
          </note>
          <p xml:id="i-JgssZiWk9TcAGzjX7eEg3K">
            anges. För att Sverige skall uppfylla de formella kraven i detta
            avseen­de måste således en ändring ske i grundlagen.
          </p>
          <p xml:id="i-ZvV1BJWqQXB6DnSnsDBt4">
            Artikel 105 a i Maastrichtfördraget handlar om utgivning av sedlar
            och mynt. I nämnda artikel stadgas att endast ECB har rätt att
            ge till­stånd till sedelutgivning, även om de nationella centralbankerna
            på ECB:s uppdrag kan stå för den praktiska hanteringen. ECB bestämmer
            i frågor om lagligt betalningsmedel.
          </p>
          <p xml:id="i-9DD1rB6mRmJiWdUSGYnyqy">
            Enligt regeringsformens 9 kap. 13 § äger endast Riksbanken rätt
            att ge ut sedlar och mynt i Sverige. Riksdagen bestämmer i övriga
            frågor om penning- och betalningsväsendet och lagliga betalningsmedel.
          </p>
          <p xml:id="i-Ki8fSqprPSGGqRc3YTV34k">
            Om Sverige beslutar sig för ett deltagande i EMU:s tredje fas
            följer att beslut om utgivning av sedlar och mynt samt frågan
            om lagligt be­talningsmedel överförs till Europeiska centralbanken.
            Detta kräver också ändringar i bestämmelserna i regeringsformen
            om sedelutgiv­ningsrätten.
          </p>
          <p xml:id="i-D9RVkCecAZnpyhA6AagZow">
            Min fråga till statsrådet Thomas Östros är därför följande: När
            pla­nerar regeringen att lägga fram ett ändringsförslag i grundlagen
            med anledning av Sveriges inträde i EMU?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
