<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0250">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:250 av Gudrun Lindvall (mp) till jordbruksministern om
          lax i Östersjön
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 21 maj Återtagen
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Situationen för Östersjöns naturlaxstammar är väl känd bl.a.
          genom ett antal utredningar. Fiskeriverkets faktablad nr 2 -91
          ”Den Hotade
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1995/96:1-261
        </note>
        <note type="pageNumber">
          255
        </note>
        <pb facs="PDF:254"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1995/96:1-261
        </note>
        <note type="pageNumber">
          256
        </note>
        <p>
          Östersjölaxen”, Naturlax -94 och Östersjölaxen 1995 för att nämna
          några av de senare.
        </p>
        <p>
          Ett alltför hårt fiske på biandbestånd av lax i södra Östersjön
          samt en hög yngeldödlighet i M-74 har resulterat i att den naturreproducera-
          de Östersjölaxen nu av Naturvårdsverket och Databanken för hotade
          arter, klassats som sårbar, dvs. hotkategori 2 i den s.k. röda
          listan. Detta innebär att arten inte är säkerställd på längre
          sikt, något som vi inom Miljöpartiet anser såsom fullständigt
          oacceptabelt.
        </p>
        <p>
          Miljöpartiet har genom tidigare interpellation och debatt i denna
          fråga, konstaterat att dåvarande jordbruksminister Margareta Winberg
          inte var villig att vidtaga några ensidiga åtgärder för att förbättra
          natur­laxens situation utan hänvisade till internationella lösningar,
          vilka hit­tills dess värre saknats.
        </p>
        <p>
          Finland kommer nu, som följd av en egen laxutredning, att ensidigt
          vidta åtgärder för att rädda sina två återstående naturlaxstammar.
          Vida­re kommer Finland att internationellt driva frågan om minskat
          fiske på biandbestånden i södra Östersjön.
        </p>
        <p>
          Med anledning av denna nya situation, samt det faktum att Sverige
          och Finland tillsammans förfogar över mer än hälften av lax TAC:n
          vill jag fråga jordbruksministern:
        </p>
        <p>
          Avser regeringen att nyttja detta, i sammanhanget, unika tillfälle
          för att tillsammans med Finland förbättra även de svenska naturlaxstam­marnas
          situation?
        </p>
        <p>
          Om så är fallet, på vilket sätt avser man att göra detta?
        </p>
        <pb facs="PDF:255"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
