<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0042">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:42 av Ingbritt Irhammar (c) till arbetsmarknadsministern
          om könsperspektiv i regionalpolitiken
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 9 januariBesvarad den 13 februari Prot. 1995/96:54
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          I riksdagens beslut vid behandlingen av propositionen ”Bygder
          och regioner i utveckling” betonades behovet av att regionalpolitiken
          skall utformas utifrån ett könsperspektiv. ”Problembeskrivningar
          och analy­ser bör utgå ifrån att kvinnor och män har olika behov
          och förutsätt­ningar och åtgärder bör utformas så att det kommer
          både kvinnor och män till del. Samtidigt behöver särskilda insatser
          för kvinnor göras”, (prop. text s. 30)
        </p>
        <p>
          NUTEK gavs i uppdrag att ha det övergripande ansvaret för upp­följningen
          av det strategiska programarbete som sker ute i länen, ett länsstrategiskt
          planeringsarbete som enligt beslutet skall ske med ett könsperspektiv.
        </p>
        <p>
          Riksdagen betonade vikten av särskilda insatser för kvinnors
          före­tagande, uppbyggandet av regionala kvinnliga resurscentra,
          en jämlik fördelning av länsstyrelsernas projektmedel och att
          problembeskriv­ningar och argumentation skall utgå ifrån kvinnors
          och mäns olika behov och förutsättningar samt att förslag till
          åtgärder skall komma både kvinnor och män till del.
        </p>
        <p>
          Riksdagens uttalanden kräver uppföljning av tillämpningen för
          att ge goda resultat. Regeringen och arbetsmarknadsministern har
          det yttersta ansvaret för att riksdagsbeslutet också genomförs
          i verkligheten vid medelstilldelning, strategisk planering osv.
          Nu har 1,5 år gått och jag vill därför fråga arbetsmarknadsministern:
        </p>
        <p>
          1. På vad sätt har regeringen utvärderat det första året av en
          regio­nalpolitik med könsperspektiv?
        </p>
        <p>
          2. Inom vilka områden har regeringen utvärderat och analyserat
          länsstyrelsernas strategiska planeringsarbete och hur ser utfallet
          ut?
        </p>
        <pb facs="PDF:51"/>
        <p>
          3. Hur stor del av projektmedlen har tillfallit kvinnor respektive
          män?
        </p>
        <p>
          4. Hur stor del av företagsstöden har tillfallit kvinnor respektive
          män?
        </p>
        <p>
          5. Vad avser regeringen att göra för att ytterligare förstärka
          kvin­nors roll och möjligheter i de regionalpolitiskt utsatta
          områdena?
        </p>
        <pb facs="PDF:52"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
