<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0043">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>gym­nasieskolans yrkesförberedande program</title>
        <author>Ulf Melin (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1995/96:43 av Ulf Melin (m) till statsrådet Ylva Johansson om gym­nasieskolans yrkesförberedande program</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_52.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_53.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Ulf Melin (m)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-CBuK3dFLMHFNiQVSusHsaD</idno>
          </person>
          <person>
            <persName>statsrådet Ylva Johansson</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-SygRuH7tLZBzYSU9cy8Xre" corresp="i-CBuK3dFLMHFNiQVSusHsaD">
          <date when="1995-01-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-TRw3ZHTrcEKRve7aWwBsYS">
          <note>date unknown</note>
          <name>statsrådet Ylva Johansson</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-GjP98uTAnynpBPQvyQXWGf">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-SrHQm9ZZ31eEhftqcWB19w">
          <date when="1995-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-SrHQm9ZZ31eEhftqcWB19w">
          <ref type="record" target="prot-199596--052">Prot. 1995/96:52</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-97XkWkVZgrajhc4PSi6kag">
            1995/96:43 av Ulf Melin (m) till statsrådet Ylva Johansson om
            gym­nasieskolans yrkesförberedande program
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-GSwbsNa2JohXdbQxGyZgss">
            Inkom den 9 januari : Besvarad den 8 februari Prot. 1995/96:52
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-LgQ38DZUaox4iLAWpkHy5L">
            Sverige deltog i oktober 1995 för första gången i den 33:e Yrkes-
            olympiaden i Lyon. Förutom Sverige deltog 27 länder och man tävlade
            i 46 grenar. Många av dessa länder är Sveriges främsta konkurrentlän­der.
            Olympiaden går ut på att testa de tävlandes praktiska och teoretis­ka
            kunskaper. De som tävlar har lämnat gymnasieskolan och varit ute
            i arbetslivet några år.
          </p>
          <p xml:id="i-31WScGGFucK7V4aFQLjSnX">
            Resultatet för svensk del var nedslående. I nästan alla grenar
            och moment hamnade Sverige långt ner på skalan. Vid den totala
            samman­räkningen hamnade det svenska laget på en delad 22:a plats.
            En del kan förklaras med att Sverige deltog för första gången
            och därmed saknade rutin och träning. En annan förklaring är att
            de tävlande var elever från den äldre tvååriga gymnasiala yrkesutbildningen.
            Men det är också en signal till beslutsfattare, skola och arbetsliv
            att vi måste förbättra vårt utbildningsväsende och svensk yrkesutbildning.
          </p>
          <p xml:id="i-2sziurWEGbyraHzRnAjZff">
            Man kan dra ett par slutsatser av resultatet: Länder som har
            ett dualt system, ”lärlingsutbildning”, där skolan förmedlar den
            teoretiska kun­skapen och företagen den praktiska kunskapen, klarar
            sig bra i konkur­rensen. De länder som har en yrkesutbildning
            där eleven får goda äm- nesteoretiska kunskaper motsvarande högskolekompetens
            och där ar­betslivet sedan står för den praktiska färdighetsträningen,
            t.ex. sydost­asiatiska länder, klarar sig också bra. Länder som
            likt Sverige, som har eller har haft ett slutet skolsystem, innebärande
            att skolan förmedlar både teoretiska och praktiska kunskaper,
            klarar sig däremot mindre väl.
          </p>
          <p xml:id="i-VzYMZ6f6akv89sB8nWyxJz">
            I den nya reformerade gymnasieskolan får eleverna på de yrkesin­riktade
            programmen fördjupade kunskaper både i allmänna ämnen och i yrkesämnen.
            Det är bra eftersom det framtida arbetslivet ställer större krav
            på allmän och särskild kompetens. Däremot får eleverna i regel
            färre timmar i yrkesämnet framförallt när det gäller färdighetsträningen,
            alltså den praktiska delen. Detta är mindre bra.
          </p>
          <p xml:id="i-Xpv373GJVL1iNDBL7136vY">
            På de yrkesinriktade programmen skall minst 15 % av undervis­ningstiden
            vara förlagd till en eller flera arbetsplatser. Den andel av utbildningen
            som i Sverige är arbetsplatsförlagd är i en internationell jämförelse
            mycket låg. Det har redovisats att många skolor inte kom­mer att
            få ut sina elever på arbetsplatsförlagd utbildning, APU, i den
            omfattning som regering och riksdag har beslutat. Detta intryck
            för­stärks i en nyligen publicerad rapport från Skolverket och
            i en enkät från Kommunförbundet, dock med delvis skilda slutsatser.
            Skolverkets
          </p>
          <note xml:id="i-2a8sZQ7iDBLxog1i5Whg6J" type="margin">
            Interpellationer1995/96:1 -261
          </note>
          <note xml:id="i-YVrv4ATbkvRpwCNRrJGmo8" type="pageNumber">
            53
          </note>
          <note xml:id="i-NbF2Jt5oEgv28KiyVecQiW" type="margin">
            Interpellationer1995/96:1 -261
          </note>
          <note xml:id="i-3AU4RXjyueTP8kXquyVenC" type="pageNumber">
            54
          </note>
          <p xml:id="i-AYkmkYdDBkPWqvdtHRMHP4">
            rapport är i många stycken mycket kritisk till hur APU:n har
            hanterats av flera skolor medan Kommunförbundets enkät visar en
            mer positiv bild. Båda undersökningarna uttrycker dock samma grundläggande
            oro. Det är problem på många håll att ge eleverna APU i fastställd
            omfatt­ning. Detta förhållande är utomordentligt allvarligt. Skall
            vi ha en kva­lificerad yrkesutbildning av internationell kvalitet
            så måste skola och arbetsliv ta ett större ansvar för den arbetsplatsförlagda
            utbildningen.
          </p>
          <p xml:id="i-6PzuaVyTtmoVffNx9T1eZ3">
            Eleverna inom de yrkesinriktade programmen läser nu fler allmänna
            ämnen, och yrkesämnena har en större teoretisk ämnesfördjupning
            än de hade i den tvååriga gymnasieskolan. Det ställer större krav
            på lärare i yrkesämnen och att lärarna har den ämnesteoretiska
            kunskap som krävs.
          </p>
          <p xml:id="i-V4uYvnGkd2Z7bcdQLiwsAx">
            I dagens gymnasieskola har knappt hälften av yrkeslärarna utöver
            sin arbetslivserfarenhet högskoleutbildning eller YTH medan de
            övriga förutom arbetslivserfarenhet har tvåårig gymnasieutbildning
            eller mot­svarande.
          </p>
          <p xml:id="i-Mc8jWmoEa3Z1WojM526jj8">
            Det innebär att cirka hälften av lärarna inte har mer ämnesteoretisk
            utbildning än vad deras elever har när de lämnar gymnasieskolan!
          </p>
          <p xml:id="i-PYkY4dw8KYga2FtNut8NjT">
            Detta är orimligt om utbildningen skall motsvara de krav som
            ar­betslivet ställer. Lika oroväckande är att de flesta av lärarna
            har ”gamla kunskaper” och att de i ringa omfattning är ute på
            egen yrkespraktik eller kompetenshöj ande teoretisk efterutbildning.
            Risken är överhäng­ande att skolan förmedlar kunskap som hör gårdagens
            arbetsliv till.
          </p>
          <p xml:id="i-4UZmiWRXsb4eoZQutoTsjK">
            För att stärka de svenska företagens konkurrenskraft så måste
            ele­verna få en kvalificerad teoretisk och praktisk yrkesutbildning.
            Enligt min mening krävs två saker: Dels att den arbetsplatsförlagda
            utbild­ningen, APU, omfattar minst 15 veckor, dels att kompetenskraven
            för gymmnasielärare i yrkesämnen stärks.
          </p>
          <p xml:id="i-9AQoe43wq8bzHnnhzJEJ8z">
            Vilka åtgärder avser skolministern vidta för att eleverna på
            de yr- kesförberedande programmen skall få APU som omfattar minst
            15 veckor?
          </p>
          <p xml:id="i-55srNSEaXbFbLAFbXJkE7z">
            Vilka åtgärder avser skolministern vidta för att höja kompetenskra­ven
            för gymnasielärare i yrkesämnen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
