<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0191">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1995/96:191</head>
        <author who="unknown">Olle Lindström (m)</author>
        <minister who="unknown">näringsministern</minister>
        <topic>över­svämningarna i Norrlandsälvarna</topic>
        <docDate when="1996-04-25">Inkom den 25 april</docDate>
        <status inProtocol="199596/prot-199596--104.xml" when="1996-06-03" status="answered">Besvarad den 3 juni, Prot. 1995/96:104</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:191 av Olle Lindström (m) till näringsministern om över­svämningarna
          i Norrlandsälvarna
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 25 aprilBesvarad den 3 juni Prot. 1995/96:104
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-7iGW8k44GsuneSL3SK5Toy">
          Den 21 januari 1994 inlämnade undertecknad en motion till riksda­gen
          och hemställde att ansvarsfrågan skulle klarläggas med anledning
          av översvämningarna i Norrlandsälvarna. Bakgrunden var att återkom­mande
          översvämningar åstadkom stora skador som drabbade befolk­ningen
          i älvdalarna.
        </p>
        <p xml:id="i-HD4qJvsLpXtDbMEFhN7bBw">
          Den 1 juni 1989 inträffade översvämningar i Luleälven medförande
          stora skador på fritidshus, bryggor, båthus, trädgårdar, åkrar
          och cam­pingplatser.
        </p>
        <p xml:id="i-An6Tm5a4jiRTPoCXnpqf7">
          Ar 1993 i augusti förekom ännu högre vattennivåer i Luleälven,
          Skellefteälven, Umeälven och Ångermanälven. Översvämningarna fick
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-VgoHWbQs5TFJHn2DcN5rxK">
          Interpellationer1995/96:1-261
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-TU2k7SBy2QqgSzEBLEQ33f">
          199
        </note>
        <pb facs="PDF:198"/>
        <note type="margin" xml:id="i-9qxwYqPVCS2dG2bg6c9jHo">
          Interpellationer1995/96:1 -261
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-2jbjdW5rDtF2TcRQQv5jz8">
          200
        </note>
        <p xml:id="i-SM1XthXg18ZjLyN4P6CT9i">
          katastrofala följder. Hus vattenskadades och fick utrymmas. Vägar
          avstängdes. Sprickbildning konstaterades i dammarna och oron spred
          sig bland befolkningen. Beredskapen höjdes, katastrof- och evakue-
          ringsplaner aktualiserades genom länsstyrelsens och kommunernas
          försorg.
        </p>
        <p xml:id="i-P4cwQBg4Q2oGW9EF8xCGz2">
          Kraftverksdammarna i Sverige har alltid betraktats som tillförlitliga
          och säkra. Vattenfall har genom en dammsäkerhetskommitté planmäs­sig
          kontroll med inspektioner och besiktningar. Länsstyrelsen har
          an­svar för den offentliga tillsynen och SMHI skall övervaka att
          dammägarna följer Vattendomstolens föreskrifter.
        </p>
        <p xml:id="i-J12WcFMdu1CQd9yoKW7ZTp">
          De höga vattenflödena 1993 orsakades i huvudsak av riklig neder­börd
          tillsammans med rikliga snömängder i fjällen. Det måste ändå ifrågasättas
          om inte detta kunde ha förutsetts. Med redan fyllda vatten­magasin
          fanns ingen beredskap för att lindra översvämningarna.
        </p>
        <p xml:id="i-REVAuL1isDvPLTozwK8D1z">
          Före älvutbyggnaderna förekom också höga vattenflöden - allmänt
          kallad vårfloden - men det visste befolkningen och byggde sina
          hus på högre belägna platser. Efter älvutbyggnaderna har kommuner,
          länssty­relser och kraftbolag genom planmonopolet styrt byggandet
          och har därigenom ett stort ansvar.
        </p>
        <p xml:id="i-X9grrfpiaWsTxw2L1Pc5wo">
          Riksdagens revisorer gjorde ett informationsbesök på Vattenfall,
          som resulterade i en rapport den 24 februari 1994. Av rapporten
          fram­går att ansvarsförhållandet vid översvämningarna var oklart.
          Revisorer­nas överväganden är givetvis endast rådgivande.
        </p>
        <p xml:id="i-Aj35a7ULZKkawYToHnsVN2">
          Fortfarande - nästan tre år efter 1993 års översvämning - har
          drab­bade husägare inte fått full ersättning.
        </p>
        <p xml:id="i-Uw4q4c7qEKN2J9a9V6Eo56">
          Ytterligare en besvärande omständighet för boende i älvdalarna
          har nyligen aktualiserats, nämligen att försäkringsbolagen friskriver
          sig från ansvar vid översvämningsskador.
        </p>
        <p xml:id="i-JiskcSDigUzgnj2gug3LDP">
          Det är utomordentligt viktigt att ansvarsfrågan för sådana skador
          klarläggs och att de boende i älvdalarna blir skadeslösa och kan
          känna trygghet i sin hembygd. Det som hänt kan hända igen.
        </p>
        <p xml:id="i-GNMmh1NmWqu3bsdf7gMJgW">
          Med hänvisning till ovan anförda vill undertecknad ställa följande
          fråga:
        </p>
        <p xml:id="i-epACNf7VvAQJrfScKMSg1">
          Vilka åtgärder är näringsministern beredd att vidta för att de
          boende i älvdalarna skall hållas skadeslösa?
        </p>
        <pb facs="PDF:199"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
