<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0093">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1995/96:93</head>
        <author who="unknown">Ulla Löfgren (m)</author>
        <minister who="unknown">kommunikationsministern</minister>
        <topic>katastrofhjälp till enskilda vägar</topic>
        <docDate when="1996-02-22">Inkom den 22 februari</docDate>
        <status inProtocol="199596/prot-199596--065.xml" when="1996-03-07" status="answered">Besvarad den 7 mars, Prot. 1995/96:65</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:93 av Ulla Löfgren (m) till kommunikationsministern om
          katastrofhjälp till enskilda vägar
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 22 februariBesvarad den 7 mars Prot. 1995/96:65
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          År 1995 drabbades landet av de värsta översvämningarna sedan
          1938. Detta föranledde omfattade skador på det enskilda och allmänna
          vägnätet.
        </p>
        <p>
          För det allmänna vägnätets del har erforderliga åtgärder kunnat
          fi­nansieras med medel som på Kommunikationsdepartmentets förslag
          omfördelats inom Vägverket. För de enskilda väghållarna är problemen
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1995/96:1 -261
        </note>
        <note type="pageNumber">
          101
        </note>
        <pb facs="PDF:100"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1995/96:1 -261
        </note>
        <note type="pageNumber">
          102
        </note>
        <p>
          i många fall ännu olösta. Med den halvering av anslagen till
          enskilda vägar som en riksdagsmajoritet genomdrev 1996, finns
          det inga möj­ligheter att finansiera dessa extraordinära kostnader.
          De regioner inom Vägverket som är berörda har uppskattat att kostnaderna
          kan komma att uppgå till mellan 16 och 18 miljoner kronor när
          även de dolda ska­dor som kommer att visa sig de närmaste åren
          kommer i dagen. Enbart i Västerbottens län uppgår de beräknade
          återställningskostnadema för nu kända skador till ca 5,6 miljoner
          kronor.
        </p>
        <p>
          Länsstyrelsen i Västerbotten har i brev till Kommunikationsdepar­tementet
          i juni 1995 och januari 1996 påtalat problemet och begärt extra
          medel från staten. För de enskilda vägar som drabbats har länssty­relsen
          förutsatt att staten skall gå in med hundra procent i statsbidrag.
          Svårast drabbad är familjen Eriksson i Fatsjöluspen, Stalon som
          mist sin bro. Kostnaden för att återuppföra en bro över Fatsjöån
          ligger på mellan 2,5 och 4,5 miljoner kronor.
        </p>
        <p>
          Länsstyrelsen i Västerbotten har inte fått någon reaktion från
          depar­tementet på något av sina brev och därför vill jag fråga
          kommunika­tionsministern vilka åtgärder som regeringen avser att
          vidta för att återställa skador på översvämningsdrabbade enskilda
          vägar.
        </p>
        <pb facs="PDF:101"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
