<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0102">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ma­rina däggdjur och drivgarnsfiske i Östersjön</title>
        <author>Gudrun Lindvall (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1995/96:102 av Gudrun Lindvall (mp) till jordbruksministern om ma­rina däggdjur och drivgarnsfiske i Östersjön</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_107.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_108.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Gudrun Lindvall (mp)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>mp</desc>
            </state>
            <idno>i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg</idno>
          </person>
          <person>
            <persName>jordbruksministern</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-NkpPABLtDrahJvvM81iBkj" corresp="i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg">
          <date when="1995-03-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QbB57rc8YuzUovhy5k8N76">
          <note>date unknown</note>
          <name>jordbruksministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-Kdw1ye5bMPGgaZtVzKR2ew">
          <note>Förfallen</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-BPipmTB6iWsTQWXQSojK3M">
            1995/96:102 av Gudrun Lindvall (mp) till jordbruksministern om
            ma­rina däggdjur och drivgarnsfiske i Östersjön
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-L9Xkj2BK9N3cj9vPNwbihU">
            Inkom den 6 mars Förfallen
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-NY3Ci1dZHPxu3bAWdLvqoa">
            FN:s resolution om begränsat drivgarnsfiske som har till uppgift
            att skydda marina däggdjur har antagits av EU. För att tillämpa
            resolutio­nen har EU infört en regel att endast 2,5 km drivgarn
            per båt får använ­das i alla havsområden tillhörande EU. Detta
            gäller dock inte i Öster­sjön där en drivgarnslängd på 21 km per
            båt är tillåten. I Östersjön tillämpas Gdanskkonventionen rörande
            fisket och bevarandet av de levande tillgångarna i Östersjön och
            Bälten. Den svenska regeringen har aktivt arbetat för att slippa
            följa EU:s ansvarstagande för de marina däggdjuren. Dess värre
            saknas inte marina däggdjur, som hotas av fiske i Östersjön.
          </p>
          <p xml:id="i-TfP83mjXbfAmjMa3TJFtYE">
            Vikare, gråsäl och tumlare är arter som är klassade som sårbara
            en­ligt de röda listor som upprättas av Artdatabanken för hotade
            arter och fastställs av Naturvårdsverket.
          </p>
          <p xml:id="i-NSWBybHdcBwdLwrqHbHeGX">
            Vikaresälen har minskat kraftigt i Östersjön sedan sekelskiftet
            från 250 000 djur till endast 5 000 djur i dag. Många avvanda
            vikarekutar dör i drivnät satta för lax i Östersjön. Framför allt
            milda vintrar för­olyckas många just avvanda kutar, eftersom laxgarnen
            sätts ut tidigare. Många vikare är sterila och visar även andra
            sjukdomar, som anses korrelerade till höga halter av miljögifter.
          </p>
          <p xml:id="i-GuoiCu3pPhmKurnJbkkWVp">
            Även gråsälspopulationen har minskat kraftigt sedan sekelskiftet.
            Då fanns 100 000 gråsälar, i dag endast ca 5 000. Av dessa finns
            hälf­ten vid den svenska Östersjökusten. Anledningen till tillbakagången
            är dels en intensiv jakt, dels miljögifter som påverkat reproduktionen.
            Lokalerna för gråsälen är spridda längs den svenska Östersjökusten
            från Falsterbonäset till Haparanda. Det totala antalet gråsälar
            som årli­gen drunknar i fiskeredskap i Östersjön är inte känt.
            Enbart vid svenska kusten rör det sig om minst flera tiotal per
            år, och detsamma gäller i finska vatten.
          </p>
          <p xml:id="i-BKD84rzYJ4j9w54f7gkxLG">
            Tumlaren i Östersjön anses som akut hotad. Enligt Artdatabanken
            och en just nu färdig doktorsavhandling vet man att Östersjöns
            bestånd är genetiskt skilt från Västerhavets. Arten har minskat
            mycket kraftigt, 100-400-faldigt under perioden 1950-1980. 1 dag
            finns ca 1 200 indi­vider i de svenska, danska och tyska vattnen
            i sydvästra Östersjön. I det svenska fisket beräknas för närvarande
            omkring 100 tumlare per år förolyckas i fiskeredskap. Djuren snärjs
            främst i stormaskiga garn så­som torskgarn. Drunknade djur påträffas
            på 0-100 meter. Enligt Inter­nationella Valkommissionen anses
            att en dödlighet på 1 % av beståndet är oroväckande. Tumlaren
            i Östersjön utsätts också för högre halter av miljögifter än andra
            populationer. Framför allt halterna av PCB är så höga att de anses
            påverka djurens hälsa. Eftersom arten har svag repro­
          </p>
          <p xml:id="i-CULS83z7qvhxKrft5o7oAv">
            duktion, varje hona får maximalt tre fyra ungar, som når vuxen
            ålder, och speciella näringskrav, feta fiskar som sill, är den
            samlade hotbilden mot arten alarmerande.
          </p>
          <p xml:id="i-7TzHrtaA4N5LG5AHQG6xyF">
            Med anledning av hotet från fiskeredskap mot de marina däggdju­ren
            i Östersjön vill jag fråga jordbruksministern:
          </p>
          <p xml:id="i-CZSYH3GtH2k1hb9mVhv7eg">
            Hur ämnar regeringen arbeta för att uppfylla skyddet för de marina
            däggdjuren i FN:s resolution om begränsat drivgarnsfiske?
          </p>
          <p xml:id="i-BjFo13J79b7zj8EHvzYGXr">
            Hur ämnar regeringen arbeta för att EU:s regler om maximal driv-
            garnslängd på 2,5 km skall gälla även i Östersjön?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
