<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0062">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1995/96:62</head>
        <author who="unknown">Lennart Beijer (v)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Jörgen Andersson</minister>
        <topic>krisen i svensk småhusindustri</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:62 av Lennart Beijer (v) till statsrådet Jörgen Andersson
          om krisen i svensk småhusindustri
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 29 januariBesvarad den 20 februari Prot. 1995/96:58
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Under småhusindustrins storhetstid producerades årligen dryga
          20 000 st. lägenheter. Något år t.o.m. 28 000 lägenheter.
        </p>
        <p>
          Bostadsmarknadens totala sammanbrott har, som ministern väl kän­ner
          till, haft stora konsekvenser för småhusindustrin. Etablerade
          företag som Gullringshus, Hultfreds-Hus och Boro-Hus i Vetlanda,
          som tidvis hade hela 3 000 anställda, är nu ett minne blott. Övriga
          mindre småhus­företag har antingen lagts ned eller kraftigt minskat
          sin produktion. Den svenska marknaden för småhus är i dag så usel
          att den egentligen en­dast motiverar ett enda småhusföretag. Men
          småhusindustrin är envis och försöker övervintra. Man har därför
          börjat med en export av små­hus. T.ex. exporterar man till länder
          som Tyskland, Japan och USA.
        </p>
        <p>
          Hoppet har de senaste åren speciellt stått till den stora efterfrågan
          på monteringsfärdiga trähus i norra Tyskland. Många småhusföretag
          har inriktat sig på denna nya marknad. Det har varit lätt att
          sälja husen och hela bostadsområden har vuxit upp med svenskproducerade
          trähus. 5 % av den tyska småhusmarknaden sägs motsvara 28 000
          lägenheter.
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1995/96:1 -261
        </note>
        <note type="pageNumber">
          71
        </note>
        <pb facs="PDF:70"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1995/96:1 -261
        </note>
        <note type="pageNumber">
          72
        </note>
        <p>
          Alltså nästan lika med antalet hus som producerades under den
          svenska småhusindustrins guldålder!
        </p>
        <p>
          Trots denna positiva utveckling har småhusföretagen åter hamnat
          i en mycket svår situation. Senast är det Modulent i Hässleholm
          med 180 anställda som har inställt betalningarna. Problemet är
          nu att det visat sig väldigt besvärligt att få betalt i tid för
          gjorda husleveranser. Den tyska betalningskulturen är tydligen
          inte som den svenska. Det tar alldeles för lång tid mellan produktion/leverans
          och betalning. De små företag som det här är frågan om klarar
          inte att ligga ute med så stora pengar under lång tid. T.o.m.
          Myresjökoncernen med storföretaget Skanska i ryggen har fått problem.
          I ett läge när det talas om hur viktigt det är att förädla skogsråvaran
          är det skandalöst om husindustrin körs i botten.
        </p>
        <p>
          En lösning av problemet med betalningarna är naturligtvis om
          det kunde bildas ett företag som helt inriktar sig på att stärka
          garantierna vid försäljning utomlands. Alltså någon form av exportgaranti
          som inte innebär en subvention av branschen.
        </p>
        <p>
          Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet vilka
          åtgär­der han tänker vidta för att inte hela den svenska småhusindustrin
          skall gå i graven.
        </p>
        <p>
          Kan statsrådet tänka sig att ta initiativet till bildande av
          ett export- garantiföretag för småhusbranschen i enlighet med
          vad jag anfört?
        </p>
        <pb facs="PDF:71"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
