<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0059">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1995/96:59</head>
        <author who="unknown">Sten Andersson (m)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Anna Hedborg</minister>
        <topic>sparkrav på statliga myndigheter</topic>
        <docDate when="1996-01-26">Inkom den 26 januari</docDate>
        <status inProtocol="199596/prot-199596--058.xml" when="1996-02-20" status="answered">Besvarad den 20 februari, Prot. 1995/96:58</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:59 av Sten Andersson (m) till statsrådet Anna Hedborg
          om sparkrav på statliga myndigheter
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 26 januariBesvarad den 20 februari Prot. 1995/96:58
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-5dCMHonKCDNoLbbtKqtgXX">
          Folkhälsoinstitutet, ett namn som instinktivt för tankarna till
          det forna DDR, har i avslöjande och tydlig brist på meningsfyllda
          arbets­uppgifter, beslutat anslå 8 miljoner kronor i avsikt att
          låta forskare gräva i det sexuella privatlivet.
        </p>
        <p xml:id="i-Am45KfA6VUi6KznFEuXyJE">
          Sedan 1967 har ingen dylik undersökning gjorts i Sverige.Enligt
          uppgifter i medier skall ett opinionsföretag, på uppdrag av Folkhälsoinstitutet,
          via hembesök fråga om människors sexualvanor där utfrågaren fyller
          i svaren efter att ha erhållit svar från intervjupersonen.
        </p>
        <p xml:id="i-TnPtXoSAngJXj5XPcyaTJy">
          De mera ”känsliga” frågorna får de intervjuade svara på anonymt.
          Då detta är gjort lägges svaret i ett frankerat kuvert som sändes
          till opinionsföretaget. Utfrågningen tar ungefär en och en halv
          timme och de som ställer upp erhåller en penna som ersättning.
        </p>
        <p xml:id="i-4KTdG1ywfJh71jhD6LvEKD">
          Motiveringen till undersökningen är att i många europeiska länder,
          bl.a. Finland, har sådana undersökningar gjorts 1971 och 1992.
          Då Finland fram till början av 1800-talet var involverat med Sverige
          och har i stora delar samma kultursyn och beteendemönster, vore
          det för­modligen mer ekonomiskt försvarbart att inhandla kopior
          av därstädes gjorda undersökningar än att göra egna sådana. Rationellt
          ekonomiskt agerande borde inte vara främmande ens för det statliga
          Folkhälsoinsti­tutet!
        </p>
        <p xml:id="i-CA6VWSUkfGYCuGux8i5sfD">
          Undertecknad är medveten om att 8 miljoner kronor i det stora
          sammanhanget är en liten post. Dock mot bakgrund av Sveriges dåliga
          ekonomi där många tvingas till stora personliga ekonomiska uppoff­ringar
          i den privata ekonomin, innebär det inga större svårigheter inse
          att annat än den planerade undersökningen borde prioriteras!
        </p>
        <p xml:id="i-DZKZ4mcjoey5pJv3jjgEHG">
          Vilka åtgärder är statsrådet, i en krympande ekonomi, beredd
          vidta­ga i avsikt att även statliga myndigheter underkastas samma
          krav på återhållsamhet som gäller i dag för ett stort antal skattebetalare?
        </p>
        <pb facs="PDF:68"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
