<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0145">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:145 av Gunnar Hökmark (m) till statsministern om ökad
          valfrihet för medborgarna
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 28 marsBesvarad den 19 april Prot. 1995/96:83
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Det är en naturlig utgångspunkt att medborgarna själva skall
          kunna välja när det gäller det som tillhör det allra viktigaste
          i välfärden. Det gäller t.ex. barnomsorg, skola, sjukvård och
          äldreomsorg. Inom dessa områden, liksom inom andra, är valfriheten
          viktig för tryggheten. Ge­
        </p>
        <pb facs="PDF:149"/>
        <p>
          nom att man kan välja vet man att man kan påverka sin egen vardag
          och välja den service som ger den största tryggheten i den livssituation
          man lever i och utifrån de behov man har.
        </p>
        <p>
          Valfriheten har därmed en mycket klar betydelse för tryggheten.
          Den skola som föräldrarna tror är bäst för barnets behov och läggning,
          den barnomsorg som man känner säkerhet och trygghet med och som
          bäst anpassar sig till familjens yrkesliv, de läkare och den sjukvårds­personal
          som man har en utifrån egna önskemål vald personlig kontakt med
          och den äldreomsorg som man känner bäst möter ens egna behov har
          alla det gemensamt att de ger den största möjliga tryggheten.
        </p>
        <p>
          Den enskildes valfrihet har emellertid betydelse i fler sammanhang
          än så. Genom valfriheten har den enskilde medborgaren en möjlighet
          att förändra sin egen och den egna familjens vardag. Utrymmet
          för att själv kunna välja ger kraft åt att påverka den egna livssituationen
          och en insikt i att egna beslut har betydelse och ger ansvar.
          Därigenom skapar valfriheten en rörlighet som motverkar social
          segregation. Möj­ligheten att välja ger en möjlighet att välja
          något annat än det som den sociala situationen och den offentliga
          strukturen anvisar. På det viset skapas förutsättningar för en
          ökad respekt för den egna förmågan och en social rörlighet.
        </p>
        <p>
          Friheten att välja inom välfärdens olika områden har av dessa
          skäl en betydelse för det aktiva medborgarskapet. Den betydelsen
          blir desto större eftersom friheten att välja skapar en mängd
          olika sociala struktu­rer som ger en styrka åt det civila samhället.
          När föräldrar samarbetar kring en skola eller när de tillsammans
          i olika former utvecklar en barnomsorg som passar dem formas sociala
          gemenskaper som stärker det civila samhället samtidigt som valfriheten
          i sig stärker kraften i familjen och därmed de band som gör den
          stark. Det är i grunden en styrka för ett mänskligt samhälle att
          samtalen kring ett köksbord har betydelse för människomas trygghet
          och livsplaner.
        </p>
        <p>
          I ett öppet samhälle tillkommer ännu en viktig dimension. Friheten
          att välja är en förutsättning för mångfald och nyskapande. Därigenom
          skapas en förnyelse och en mångfasetterad välfärd som tar hänsyn
          till de varierande behov som möter människor i det moderna samhället.
          Förnyelsen tar till vara på nya möjligheter och nya idéer samt
          mänskligt engagemang. Variationerna och olikheterna i välfärden
          tillmötesgår det enkla faktum att det moderna yrkeslivet skapar
          en mängd olika krav, bl.a. på barnomsorg och på utbildning.
        </p>
        <p>
          Sveriges förmåga att utvecklas som nation bygger på dess samhälles
          förmåga till förnyelse och anpassning till nya möjligheter och
          en ny tids krav. Valfriheten är i den delen avgörande och drivande
          för utveckling­en.
        </p>
        <p>
          Under de borgerliga regeringsåren introducerades valfrihetsrefor­mer
          inom en lång rad olika områden. Valfriheten inom barnomsorgen
          stärktes genom avskaffandet av den s.k. Lex Pysslingen och genom
          ett vårdnadsbidrag med avdragsrätt för barnomsorgskostnader. Inom
          häl- so- och sjukvården stärktes valfriheten genom vårdgarantin.
          Skolpeng­systemet ledde till en frihet att välja skola oavsett
          om den var privat eller drevs i offentlig regi. Inom vård och
          omsorg utvecklades valfrihe-
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1995/96:1 -261
        </note>
        <note type="pageNumber">
          151
        </note>
        <pb facs="PDF:150"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1995/96:1 -261
        </note>
        <note type="pageNumber">
          152
        </note>
        <p>
          ten ytterligare genom en öppen syn på privata alternativ till
          den offent­liga verksamheten.
        </p>
        <p>
          Resultaten blev betydande. Vård- och operationsköer kortades
          snabbt ner. Nya alternativ inom barnomsorgen växte snabbt fram.
          Sve­rige fick en mycket snabb utveckling av fristående skolor
          som drev på den pedagogiska processen liksom nytänkandet inom
          skolvärlden. Äldreomsorg i privat regi kunde växa fram på likvärdiga
          villkor med den i offentlig regi bedrivna verksamheten.
        </p>
        <p>
          Förnyelsen av vårt samhälle påskyndades. Den enskilde medborga­ren
          fick en ökad makt över den egna vardagen. Samtidigt var det up­penbart
          att medborgarnas behov av trygghet och omsorg bemöttes snabbare
          med ett större mått av hänsyn till den enskildes behov.
        </p>
        <p>
          Återställandet av valfrihetsreformerna sedan valet 1991 har minskat
          utrymmet för den enskilde att själv välja. En ny inriktning i
          stat och kommun har motverkat privata alternativ som fått sämre
          möjlighet att konkurrera på likvärdiga villkor. Samtidigt har
          den privata sektorn genom kraftigt höjda skatter ytterligare pressats
          tillbaka. Det har givit det civila samhället och valfriheten allt
          mindre utrymme. Konsekven­serna av detta är mindre av utveckling
          och förnyelse inom dessa områ­den liksom en ökad otrygghet. Återställarna
          har inte bara drabbat den enskildes och familjens valfrihet utan
          också förnyelsen som sådan.
        </p>
        <p>
          Det är uppenbart att en dynamisk utveckling av det svenska samhäl­let
          kräver en förnyelse av det som i dag till en dominerande del är
          of­fentlig verksamhet. En fördjupad trygghet kräver att man kan
          välja det som den enskilde själv känner att han eller hon behöver.
          Ytterst kräver medborgarnas självrespekt att man har kraft och
          möjlighet att fatta beslut över den egna välfärden. Sedan den
          nuvarande regeringen kom till makten har inga reformer för valfrihet
          kommit till. Utvecklingen inom barnomsorg, skola, medier, sjukvård
          och äldreomsorg har avstan­nat. Nu växer inte nya alternativ fram.
          En grundläggande fråga är där­för om regeringen ser det som ett
          problem att många människor inte kan påverka sin livssituation.
        </p>
        <p>
          Mot denna bakgrund vill jag fråga statsministern om regeringen
          av­ser att lägga fram förslag innebärande en i samhällslivet i
          sin helhet ökad valfrihet för medborgarna.
        </p>
        <pb facs="PDF:151"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
