<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0035">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>bidragsfusk</title>
        <author>Margareta E Nordenvall (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1995/96:35 av Margareta E Nordenvall (m) till socialministern om bidragsfusk</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_36.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_37.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_38.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Margareta E Nordenvall (m)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-CHb5QD22TtN9sqpp7iBcmw</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>socialministern</persName>
            <idno>i-5CGPntyQKYyZVCsCYHPNrm</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-H3nd3sQ91D79MGckN2dzsn" corresp="i-CHb5QD22TtN9sqpp7iBcmw">
          <date when="1995-11-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4t1ESs4Xbvhw8wSc8S9yH8">
          <note>date unknown</note>
          <name>socialministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-22xG6cMqNwiScRKa8h5nFC">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-HgE3zbzydYoguphm3qCLXJ">
          <date when="1995-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-HgE3zbzydYoguphm3qCLXJ">
          <ref type="record" target="prot-199596--052">Prot. 1995/96:52</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-YL3CSxetCw5mVRFrtxnH5Y">
            1995/96:35 av Margareta E Nordenvall (m) till socialministern
            om bidragsfusk
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-QSxMnU2XdJQhJcKqtz3c6d">
            Inkom den 24 november : Besvarad den 8 februari Prot. 1995/96:52
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-6Q55U9XmY55q4UraBJ26nn">
            Dagligen får vi rapporter om neddragningar och krav på besparing­ar
            inom vård och omsorg. Samtidigt rinner det ut pengar i socialför­säkringarna
            och bland dessa felaktiga utbetalningar på många miljar­der.
          </p>
          <p xml:id="i-GKBt9xELXoHaG5rziUedkk">
            Under den borgerliga regeringsperioden tog socialförsäkrings-
            utskottet år 1993 initiativ till att kartlägga utbredningen av
            fusk i våra bidragssystem.
          </p>
          <p xml:id="i-7i4SHcGJtmYUnWxEgwYJ4i">
            Bidragsfusket har varit uppe för diskussion ett flertal gånger
            sedan mitten av åttiotalet, men det är först under senare år som
            frågan har fått ökad aktualitet. Budgetunderskott, en kraftig
            ökning av antalet förtids­pensionärer och det påtagliga faktum
            att både ”vitt” och ”svart” arbete utförs parallellt som otillåtna
            bidrag erhålls, är skäl till att medelsan­vändningen alltmer uppmärksammats.
          </p>
          <p xml:id="i-6c98S9rfX6kGPhdhubLTva">
            Riksrevisionsverket (RRV) har i tre rapporter i juni 1995 uppskattat
            felaktiga utbetalningar i olika bidragssystem till mellan 5 och
            7 miljar­der kronor, detta som ett resultat av både fusk, överutnyttjande
            och systembrister. Ytterligare rapporter väntas. I januari 1996
            kommer en rapport avseende bostadsbidragen och allt talar för
            att bidragsfusket och ”systemfelen” kostar staten och oss medborgare
            minst det bubbla.
          </p>
          <p xml:id="i-W3i4nJVv8M3fG7ogMygXZp">
            Vid flera tillfällen har olika företrädare konfronterat regeringen
            med dessa fakta och efterfrågat åtgärder för att minska bidragsfusket.
            Statsrådet Anna Hedborg har upprepade gånger försvarat våra välfärds-
          </p>
          <note xml:id="i-K3GuptbvApj3rgtEooyE3L" type="margin">
            Interpellationer1995/96:1 -261
          </note>
          <note xml:id="i-PS8LZf8M7KvVqSa9QFKXQB" type="pageNumber">
            37
          </note>
          <note xml:id="i-GfEMUGgdx1xAq1n3hDnR3c" type="margin">
            Interpellationer1995/96:1 -261
          </note>
          <note xml:id="i-GoSpcSjociJYqfuC85Kp3f" type="pageNumber">
            38
          </note>
          <p xml:id="i-E4vMDusXqrXYBMcZFTzSVu">
            system och hävdat att de i grund och botten är robusta mot fusk
            och överutnyttjande.Förenklade system behövs
          </p>
          <p xml:id="i-BDE263FZ2kK8xx45gBviwx">
            I kontakt med olika myndigheter har dock motsatsen framkommit.
            Socialförsäkringssystemen är komplicerade och svåra att överblicka.
            Det gäller såväl för de försäkrade som för den personal som under
            lång tid arbetat med dessa frågor. Hur skall man rätt kunna nyttja
            system som genomgått flera hundra lagändringar under de senaste
            åren? Hur skall vi som beslutar om dessa system över huvud taget
            kunna över­blicka effekten av våra beslut?
          </p>
          <p xml:id="i-LAgAjQQFV5ai4gkaXprYw6">
            Konsekvensanalys inför nya förslag till förändringar saknas genom­gående
            - kanske just för att det är omöjligt att göra en sådan analys
            i ett system som mest liknar en myrstack. Socialförsäkringsutskottet
            har i år hos regeringen begärt att konsekvensanalyser skall göras
            före nya lag­ändringar.Bättre kontroll behövs
          </p>
          <p xml:id="i-CUdjSZassz6uK8SXucpp3h">
            En förenkling av socialförsäkringarna är en nödvändighet och
            en bättre kontroll av hur olika ersättningar och bidrag betalas
            ut behöver göras. Ett sätt att komma runt dubbla utbetalningar
            skulle vara att samtliga bidrag utbetalas vid ett och samma tillfälle
            från Försäkrings­kassan (FK), inklusive a-kassan. Man måste fråga
            sig om inte FK också bör få sanktionsmöjligheter gentemot den
            som utnyttjar systemen. Det kan t.ex. inte vara rimligt att uppbära
            föräldra- och sjukpenning samti­digt och när detta upptäcks kan
            FK enbart yrka återkrav.
          </p>
          <p xml:id="i-ELMoCySGyKtq6zcTDxD6pf">
            För att undvika fusk med bostadsbidrag kanske dessa endast skall
            ges där man är mantalsskriven? Kanske bör man samköra socialförsäk­ringssystemen
            med skatteuppgifter för att den vägen komma åt de som uppbär t.ex.
            förtidspension trots inkomst. System som inte har någon synlig
            kontroll missbrukas alltid.
          </p>
          <p xml:id="i-TtX4VApmHCMziE3cJbtnB2">
            För att inte inkräkta på individens integritet måste god information
            ges till den försäkrade om vilka regler som gäller. Det är viktigt
            att vederbörande redan från början är medveten om hur kontroll
            sker. I dag är våra deklarationer offentliga handlingar och regelbunden
            kon­troll görs för att tillse att vi följer reglerna. Är det då
            inte rimligt att den försäkrade som får del av en offentlig ersättning
            eller bidrag också tvingas utstå viss kontroll?
          </p>
          <p xml:id="i-Cbdb3eQ9Fwr7j7gWb1A1RY">
            I dag är det FK som måste bevisa att den försäkrade missbrukar
            systemet. Det borde vara tvärtom, dvs. att den försäkrade måste
            bevisa sin ”giltighet” i samband med att bidrag beviljas. Vänd
            bevisbördan!
          </p>
          <p xml:id="i-JhDBr4Mho9ywpRx9fsWD72">
            Felaktiga utbetalningar i förmånssystemen på grund av systembris­ter,
            fusk och överutnyttjande kostar staten och oss medborgare många
            miljarder - kräver inte detta en åtgärd?
          </p>
          <p xml:id="i-Lkeq9rAnHA4baizSy2F5C3">
            Mot bakgrund av ovan vill jag ställa följande frågor:
          </p>
          <p xml:id="i-MHghC1BQUbakJqtPD6Huxy">
            1. Vilka konkreta åtgärder tänker statsrådet vidta mot bidragsfus­ket?
          </p>
          <p xml:id="i-HffvK192auNGiJdGPKUkkh">
            2. Avser statsrådet se över möjligheten att utbetalning av samtliga
            bidrag från Försäkringskassan samordnas?
          </p>
          <p xml:id="i-2oJ3jNx4JeQ2GQ9TpvYsoQ">
            3. Vilka sanktioner är statsrådet beredd överväga så att försäkrings­kassan
            kan vidta åtgärder, mot dem som missbrukar välfärdssystemen?
          </p>
          <p xml:id="i-ShzEDzsGDGCcKk9fV23brQ">
            4. Vilka åtgärder tänker statsrådet vidta för att vända bevisbördan?5.
            Vilka åtgärder tänker statsrådet vidta för att förenkla socialför­säkringarna?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
