<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0100">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Stiftelsen Framtidens kultur</title>
        <author>Lennart Fridén (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1995/96:100 av Lennart Fridén (m) till kulturministern om Stiftelsen Framtidens kultur</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_104.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_105.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Lennart Fridén (m)</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-9bfQSfVCLTvHZiJQpxNMkR</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Margot Wallström</persName>
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-LMgvSHKneMSnqq5o4M4Nbj" corresp="i-9bfQSfVCLTvHZiJQpxNMkR">
          <date when="1996-02-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-B8nK1vcRAPefBfTRrscWXp">
          <note>date unknown</note>
          <name>kulturministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-8PYtApVuam81wA4twdqqwu">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-9uLhAUMUQHZrdvgvvC145b">
          <date when="1995-03-12"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-9uLhAUMUQHZrdvgvvC145b">
          <ref type="record" target="prot-199596--067">Prot. 1995/96:67</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-7dLVvtUf3cDjMpUswjZCgX">
            1995/96:99 av Lennart Fridén (m) till justitieministern om förfalskade
            pass
          </p>
          <p xml:id="i-MvYgbHL6z3x98mePscrayc">
            1995/96:100 av Lennart Fridén (m) till kulturministern om Stiftelsen
            Framtidens kultur
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-SPhCipqGYDxZnEgb5SYqLk">
            Inkom den 28 februari : Besvarad den 12 mars Prot. 1995/96:67
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-SW47QqAkYokTnDZmCbhg4b">
            För några dagar sedan har det från polismyndigheterna återigen
            slagits larm om den omfattande handeln med förfalskade och missbru­kade
            svenska pass. Det är uppenbart att de nya passen inte är i någon
            avsevärd grad säkrare än de gamla. Lagreglerna hindrar heller
            inte att den som säger sig ha förlorat sitt pass att få nya utan
            begränsning vad avser antalet. En intervjuad tjänsteman vid Polisen
            angav att han själv kände till ett fall, där en person under en
            elvamånaders period fått ut 14 pass.
          </p>
          <p xml:id="i-5WckX1wbomQhSo2nmGAqrU">
            För de skickligaste förfalskarna synes varken utbyte av skyddslami-
            nat eller s.k. tvättning av ursprungstext vara något problem.
            Det anges att förfalskningarna är så skickligt gjorda att passkontrollanter
            i gemen inte kan avslöja dem.
          </p>
          <p xml:id="i-Fs7k31cDyZe8SHWXXbSqcv">
            Emellertid är ju varje pass försett med ett nummer som också
            perfo­rerats genom sidorna. Detta låter sig inte förfalskas lika
            lätt. Att genom perforation även markera födelsenumret skulle
            vara ytterligare en väg att försvåra förfalskning och är relativt
            okomplicerat att göra vid utfär­dandet. Det kan heller inte vara
            svårt att förbinda ett register över stöld- och förlustanmälda
            pass med en terminal vid inpassagerna till landet. Därigenom skulle
            i vart fall ingen kunna nå landet över dess egna gränser utan
            legala passhandlingar. Genom internationella datanät skulle även
            andra stater kunna göra kontroller. Det sistnämnda tycks
          </p>
          <note xml:id="i-ULDx3KLnHHfde8yahBSLLJ" type="pageNumber">
            105
          </note>
          <note xml:id="i-2Pg4uCEgLoLeVp4oUShbW2" type="margin">
            Interpellationer1995/96:1 -261
          </note>
          <p xml:id="i-JKUarXAwPmwFFGHERqq5PD">
            även vara viktigt ur den aspekten att olika nationer framfört
            klagomål över de svenska passens dåliga säkerhet.
          </p>
          <p xml:id="i-NDpRgAsPJZndq96zEm4NLT">
            Vilka åtgärder tänker justitieministern vidta för att förbättra
            säker­heten på passen och i avvaktan därpå förbättra kontrollmöjligheten
            vid våra gränser?
          </p>
          <p xml:id="i-CAW4NVHENixfkytpEWH2CV">
            Inkom den 27februari Besvarad den 23 mars Prot. 1995/96:67
          </p>
          <p xml:id="i-WjkR12N5cQo2h1iPXgW9Xv">
            I ett tidigare interpellationssvar om Stiftelsen Framtidens kultur
            uppgav statsrådet Wallström att hon ville ta upp de ekonomiska
            frågor­na vid ett senare tillfälle. Frågan är så viktig att jag
            anser att den snarast måste belysas.
          </p>
          <p xml:id="i-fdFYnbbbPSQeA7M5A6Zzw">
            Vid kulturutskottets besök på Riksarkivet den 22 februari framkom
            det bl.a. att medel från Framtidens kultur hade varit av avgörande
            bety­delse för ett flertal projekt som ligger inom Riksarkivets
            ansvarsområ­de. Vid diskussioner i samband med Göteborg Film Festival
            var man samfällt överens om att beskattningen av Framtidens kultur
            var ett ”illdådsliknande” slag mot kulturens fömyelsemöjligheter.
            Bl.a. i ytt­rande från Statens kulturråds styrelse har det betonats
            att om man ge­nom beskattning ”avlövar” Framtidens kultur dess
            för kulturen avsedda medel, så måste andra medel anvisas för att
            kompensera bortfallet. Det mest naturliga vore alltså att skattebefrielse
            fick råda.
          </p>
          <p xml:id="i-VkUc8xfJtBXDGGHtExGBVa">
            Från Finansdepartementet har anförts att skattebefrielse inte
            kunde komma i fråga eftersom stiftelsen inte hade karaktären ”samhällsnyttig”
            stiftelse. Om även kulturministern delar uppfattningen att kulturen
            inte är samhällsnyttig, finns det all anledning att vara orolig
            för vår framtid.
          </p>
          <p xml:id="i-EZw4mbNg7gx19qi2oNZDFp">
            Jag vill med hänvisning till det ovan anförda fråga vilka åtgärder
            statsrådet avser vidta för att precisera gränsen för kulturens
            samhälls­nytta, samt hur statsrådet avser att agera för att den
            nyskapande kultu­ren i Sverige skall få medel som bör tillföras
            kulturlivet genom Stiftel­sen Framtidens kultur i enlighet med
            stiftelseurkundens intentioner.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
