<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0240">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1995/96:240</head>
        <author who="unknown">Erling Bager (fp)</author>
        <minister who="unknown">näringsministern</minister>
        <topic>exportfräm­jande åtgärder</topic>
        <docDate when="1996-05-21">Inkom den 21 maj</docDate>
        <status inProtocol="199596/prot-199596--103.xml" when="1996-05-31" status="answered">Besvarad den 31 maj, Prot. 1995/96:103</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:240 av Erling Bager (fp) till näringsministern om exportfräm­jande
          åtgärder
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 21 majBesvarad den 31 maj Prot. 1995/96:103
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-63tLfy743hHk3G7TUGVXa5">
          Regeringen har i proposition 1995/96:94 föreslagit exportfrämjande
          åtgärder för att små och medelstora företag skall kunna öka sin
          försälj­ning på utlandsmarknader. Statliga medel anvisades för
          att genomföra kollektiva exportsatsningar bl.a. inom Europeiska
          unionen och i Osta­sien.
        </p>
        <p xml:id="i-LYUrRkz9nFoiY8UwXpBU5c">
          I propositionen nämns som lämpligt exempel den hårt prövade svenska
          trähus- och möbelindustrin. Vidare föreslås att skapandet av nätverk
          av mindre företag bör stimuleras för gemensamma exportsats­ningar.
          Mindre företag utgör enligt regeringen en prioriterad målgrupp.
          Man anger också att det är viktigt att ökade kontaktytor skapas
          mellan svenska företag och deras potentiella affärspartner i utlandet.
          Åtgärder­na bör enligt propositionen genomföras i samarbete med
          Sveriges Ex­portråd och ALMI Företagspartner AB.
        </p>
        <p xml:id="i-UrYSpyPbLs2zj5ViAZNS6K">
          Svenska trähusfabrikanter har stimulerats av regeringens satsning
          och har genom sitt företag STRU AB (Sveriges Trähus Exportutveck­lingsbolag),
          där 20 trähusfabrikanter ingår, föreslagit satsningar inom Europa,
          i första hand på den närliggande marknaden i Tyskland. Av STRU
          AB ingående 20 stycken trähusföretag förordade 15 företag en exportsatsning
          på Tyskland, medan fyra företag kunde tänka sig den japanska marknaden.
        </p>
        <p xml:id="i-6DVB51Z66knvzPyFP6XMF3">
          Trots det stora intresse som trähusfabrikanterna genom STRU AB
          har redovisat för exportsatsningar på den tyska marknaden, väljer
          Ex­portrådet och ALMI att i stället förorda att satsa huvuddelen
          av de medel regeringen avsatt (10 miljoner) för denna bransch,
          till att bilda ett bolag i Japan med ett aktiekapital om 9,3 miljoner
          svenska kronor.
        </p>
        <p xml:id="i-SGHiUxkUvh6p8txZApngAX">
          Exportrådets och ALMl:s ensidiga satsning, med huvuddelen av
          de anslagna medlen till Japan, innebär att man i det närmaste
          kör över de hårt prövade svenska trähusfabrikantemas begärda exportsatsning.
          Det positiva mottagandet propositionen tidigare fått från trähusbranschen
          övergår nu i besvikelse.
        </p>
        <p xml:id="i-Dha9WW3o94V1rcS1TP5B5s">
          Mot bakgrund av vad som nu sagts vill jag fråga näringsministern
          följande:
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-FaoRajiajg6MELCgF2M2qf">
          Interpellationer1995/96:1 -261
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-DtXC9DCriJ6uMGNNrtmU5C">
          247
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_247.pdf"/>
        <note type="margin" xml:id="i-R3BN15wDiZdGqBob1zUhYV">
          Interpellationer1995/96:1-261
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-9Aja3QKGwGsrKVVSbHfUAm">
          248
        </note>
        <p xml:id="i-FcMWyFUADwKQhRnnXHAuKb">
          Avser regeringen att vidta några åtgärder med anledning av Ex­portrådets
          och ALMI Företagspartners sätt att genomföra riksdagsbe­slutet
          om exportfrämjande åtgärder?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_248.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
