<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0238">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1995/96:238</head>
        <author who="unknown">Håkan Holmberg (fp)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Pierre Schori</minister>
        <topic>avvisning av barn och barnfamiljer</topic>
        <docDate when="1996-05-21">Inkom den 21 maj</docDate>
        <status inProtocol="199596/prot-199596--104.xml" when="1996-06-03" status="answered">Besvarad den 3 juni, Prot. 1995/96:104</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:238 av Håkan Holmberg (fp) till statsrådet Pierre Schori
          om avvisning av barn och barnfamiljer
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 21 majBesvarad den 3 juniProt. 1995/96:104
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <note type="pageNumber" xml:id="i-RG9KC9HUtZHKU5Acpzpq32">
          246
        </note>
        <p xml:id="i-Vd3kgXAJWb2wAjdGrDjTq2">
          När flyktingfamiljerna Sincari i Åsele avvisades i januari markerade
          flera företrädare för regeringen att stora ansträngningar hädanefter
          skulle göras för att barnens bästa togs till vara i asylärenden.
          Den
        </p>
        <p xml:id="i-C3yeWBhEJb4JVR4kFgkcN4">
          1 februari beslutade regeringen att tillkalla en parlamentarisk
          kommitté med uppgift att göra en bred översyn av hur svensk lagstiftning
          och praxis i olika avseenden förhåller sig till barnkonventionens
          bestäm­melser. Kommittén skall redovisa sitt uppdrag senast den
          1 januari 1997. Den del av arbetet som berör förhållandet mellan
          utlänningslagen och barnkonventionen skall redovisas i en delrapport
          senast den 30 juni i år. De markeringar som gjordes från regeringens
          sida vid årets början uppfattades allmänt som att inga nya beslut
          om avvisning av barn och barnfamiljer skulle ske förrän utredningens
          arbete i detta avseende var slutfört.
        </p>
        <p xml:id="i-Ue2xbvg3wSbBHWXWYsSPDy">
          I ett pressmeddelande den 10 april sade dock Utlänningsnämnden
          och Invandrarverket gemensamt att det inte kunde uteslutas att
          even­tuella ändringsförslag i gällande regler kunde komma att
          dröja ända till hösten och att man därför avsåg att återuppta
          behandlingen också av sådana ärenden. Flera exempel på att så
          verkligen har skett har också kommit under senare tid.
        </p>
        <p xml:id="i-WcbRRuekLPHnbr1vjALjGX">
          Det förefaller alltså som om myndigheterna på egen hand försöker
          omtolka det som rimligen torde ha varit avsikten med att den parlamen­tariska
          kommittén tillsattes. En konsekvens av detta kan också bli att
          personer som avvisas nu kanske hade fått stanna om nya regler
          kommer att tillämpas några månader senare.
        </p>
        <p xml:id="i-XYD4vsSLkPxVJGRX87TqgT">
          Mot denna bakgrund vill jag fråga statsrådet:
        </p>
        <p xml:id="i-AsNUqdZsA2cJ4JsgLmLhAL">
          På vilket sätt kommer regeringen att tillse att prövning av asylären­den
          där barnkonventionen berörs får anstå till dess att den parlamenta­riska
          kommittén fått slutföra sitt arbete och dess eventuella förslag
          beretts färdigt?
        </p>
        <pb facs="PDF:245"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
