<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0122">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:122 av Dan Ericsson (kds) till arbetsmarknadsministern
          om lönebidrag för arbetshandikappade
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 22 marsBesvarad den 19 april Prot. 1995/96:83
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Vi har tidigare i år i riksdagen haft anledning att debattera
          frågan om lönebidragsanställda och deras villkor. De signaler
          som vi har fått om att den sänkta nivån har lett till att många
          lönebidragsanställda har blivit uppsagda eller hotas av uppsägning
          har inte mötts av någon nämnvärd reaktion från den socialdemokratiska
          regeringen. Förgäves har vi i kammaren fört fram frågan och försökt
          få arbetsmarknadsminis­tern att inse det olyckliga i de hårdare
          bestämmelserna.
        </p>
        <p>
          Jag har tillsammans med flera av mina partikamrater också motio­nerat
          i frågan och bl.a. hemställt att riksdagen skulle undanta de ideella
          föreningarna från sänkningen av lönebidragsnivån. Det är inte
          rimligt att kräva att ideella föreningar skall hanteras på samma
          sätt som kom­muner och privata företag som har en helt annan möjlighet
          att finansie­ra tjänster.
        </p>
        <p>
          Det visar sig nu att det motstånd som kristdemokraterna har drivit
          mot regeringens politik har fått stöd av socialdemokraternas egen
          parti­kongress. När frågan var uppe till debatt så slutade diskussionen
          med att kongressen beslutade att de arbetshandikappades ställning
          måste stärkas och att de arbetshandikappade som i dag har anställning
          med lönebidrag inte skall behöva bli uppsagda på grund av att
          lönebidragen förändras.
        </p>
        <p>
          Med anledning av ovanstående vill jag fråga arbetsmarknadsminis­tern:
        </p>
        <p>
          Hur avser regeringen att agera i frågan om lönebidrag för arbets­handikappade
          med hänsyn till det beslut som har tagits av den social­demokratiska
          kongressen?
        </p>
        <pb facs="PDF:126"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
