<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0171">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1995/96:171</head>
        <author who="unknown">Berndt Ekholm (s)</author>
        <minister who="unknown">utrikesministern</minister>
        <topic>FN:s em­bargo mot Irak</topic>
        <docDate when="1996-04-11">Inkom den 11 april</docDate>
        <status inProtocol="199596/prot-199596--086.xml" when="1996-04-25" status="answered">Besvarad den 25 april, Prot. 1995/96:86</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:171 av Berndt Ekholm (s) till utrikesministern om FN:s
          em­bargo mot Irak
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 11 april Besvarad den 25 april Prot. 1995/96:86
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-9Q9ZrRpjapXjaikqSdyNg7">
          En delegation från Kristna Fredsrörelsen besökte helt nyligen
          Irak. Syftet med resan var att skaffa information om de kristna
          kyrkornas arbete, den humanitära situationen och FN-embargots
          konsekvenser.
        </p>
        <p xml:id="i-NJoz9rkHQs8X22jmk3YDKj">
          Jag kunde tillsammans med delegationen inhämta bl.a. följande:Enligt
          FN:s ställföreträdande chef för de humanitära insatserna, Viktor
          Wahlroos, håller den allmänna hälsovården på att kollapsa. Uppgifter
          från hälsovårdsministeriet och Röda Halvmånen samt FN- organet
          WFP angav att 4 000-6 000 barn under fem år dör varje må­nad,
          enbart som följd av sanktionerna. Bamadödligheten uppgavs be­roende
          på beräkningssätt ha fem- till tiodubblats. Hittills har totalt
          mer än en halv miljon barn dött. Antalet barn med en födelsevikt
          understi­gande 2,5 kg har femfaldigats. 4 miljoner människor,
          varav 2,5 miljo­ner barn, lever nära svältgränsen och utsätts
          för allvarlig undernäring och sjukdomar.
        </p>
        <p xml:id="i-36AHPU2zGVRECBbPwmCb28">
          Den offentliga sjukvården är i kris. Endast de akuta fallen tas
          om hand. En relevant vård kan inte ges. Den medicinska utrustningen
          kan inte underhållas och förnyas, bl.a. som följd av reservdelsbrist.
          Det råder närmast akut brist på mediciner - smärtstillande, antibiotika,
          insulin, medel mot epilepsi, cellgifter mot cancer osv. Barn med
          leu­kemi som med framgång kan behandlas i industriländerna får
          ingen annan behandling än näringstillförsel och blodtransfusioner
          samt i bästa
        </p>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-J4gcmHx3Ypg6nVwvJ3d8ft">
          179
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_179.pdf"/>
        <note type="margin" xml:id="i-RRyZLghZvxmqeUo1oB94HH">
          Interpellationer1995/96:1-261
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-VMeKGT69TRRB5cD1dFBjus">
          180
        </note>
        <p xml:id="i-NggkjYTKAfADAwPSGvnSz6">
          fall en mindre dos cellgift. Det är vanligt att kuvöser inte
          fungerar på grund av reservdelsbrist.
        </p>
        <p xml:id="i-YGyHBDnMHHDhfvhHQEoWqb">
          Den sanitära situationen är usel. Sophanteringen har brutit samman.
          Avloppspumpar, som är nödvändiga i det flacka landskapet, fungerar
          ofta inte. Det leder till att avloppet rinner ut på gatorna. Situationen
          i Basra var här särskilt besvärlig. Avloppsreningsverken saknar
          renings- kemikalier och alla verk uppges släppa ut avloppet orenat
          i floderna. Där hämtas dricksvattnet, som endast kan renas i begränsad
          omfattning på grund av svårigheter att importera klor. Det klassas
          nämligen som militärt användbart ämne. De hinder sanktionerna
          reser för att importe­ra reservdelar bidrar till den dåliga sanitära
          situationen.
        </p>
        <p xml:id="i-A4EZ4TsPbsHHUPGk9iA6od">
          Det sociala och ekonomiska läget är också bedrövligt. Arbetslöshe­ten
          är mycket stor. Infrastrukturen fungerar allt sämre. Den högre
          ut­bildningen lider av brist på internationella kontakter. Många
          försöker emigrera vilket leder till ”braindrain”. Inflationen
          har varit skyhög. Lönerna har inte alls hängt med, liksom pensionerna.
          Livsvillkoren är så hårda, att det är nödvändigt att sälja ägodelar
          för att få pengar till att överleva. Det gäller inte bara de sämre
          ställda utan också medelklassen. Samhällsmoralen påverkas och
          kriminalitet och prostitution tilltar.
        </p>
        <p xml:id="i-XvyYgLiMPXjZGYKHVGLG8k">
          Fem års sanktioner har bidragit till denna utveckling. Den irakiska
          regimen har självfallet ett mycket stort ansvar för läget. Vägran
          att fullt ut uppfylla FN:s resolutioner och medverka till snabba
          lösningar för inköp av humanitärt materiel har förvärrat situationen.
          Samtidigt måste konstateras att FN har ett medansvar genom sin
          hårda tolkning av sanktionstexterna samt genom extremt rigorösa
          villkor i övrigt och en byråkrati för sanktionsdispenser som är
          svårgenomtränglig. FN:s dubbla roller i denna konflikt försätter
          världsorganisationen i stora svårigheter. Straffa och lindra på
          samma gång.
        </p>
        <p xml:id="i-6fFG2jNL6kxJE46yn7p7bb">
          I dag kan konstateras att sanktionspolitikens framgångar har
          varit begränsade. De har skett till priset av en humanitär tragedi.
          Mycket talar också för att Saddam Husseins ställning under senare
          tid stärkts just på grund av sanktionernas utformning.
        </p>
        <p xml:id="i-4LkXDTBsZDvS2FDXgyjeGE">
          Min uppfattning är att FN-embargots utformning nu måste ändras
          om det skall bidra till en konstruktiv utveckling i Irak. Den
          humanitära situationen understryker detta. I ett interpellationssvar
          till riksdagsman Eva Zetterberg har utrikesministern den 15 februari
          öppnat för en mer flexibel syn på sanktionsinstrumentet. Att finna
          former som inte får så svåra humanitära konsekvenser.
        </p>
        <p xml:id="i-UAfcuPiyaaamByAaTht6mg">
          Dagens situation i Irak leder till att följande frågeställningar
          kan aktualiseras:• Är nuvarande utformning av FN-embargot mot
          Irak förenlig med FN:s barnkonvention?• Kan utformningen av sanktionerna
          ändras avseende militär klassning av ämnen så att nödvändiga reningskemikalier
          till vatten- och avlopps­systemet kan importeras?• Borde inte
          krigsskadeståndet till Kuwait något uppskjutas i tiden för att
          mer medel skall kunna avsättas till inköp av mat och mediciner?•
          Vad hindrar en partiell hävning av Iraks frysta utländska tillgångar
          för att underlätta inköp av mat och mediciner samt reservdelar
          för humani­tära ändamål?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_180.pdf"/>
        <p xml:id="i-t8DzyfQHvRA9fFSXdVPPk">
          • Kan byråkratin kring sanktionskommitténs dispensgivning minskas?
        </p>
        <p xml:id="i-EFNodxJAJQNoyuZ44QvGTh">
          Mot bakgrund av dessa frågeställningar vill jag fråga utrikesminis­tern:
        </p>
        <p xml:id="i-XvpTRHqAqBAkaDgwdaU1SD">
          • Är utrikesministern beredd att medverka till att FN-embargots
          ut­formning ändras?
        </p>
        <p xml:id="i-YEgkQ6GNN3N9DvTbLDr18x">
          • Är utrikesministern också beredd att låta Sverige ta initiativ
          i frå­gan?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_181.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
