<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0166">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:166 av Eva Zetterberg (v) till försvarsministern om antiperso-
          nella minor
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 1 aprilBesvarad den 26 april Prot. 1995/96:87
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          För varje landmina som desarmeras utplaceras i dag 20 nya. Landminorna
          hotar såväl människor som natur och miljö. Stora mine­rade arealer
          blir omöjliga att bruka. Minorna ligger kvar många år efter ett
          krig och åstadkommer död och förintelse i situationer där de inte
          är avsedda att verka. Ett stort antal av dem är gjorda av plast
          och kan inte upptäckas med metalldetektorer. De antipersonella
          minorna är tillver­kade i det sataniska syftet att inte i första
          hand döda utan för att skada och lemlästa människor. Detta för
          att motståndarens sjukvårdsresurser snabbt skall uttömmas. 75
          % av minornas offer är barn. De antiperso­nella minorna är en
          produkt frambringad av en intellektuell och indust­riell verksamhet
          som representerar människans sämsta och mest cynis­ka sidor.
        </p>
        <p>
          Sverige anslöt sig förra året till ett förslag av FN:s generalsekretera­re
          om förbud mot trampminor. Sveriges utrikesminister har uttalat
          sig för ett förbud mot landminor. Det är tveklöst så att Sverige
          spelar en mycket ansvarsfull och en mycket aktiv roll i arbetet
          på ett internatio­nellt förbud mot minor. Som ordförande i den
          kommitté som särskilt behandlar frågan om minor inom den s.k.
          Översynskonferensen (The Review Conference of the States Parties
          to the Convention on Prohibi- tion or Restriction on the Use of
          Certain Conventional Weapon which may be Deemed to be Excessively
          Injurious or to Have Indiscrimina- ting Effects). I detta sammanhang
          har Sverige förutom det främsta och övergripande kravet ställt
          en hel rad utmärkta förslag såsom exempel­vis delkrav att landminor
          skall vara möjliga att röja med detektorer. Betydande biståndsinsatser
          går till minröjning i t.ex. Angola.
        </p>
        <p>
          Sveriges främste vapentillverkare Bofors deklarerade 1993 att
          man för sin del aldrig mer avsåg att tillverka trampminor. I Sverige
          arbetar
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1995/96:1-261
        </note>
        <note type="pageNumber">
          173
        </note>
        <pb facs="PDF:172"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1995/96:1 -261
        </note>
        <note type="pageNumber">
          174
        </note>
        <p>
          man med att framställa ett minröjningsfordon som kan rensa stora
          area­ler från minor. Så sent som i januari i år förklarade det
          svenska utrikes­departementet att kampen för ett förbud mot minor
          var en högpriorite- rad fråga.
        </p>
        <p>
          Försvarsmakten har sedan den 30 mars 1995 haft regeringens upp­drag
          att utreda frågan om att helt eliminera antipersonella minor i
          det svenska försvaret (Fo95/738MIL). Detta arbete borde i dag
          vara klart.
        </p>
        <p>
          Under senare tid har i den svenska pressen presenterats uppgifter
          från Röda korset och Rädda Barnen om att det svenska försvaret
          plane­rar omfattande mineringar och att det finns fler minor i
          Sverige än i något annat västland. Detta klingar naturligtvis
          absurt. I denna fråga - kanske mer än i någon annan - torde den
          regeln gälla att man sopar rent framför sin egen dörr innan man
          kritiserar grannen för hur det ser ut framför hans eller hennes
          dörr.
        </p>
        <p>
          Det finns två vägar att gå i en situation som denna. Den ena
          består i att man gör som ett antal andra västeuropeiska länder
          - Norge, Hol­land, Österrike och Belgien t.ex. - självmant gör
          sig av med sina mi­nor. Den andra består i att vänta med att vidta
          några konkreta åtgärder tills man fått ett internationellt förbud.
        </p>
        <p>
          Med andra ord, man kan välja mellan att skapa minfria zoner i
          värl­den eller att invänta ett ögonblick i framtiden - sannolikt
          ganska avläg­set - då man uppnått ett internationellt förbud.
          Med tanke på med vil­ken hastighet spridandet av minor världen
          över sker torde det inte råda någon tvekan om vilken väg som ställer
          till minst skada.
        </p>
        <p>
          Med tanke på vad det kostar att röja en mina jämfört med vad
          det kostar att tillverka den torde det även vara klart vilken
          väg som är den ekonomiskt mest fördelaktiga.
        </p>
        <p>
          Med tanke på Sveriges trovärdighet torde det inte heller råda
          någon tvekan om vilken väg som skapar störst förtroende - en väg
          som präg­las av konsekvens i ord och handling eller en som präglas
          av uppenbar dubbelmoral.
        </p>
        <p>
          Från den 22 april till den 2 maj kommer Sverige att delta i en
          kon­ferens om minor i Geneve. Det är en fortsättning på den FN-konferens
          som inleddes under hösten 1995 om särskilt inhumana vapen, men
          som inte förmådde lösa frågan om de antipersonella minorna. Jag
          tar för givet att Sverige, liksom tidigare, kommer att lägga ned
          mycket arbete på att verka för ett internationellt förbud mot
          minor. Möjligheterna att göra ett bra arbete i dessa frågor påverkas
          onekligen av hur den svens­ka regeringen förhåller sig när det
          gäller mintillverkning och minering i Sverige. Om Sverige avstod
          från sådan skulle detta onekligen stärka den svenska positionen
          i Geneve.
        </p>
        <p>
          Jag vill därför fråga försvarsministern/regeringen:
        </p>
        <p>
          - hur ser Sveriges möjligheter till att ytterligare driva på
          ett inter­nationellt förbud eller bildandet av minfria zoner ut
          inför förhandling­arna i Geneve,
        </p>
        <p>
          - på vilket sätt kommer försvarsministern att medverka till att
          den svenska positionen i Geneve stärks,
        </p>
        <p>
          - kan försvarsministern mot bakgrund av den nu genomförda ut­redningen
          utlova total eliminering av minor i det svenska försvaret?
        </p>
        <pb facs="PDF:173"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1995/96:1 -261
        </note>
        <note type="pageNumber">
          176
        </note>
        <p>
          EMU-anhängarna brukar varna för att en liten valuta inte kan
          stå utanför en eventuell valutaunion. Då bortser man från att
          de senaste årens erfarenheter visar att det inte finns något självklart
          samband mellan valutornas storlek och deras stabilitet. Det finns
          stora valutor - t.ex. amerikanska dollarn och kanadensiska dollarn
          - som haft en mycket svag utveckling. Det finns små valutor -
          t.ex. schweiziska francen, holländska gulden och österrikiska
          schillingen - som haft en stark utveckling. Avgörande är i stället
          om man har bedrivit en eko­nomisk politik som inger förtroende
          och om ekonomin är välskött. Det gäller alltså att hålla inflation
          och budgetunderskott nere. Då förtjänar man också det förtroende
          som ger stabilitet åt en valuta, oavsett om den är stor eller
          liten.
        </p>
        <p>
          Alternativet till EMU är inte en enkel devalveringsstrategi.
          Signalen till omvärlden skall inte vara att vi väljer att stå
          utanför därför att vi är osäkra på om vi kan klara de ekonomiska
          kraven. Tvärtom är det helt nödvändigt att nå upp till konvergenskriterierna,
          om Sverige väljer att stå utanför en eventuell valutaunion. Motivet
          för att ha sunda statsfi­nanser och uppfylla konvergenskriterier
          blir ännu starkare om Sverige väljer att stå utanför EMU.
        </p>
        <p>
          Med hänvisning till ovanstående vill jag ställa följande frågor
          till finansministern:
        </p>
        <p>
          1. Vilka initiativ tänker regeringen vidta för att motverka den
          cent­ralisering av beslutsfattandet som blir följden av en gemensam
          europe­isk penningpolitik och en mycket omfattande samordning
          av finanspo­litiken?
        </p>
        <p>
          2. Är finansministern beredd att förorda de omfattande subventio­ner
          inom EU som kommer att krävas för att inte ekonomiska obalanser
          skall utarma regioner eller länder inom en tänkt valutaunion?
        </p>
        <p>
          3. Vilka initiativ kommer regeringen att vidta för att förhindra
          att ett genomförande av valutaunionen fördjupar de ekonomiska
          klyftorna mellan unionens nuvarande medlemmar och de nya medlemmarna
          i Öst- och Centraleuropa?
        </p>
        <p>
          4. Vilka initiativ avser regeringen att ta för att komplettera
          konver­genskriterierna för ekonomin med krav på sysselsättning
          och miljö?
        </p>
        <pb facs="PDF:174"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
