<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0139">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>åtgärder mot segregation</title>
        <author>Gun Hellsvik (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1995/96:139 av Gun Hellsvik (m) till socialministern om åtgärder mot segregation</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_141.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_142.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Gun Hellsvik (m)</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-3rnEh52NL7CXPJYcg4p7bD</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Ingela Thalén</persName>
            <idno>i-5CGPntyQKYyZVCsCYHPNrm</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-HwwhEqUWLadpT2eggigF5S" corresp="i-3rnEh52NL7CXPJYcg4p7bD">
          <date when="1996-03-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-8Sxnsp4P3YDHtiBdVGy7wn">
          <note>date unknown</note>
          <name>socialministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-3Png7ngSgfTWGazzCvbZXY">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Hk7eaDHwfFGjt6Evvj7HGn">
          <date when="1995-04-23"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Hk7eaDHwfFGjt6Evvj7HGn">
          <ref type="record" target="prot-199596--084">Prot. 1995/96:84</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-H33RGZeuwGHA8FVNVs7pPB">
            1995/96:139 av Gun Hellsvik (m) till socialministern om åtgärder
            mot segregation
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-6FKW7nJVho3t32HKvU1R1f">
            Inkom den 26 mars : Besvarad den 23 april Prot. 1995/96:84
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-LquVuWAA8BeFZWCZqtZvB7">
            Sverige håller på att bli ett alltmer segregerat land. Många
            männi­skor lever i utanförskap beroende på att de inte ges möjlighet
            att växa som individer. Dålig utbildning, bidragsberoende, bristfälliga
            språk­kunskaper och stelbenta regler på arbetsmarknaden bidrar
            till att skapa problem.
          </p>
          <p xml:id="i-ET55UeaSabdSSUbEBzH9tg">
            Segregationens problem har varit kända i många år. Redan 1991
            pekade vi moderater på de problem som fanns i ett stort antal
            bostads­områden i framför allt våra storstadsregioner - områden
            som känne­tecknas av en stor andel i invandrare, hög andel socialbidragstagare,
            många förtidspensionärer, hög brottslighet och fler långtidssjukskrivna
            än i samhället i övrigt. Många tycker sig också sakna möjlighet
            att påverka sin boendesituation.
          </p>
          <p xml:id="i-Gv9tvoXLPFVwU34AWFJGoS">
            Utmärkande för de flesta av dessa områden är att de i hög grad
            re­presenterar det s.k. miljonprogrammets bostadsområden. Miljonpro­grammets
            bostadsområden var kröningen av det socialdemokratiska 142
          </p>
          <p xml:id="i-W7LxWeEpCxcdEpJbYNB6rN">
            ”välfärdsbygget”. Det var så det nya samhället skulle se ut.
            Men det är också här som den socialdemokratiska politiken misslyckades
            tydligast.
          </p>
          <p xml:id="i-14ge5zxiJWfXkv1sKfTDT3">
            Sverige behöver en ny socialpolitik. Därtill behövs genomgripande
            förändringar på en rad områden. Det handlar om att gå den motsatta
            vägen jämfört med den politik som nu genomförs i vårt land. Inom
            många områden måste olika förändringar genomföras för att vi skall
            kunna ge människor kraft att ta sig ur sina problem.
          </p>
          <p xml:id="i-MRJSNSAhDieDuA1tBQvut5">
            För det första måste vi se till att det egna ansvarstagandet
            sätts i centrum. Tage Erlander uttalade efter ett långt liv i
            den sociala refor­mismens tjänst: ”Meningen var ju att hjälpa
            människor, inte att ta ifrån dem ansvaret.” Det egna ansvarstagandet
            förutsätter att det offentliga myndigförklarar människan och återlämnar
            till henne de instrument som behövs för att påverka den egna situationen.
          </p>
          <p xml:id="i-4zCM4wzeZsjKW2EV3ccCTC">
            För det andra måste vi återskapa, eller stärka, de civila nätverken.
            Det är i relationerna med andra människor som man som person skaffar
            sig en identitet och får kraft att styra och hantera sin livssituation.
          </p>
          <p xml:id="i-XRNBVyfF7HqVv9x3r4u9BM">
            För det tredje måste vi se till att människor tar sig ur bidragsbero­endet.
            Skattesystem och bidragssystem är utformade så att man snabbt
            och lätt fastnar i bidragsfällan. Skattesystem, socialförsäkrings-
            och bidragssystem måste därför utformas så att eget ansvarstagande
            premie­ras.
          </p>
          <p xml:id="i-AJHQ5FWC8HsUCvjrJBdhJt">
            För det fjärde måste arbetsmarknaden reformeras. Krångliga regler,
            stelbent arbetsrättslagstiftning, höga minimilöner och höga skatter
            gör att många människor i princip utestängs från arbetsmarknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-Rh6cdiq9uTibZSqbhvHYsN">
            För det femte måste vi sätta bildningen, utbildningen - och i
            in­vandrarnas fall särskilt svenska språket - i centrum. En god
            utbildning och goda kunskaper i svenska språket är av avgörande
            betydelse för invandrares - men även svenskars - möjligheter att
            hävda sig på ar­betsmarknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-9rfpVG5JqzSgQcTcCg5L87">
            För det sjätte bör brottsbekämpandet sättas i centrum. Fler och
            synliga poliser som arbetar lokalt och förebyggande ger resultat.
            När­varo och synlighet är av stor vikt.
          </p>
          <p xml:id="i-QgFi3xC4bqBZCrzUKTVqqf">
            Min fråga är: Vilka initiativ avser regeringen vidta för att
            få till stånd ett förändringsarbete som motverkar segregation
            och återger människor möjligheter att påverka sin egen situation?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
