<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0006">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1995/96:6</head>
        <author who="unknown">Göte Jonsson (m)</author>
        <minister who="unknown">socialministern</minister>
        <topic>en riksnorm rörande ekonomiskt bistånd</topic>
        <docDate when="1995-10-05">Inkom den 5 oktober</docDate>
        <status inProtocol="199596/prot-199596--024.xml" when="1995-11-16" status="answered">Besvarad den 16 november, Prot. 1995/96:24</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:6 av Göte Jonsson (m) till socialministern om en riksnorm
          rörande ekonomiskt bistånd
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 5 oktoberBesvarad den 16 november Prot. 1995/96:24
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-BTcaqQP1R6fZUMGyUSVdtN">
          Socialtjänstkommitténs majoritet förordade en av riksdagen fastlagd
          riksnorm när det gäller det ekonomiska biståndet. Detta skulle
          innebära en ny inskränkning i den kommunala självbestämmanderätten
          samtidigt som kommunerna åläggs att betala kostnaderna. Detta
          är enligt min uppfattning fel. En annan stor nackdel med en riksnorm
          är att det eko­nomiska biståndet skall prövas mot andra stödåtgärder
          från socialtjäns­tens sida. Införandet av en riksnorm försvårar
          socialtjänstens flexibilitet i totalbedömningen. Det är vidare
          felaktigt att lägga fast en riksnorm i socialtjänsten på en viss
          nivå, samtidigt som besparingar görs i de of­fentliga försäkringssystemen.
        </p>
        <p xml:id="i-U18bf1WNoxAQjGMWywV66h">
          En annan fråga som är knuten till det ekonomiska biståndet gäller
          möjligheter att villkora detta. Från kommunernas sida har starka
          öns­kemål framkommit om behovet av att kunna villkora bistånd.
          Det är alldeles uppenbart att villkorat bistånd har klara fördelar.
        </p>
        <p xml:id="i-DB2C177oU4Bodu2e4mrEDh">
          Jag vill med anledning av ovanstående fråga socialministern:
        </p>
        <p xml:id="i-T77dx3FAfigQQHiHrhuqY">
          Avser regeringen att lägga fram förslag om en av riksdagen fastlagd
          riksnorm? Kommer i så fall ekonomisk kompensation att ges till
          kom­munerna? Är socialministern beredd att i socialtjänstlagen
          skriva in rätten att villkora bistånd?
        </p>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-Djawk4iPkvkJkeDxG1k8qR">
          6
        </note>
        <pb facs="PDF:5"/>
        <pb facs="PDF:6"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
