<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0037">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1995/96:37</head>
        <author who="unknown">Sten Andersson (m)</author>
        <minister who="unknown">justitieministern</minister>
        <topic>förbud mot politiska symboler, m.m.</topic>
        <docDate when="1995-11-30">Inkom den 30 november</docDate>
        <status inProtocol="199596/prot-199596--035.xml" when="1995-12-11" status="answered">Besvarad den 11 december, Prot. 1995/96:35</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:37 av Sten Andersson (m) till justitieministern om förbud
          mot politiska symboler, m.m.
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 30 novemberBesvarad den 11 december Prot. 1995/96:35
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Nazismen bekämpas inte med uniforms- eller flaggförbud.Den överväldigande
          majoriteten av svenska folket är tydligt och klart motståndare
          till allt vad nazismen stod och står för. Vi har i Sveri­ge genom
          att i stort sett helt nonchalera dem lyckats minimera anhäng-
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1995/96:1 -261
        </note>
        <note type="pageNumber">
          39
        </note>
        <pb facs="PDF:38"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1995/96:1 -261
        </note>
        <note type="pageNumber">
          40
        </note>
        <p>
          arna till den nazistiska ideologin. Kampen mot nazismen och alla
          andra våldsideologier måste fortsätta! Men är de propåer som nu
          förmedlas rätt sätt att bekämpa nazismen?
        </p>
        <p>
          Enligt medieuppgifter kommer Stockholmspolisen att arrestera
          den som håller en nazistflagga eller bär en nazistisk armbindel.
        </p>
        <p>
          Detta innebär enligt min uppfattning att det skapas många rent
          praktiska problem för våra accepterade demokratiska partier.
        </p>
        <p>
          Kommer symbolen i form av hammare och skära att godkännas? Under
          Stalintiden har folkmord begåtts i en omfattning som överstiger
          nazismens! Man kan fråga vari skillnaden ligger i att bli avrättad
          för åsikter eller ras och religion.
        </p>
        <p>
          Att förbjuda symboler är ingenting annat än en symbolhandling.
          Långt viktigare är att angripa själva problemet, dvs. framväxten
          av antidemokratiska värderingar och hur dessa bemöts av det omgivande
          samhället.
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder är statsrådet berett att vidta i syfte att erkänt
          demo­kratiska partier inte skall drabbas av ett förbud mot att
          bära politiska symboler?
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder är statsrådet berett vidta för att motverka framväxten
          av antidemokratiska värderingar?
        </p>
        <pb facs="PDF:39"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
