<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0014">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1995/96:14</head>
        <author who="unknown">Christin Nilsson (s)</author>
        <minister who="unknown">arbetsmarknadsministern</minister>
        <topic>kvinnors möjligheter i arbetslivet</topic>
        <docDate when="1995-10-26">Inkom den 26 oktober</docDate>
        <status inProtocol="199596/prot-199596--025.xml" when="1995-11-17" status="answered">Besvarad den 17 november, Prot. 1995/96:25</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:14 av Christin Nilsson (s) till arbetsmarknadsministern
          om kvinnors möjligheter i arbetslivet
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 26 oktoberBesvarad den 17 november Prot. 1995/96:25
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Kvinnors arbetsmarknad minskar och det är ett mycket stort pro­blem
          som det naturligtvis inte finns en lösning på, utan det behövs
          många olika lösningar. Vi har under det senaste året tagit många
          beslut
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1995/96:1 -261
        </note>
        <note type="pageNumber">
          13
        </note>
        <pb facs="PDF:12"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1995/96:1 -261
        </note>
        <note type="pageNumber">
          14
        </note>
        <p>
          som har varit inriktade på att förbättra situationen på arbetsmarknaden
          och därmed förbättra för de arbetslösa. Men någon åtgärd riktad
          just till kvinnorna, trots stora problem, finns inte.
        </p>
        <p>
          En grupp som vi vet har mycket stora problem är kvinnor som har
          eller har haft ett administrativt yrke. Sedan 1991 har mellan
          70 000 och 80 000 jobb försvunnit och svårigheter finns att gå
          tillbaka till ett nytt jobb. Detta beror inte bara på den konjunkturbetingade
          nedgången utan det beror också på den strukturella förändringen
          som har varit på detta område. Här är behovet mycket stort av
          kompetenshöj ande åtgärder så att denna grupp även fortsättningsvis
          har en möjlighet att deltaga i ett aktivt arbetsliv. Vad dessa
          kvinnor behöver är förbättrade kunskaper i språk och data plus
          ett komplement t.ex. i marknadsföring.
        </p>
        <p>
          Med anledning av det ovan anförda undrar jag:
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder tänker arbetsmarknadsministern och regeringen
          vid­taga för att förbättra för kvinnorna så att de inte slås ut
          från arbets­marknaden?
        </p>
        <p>
          Kommer det ett åtgärdspaket riktat speciellt till kvinnor?Om
          ja, innehåller det då kompetenshöjande åtgärder till gruppen jag
          hänvisar till i texten?
        </p>
        <pb facs="PDF:13"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
