<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0210">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>skyddandet av ytterligare vattendrag mot vattenkraftsutbyggnad och annan exploate­ring</title>
        <author>Eva Eriksson (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1995/96:210 av Eva Eriksson (fp) till miljöministern om skyddandet av ytterligare vattendrag mot vattenkraftsutbyggnad och annan exploate­ring</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_217.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_218.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Eva Eriksson (fp)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>fp</desc>
            </state>
            <idno>i-8NfHDFVXcoFu1TRQN5CdnD</idno>
          </person>
          <person>
            <persName>miljöministern</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RPqXKU1rW1882ctCHyxUQm" corresp="i-8NfHDFVXcoFu1TRQN5CdnD">
          <date when="1995-05-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-CbUz6mwee49HE2kvV8J2Qj">
          <note>date unknown</note>
          <name>miljöministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-PMCJRGSVYkGqvWX4J2c3ig">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2cHy3qk8DMhcbn7EEvYumu">
          <date when="1995-06-03"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-2cHy3qk8DMhcbn7EEvYumu">
          <ref type="record" target="prot-199596--104">Prot. 1995/96:104</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-DnnfZtVR4ttBHLW9GF2kje">
            1995/96:210 av Eva Eriksson (fp) till miljöministern om skyddandet
            av ytterligare vattendrag mot vattenkraftsutbyggnad och annan
            exploate­ring
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-B7QKhoowKzQj8Ay5nHuros">
            Inkom den 13 maj : Besvarad den 3 juni Prot. 1995/96:104
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-RRiDSkRw2XhX17smtgwyEM">
            Vid ett flertal tillfällen har under den senaste tiden frågan
            om att bygga ut vattenkraften förts på tal av olika företrädare
            för socialdemo­kratin och regeringen.
          </p>
          <p xml:id="i-24FEFVsw29kWKTAAy1aZ4U">
            I Energikommissionens beslutsunderlag redovisas att 27 TWh yt­terligare
            är ekonomiskt försvarbart att byggas ut. För att en sådan ut-
          </p>
          <p xml:id="i-SaPU6r7Vxbhj889KZy2G35">
            byggnad skall kunna genomföras måste skyddet för älvarna i naturre­surslagen
            rivas upp. Kommissionen konstaterar att tillskotten från vat­tenkraften
            blir små om inte riksdagen ändrar vattenkraftspolitiken totalt
            och den förordar inte en sådan förändring.
          </p>
          <p xml:id="i-HGkKDTe5efqzAYZgPhLka9">
            Hur som helst kan man känna sig orolig för miljön när allt tyder
            på att regeringen avser att genomföra en forcerad kämkraftsavveckling.
            När elektriciteten från säkra och väl fungerande svenska kärnkraftverk
            snabbt skall ersättas finns i stort sett bara vattenkraft och
            fossilbräns- lekraft att välja på. Båda alternativen medför en
            betydande miljöför­störing.
          </p>
          <p xml:id="i-YS84qKGtGpa6Zj2CVE5ogh">
            Visserligen har näringsminister Anders Sundström avfärdat en
            ut­byggnad av älvarna. Men det var dock bara några år sedan han
            var en ivrig förespråkare för tanken att riva upp skyddet för
            en av nationaläl- varna - Piteälven - och bygga ut den. Det mesta
            tyder dessutom på att energiminister Jörgen Andersson vill ha
            upp alla alternativ på bordet inför kommande energiförhandlingar.
          </p>
          <p xml:id="i-TFL2hSttS8P1NPttdXd9yc">
            För alla vänner av vilda älvar och fria, otyglade vattendrag
            finns det således anledning att känna oro. När regeringen nyligen
            gav tilläggsdi­rektiv (dir. 1996:24) till Vattendragsutredningen
            om att föreslå vilka ytterligare vattendrag som bör skyddas ökade
            paradoxalt nog den oron. I direktiven heter det: ”Utgångspunkter
            för utredningens arbete skall vara utredningens delbetänkande
            och de metoder och det program för inventering och urval av skyddsvärda
            vattendrag som utredningen fö­reslagit.”
          </p>
          <p xml:id="i-TctXmtwgnQhjeN2M7zJMvB">
            De metoder utredningen föreslagit tidigare går ut på att identifiera
            kategorier av vattendrag med olika skyddsvärde och se till att
            det finns representativa vattendrag skyddade i olika regioner
            av landet. Jag tyck­er det är en dålig utgångspunkt.
          </p>
          <p xml:id="i-JNV5DkxzZj9RqdxfB1zkPU">
            Förslaget kunde vara rimligt om alla älvar runnit fria. Nu är
            tre fjär­dedelar redan utbyggda. Det som finns kvar behöver bevaras
            för att skydda en representativ naturtyp och bevara biologisk
            mångfald i rin­nande vatten.
          </p>
          <p xml:id="i-Db1gNszWsQRovhvXAiGwYk">
            Med hänvisning till det ovanstående vill jag ställa följande
            fråga till statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-8nTqFQFX5zK5cUbqV8idEQ">
            Vad avser regeringen vidta för åtgärder för att säkerställa att
            kärn­kraften inte ersätts av en ytterligare utbyggnad av vattenkraften?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
