<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0193">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1995/96:193</head>
        <author who="unknown">Görel Thurdin (c)</author>
        <minister who="unknown">socialministern</minister>
        <topic>marknadsfö­ring av bröstmjölksersättningar</topic>
        <docDate when="1996-04-26">Inkom den 26 april</docDate>
        <status inProtocol="199596/prot-199596--099.xml" when="1996-05-24" status="answered">Besvarad den 24 maj, Prot. 1995/96:99</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:193 av Görel Thurdin (c) till socialministern om marknadsfö­ring
          av bröstmjölksersättningar
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 26 april Besvarad den 24 maj Prot. 1995/96:99
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-GHUQJdqRt6SMECLKpVgiYc">
          När den internationella koden om marknadsföring av bröstmjölks­ersättningar
          utarbetades i WHO och antogs av världshälsoförsamlingen 1981 var
          Sverige mycket aktivt engagerat och talade också för att Sve­rige
          egentligen velat ha en mycket starkare reglering än den kompro­miss
          det blev. När koden sedan skulle införas i Sverige backade man
          och menade att i Sverige behövde vi inte ha reglering utan det
          räckte med allmänna råd och vissa produkter skulle undantas, t.ex.
          välling. De svenska ”Råd och Anvisningar från Socialstyrelsen”
          kom så småning­om att i huvudsak ansluta till den internationella
          koden.
        </p>
        <p xml:id="i-3qTKF2aSQuzjhFFPb6Vi5L">
          Sedan 1981 har frågan diskuterats vid världshälsoförsamlingen
          vartannat år. Det har gällt efterlevnad och tolkningsfrågor. Framför
          allt har två resolutioner tagits som utgör klargöranden (1991
          och 1994). Sedan nyår arbetar en grupp på Socialstyrelsen med
          en revidering av den svenska ”koden”, med professor emeritus Yngve
          Hofvander som ordförande. Allt tyder på att man även fortsättningsvis
          vill ha frivilliga överenskommelser med industrin (”det har ju
          fungerat så bra hittills”) och "allmänna råd och anvisningar".
        </p>
        <p xml:id="i-B4AyB1HEH8Dta3gjEmqkef">
          Industrin och myndigheterna har i Sverige hittills kunnat samverka
          så att vi de senaste decennierna varit förskonade från alltför
          aggressiv marknadsföring. Med den ökade internationaliseringen
          av livsmedels- marknaden och med det allt närmare samarbetet med
          europeiska länder som inte har samma situation som Sverige finns
          det anledning till oro. Det finns flera exempel på att produkter
          importerats till Sverige, där inte bruksanvisning och varningstext
          följer kodens föreskrifter, vare sig till innehåll eller språk
          dvs. är på svenska).
        </p>
        <p xml:id="i-BXCDmCwrSQxW5uq7ngBrNb">
          WHO-koden har allmänt en svag ställning i europeisk lagstiftning.
          Detta spelar roll för arbetet för en starkare ställning för koden
          i tredje världen. Om Sverige skulle göra WHO-koden i sin helhet
          till nationell lag och därtill utforma lämpliga övervakningsinstrument
          i denna lag skulle detta bli ett viktigt argument i arbetet i
          andra delar av världen
        </p>
        <p xml:id="i-9eE1nzsiMQxtquT3CMTChF">
          Med hänvisning till det ovan anförda vill jag ställa följande
          frågor till socialministern:
        </p>
        <p xml:id="i-5CJ9SGymGkpJcfmEkKXUxq">
          1. Kommer Sverige att fortsätta att ha en frivillig överenskommelse
          mellan industri och stat?
        </p>
        <p xml:id="i-ARQ2SXYHnM7qAxEhHxu6u2">
          2. Hur agerar Sverige internationellt vad gäller kod?3. Hur följer
          vi upp det här hemma?
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-5KvrafBcffp2QSn3fN4TGV">
          Interpellationer1995/96:1 -261
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-Jpy7HFsUgz9Ye73JpmGbqJ">
          201
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_201.pdf"/>
        <note type="margin" xml:id="i-WKwj1aNYbe6EomDG3xG1Sw">
          Interpellationer1995/96:1 -261
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_202.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
