<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0013">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1995/96:13</head>
        <author who="unknown">Gudrun Lindvall (mp)</author>
        <minister who="unknown">jordbruksministern</minister>
        <topic>start­datum för ripj akten</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:13 av Gudrun Lindvall (mp) till jordbruksministern om
          start­datum för ripj akten
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 20 oktoberBesvarad den 16 november Prot. 1995/96:24
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Ripjakten i fjällen har diskuterats mycket det senaste året.
          Miljö­partiet de gröna är motståndare till dagens bestämmelser
          rörande småviltjakten i fjällen. I denna interpellation vill jag
          dock ta upp något som inte uppmärksammats lika mycket, nämligen
          startdatum för ripjak­ten.
        </p>
        <p>
          Avgörande för startdatum av jakten är ripkycklingarnas utveckling.
          De skall vara flygga. I Sverige startar jakten den 25 augusti.
          I Norge anses däremot kycklingarna inte ha nått tillräcklig storlek
          och mognad förrän 14 dagar senare. Jakten startar där den 10 september.
        </p>
        <p>
          Det borde naturligtvis vara samma bedömning i de båda länderna.
          Att kycklingarna på vår sida kölen skulle utvecklas snabbare än
          de i Norge är inte troligt.
        </p>
        <p>
          Dessa olika startdatum för jakten har fått till effekt att jakttrycket
          på den svenska stammen under de första veckorna av jakttiden är
          mycket stort, eftersom även många norska jägare kommer till den
          svenska fjällvärlden för att jaga. Detta märks enligt uppgift
          på ripstammen på många håll nära gränsen till Norge, där stammen
          minskat väsentligt. Många jägare med lång erfarenhet av ripjakten
          menar att det heller inte är ovanligt att ripkycklingama inte
          är flygga vid tiden för jaktstarten i Sverige, framför allt under
          vädermässigt ogynnsamma år.
        </p>
        <p>
          En senarelagd jaktstart för ripa torde alltså vara till fördel
          för både riporna och de svenska jägarna.
        </p>
        <p>
          Med anledning av detta vill jag fråga jordbruksministern:
        </p>
        <p>
          Är ministern beredd att ta initiativ till att senarelägga startdatum
          för ripjakten i Sverige?
        </p>
        <pb facs="PDF:12"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
