<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0215">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>LSS- verksamhet i Järna</title>
        <author>Gudrun Lindvall (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1995/96:215 av Gudrun Lindvall (mp) till socialministern om LSS- verksamhet i Järna</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_223.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_224.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Gudrun Lindvall (mp)</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>mp</desc>
            </state>
            <idno>i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>socialministern</persName>
            <idno>i-5CGPntyQKYyZVCsCYHPNrm</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-EeF3N85MRyxBK3zPDhWAh2" corresp="i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg">
          <date when="1995-05-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NrBSEJXkkPdHq4j2yXeL4A">
          <note>date unknown</note>
          <name>socialministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-3FdKACwvwG7r6mUfHqEB6a">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-JPbLLD54kaGXET1aEjJGQE">
          <date when="1995-05-28"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-JPbLLD54kaGXET1aEjJGQE">
          <ref type="record" target="prot-199596--100">Prot. 1995/96:100</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-LyDBSHqXiTW2ykQXXbFhfX">
            1995/96:215 av Gudrun Lindvall (mp) till socialministern om LSS-
            verksamhet i Järna
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-PS4VgxQZbPBmF4sUiEhVBf">
            Inkom den 20 maj : Besvarad den 28 maj : Prot. 1995/96:100
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <note xml:id="i-FikugcYmg1fS3hQyPnf9e8" type="pageNumber">
            224
          </note>
          <p xml:id="i-8oKrDkMbbz7jfhbqkf6xPv">
            I Södertälje kommun och då främst inom Järna kommundel finns
            en omfattande läkepedagogisk och socialterapeutisk verksamhet.
            Den bedrivs i enskild regi av den antroposofiska rörelsen och
            med tillstånd av länsstyrelsen. Verksamheten började byggas upp
            under 1930-talet och koncentrationen till Södertälje beror främst
            på att Järna har kommit att utvecklas till ett nordiskt antroposofiskt
            centrum. Här finns förutom boende och daglig verksamhet enligt
            LSS bl.a. särskola, sjukhus och utbildning till läkepedagoger.
          </p>
          <p xml:id="i-CL732bziq3QAFpxTFtHsoL">
            Till Järna flyttar människor, som vill arbeta och leva i den
            antropo­sofiska miljön, människor som är intresserade av att driva
            och utveckla verksamheter i antroposofisk anda.Verksamhetens omfattning
          </p>
          <p xml:id="i-38Ziav1apD2pA2qDFB9gfb">
            Hela den läkepedagogiska och socialterapeutiska verksamheten
            har totalt ca 700 platser. Av dessa är ca 450 platser avsedda
            för personer som har rätt till insatser enligt LSS. De resterande
            250 platserna är till för placeringar enligt socialtjänstlagen
            och hälso- och sjukvårdslagen. Av dem som har insats enligt LSS
            kommer ca 70 vuxna personer från kommuner utanför Stockholms län
            och ca 50 hör hemma i kommuner utanför Södertälje men inom länet.
            Dessa 120 personer upptar ungefär dubbelt så många platser eftersom
            de flesta vuxna har både boende och daglig verksamhet. Den totala
            omsättningen för de 700 platserna upp­går till ca 250 Mkr.Vistelsebegreppet
          </p>
          <p xml:id="i-UeM4WYAYSPQoM692ZFR7tY">
            Enligt kommunallagen kan inte en kommun betala för vård av per­son,
            som inte är bosatt inom kommunen om det inte följer av annan lagstiftning.
            I 16 § LSS sägs att kommunen har ansvar endast för en­skild funktionshindrad
            person, som är bosatt i kommunen. Genom ett tillägg i den s.k.
            införandelagen till LSS blev det dock möjligt för en kommun oaktat
            vad som sägs i 16 § att behålla kostnadsansvaret för personer
            placerade och folkbokförda i en annan kommun utanför det egna
            länet om placeringen gjordes före den 1 januari 1996. För place­ringar
            gjorda efter detta datum finns inte längre en skyldighet för den
            placerade att betala. I dag gäller således att den kommun där
            en person är folkbokförd skall stå för kostnaderna. När en person
            boende i en annan kommun är Södertälje önskar placering i Järna
            medger lagen den personen rätt att av Södertälje kommun få s.k.
            förhandsbesked om möjlighet till boende t.ex. i Järna. Lagen ger
            inte kommunen några möjligheter att säga nej. 16 § LSS ger således
            den kommun där en person är folkbokförd hela ansvaret för det
            stöd och den hjälp som personen behöver.Konsekvenser för Södertälje
            kommun
          </p>
          <p xml:id="i-KGy3275dWR81sfg12eoDrN">
            Om 16 § skall gälla utan begränsningar eller tillägg får Södertälje
            kommun kostnadsansvar för samtliga LSS-placeringar av vuxna i
            en­skild verksamhet inom kommunen eftersom dessa är folkbokförda
            i
          </p>
          <p xml:id="i-9EZJVkEYZcZ3WzEDEP9XJV">
            kommunen. Kommunen får då också kostnader för övriga insatser
            enligt LSS, som en placerad person kan behöva. Till detta kommer
            att flertalet av personerna som placeras med stöd av socialtjänstlagen
            och hälso- och sjukvårdslagen har funktionshinder av något slag
            och kan begära övriga insatser enligt denna lag, vilket kommer
            att medföra nya kostnader. För barn som har flyttat till Järna
            för skola och boende över­förs kostnadsansvaret till Södertälje
            först när de har blivit vuxna och folkbokförda i kommunen. Utan
            ovannämnda tillägg i införandelagen skulle Södertälje redan ha
            drabbats av en kostnadsövervältring på ca 100 miljoner kronor
            per år, vilket motsvarar en skattehöjning på 1,10 kr per skattekrona.
          </p>
          <p xml:id="i-G8jV3aVyD5yyAdGdD5WTA7">
            Länsstyrelsen som medger tillstånd och utövar tillsyn över all
            en­skild verksamhet ställer höga krav på innehåll och utformning
            men anser sig inte kunna lägga synpunkter på omfattningen av antalet
            verk­samheter. Den fria etableringsrätten medger därför fortsatt
            utveckling och etablering i området. Platsökningen är för närvarande
            ca 10 % per år.
          </p>
          <p xml:id="i-UuHVnuTeF3y974exXo96oa">
            Södertälje kommun har ett mycket bra samarbete med de enskilda
            verksamheterna och man är angelägen om att dessa skall kunna fortsät­ta
            och utvecklas kvalitativt, men man hyser samtidigt stark oro för
            vad denna koncentration av LSS-verksamheten kommer att innebära
            eko­nomiskt för kommunen. Om inte förutsättningarna kommer att
            ändras kommer Södertälje kommuns kostnader för personer som är
            placerade i någon av de läkepedagogiska eller socialterapeutiska
            verksamheterna i Järna att öka med ca 130 miljoner kronor per
            år. Kommunens ekonomi är redan mycket ansträngd med stora budgetunderskott.
            Kommunen kommer inte att kunna höja skatten enligt liggande förslag
            i vårpropo­sitionen varför den ökade kostnadsbelastningen är orimlig
            för kommu­nen.
          </p>
          <p xml:id="i-XBXB7bvoGDunWvg1dXq5Ao">
            Rättas detta inte till kommer kommunen att tvingas göra omfattande
            nedskärningar inom den sociala sektorn och då hotas också de värdeful­la
            verksamheterna i Järna.
          </p>
          <p xml:id="i-U3yoBJFuo6MknzmgjVf7eA">
            Det är med andra ord mycket viktigt för såväl Södertälje kommun
            och verksamheterna i Järna att kostnadsfrågorna för LSS-placerade
            i Järna kan lösas.
          </p>
          <p xml:id="i-7eYtvQFZpzLbb2dgVrzcZa">
            Jag vill därför fråga: Avser socialministern att ta fram en lösning
            för de problem, som jag har tagit upp? Det är viktigt att lösningen
            beaktar att verksamheterna i Jäma ökar med ca 10 % per år?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
