<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0056">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1995/96:56</head>
        <author who="i-NAAZv6GeNG6UKYzSr8WGFB">Olle Lindström (m)</author>
        <minister who="unknown">finansministern</minister>
        <topic>bärplockning och momsen</topic>
        <docDate when="1996-01-24">Inkom den 24 januari</docDate>
        <status inProtocol="199596/prot-199596--058.xml" when="1996-02-20" status="answered">Besvarad den 20 februari, Prot. 1995/96:58</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:56 av Olle Lindström (m) till finansministern om bärplockning
          och momsen
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 24 januariBesvarad den 20 februari Prot. 1995/96:58
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-FC3P8Ze3goNaQZoXDHVBCm">
          Norrfrys/Polarica, ett av Sveriges ledande företag inom bär-
          och viltbranschen med totalt ungefär 300 anställda, har profilerat
          sig som ett av de få företagen i Sverige som i stor skala tar
          till vara den naturre­surs som våra vilda bär är. Man har en omfattande
          inköpsorganisation som varje år engagerar tusentals bärplockare
          i hela Sverige, men också i Finland och Ryssland.
        </p>
        <p xml:id="i-6znxatVbJHtWzGh14iQPJE">
          Konkurrensen vad gäller bär och vidareförädling av bär kommer
          på den europeiska marknaden främst från stora bärodlingsfarmer
          i Kanada och USA med mycket hård priskonkurrens som följd.
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_66.pdf"/>
        <p xml:id="i-98Xo262AVyEaBVb5jrreGa">
          Fritidsplockarnas intresse för att ge sig ut i skog och mark
          är mycket priskänsligt och därför uteblir råvaran om plockarpriset
          blir för lågt. Med den s.k. fiktiva momsen har det varit möjligt
          att hantera det­ta, eftersom plockarpriset då kunnat vara 25 %
          högre än företagets inköpspris.
        </p>
        <p xml:id="i-99sn6CengqPRPVzPrJNLaA">
          Införandet av den fiktiva momsen förde också med sig att en stor
          del av den svarta handeln med bär försvann. När det gäller t.ex.
          hjortron kommer den svarta handeln med all säkerhet tillbaka i
          mycket stor utsträckning - till förfång för de seriösa företagen.
        </p>
        <p xml:id="i-5PQ5DXtMtYQVNcKaAiFwQy">
          Den fiktiva momsen har nu som en följd av EU-anpassningen för­svunnit,
          vilket kommer att innebära dödsstöten för kommersiell plock­ning
          av vilda bär och därmed ett hot mot företagens verksamhet på området.
        </p>
        <p xml:id="i-DacCFYrJyUQducDuaAZF3R">
          Trots EU-regeln har man i bl.a. Finland och Tyskland på olika
          sätt slagit vakt om denna råvaruförsörjning. I Tyskland tillämpar
          man re­geln så, att företag som t.ex. köper körsbär av privata
          odlare fortfaran­de får göra avdrag för fiktiv moms, medan man
          i Finland löst det med subventioner till de köpande företagen.
        </p>
        <p xml:id="i-NdjEpD934arWyaU4qkdBFs">
          Det är enligt min mening inte rimligt att vi i Sverige när det
          gäller tillämpningen av EU-regler agerar så att vi som i det här
          fallet slår ut näringar som är både företagsekonomiskt och samhällsekonomiskt
          vettiga!
        </p>
        <p xml:id="i-6HLs7pJ8jxT8bhZvabmn46">
          Med anledning av detta vill jag till finansministern ställa följande
          frågor:
        </p>
        <p xml:id="i-XqbREkcgLJQAD2CsdejbgG">
          1. Vilka åtgärder avser finansministern vidta för att den svenska
          tolkningen av EU-reglerna inte skall vara mer restriktiv än i
          andra län­der?
        </p>
        <p xml:id="i-TZL2guWeRwCZ78evGYVHis">
          2. Vilka åtgärder avser finansministern vidta för att rädda det
          kommersiella utnyttjandet av vilda bär i Sverige?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_67.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
