<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0234">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1995/96:234</head>
        <author who="i-C44sMEE9ocAndjedeN9fLp">Yvonne Ruwaida (mp)</author>
        <minister who="unknown">justitieministern</minister>
        <topic>terro­ristlagen</topic>
        <docDate when="1996-05-21">Inkom den 21 maj</docDate>
        <status inProtocol="199596/prot-199596--104.xml" when="1996-06-03" status="answered">Besvarad den 3 juni, Prot. 1995/96:104</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:234 av Yvonne Ruwaida (mp) till justitieministern om
          terro­ristlagen
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 21 majBesvarad den 3 juniProt. 1995/96:104
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <note type="margin" xml:id="i-XTvEaji47s5n9PXVn8x64D">
          Interpellationer1995/96:1 -261
        </note>
        <p xml:id="i-SJHSPWEs5CGxMpbFZ7siu3">
          Jag har vid ett antal tillfällen ställt frågor till justitieminister
          Laila Freivalds beträffande lagen om särskild utlänningskontroll.
          Tyvärr har jag inte lyckats få några uttömliga eller tillfredsställande
          svar. Jag fin­ner därför anledning att återkomma i frågan.
        </p>
        <p xml:id="i-S3DfrxcpgwJs5vgRMJtTe3">
          Utlänningslagen gäller bara utländska medborgare. Lagens ut­gångspunkt
          är att utländska medborgare inte har en självklar rätt att vistas
          i Sverige. Så långt är det inga problem, men när det gäller till-
          lämpningen av den s.k. terroristlagen finns, som jag tidigare
          har påpe­kat, en rad bestämmelser som är mycket drastiska. Jag
          syftar då främst på det extraordinära förfarandet enligt vilken
          misstänkt terrorist kan utsättas för. Jag har tidigare tagit upp
          exemplet med Abdelkerim De- neche som anklagades för att vara
          medlem i terroristorganisationen GIA och att ha deltagit i ett
          sprängattentat mot en pendeltågstation utanför Paris den 25 juli
          förra året.
        </p>
        <p xml:id="i-MTEANv8FBbpPEN4bazs4su">
          Deneche utsattes för en vanlig prövning enligt gällande regler
          i brottsbalken och rättegångsbalken m.m. Åklagaren lade ned målet
          eftersom brott ej kunde styrkas. Ärendet prövades även av HD.
          Trots denna prövning kunde säpo gripa Deneche och sätta honom
          i förvar. Helt plötsligt sattes våra vanliga rättsprinciper ur
          spel varpå regeringen följde säpos beslut att utvisa honom. Det
          är något som inte stämmer med denna hantering och jag vill därför
          att justitieministern avger en förklaring till hur det kan komma
          sig att den vanliga och ordinära rätts­liga prövningen inte kan
          tillämpas i liknande ärenden.
        </p>
        <p xml:id="i-UBNecKRDRTA1GGwDpDoQb6">
          Min fråga till justitieministern är därför följande.
        </p>
        <p xml:id="i-KzhejLQ5hebDbSZR6byN6Q">
          1. Avser justitieministern verka för en översyn av den s.k. terrorist­lagen?
        </p>
        <p xml:id="i-9kx3knpxxjnMeUD4P6HGaE">
          2. Avser justitieministern verka för att samtliga för brott misstänkta
          personer i Sverige behandlas lika?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_243.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
