<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0230">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1995/96:230</head>
        <author who="unknown">Sten Andersson (m)</author>
        <minister who="unknown">justitieministern</minister>
        <topic>ekonomisk brottslighet</topic>
        <docDate when="1996-05-21">Inkom den 21 maj</docDate>
        <status inProtocol="199596/prot-199596--104.xml" when="1996-06-03" status="answered">Besvarad den 3 juni, Prot. 1995/96:104</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:230 av Sten Andersson (m) till justitieministern om ekonomisk
          brottslighet
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 21 maj Besvarad den 3 juni Prot. 1995/96:104
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Sedan någon vecka tillbaka har Sydsvenska Dagbladet, mycket för­tjänstfullt,
          haft ett flertal artiklar i ämnet Ekonomisk brottslighet. De som
          läser artiklarna blir minst sagt förvånade och dessutom berättigat
          upprörda!
        </p>
        <pb facs="PDF:237"/>
        <p>
          ”Svensson” har inga eller få möjligheter att undvika krav avseende
          betalning av t.ex. p-böter eller kvarskatter. Finns lön, dras
          alla krav från densamma.
        </p>
        <p>
          Däremot verkar det enligt Sydsvenska Dagbladets artikelserie,
          som verkar i ekonomiska bovars krets, att dessa trots all lagstiftning
          har alla möjligheter att fortsätta! Den som av olika skäl är förhindrad
          att of­fentligt agera ordnar utan problem s.k. målvakter som agerar
          i deras ställe.
        </p>
        <p>
          Riksdagen har förvisso lagstiftat om näringsförbud och personlig
          konkurs. Allt i syfte att försvåra för dem som ser som livsuppgift
          att bedra samhället. Inget hjälper, utan de fortsätter sin destruktiva
          aktivi­tet. Polis och åklagare känner ofta till verksamheten,
          men kan inget eller ytterst litet göra för att stoppa den.
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder är statsrådet beredd vidta i syfte att förhindra
          eko­nomiska brottslingars verksamhet?
        </p>
        <pb facs="PDF:238"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
