<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0156">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>rela­tionerna mellan Ryssland och de baltiska länderna</title>
        <author>Göran Lennmarker (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1995/96:156 av Göran Lennmarker (m) till utrikesministern om rela­tionerna mellan Ryssland och de baltiska länderna</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_161.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_162.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199596/pages/ip_199596_163.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Göran Lennmarker (m)</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-9sbggAkNaaFH8ywMWFbLEk</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Lena Hjelm-Wallén</persName>
            <idno>i-SySN6qMqpcrxHXHJgwvJdT</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-KzcjWWZZENC4rytBibfmFg" corresp="i-9sbggAkNaaFH8ywMWFbLEk">
          <date when="1995-03-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VqVXFHdCWHk1ctWyMNr2PU">
          <note>date unknown</note>
          <name>utrikesministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-2ficpCFRrLhbSsEN1XUQDs">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-9K7RVcFHpYYACbXpmy1NyF">
          <date when="1995-04-16"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-9K7RVcFHpYYACbXpmy1NyF">
          <ref type="record" target="prot-199596--080">Prot. 1995/96:80</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-WDvfYrkxpEfwwU9FmyeVYa">
            1995/96:156 av Göran Lennmarker (m) till utrikesministern om
            rela­tionerna mellan Ryssland och de baltiska länderna
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-KZZ5KxSLbA66aHqoZzzp1o">
            Inkom den 29 mars : Besvarad den 16 april Prot. 1995/96:80
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-UqhcvswxKw4zzNbMxtvF6P">
            Efter Estlands, Lettlands och Litauens självständighet hösten
            1991 höll Sveriges regering en mycket hög profil i syfte att stärka
            de tre baltiska ländernas självständighet samt deras demokratiska
            och eko­nomiska utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-4RTbUNsCoweqcYKgjDhgyo">
            Redan i april 1992 slöts ett frihandelsavtal mellan Sverige och
            var­dera av de baltiska länderna. Det följdes av motsvarande avtal
            med Finland och Norge. Den svenska statens hedersskuld betalades
            tillbaka genom ersättningen för baltguldet. Ett specifikt stöd
            och hjälp för att bygga upp de baltiska ländernas suveränitet
            inrättades. Suveränitetsstö- det blev internationellt stilbildande.
          </p>
          <p xml:id="i-8NUNEM9ZrpGPbCBRoXJPC1">
            I förhandlingarna om Sveriges medlemskap i EU var det ett krav
            att EU skulle sluta frihandelsavtal med Estland, Lettland och
            Litauen sam­tidigt som Sverige blev medlem. Detta uppfylldes också.
            Inom mindre än sex månader efter Sveriges medlemskap var s.k.
            Europaavtal fram- förhandlade med vart och ett av de baltiska
            länderna.
          </p>
          <p xml:id="i-EaQr6Zv5ozLJhMzPU2uEX1">
            Den svenska regeringen engagerade sig mycket kraftfullt för att
            främja uttåget av de kvarvarande ryska trupperna från Estland
            och Lettland den sista augusti 1994. Det är nog ingen överdrift
            att påstå att Sverige spelade den mest avgörande rollen som någon
            utomstående kunde göra under detta viktiga skede.
          </p>
          <p xml:id="i-BULkxiSnujPaPKtRofXUqg">
            Parallellt med ett aktivt och kraftigt stöd för de baltiska ländernas
            självständighet och utveckling inleddes en omfattande kontakt
            med Ryssland, både för att främja balternas sak, för att lösa
            historiskt ute­stående frågor (Wallenbergaffären, ubåtskränkningar
            m.m.) samt inte minst för att på olika sätt stödja framväxten
            av demokrati och mark­nadsekonomi i Ryssland. Samarbetsprogrammet
            om nordvästra Ryss­land inleddes. Betydande stöd gavs till omvandlingen
            mot marknadse­konomi.
          </p>
          <p xml:id="i-Gzq3bFUd8ebwx3uHk7tixH">
            Sverige hade en hög profil i Moskva som ett i Ryssland engagerat
            land som kraftfullt förfäktade de idéer Sverige tror på och kämpar
            för. Sveriges starka engagemang för Baltikums sak väckte respekt.
            Utom­stående betraktare såg Sverige som det ledande västlandet
            när det gäll­de att stå upp för Baltikums sak och som ett viktigt
            land när det gällde kontakterna med och relationerna till Ryssland
            och dess utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-HxQq3SFiA9u8g4XgWaoQB8">
            Utvecklingen i Ryssland i dag inger oro. De röd-bruna krafternas
            ökade stöd, först i dumavalet i december 1993 och än kraftigare
            i dumavalet i december 1995 i kombination med det elakartade kriget
            i Tjetjenien inger farhågor vad gäller Rysslands omvandling till
            demo­krati och marknadsekonomi.
          </p>
          <p xml:id="i-HHg9csoyc7emLCTUmEM2em">
            Uttalanden från ryska politiker om återupprättandet av Sovjetunion­en
            eller tankar om invasion av grannländer sprider inte bara oro
            och spänning utan utgör ett hot mot stabilitet och säkerhet. Det
            bör erinras om att också hot om våld är klart förbjudet såväl
            enligt FN-stadgan som enligt Parisstadgan.
          </p>
          <p xml:id="i-S1KzZFh9h5EBYt5nbBeW5c">
            Den mörkare utvecklingen i Ryssland gör det än mer angeläget
            att den svenska Rysslandspolitiken förblir klar och tydlig efter
            två parallel­la linjer; att kraftfullt stå upp bakom principerna
            för Europas frihet och säkerhet och för det andra att kraftfullt
            söka främja Rysslands fredliga utveckling mot demokrati och marknadsekonomi.
            Det får inte råda någon tvekan om var Sverige står i dessa frågor.
          </p>
          <p xml:id="i-17t8S4dwksAmeKsv5bMnps">
            Efter regeringsskiftet hösten 1994 har Sverige haft en lägre
            profil. Detta trots att EU-medlemskapet givit Sverige ett betydelsefullt
            nytt forum att föra sin utrikespolitik. Både genom EU:s allmänna
            politik och speciellt genom den gemensamma utrikes- och säkerhetspolitiken.
          </p>
          <note xml:id="i-39pwpgqgytJdN5j15Saehz" type="margin">
            Interpellationer1995/96:1 -261
          </note>
          <note xml:id="i-Ak5mH3MQBQ45VPjhtwrBCb" type="pageNumber">
            163
          </note>
          <note xml:id="i-XSZhnw6RPcWQDgjiJXRvrh" type="margin">
            Interpellationer1995/96:1-261
          </note>
          <p xml:id="i-9mq4kw1fh2ogUmdgLWYCTf">
            Saken försvårades genom egenartade uttalanden om Sveriges säker­hetspolitik
            av statsministern och andra statsråd och genom säregna överläggningar
            om tänkta förändringar i den svenska utrikespolitiska doktrinen.
          </p>
          <p xml:id="i-Ub9AFoRSPKgTCYrkrRoK2c">
            Det dröjde ända till november 1995 innan det stod klart att Social­demokraterna
            och därmed den socialdemokratiska regeringen, stod bakom den utrikespolitiska
            doktrin som formulerades av riksdagen redan 1992.
          </p>
          <p xml:id="i-ANyoV7WFMb2D6AV8XiLqTo">
            Den lägre profilen i relationerna med Baltikum och med Ryssland
            i kombination med den säkerhetspolitiska osäkerheten försvagade
            Sveri­ges position och försvårade utrikespolitiken. Saken blev
            inte bättre genom den förlamning som det utdragna regeringsskiftet
            har medfört.
          </p>
          <p xml:id="i-Abiejc2k8sYG85zt8hNagL">
            Mot den bakgrunden vill jag fråga utrikesministern om hon är
            be­redd
          </p>
          <p xml:id="i-wCYDnZwjgZBDZorfeCLt1">
            1. att tydligare markera Sveriges självklara uppslutning bakom
            de baltiska ländernas självständighet
          </p>
          <p xml:id="i-LNKawSKoJB6J7AAQweL6xE">
            2. att lägga en större vikt i de svenska relationerna med Ryssland3.
            att genom EU:s gemensamma utrikes- och säkerhetspolitik främja
            ett kraftfullt agerande för Baltikums sak och gentemot Ryss­land?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
