<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0044">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:44 av Kenneth Kvist (v) till justitieministern om medde-
          larskyddet
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 10 januariBesvarad den 1 februari Prot. 1995/96:49
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Sveriges författning utgår ifrån att huvudsakligen reglera relationer­na
          mellan ”det allmänna” och de enskilda. ”Att bereda medborgarna
          ett skydd gentemot staten är en viktig uppgift för författningen”,
          heter det i inledningen till den samling av Sveriges grundlagar
          som riksdagen givit ut.
        </p>
        <p>
          Detta betyder att vår författning ger medborgarna ett skydd för
          sina fri- och rättigheter i främsta hand mot ”offentliga” makthavare
          dvs. staten, dess myndigheter och kommunerna. Gentemot privaträttsliga
          makthavare vars verksamhet också oftast är av verkligt offentligt
          in­
        </p>
        <pb facs="PDF:53"/>
        <p>
          tresse och vars göranden kan ha verklig offentlig räckvidd står
          sig medborgarnas rättigheter svagare. Det gäller exempelvis de
          anställda inom de stora privatföretagen, men det gäller också
          möjligheterna för journalister att kontrollera och skaffa upplysningar
          kring företag och stora organisationer. T.ex. är meddelarfriheten
          och uttryckligen efter- forskningsförbudet inskränkt till att
          gälla gentemot ”myndighet eller annat allmänt organ”.
        </p>
        <p>
          Förhållandena inom t.ex. stora företag eller stora folkrörelser
          kan emellertid vara sådana att samma skäl för meddelarfrihet och
          efter- forskningsförbud föreligger som gentemot myndigheter och
          allmänna organ. Verkan av den verksamhet i synnerhet stora företag
          eller organi­sationer bedriver har vissa gemensamma drag med myndighetens:
          deras göranden kan påverka villkoren för stora delar av vårt samhälle
          och många medborgare och innevånare.
        </p>
        <p>
          De nu aktuella avslöjandena kring vad som tycks vara ett marknads-
          företags efterforskning av en TV-journalists källor aktualiserar
          frågan om hur meddelarfriheten och efterforskningsförbudet bör
          vara reglerat. Enligt min mening behövs en förstärkning av dessa
          rättigheter så att de också gäller mot företag och organisationer.
        </p>
        <p>
          Jag vill med hänvisning till ovanstående fråga:
        </p>
        <p>
          Hur ser regeringen principiellt på frågan om meddelarskyddets
          och efterforskningsförbudets omfattning?
        </p>
        <p>
          Avser regeringen att ta ett initiativ för att förstärka dessa
          rättigheter i våra grundlagar?
        </p>
        <pb facs="PDF:54"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
