<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199596--0030">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1995/96:30 av Mats Odell (kds) till finansministern om beskattning
          av bilförmån
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 17 novemberBesvarad den 12 december Prot. 1995/96:36
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Riksdagen beslutade efter förslag från skatteutskottet (1993/94:
          SkU 10) att skyndsamt beställa ett förslag från regeringen med
          innebörd att skatten på förmånsbilar ställdes i relation till
          den faktiska körsträckan. Riksdagens beslut innebar att ett nytt
          sådant system skulle kunna träda i kraft den 1 januari 1995. Regeringen
          har dock till riksda­gen varken överlämnat eller aviserat något
          sådant förslag.
        </p>
        <p>
          Finansminister Göran Persson har härvid på regeringens vägnar
          an­fört att regeringskansliet inte förmått ta fram ett förslag
          som ej är före­nat med administrativa nackdelar. Regeringen anser
          det dock angeläget att klarhet skapas för den svenska bilindustrins
          skull. Vid den muntliga frågestunden den 15 november kunde finansministern
          fortfarande inte ange när ett förslag skulle kunna komma.
        </p>
        <p>
          Med tanke på att förmånsbilssystemet berör svenska och utländska
          tillverkare av både bilar, tåg, flygplan och bussar, liksom trafikansvari­ga
          operatörer och politiker i hela Sverige, finns det anledning att
          un­derstryka regeringens önskan om att klarhet skapas.
        </p>
        <p>
          Regeringens linje är anmärkningsvärd med tanke på att fristående
          bedömningar visat att de administrativa svårigheterna vid en förändring
          i av riksdagen beslutad riktning varit kraftigt överdrivna. Härvidlag
          är det också väsentligt att slå fast, att innehavet av förmånsbil
          huvudsakli­gen är en löneform som utnyttjas eftersom den ger upphov
          till lägre skatt för utnyttjarna än en normal kontantlön. Huvudproblemet
          med dagens schablonbeskattning är dock att dagens ca 200 000 förmåns-
          bilshushåll i alla lägen tjänar på att utnyttja bilen till förfång
          för miljön och andra transportslag.
        </p>
        <p>
          Med anledning av ovanstående skulle jag vilja fråga finansminister
          Göran Persson:
        </p>
        <p>
          1. När beräknar regeringen överlämna en proposition om en mil-
          jövänlig beskattning av bilförmån?
        </p>
        <p>
          2. Vilka för finansministern oöverstigliga administrativa svårigheter
          är det som beredningsprocessen blottlagt?
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1995/96:1 -261
        </note>
        <p>
          3 Riksdagen Interpellationer 1996/97:1-261
        </p>
        <pb facs="PDF:32"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1995/96:1-261
        </note>
        <p>
          3. Ser finansministern dagens tjänstebilsbeskattning som en del
          av den statliga industri- och näringspolitiken?
        </p>
        <pb facs="PDF:33"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
