<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0346">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>forskningsprogram för IT-säkerhet</title>
        <author>Johnsson, Jeppe (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>forskningsprogram för IT-säkerhet till näringsminister Björn Rosengren om forskningsprogram för IT-säkerhet</title>
          <idno type="rdwebb">GO10346</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10346/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10346</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10346</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-QqQ96z9hf4LQtMxJfJm6ZQ</idno>
            <persName>Johnsson, Jeppe (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7YsUUF8oMdpzJ4yViu5JHs" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2001-04-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VVyNnazivMnqYNPmF9JW1R" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2001-04-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Nd4Hv37JzTG2yT3aD5uo59" corresp="i-QqQ96z9hf4LQtMxJfJm6ZQ">
          <date when="2001-03-29"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-F9F78EBoPxvVb6aCgB9ith">
            Interpellation 2000/01:346 av Jeppe Johnsson (m) till näringsminister
            Björn Rosengren om forskningsprogram för IT-säkerhet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-BvxfJce9JLg14bfqw7ERGu">
            den 29 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Xkm1ffPHYkbAqsxzBY8HBA">
            Vårt moderna samhälle blir alltmer beroende av IT. IT-revolutionen
            har förändrat vår tillvaro och kommer fortsatt att förändra, och
            förhoppningsvis förbättra, vår vardag. Samtidigt blir samhället
            mera sårbart på olika sätt. Banker, affärer, industrin och t.o.m.
            riksdagen har svårt att fungera normalt om våra IT-system slås
            ut.
          </p>
          <p xml:id="i-CkqMnCoe6apnTj89bLK8tn">
            En fråga som är och blir allt viktigare, är IT-säkerheten. För
            att vi ska kunna ha förtroende för IT krävs att systemen är säkra.
            Detta gäller t.ex. betalningssystemet. Det är nödvändigt att inga
            obehöriga kan komma in i systemen och komma åt andras tillgångar.
            Det gäller inom industrin då man överför information både inom
            och mellan företag. Inom sjukvården är det viktigt och effektivt
            att på ett säkert sätt kunna överföra uppgifter om enskilda människor
            till de som behöver uppgifterna. Samma sak gäller inom rättsväsendet
            och socialtjänsten.
          </p>
          <p xml:id="i-CJ37h3fybneXKuafNj6nFW">
            Sverige måste ligga i topp då det gäller den allt viktigare elektroniska
            säkerheten. Detta är av central betydelse för svenskt näringsliv,
            samhälle och försvar. Olika aspekter på elektronisk säkerhet är
            av fundamental betydelse för ett alltmer nätverksberoende samhälle.
            Samhället måste tillsammans med näringslivet satsa på detta nya
            forsknings- och utbildningsområde.
          </p>
          <p xml:id="i-Wht6HWaBjZHX6vNFrkcwNb">
            Vid BTH (Blekinge Tekniska Högskola) finns Centrum för Elektronisk
            Säkerhet (CES). Syftet med CES är att utveckla en kraftfull forsknings-,
            test- och utbildningsverksamhet inom informationssäkerhetsområdet.
            Verksamheten ska aktivt bidra till att hela vårt samhälle ska
            kunna fortsätta att utveckla IT-användningen, utan att säkerhetsaspekterna
            ska hindra denna utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-7VWu1G7dyv2ia6BYmsga4z">
            Verksamheten sker i nära samverkan mellan de offentliga/privata
            sektorerna och högskolan. Detta ger stora möjligheter till nya
            kommersiella produkter och tjänster inom informationssäkerhetsområdet.
            Verksamheten inom CES fokuserar på säkerhetsaspekter över områdena
            teknik, organisation, människa och över samtliga samhällsfunktioner.
          </p>
          <p xml:id="i-LYppEuuWqA3P2N2aBt9YdY">
            För att kunna ta ordentliga kliv inom vissa för samhället viktiga
            områden och driva på utvecklingen har staten tidigare via exempelvis
            Kommunikationsforskningsberedningen (KFB), öronmärkt pengar till
            viss programverksamhet. I den nya forskningsorganisationen är
            det Vinnova som har övertagit ansvaret för forskningsfinansiering
            inom IT-området. Utrymmet för Vinnova att, inom sin nuvarande
            budgetram, göra kraftfulla insatser inom informationssäkerhetsområdet
            är troligen mycket begränsat. Eftersom detta dock helt visst är
            ett område där Sverige har möjligheter att lägga sig i framkant
            skulle det vara en god satsning att staten öronmärker en summa
            pengar för att Vinnova tillsammans med CES skulle kunna genomföra
            ett informationssäkerhetsprogram över ett antal år. Förhoppningsvis
            skulle detta kunna generera ett antal nya innovationer till gagn
            för att Sverige ska behålla en tätposition inom IT-utveckling
            i världen.
          </p>
          <p xml:id="i-7oR1esr32d3yq6qDcEnmxH">
            Vad avser näringsministern vidta för åtgärder för att Sverige
            ska bli ledande inom IT-säkerhet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
