<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0364">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>utvärdering av konkurrensutsättningen inom äldreomsorgen</title>
        <author>Olsson, Lena (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>utvärdering av konkurrensutsättningen inom äldreomsorgen till socialminister Lars Engqvist om utvärdering av konkurrensutsättningen inom äldreomsorgen</title>
          <idno type="rdwebb">GO10364</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10364/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10364</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10364</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6MWLY5JdykMGLLUo96skfp</idno>
            <persName>Olsson, Lena (v) </persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>Lars Engqvist</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4zm9f2rTpiUuWgkYzgKUbK" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2001-04-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8nAVNY2Uju9UTAb7fUQhci" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2001-05-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9QrbfqGA1opXG2vnniinW8" corresp="i-6MWLY5JdykMGLLUo96skfp">
          <date when="2001-04-05"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-HAuzPyTGCFHzGux1AEvARL">
            Interpellation 2000/01:364 av Lena Olsson (v) till socialminister
            Lars Engqvist om utvärdering av konkurrensutsättningen inom äldreomsorgen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-9bWpDcMYqYVZWxTRCo6BEo">
            den 5 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-8gTH62XXFhKuwerdwazekJ">
            Äldreomsorgen har sedan ädelreformen genomgått en stark organisatorisk
            och ideologisk förändring genom framför allt den växande konkurrensutsättningen.
            Det ska dock poängteras att vad gäller omfattningen av detta finns
            det stora regionala skillnader.
          </p>
          <p xml:id="i-KCM4WzWphVuAFgvBkwaEGL">
            Argumenten för konkurrensutsättningen har varit att vården på
            det sättet ska kunna utföras effektivare, med bibehållen eller
            högre kvalitet och till lägre kostnad. Det har även ansetts kunna
            bidra till en ökad valfrihet för den äldre.
          </p>
          <p xml:id="i-UJNjwVpWWfRAHST4RcihkT">
            I framför allt Stor-Stockholm har konkurrensutsättningen drivits
            mycket hårt och ett flertal stadsdelar har nästan ingen äldreomsorg
            i egen regi. Konkurrensutsättningen betyder att verksamheter drivs
            utifrån kortsiktiga perspektiv kopplade till avtalstider. Personal
            och boende har att vart tredje eller vart fjärde år ställas inför
            att en ny vårdgivare får ansvaret för verksamheten och med det
            en ny profil och nya människor. En situation som är direkt olämplig
            i vården och omsorgen av de äldre.
          </p>
          <p xml:id="i-CqvUtfepf4tnwxEKyWf8cM">
            I samband med ädelreformen blev det särskilda boendet de äldres
            hem med hyreskontrakt, egna möbler och självbestämmande. Det kan
            därför ifrågasättas om konkurrensutsättning inkräktar i den äldres
            hem utan att denne blivit tillfrågad. Äldreboendet och hemtjänstinsatser
            handlar ytterst om ett personligt stöd som bygger på nära relationer,
            trygghet och kontinuitet. Vi ser att i dag är konkurrensutsättning
            ett hot mot detta.
          </p>
          <p xml:id="i-Sy7KqLiTcFHdUo7sVQedEk">
            Även vårdpersonalen påverkas av den otrygghet som konkurrensutsättningen
            innebär genom ständiga byten av ansvariga chefer och kolleger.
          </p>
          <p xml:id="i-PvcHQ9VQMT4GqBRBPiznqJ">
            I konkurrensutsättningens kölvatten kan vi också konstatera alltfler
            rapporter om grava missförhållanden i vården av de äldre. Tyvärr
            alltför ofta är det vårdentreprenörer som utpekas. Orsakerna till
            förhållandena har ofta kopplats till för lite personal, täta chefsbyten
            och brister i kompetens. Alltför ofta har de stora vårdentreprenörerna
            lagt låga bud för att vinna upphandlingen vilket ofta lett till
            för lite personal.
          </p>
          <p xml:id="i-BvWEFLaDwqSZKUHst3Nvrh">
            I Välfärd, vård och omsorg, SOU 2000:38, konstaterar Marta Szebehely
            att de stora ideologiska och organisatoriska förändringar som
            den ökade marknadsorienteringen har inneburit har inte åtföljts
            av motsvarande tydliga utvärderingsinitiativ från regeringens
            sida. Det gäller även kunskapen om eventuella konsekvenser för
            äldreomsorgens hjälpmottagare och personal av dessa nya styrsystem
            och av det ökade anlitandet av entreprenader.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-UoZF6i2qSN8Y9hY2wy8saF">
            Jag vill fråga socialministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Tänker ministern ta initiativ till att en ökad kunskap om
                konkurrensutsättningen inom äldreomsorgen sker?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder tänker ministern ta initiativ till så att den
                enskilda äldres inflytande säkras i samband med konkurrensutsättning?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
