<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0432">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>forskning om Kirunasvenskarna</title>
        <author>Hägg, Carina (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>forskning om Kirunasvenskarna till kulturminister Marita Ulvskog om forskning om Kirunasvenskarna</title>
          <idno type="rdwebb">GO10432</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10432/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10432</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10432</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8Nio1rUw3hSjL6pvCGw22Y</idno>
            <persName>Hägg, Carina (s) </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn</idno>
            <persName>Marita Ulvskog</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-97fLHsSUWdiTSodzNv8pqr" corresp="i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn">
          <date when="2001-05-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-XM3m5vpNRjT8TFUFpJfmL2" corresp="i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn">
          <date when="2001-05-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RPPtQwsRqriWL87xnd8Wi8" corresp="i-8Nio1rUw3hSjL6pvCGw22Y">
          <date when="2001-04-27"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-K87PpU63sZu8VYceNMqJ15">
            Interpellation 2000/01:432 av Carina Hägg (s) till kulturminister
            Marita Ulvskog om forskning om Kirunasvenskarna
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-QqPfAbHsJGPyeXjbkMrgCL">
            den 27 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-ArC4dVL4CBPmWfjTHhWD2A">
            Journalisten Kaa Eneberg har i sin bok Tvingade till tystnad
            gett en skakande skildring av Kirunasvenskarnas öde i Stalins
            Sovjetunionen. Det var ett par hundra personer som utvandrade
            från Malmfälten till Sovjetunionen på 1930-talet. De drömde om
            ett bättre liv i det kommunistiska paradiset. Men det var inget
            paradis de mötte utan en mycket brutal verklighet. Många återvände
            hem men en del stannade. En del av dem föll offer för Stalins
            utrensningar i slutet av 1930-talet.
          </p>
          <p xml:id="i-RjiFqdNATmuxSAasXvn5db">
            Kaa Eneberg har lagt ned ett beundransvärt arbete för att sprida
            ljus kring denna otillräckligt kända del av vår moderna historia.
            Men det finns fortfarande mycket som behöver klarläggas. Ända
            fram i vår tid har återvändande och släktingar i Sverige känt
            sig, precis som Kaa Eneberg skriver, tvingade till tystnad.
          </p>
          <p xml:id="i-E5gVPMaZh4A5McPxjPyqJq">
            Det behövs ytterligare forskning om Kirunasvenskarna. Vi har
            en moralisk skyldighet att se till att så mycket som möjligt av
            sanningen kommer fram.
          </p>
          <p xml:id="i-LAwe8o4Han7fbu1wCWmqrV">
            Exempel på frågor som behöver belysas ytterligare är: Hur gick
            värvningarna till och var hamnade värvningspengarna? Vad hände
            de människor som reste till Sovjetunionen? Hur kom det sig att
            det så länge har varit tyst om Kirunasvenskarnas öden? Vilken
            roll spelade det svenska kommunistpartiet vid värvningarna och
            vilket ansvar har partiet för att det sedan blev så tyst?
          </p>
          <p xml:id="i-JsUkJZqKSB5MW3jzaBURVf">
            Detta är exempel på frågor men det är självklart den oberoende
            forskningen som ska skapa klarhet om Kirunasvenskarna. Hittills
            har intresset varit svalt. Det har dock nu framkommit att Svenska
            Emigrantinstitutet är intresserat av uppgiften. Men det hela stupar
            på att institutet saknar pengar för projektet. Jag anser att det
            är angeläget att institutet genom statligt stöd ges ekonomiska
            förutsättningar att påbörja forskning om Kirunasvenskarna. Jag
            vill också framhålla att det bör finns möjligheter att samarbeta
            med finska forskare eftersom det i Finland pågår ett arbete att
            dokumentera motsvarande utvandring till Sovjetunionen.
          </p>
          <p xml:id="i-81K9z7XXvW7fesDggTUAT1">
            Vi har som sagt en moralisk skyldighet att söka sanningen om
            Kirunasvenskarnas öden. Det har alltför länge varit tyst. Ett
            annat sätt att uppmärksamma dem och hedra deras minne skulle vara
            att på lämplig plats uppföra ett minnesmärke.
          </p>
          <p xml:id="i-Wq3Cv7nsd7FN16Shb39fM2">
            Jag vill fråga kulturministern om hon är beredd att ge ekonomiskt
            stöd till Svenska Emigrantinstitutet för forskning om Kirunasvenskarna
            eller om hon på annat sätt är beredd att stödja insatser för att
            skapa ökad klarhet om Kirunasvenskarna.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
