<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0084">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Schengens informationssystem</title>
        <author>Åström, Alice (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Schengens informationssystem till justitieminister Thomas Bodström om Schengens informationssystem</title>
          <idno type="rdwebb">GO1084</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO1084/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO1084</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO1084</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2aZQBvMx8o6ihusfvExbt8</idno>
            <persName>Åström, Alice (v) </persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>justitieminister Thomas Bodström </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>justitieminister Thomas Bodström </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Gza343xYMrndXRBnnyDgP2" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2000-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-DgjizZbaLBtyNVayyfdsfu" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2000-11-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-H6mRa7hDUZtbFBNXojzyzE" corresp="i-2aZQBvMx8o6ihusfvExbt8">
          <date when="2000-11-01"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Qy9VQnAhJeM5fPaUYNHhFk">
            Interpellation 2000/01:84 av Alice Åström (v) till justitieminister
            Thomas Bodström om Schengens informationssystem
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-QcM5o3Vn585YLbAVYdpATu">
            den 1 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-12CSrnEYaaV9oqA4jmpZR1">
            Schengens informationssystem har under den tid det varit verksamt
            snabbt vuxit till ett gigantiskt personregister. I dag finns ca
            1 400 000 identiteter registrerade. Många av dessa vet inte av
            vem eller varför de är registrerade, faktum är att många vet inte
            om att de är registrerade över huvud taget. Snart ska Sverige
            bli fullvärdig medlem av Schengenunionen och därmed också en del
            av Schengens informationssystem.
          </p>
          <p xml:id="i-CaydXGHEyJSCZfVmNWmsRb">
            "Passunionen Schengens databas fungerar utan demokratisk eller
            juridisk kontroll. Databasen, som innehåller känsliga personuppgifter,
            är dessutom vidöppen för missbruk". Kritiken kommer, citerad ur
            ett TT-telegram, från den fjärde verksamhetsrapporten från Gemensamma
            tillsynsmyndigheten för Schengen. Tillsynsmyndigheten lämnar en
            skrämmande bild av bristerna i rättssäkerheten.
          </p>
          <p xml:id="i-BPFouYU86BhdYfGmEYc6qM">
            Kritiken som nu riktas mot SIS är inte ny. Erfarenheten av handhavandet
            av registret har visat att kontrollen är högst otillfredsställande.
            Uppgifter har både sålts och läckt ut på andra sätt. Den Gemensamma
            tillsynsmyndigheten upprepar i sin rapport också kritiken när
            det gäller registreringslandets ovilja att tillmötesgå myndigheten
            vid dess kontrollinspektioner. Bristen på ekonomiska och personella
            resurser hos tillsynsmyndigheten är akut.
          </p>
          <p xml:id="i-VpmRaQmvqWEqXFpbGqaZ6x">
            De restriktioner av vilka data som kan och får registreras i
            SIS gäller inte informationsutbytet inom Sirenestrukturen. Med
            hjälp av Sirene kan exempelvis polisen i ett medlemsland, när
            den gripit en person som ett annat land registrerat i SIS, kräva
            tilläggsinformation från det land som registrerat personen i SIS.
            Varje Sirenekontor ska kunna svara på ett annat medlemslands begäran
            inom tolv timmar. Detta betyder att de nationella Sirenekontoren
            antingen måste upprätta egna register med samtliga kompletterande
            uppgifter om personer och föremål som rapporterats till SIS, eller
            ha direkt elektronisk tillgång till alla aktuella register hos
            de nationella myndigheterna.
          </p>
          <p xml:id="i-5mLeVWXU5kqjPG53jmKG4E">
            Antalet myndighetsfunktioner och personer som har tillgång till
            uppgifter ur den s.k. Sirenestrukturen är mycket stort. Det sker
            ingen kontroll av vem eller varför en uppgift begärs ut från de
            olika registren. Detta är en stor säkerhetsbrist i systemet som
            leder till och riskerar att leda till ytterligare missbruk.
          </p>
          <p xml:id="i-7kiqG7pJ8R7c9ZmocsthLK">
            Vänsterpartiet uppmärksammade redan vid antagandet av reglerna
            om Schegensamarbetet avseende SIS- och Sirenestrukturerna, bristerna
            i kontroll. De farhågor vi då gav uttryck för har nu fått bekräftelse
            i ytterligare en rapport från Gemensamma tillsynsmyndigheten.
            För att stärka rättssäkerheten och tillförsäkra svenska medborgare
            sina mänskliga rättigheter föreslog vi då också att ett parlamentariskt
            organ för insyn och kontroll skulle inrättas. Med hänvisning till
            att inga förändringar på rättssäkerhetens område kan rapporteras
            i den senaste verksamhetsrapporten från den Gemensamma tillsynsmyndigheten,
            snarare motsatsen, torde det vara aktuellt att åter ta upp frågan.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-bX9AoJKqJaRXeKF2fPvh2">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga justitieministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser regeringen vidta för att komma till rätta
                med säkerhetsproblemen i registerhanteringen avseende SIS och
                Sirene?
              </item>
              <item>
                2. Är justitieministern beredd att åter se över frågan om behovet
                av parlamentarisk kontroll av registerhanteringen med målet att
                tillförsäkra svenska medborgare sina mänskliga rättigheter?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
