<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0037">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0037</head>
        <author who="i-D33H5dL4TMdTn9ZXMMYEbb">Stenmark, Rigmor (c) </author>
        <recipient who="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy">jordbruksminister Margareta Winberg </recipient>
        <topic>kvinnors och barns situation i Etiopien</topic>
        <docDate when="2000-10-17">den 17 oktober</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="utrikesminister Anna Lindh " byWhomId="i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO1037</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:37 av Rigmor Stenmark (c) till jordbruksminister
          Margareta Winberg om kvinnors och barns situation i Etiopien
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-FAKUxaj1hDpdifGphSdZui">
          I Sveriges television visades en dokumentärfilm om s.k. brudrov
          som dessvärre förekommer än i dag år 2000. Filmen handlade om
          en etiopisk familj. Familjen hade tre döttrar. De två äldsta hade
          rövats bort för att mot sin vilja tvingas till äktenskap och barnafödande
          med en man som hon inte själv hade valt.
        </p>
        <p xml:id="i-8KdCHxabCgsHeFQHHYndeE">
          Filmen var mycket informativ och visade på en stor förtvivlan
          hos de unga kvinnorna som inte kunde fortsätta en utbildning som
          de hade påbörjat, den visade på att den yngsta flickan inte kunde
          gå ut ensam, i rädsla för att likt sina systrar bli bortrövad
          av ett mansgäng.
        </p>
        <p xml:id="i-Lzs45PR2PwJH94GaVmEn18">
          Det är ofattbart att något sådant får fortgå trots att landets
          lag i ord förbjuder liknande händelser som brudrov.
        </p>
        <p xml:id="i-LemdzGDj4Kc2kniapfGQYR">
          Sverige måste medverka till att de fattiga människornas egenmakt
          stärks. Kvinnors och barnens ställning måste stärkas. Jämställdhetsfrågorna
          är ett led i strävanden att komma till rätta med orättvisor och
          fattigdom i världen.
        </p>
        <p xml:id="i-F5iY8Mu3igr3S6kZv3bgAV">
          Tillgång till information och möjlighet för kvinnor i de fattiga
          länderna att fullfölja utbildning är en mänsklig rättighet och
          ett nödvändigt redskap för att uppnå jämställdhet, utveckling
          och fred.
        </p>
        <p xml:id="i-DiPzmJCyFX6G7xoLBYyo5Q">
          Min fråga till jämställdhetsminister Margareta Winberg är:
        </p>
        <p xml:id="i-Fu3V91Y8Q7FgPrF6pimP7j">
          På vilket sätt arbetar ministern med att säkerställa grundläggande
          mänskliga rättigheter för våra medsystrar som i dag upplever förnedring
          och som lever i en förtryckt värld?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
