<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0368">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0368</head>
        <author who="i-MAjkY7TMfvfsiuE3eArFUA">Gerdin, Viviann (c) </author>
        <recipient who="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">socialminister Lars Engqvist </recipient>
        <topic>bemötandet inom sjukvården</topic>
        <docDate when="2001-04-06">den 6 april</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="socialminister Lars Engqvist " byWhomId="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO10368</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:368 av Viviann Gerdin (c) till socialminister
          Lars Engqvist om bemötandet inom sjukvården
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-5ibSKG5ndzV9xEvEVZAtk5">
          I en statlig utredning, SOU 1996:133 Jämställd vård, framkom
          det att män och kvinnor får olika bemötande inom sjukvården även
          om de har likartade besvär. Studierna visar att attityderna gentemot
          kvinnor och deras sjukdomar inte tas riktigt på allvar inom delar
          av sjukvården.
        </p>
        <p xml:id="i-8iTfBCMnuHxszbtU225Mv2">
          Mannen är normen i samhället, så också inom vården. Genom att
          den medicinska forskningen har haft mannen som utgångspunkt har
          kvinnan blivit betraktad som avvikande från normen. Detta har
          medfört att kvinnoperspektivet är eftersatt inom vården.
        </p>
        <p xml:id="i-H46vLw3suvovdFR7xHX1E">
          Trots att kvinnor och män har olika fysik, olika biologiska rytmer
          och olika sociala villkor så har det varit mannens kroppsfunktion
          som varit vägledande vid olika bedömningar. I SOU 1996:133 framgick
          med stor tydlighet att kvinnor genomgående bemöts på ett mer passivt
          sätt än män inom sjukvården.
        </p>
        <p xml:id="i-37vrviPF7QPbFwLwe8cjFc">
          Efter alla utredningar som gjorts angående bemötandefrågor inom
          sjukvården förväntar sig många i dag att kvinnor ska bli lika
          väl omhändertagna som män. Det är därför med stor bestörtning
          som vi tar del av Apoteksbolagets statistik, som visar att läkarna
          skriver ut billigare och äldre mediciner till kvinnor än till
          män.
        </p>
        <p xml:id="i-AbqCVxVGZY1rUDSrXMDwxW">
          För några år sedan fick vi rapporter om att rehabiliteringsinsatserna
          för kvinnorna var sämre än för männen. Rehabiliteringen startade
          senare, var kortare och av billigare art.
        </p>
        <p xml:id="i-DPYb4Gws4o3jZAx3SwpEmM">
          Stor förhoppning ställdes sedan på delbetänkandet angående folkhälsomålen
          SOU 1999:137 Hälsa på lika villkor. Vår förhoppning var att vi
          där skulle finna konkreta åtgärder för att kvinnor ska bli lika
          aktivt omhändertagna som män.
        </p>
        <p xml:id="i-NnqUSTrQay92dLGgpU5cwH">
          Tyvärr så saknades könsperspektivet i de nationella folkhälsomålen.
          I stället har regeringen valt att sätta fokus på klasskampen i
          samhället. Jag vill därför med hänsyn till ovan framförda synpunkter
          ställa frågan till socialministern:
        </p>
        <p xml:id="i-W6QQEaja2Ky8uLtCc3fap8">
          Vilka konkreta åtgärder avser socialministern vidta för att kvinnoperspektivet
          ska finnas med i bemötandet och i all behandling inom vården?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
