<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0369">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0369</head>
        <author who="i-CACgimSSwyWTa9yioWxPRC">Eldensjö, Kjell (kd) </author>
        <recipient who="i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn">kulturminister Marita Ulvskog </recipient>
        <topic>Immigrantinstitutet i Borås</topic>
        <docDate when="2001-04-06">den 6 april</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="kulturminister Marita Ulvskog " byWhomId="i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO10369</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:369 av Kjell Eldensjö (kd) till kulturminister
          Marita Ulvskog om Immigrantinstitutet i Borås
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-E8rFFNHVN8qCBjE5UWsKam">
          Immigrantinstitutet i Borås bedriver sedan många år tillbaka
          en invandrarprofilerad verksamhet till stort gagn för invandrarorganisationer,
          men också för andra enskilda organisationer och myndigheter över
          hela landet. Institutet har bl.a. ett omfattande arkiv, stort
          bibliotek och tre permanenta utställningar som beskriver invandringen
          historiskt och i nutid. Institutet har numera också en välbesökt
          sajt på 4 000 sidor.
        </p>
        <p xml:id="i-JU3cuyXPMx6Nv2N1RwEvnk">
          Problemet för institutet i dag är den alltför låga tilldelningen
          av ekonomiska medel. Sedan det årliga statliga anslaget oväntat
          sänktes med 20 % år 2000 går verksamheten på knäna ekonomiskt.
          En sådan omfattande och allsidig verksamhet som institutet bedriver
          kan naturligtvis inte i längden framgångsrikt fortsätta med till
          större delen obetald personal. Föreståndaren har t.ex. under hela
          år 2000 arbetat utan lön. Endast på grund av uppoffrande ideellt
          arbete har institutet kunnat fortsätta verksamheten under de senaste
          åren.
        </p>
        <p xml:id="i-W15P4Dv2HSTCBTbKxEf3uy">
          I regeringens skrivelse 2000/2001:59, En nationell handlingsplan
          mot rasism, främlingsfientlighet, homofobi och diskriminering,
          nämns bl.a. "Betydelsen av att samtliga institutioner och myndigheter
          inom kulturarvsområdet aktivt engageras i arbetet mot rasism och
          främlingsfientlighet."
        </p>
        <p xml:id="i-PQzASQQTwMju6599aTUGBk">
          Det borde vara självklart att minoriteter och invandrare genom
          sina organisationer och andra forum har möjlighet att själva vara
          delaktiga i arbetet mot rasism och främlingsfientlighet. Därför
          vore det lämpligt att integrera Immigrantinstitutet i Borås i
          detta arbete. Institutet har ju dessutom redan en betydande kunskapsbank
          som skulle vara till gagn i arbetet.
        </p>
        <p xml:id="i-Y5hDW9Ff1QynvcjRkjKXUv">
          Min fråga till kulturminister Marita Ulvskog blir därför:
        </p>
        <p xml:id="i-PEY6SkTzU72fdAAJTmi4uH">
          Avser kulturministern att verka för ökade anslag till institutet
          och för en integrering av Immigrantinstitutet i arbetet mot rasism
          och främlingsfientlighet?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
