<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0035">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0035</head>
        <author who="i-F8qdE2eedz12PwFanq3ahv">Ekendahl, Maud (m) </author>
        <recipient who="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">justitieministern Thomas Bodström </recipient>
        <topic>narkotika på fängelser</topic>
        <docDate when="2000-10-17">den 17 oktober</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="justitieminister Thomas Bodström " byWhomId="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO1035</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:35 av Maud Ekendahl (m) till justitieminister
          Thomas Bodström om narkotika på fängelser
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-WZ4HsKTrnb6eckLUKG7goK">
          Det är av största vikt att den tid som intagna vistas på anstalt
          kan användas till att anpassa dem till ett hederligt liv efter
          avtjänat straff. Av den anledningen är det angeläget att fängelserna
          kan hållas fria från narkotika. Många fängelsedömda narkomaner
          vill inget hellre än att få avtjäna sitt straff i en drogfri miljö.
          Detta är i dag inte möjligt eftersom det råder brist på drogfria
          fängelser.
        </p>
        <p xml:id="i-V7voqqJshcGRFHKzJb7euB">
          Av en rapport från Kriminalvårdsstyrelsen framgår att varannan
          intern missbrukar någon form av narkotika. Mot den bakgrunden
          framstår det som fråga av högsta prioritet att intensifiera narkotikabekämpningen
          på anstalterna.
        </p>
        <p xml:id="i-AEQBqXu3Ru96pwkm2wPe3w">
          I Kriminalvårdsstyrelsens rapport lämnas en rad förslag som bör
          kunna ligga till grund för det fortsatta arbetet med att få fängelserna
          narkotikafria. Bl.a. har det visat sig att välutbildade narkotikahundar
          kan vara effektiva i narkotikabekämpningen.
        </p>
        <p xml:id="i-BUFkP2PRbgfa8FPoQhh5vF">
          Våldet på våra anstalter måste bekämpas. Samtidigt måste de intagna
          få en chans att under verkställighetstiden förbereda sig för att
          efter avtjänat straff leva ett hederligt liv. Det helt avgörande
          för att nå detta är att våra anstalter görs narkotikafria.
        </p>
        <p xml:id="i-8JDHBD1Kei1FAobDzQ1FTk">
          Vad avser justitieministerna vidtaga för åtgärder för att våra
          anstalter ska bli narkotikafria?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
