<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0150">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0150</head>
        <author who="i-D33H5dL4TMdTn9ZXMMYEbb">Stenmark, Rigmor (c) </author>
        <recipient who="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">justitieminister Thomas Bodström </recipient>
        <topic>polisen i Uppsala län </topic>
        <docDate when="2000-11-24">den 24 november</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="justitieminister Thomas Bodström " byWhomId="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO10150</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:150 av Rigmor Stenmark (c) till justitieminister
          Thomas Bodström om polisen i Uppsala län
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-QqKWkUaYqjmavH2hJFMhXr">
          Polisväsendet i Uppsala län har stora problem. Närpolisorganisationen
          tycks inte fungera i praktiken. Människor känner inte längre den
          trygghet som de har rätt att kräva i ett rättssamhälle och poliser
          går öppet ut i massmedierna och kräver hjälp av oss politiker.
        </p>
        <p xml:id="i-NVato2N5BjPXcH8qtFSK9z">
          Detta är ingen ny situation utan missnöjet i och kring polisorganisationen
          i Uppsala län har pågått alltför länge. Nu måste missförhållandena
          med kraft åtgärdas så att hela länet har tillgång till polis alla
          tider på dygnet.
        </p>
        <p xml:id="i-MBMRkdL5KxcEATwmUpNQwN">
          Förslag om borttagande av nattpatrull i Tierps kommun är det
          senaste exemplet på en okänslighet för människors tillit till
          poliskåren. Även inom poliskåren känner man stark olust.
        </p>
        <p xml:id="i-7u1hnHPBmeJHUr62fDWR9f">
          God personalpolitik inom de statliga myndigheterna måste också
          omfatta personal inom polisväsendet.
        </p>
        <p xml:id="i-EVnuHsdTouTgxbq2PuQJ5V">
          Justitieministern har ansvar för att rättstryggheten ska fungera
          i hela Sverige och alla kommuners invånare har rätt att få en
          bra service vad gäller polisväsendet.
        </p>
        <p xml:id="i-5dJeS4SGkefYeAJDQqnmCm">
          Vilka åtgärder avser justitieministern vidta för att stabilisera
          läget i Uppsala län och för att förhindra att liknande händelser
          inträffar inom polisorganisationer i andra delar av landet?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
