<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0133">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>idrott och hälsa i skolan</title>
        <author>Carlsson, Birgitta (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>idrott och hälsa i skolan till statsrådet Ingegerd Wärnersson om idrott och hälsa i skolan</title>
          <idno type="rdwebb">GO10133</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10133/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10133</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10133</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VHSPVhF5LjvV5m4yU1W3FJ</idno>
            <persName>Carlsson, Birgitta (c) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR</idno>
            <persName>statsrådet Ingegerd Wärnersson </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR</idno>
            <persName>statsrådet Ingegerd Wärnersson </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-UTwUWnUHdYZHDfg7Siz2em" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <date when="2000-11-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3iRjfTvoDR8km9i9DNkDSA" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <date when="2001-01-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Gy7iAdyC1zY67dZSVTGYxQ" corresp="i-VHSPVhF5LjvV5m4yU1W3FJ">
          <date when="2000-11-23"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-JaS9czbsMjZMvNreJppRCf">
            Interpellation 2000/01:133 av Birgitta Carlsson (c) till statsrådet
            Ingegerd Wärnersson om idrott och hälsa i skolan
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-8qctW6L58m1xCfTobN7MwL">
            den 23 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-5srqxPJ7Qmtp2W3mJ6nmPh">
            På den senaste hjärtkongressen talades om 14@15-åringar med åderförkalkningar
            och flera studier har presenterats om hur fetmaepedemin har ökat
            dramatiskt bland landets tonåringar. För tio år sedan gjordes
            en landsomfattande undersökning som visade att 30 % av flickorna
            och 25 % av pojkarna inte ens går två kilometer i sträck. Hur
            det ser ut i dag vet man inte men det lär inte vara bättre. Skolgymnastiken
            skulle kunna vara en räddning för dem som inte rör sig alls.
          </p>
          <p xml:id="i-D3M3Qc6SadtXfUcRZ46vSo">
            Ängslättskolan utanför Malmö har som första grundskola i Sverige
            startat ett projekt där barnen ska ha schemalagd gymnastik varje
            dag. Skolmiljön har utformats för att inbjuda till fysisk aktivitet
            och eleverna ska lära sig att äta rätt. Sammantaget ska den förbättrade
            hälsan leda till att de klarar sig bättre i skolan. Den dagliga
            gymnastiken ska göra barnen friskare, de ska få starkare benstomme,
            lättare att koncentrera sig och bli mer harmoniska. Redan efter
            kort tid så kunde man se att barnens motorik blivit bättre och
            att även skriv- och läsinlärning förbättrats. Föräldrarna ska
            engageras i projektet genom informationsmöten om vikten att laga
            rätt mat och att röra på sig.
          </p>
          <p xml:id="i-K9Acxk9ERzsFRYaPLUHd7k">
            Efter skolreformen och läroplansförändringar i början av 1990-talet
            genomförde Riksidrottsförbundet en omfattande utvärdering av olika
            delar av skolidrotten i grund- och gymnasieskolan. Studien visade
            på negativa effekter av skolreformerna och bidrog med all säkerhet
            till att grundskolan sedan fick en ökning av idrottsämnet från
            460 till 500 timmar för grundskoletiden.
          </p>
          <p xml:id="i-L7UmV8YuTHbqHKuxcSeWfT">
            Trots denna förstärkning visar studien att många skolor inte
            klarar alla momenten i läroplanen, bl.a. riskerar simkunnigheten
            att minska bland våra barn och ungdomar. Friluftsdagarna har också
            minskat och verkar sakta försvinna ur skolsystemet, detta är en
            mycket olycklig utveckling. Även andelen idrottslärare i grundskolan
            har minskat sedan 1996.
          </p>
          <p xml:id="i-4RuXACdiRggjTeQXZQu84v">
            Skolhälsovårdens personal menar att sjukdomar som högt blodtryck,
            åldersdiabetes och benskörhet grundläggs tidigt så det finns anledning
            till oro för den svenska folkhälsan. Om inga förändringar görs
            kommer detta att innebära att vi får ökade kostnader för sjukvården
            i framtiden samtidigt som det innebär ett lidande för den enskilde.
          </p>
          <p xml:id="i-Fk98Gsk9Gti2kjVhbRbdo3">
            Med den utveckling vi haft under de senaste decennierna med alltmer
            stillasittande framför TV-apparater och datorer är det oerhört
            viktigt att skolan verkligen satsar på idrottsämnet och att ämnets
            roll förstärks i skolan.
          </p>
          <p xml:id="i-Up8W6NTycKeatmXtkRyptH">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga skolministern:
          </p>
          <p xml:id="i-6LsYFzq1oYCHJnrSvVEcbr">
            Vad avser skolministern vidta för åtgärder för att främja idrott
            och hälsa i skolan?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
