<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0339">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>tingsrättsnedläggningar i Värmlands och Örebro län</title>
        <author>Åbjörnsson, Rolf (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>tingsrättsnedläggningar i Värmlands och Örebro län till justitieminister Thomas Bodström om tingsrättsnedläggningar i Värmlands och Örebro län</title>
          <idno type="rdwebb">GO10339</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10339/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10339</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10339</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-M6F85qijn9rB9XrUARJYDS</idno>
            <persName>Åbjörnsson, Rolf (kd) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>justitieminister Thomas Bodström </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>justitieminister Thomas Bodström </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JHeCm8G5dtHUPcqCYJ2p77" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2001-04-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-FnQb9E4dHPxhrpkrCQTMrN" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2001-05-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-76ZXGAPFmoRX1VX2v7hgY9" corresp="i-M6F85qijn9rB9XrUARJYDS">
          <date when="2001-03-28"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-RpnJ45A7kVdRNKEtFZ1rEA">
            Interpellation 2000/01:339 av Rolf Åbjörnsson (kd) till justitieminister
            Thomas Bodström om tingsrättsnedläggningar i Värmlands och Örebro
            län
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-D6xxv1TwYZEZ5oBorn9w89">
            den 28 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-8DddEjD9yHunxiaUY7rbq2">
            En övergripande målsättning för rättsväsendet borde vara att
            tillskapa ett livaktigt, kompetent och lokalt förankrat rättsliv.
            I en färsk promemoria av hovrättslagmannen Göran Ewerlöf som utarbetats
            på Domstolsverkets uppdrag och som publicerades i mars 2001 föreslås
            dock drastiska nedskärningar av domstolsorganisationen lokalt
            i Värmlands och Örebro län. Inte mindre än fem tingsrätter @ Karlskoga,
            Lindesberg, Arvika, Sunne och Kristinehamn @ föreslås få stänga
            sina portar den 1 juli 2002.
          </p>
          <p xml:id="i-iZeasC8KboHgGHfWUogQJ">
            Kvar blir då således bara en tingsrätt i varje län, Örebro tingsrätt
            i Örebro län och Karlstads tingsrätt i Värmlands län. Detta liknar
            det förslag som regeringen tidigare lagt om en tingsrätt i varje
            län och som man efter hård kritik fått backa ifrån.
          </p>
          <p xml:id="i-4Z4Sjq7LJK14Jr8dmTh5xD">
            Frågan som måste ställas är om någon egentlig analys gjorts av
            behovet av en sådan här nedläggningsvåg över de mindre tingsrätterna.
            Vare sig allmänheten, domarkåren eller rättslivets aktörer i övrigt
            har efterlyst en förändring i denna riktning. Det finns heller
            ingen dokumentation som styrker att de mindre tingsrätternas domar
            skulle hålla lägre klass än de störres.
          </p>
          <p xml:id="i-NqPVQ74BUfdMA9tTdBZaCi">
            För att motivera denna centralism återstår således blott ekonomiska
            motiv från centralmaktens sida.
          </p>
          <p xml:id="i-DDqei2RyFCAnPpadVAgVoZ">
            Det är i viss utsträckning förståeligt att de lokalt förankrade
            tingsrätterna måste ha en tillräcklig måltillströmning för att
            sysselsätta förslagsvis tre@fem ordinarie domare. För att möjliggöra
            denna målsättning kan domkretsindelningen förändras, fördelningen
            av mål mellan förvaltningsdomstolarna och de allmänna domstolarna
            kan också ändras.
          </p>
          <p xml:id="i-FfTqwqs3kFy9GbYQ8CWfHn">
            Samtidigt konstateras att förvaltningsdomstolarnas verksamhet
            präglas av oerhört långa handläggningstider samt en i många avseenden
            ojämn kvalitet.
          </p>
          <p xml:id="i-RsZqzQxbeJjnB3SW1LroNq">
            För att effektivisera och bibehålla den lokala förankringen förefaller
            det således vara en god idé att slå samman allmänna domstolar
            och förvaltningsdomstolar. En enda domstolsorganisation medför
            administrativa rationaliseringar och en tydligare rättstillämpning.
            Självfallet måste, inom ramen för en enhetlig domstolsorganisation,
            viss specialisering äga rum och detta uppnås dels genom lottning
            av målen på visst sätt, dels genom cirkulation av domarna.
          </p>
          <p xml:id="i-JayVJrdnPwX7ApC4xwVR8i">
            Ytterligare vinster skulle kunna uppkomma genom att t.ex. körkortsmål
            handläggs samtidigt som underliggande trafikbrottmål avgörs. Detsamma
            gäller ekobrottmål som skulle vinna mycket på att avgöras i samband
            med skattemålen. Härtill kommer att det förhållandet att de allmänna
            domstolarna är vana vid att handlägga mål och ärenden i nära relation
            med de människor som berörs gör att handläggningen har en större
            intensitet.
          </p>
          <p xml:id="i-SG9Pn3ZRr2Ju7hLaSJK4Jm">
            En sammanslagning av förvaltningsdomstolarna och de allmänna
            domstolarna skulle alltså kunna leda till effektivitets- och kvalitetsförbättringar,
            samtidigt som den lokala förankringen bibehålls. Nedläggningarna
            av landets mindre tingsrätter skulle med denna reform kunna stoppas.
          </p>
          <p xml:id="i-Vs56g8HaBHE5Var6QEiAmH">
            Med anledning av detta vill jag ställa följande frågor till justitieminister
            Thomas Bodström:
          </p>
          <p xml:id="i-SnLTRXySTqq8EzFpfSib1S">
            Är justitieministern beredd att ändra domkretsindelning och flytta
            över mål från förvaltningsdomstolarna för att bevara de mindre
            tingsrätterna?
          </p>
          <p xml:id="i-5wPzbk8hUhjB6MHRahN5tY">
            Är justitieministern beredd att slå samman förvaltningsdomstolarna
            med de allmänna domstolarna för att effektivisera domstolsväsendet
            och bevara de mindre tingsrätterna?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
