<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0173">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>storstadsregionerna</title>
        <author>Reinfeldt, Fredrik (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>storstadsregionerna till statsrådet Mona Sahlin om storstadsregionerna</title>
          <idno type="rdwebb">GO10173</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10173/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10173</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10173</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-XgRZtFgzPDL7KcwsDvGVej</idno>
            <persName>Reinfeldt, Fredrik (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>statsrådet Mona Sahlin </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>statsrådet Mona Sahlin </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Evc152GE2zshEcwgyfSTUE" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2000-12-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-E86rp8ig549N5Yz9tVgv8e" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2001-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-5d1AapmbajDVg4yhXBD17f" corresp="i-XgRZtFgzPDL7KcwsDvGVej">
          <date when="2000-12-08"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-VXJX7znodZj7PkoC7Drhu9">
            Interpellation 2000/01:173 av Fredrik Reinfeldt (m) till statsrådet
            Mona Sahlin om storstadsregionerna
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-J3WWFX7XmLu7CYDk7EAzBq">
            den 8 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3k3VjeZTMvA66zpXPEbzSu">
            Stockholm har under en lång följd av år fungerat som en tillväxtmotor
            i Sverige. När nu tydliga tecken på en avmattning i den svenska
            konjunkturen syns beror det till stor del på den växtvärk som
            kommit att drabba Stockholms län. Merita Nordbanken har i sin
            senaste konjunkturprognos förutspått att Stockholms regionala
            tillväxtsiffror kommer att avstanna. Från ett läge där den regionala
            tillväxten var 2,0 % starkare i huvudstaden 1998 jämfört med hela
            landet sjönk gapet till 0,8 % 1999. För år 2000 minskar skillnaden
            ytterligare för att 2001 bli negativ, dvs. Stockholm kommer att
            växa långsammare än övriga landet. För Sveriges totala tillväxtförmåga
            är detta alarmerande om det skulle visa sig vara riktigt.
          </p>
          <p xml:id="i-Br1NBZabadWdembhVfXWs2">
            Stockholms län drabbas av en kombination av brist på utbudsstimulerande
            reformer och regional överbeskattning. Det råder brist på bostäder
            trots att det finns en omfattande politisk planering för att bygga
            nya bostäder. Det försvåras och försenas av statliga regleringar
            som medger betydande överklagande möjligheter i planprocessen.
            Den statliga hyresregleringen gör det ekonomiskt oförsvarbart
            att bygga hyresrätter och det höga skatteuttaget på nyproduktion
            driver upp det allmänna kostnadsläget.
          </p>
          <p xml:id="i-69APq7WEVzrR8yNicTpDRx">
            Det finns betydande trängselproblem i Stockholmstrafiken. Det
            saknas statliga beslut för att få i gång byggande av Norrortsleden
            och Södertörnsleden. Det försenar tillkomsten av förbifart Stockholm
            väster om huvudstaden. Det saknas beslut för att få till stånd
            förstärkt spårkapacitet över Saltsjön/Mälarsnittet.
          </p>
          <p xml:id="i-GqVZ4RQKdG3PQuSHo2WUCA">
            Det saknas statliga initiativ för att få till stånd en fortsatt
            utbyggnad av Arlanda flygplats.
          </p>
          <p xml:id="i-C2GJVbPKZddYzBBkMGQVmg">
            Stockholmsregionens andel av landets totala skatter stiger år
            för år. Nu har regeringen beslutat om upptining av tidigare frysta
            taxeringsvärden vilket ger till effekt att fastighetsskatten stiger
            mycket regionalt i Stockholms län. Det inomkommunala utjämningssystemet
            är tillväxtfientligt och drabbar i hög utsträckning kommuner i
            Stockholms län. Medborgarna tror att de betalar skatt för att
            få en bra skola men får se sina pengar överföras till andra delar
            av landet.
          </p>
          <p xml:id="i-EgPPjN6eL7ppjZcSAHY9m8">
            Ska tillväxten i Sverige bli bättre måste tillväxtförutsättningarna
            i Stockholm förbättras. Då måste en politik som betraktar Stockholm
            som ett område varifrån resurser ska hämtas avbrytas. Staten måste
            ta sitt ansvar för att åstadkomma de förbättringar i regelverk
            och infrastruktur som måste till för att tillväxten ska kunna
            förstärkas. För detta behövs en samlad utbudsstimulerande storstadsproposition.
          </p>
          <p xml:id="i-NQs8nmeVvX8nYRVq4nmjyU">
            I riksdagens frågestund torsdagen den 30 november gav storstadsministern
            uttryck för en avvikande syn på Stockholms län. Hon angav att:
            "Stockholm är en nettobidragstagare...". Detta kan vara en förklaring
            till varför regeringen för den negativa politik som den gör mot
            Stockholm och bör därför belysas ytterligare.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Aq5np1KNoXaD5PLJUbwi6h">
            Mina frågor till storstadsministern blir därför:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Förbereder storstadsministern en utbudsstimulerande proposition
                för att underbygga tillväxtmöjligheterna i Stockholms län?
              </item>
              <item>
                2. Vilket underlag finns som pekar på att Stockholm skulle vara
                nettobidragstagare i enlighet med framförd ståndpunkt i riksdagens
                frågestund torsdagen den 30 november?
              </item>
              <item>
                3. Avser storstadsministern vidta några ytterligare åtgärder
                för att tillväxtregioner ska kunna fortsätta växa?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
