<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0278">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>glesbygdsskolornas framtidsmöjligheter</title>
        <author>Sellén, Birgitta (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>glesbygdsskolornas framtidsmöjligheter till statsrådet Ingegerd Wärnersson om glesbygdsskolornas framtidsmöjligheter</title>
          <idno type="rdwebb">GO10278</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10278/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10278</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10278</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KktUCXax2JFL3tqFqQN9oq</idno>
            <persName>Birgitta Sellén</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR</idno>
            <persName>Ingegerd Wärnersson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NuJJe6kwRVfX5uKqxnbXor" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <date when="2001-03-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8XUT1aA1x1EyeYGUPKAfzz" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <date when="2001-03-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-vWDw8RcTkhE1MpjXsfdrA" corresp="i-KktUCXax2JFL3tqFqQN9oq">
          <date when="2001-02-22"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-CcPWu5mgYgpk9PBMeWDpmx">
            Interpellation 2000/01:278 av Birgitta Sellén (c) till statsrådet
            Ingegerd Wärnersson om glesbygdsskolornas framtidsmöjligheter
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-VpaQPhyfbWCL98kWxzxPto">
            den 22 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3mX8zFe6B1xuJUXEwVGs7K">
            Många kommuner runtom i landet har, som bekant, dålig ekonomi.
            Detta innebär alltför ofta att skolan inte får de resurser som
            den är i behov av för att kunna erbjuda eleverna den undervisning
            och trygghet som varje elev har rätt till. Följden blir alltför
            ofta att glesbygdsskolor läggs ned för att kommunen ska kunna
            överföra resurser till färre skolenheter.
          </p>
          <p xml:id="i-2L7fj81K5jhiMTyZUWQP1s">
            Elever i glesbygd får då långa och tröttsamma resor till tätortsskolor.
          </p>
          <p xml:id="i-CgPNRywvs5RzFZeSABPXV7">
            Centerpartiet accepterar inte att skolor läggs ned i glesbygd.
            Även om jag kan ha förståelse för att kommunpolitiker i ett trängt
            ekonomiskt läge har svårt att hitta lösningar för att få ekonomin
            att gå ihop vill jag ändå påstå att nedläggning av skolor ofta
            är en kortsiktig lösning. Nedläggning av glesbygdsskolor innebär
            att bygderna dör ut, eftersom inga barnfamiljer vill bosätta sig
            där det inte finns skola för deras barn. Det innebär också att
            all annan service upphör. Centerpartiet vill se livskraft i hela
            landet och den kan bevaras och växa, om t.ex. föräldrar, elever
            och personal får vara med och ta ansvar för ortens skola.
          </p>
          <p xml:id="i-KpPZjp1S33M1qca2hF7eyR">
            När skolan kommunaliserades var avsikten att decentraliseringen
            skulle fortsätta ut till varje skolenhet. Efter tio år med ett
            målstyrt system finns goda förutsättningar för en framgångsrik
            styrning av varje skolenhet. Ändå fungerar det inte som tänkt.
            Centerpartiet vill ge större utrymme för den skaparförmåga och
            initiativkraft som finns hos lärare, elever och föräldrar. Vi
            litar på att kraften till förändring finns i skolan själv och
            att de som är verksamma i glesbygdsskolor, som riskerar att läggas
            ned, kan hitta nya vägar för att förmedla en god undervisning.
          </p>
          <p xml:id="i-P9Q2vJpAvVafegvZBbzxaE">
            Dagens moderna teknik gör det möjligt att bedriva undervisning
            via exempelvis e-learning. Elever kan då ta del av kunskapsförmedling
            genom att sitta hemma vid datorn och studera. För att inte tappa
            de sociala kontakterna bör givetvis eleverna samlas i skolan under
            ett par dagar varje vecka. Eleverna kan också behöva träffa lärare
            för att få pedagogisk och metodikhjälp. Med fantasi kan man skapa
            många alternativ till nya undervisningsformer som gynnar eleverna,
            samtidigt som man sparar pengar till kommunen.
          </p>
          <p xml:id="i-4SDoiCS13RcwPtMQShMQpS">
            Jag är väl medveten om att skolorna är kommunernas egna angelägenhet
            men trots detta vill jag fråga skolministern om hon är beredd
            att lyfta frågan om glesbygdsskolor och göra någonting för att
            rädda kvar dessa skolor.
          </p>
          <p xml:id="i-Bu3cbBsv6YVGz5XVNGcun8">
            Mina frågor till skolministern är:
          </p>
          <p xml:id="i-8yXvS4qLEsqjsbVMHkiHr6">
            Hur avser skolministern verka för att öka skolornas möjligheter
            att lokalt anpassa arbetet för att verka efter de egna förutsättningarna?
          </p>
          <p xml:id="i-4vy5hxLGsBa8VkZaYyHp6f">
            Är skolministern beredd att stödja nya moderna inlärningsmetoder
            för att rädda skolor i glesbygd?
          </p>
          <p xml:id="i-EZtaHKG1SMkT27EjGRTr4t">
            Är skolministern beredd att lyfta frågan om glesbygdsskolor och
            göra någonting för att rädda kvar dessa skolor?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
