<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0192">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0192</head>
        <author who="i-TZ8SfvMTUwmGX9ydckup6w">Hansson, Roy (m) </author>
        <recipient who="i-5CGPntyQKYyZVCsCYHPNrm">statsrådet Ingela Thalén </recipient>
        <topic>premiepensionsrätten</topic>
        <docDate when="2000-12-15">den 15 december</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="statsrådet Ingela Thalén " byWhomId="i-5CGPntyQKYyZVCsCYHPNrm" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO10192</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:192 av Roy Hansson (m) till statsrådet
          Ingela Thalén om premiepensionsrätten
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-TEBvcTwbpkyb9v1RPKuZ9C">
          I det informationsmaterial om det nya pensionssystemet som har
          sänts ut till alla hushåll beskrivs möjligheten att skriva över
          intjänad pensionsrätt till maka eller make.
        </p>
        <p xml:id="i-GbTjkPWzgukuBHYDSeXDMU">
          Det pensionsval som de flesta nu har gjort gäller intjänad pensionsrätt
          från år 1995. Enligt anvisningar till de som ska överföra pensionsrätten
          ska anmälan ske till försäkringskassan.
        </p>
        <p xml:id="i-QuxWwCkp7y3a2ypBUJCYTg">
          Nu visar det sig dock att anmälan som görs nu kommer att gälla
          först för år 2001. Regler för detta finns enligt uppgift i lagen
          om inkomstgrundad ålderspension 15 kap 6 §. Detta framgår även
          av faktabladet "Den nya allmänna pensionen" (utgivet av Försäkringskassan
          och Premiepensionsmyndigheten) där det framgår att om det görs
          en överföring av pensionsrätten, så minskas denna med 14 % och
          att mottagaren får 86 % av beloppet.
        </p>
        <p xml:id="i-ATd6cb8DNyGdyDema1j1FL">
          Det är märkligt att det anges att det finns möjlighet att överföra
          pensionsrätt samtidigt som andra regler innebär att den intjänade
          premiepensionsrätten från 1995 inte omfattas av denna möjlighet.
          Det fanns vad jag förstår inte någon möjlighet att före 1995 anmäla
          önskemål om överföring av pensionsrätt i premiepensionssystemet.
          I vart fall var det få, om någon, som hade kännedom om detta.
        </p>
        <p xml:id="i-MPLBYPU8T8x8SzMkN4dkWw">
          De regler som nu finns, som innebär att anmälan till försäkringskassan
          ska ske före den 31 januari, är rimliga. Men det borde även ha
          funnits regler som gjort det möjligt att överföra intjänad pensionrätt
          inom premiepensionssystemet.
        </p>
        <p xml:id="i-KgdoHzKBv2AG6xD6ge2wDT">
          Jag noterade vidare att statsrådet var utomordentligt kritisk
          i debatten för en tid sedan då minskningen med 14 % procent vid
          överföring av pensionsrätt i allmänhet diskuterades. Jag kan inte
          minnas att statsrådet var kritisk mot att det i premiepensionssystemet,
          inom statsrådets ansvarsområde, finns samma reduceringsregler.
        </p>
        <p xml:id="i-UqtAL9wmFmoEAY5QZ7jisy">
          Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga statsrådet vilka åtgärder
          statsrådet avser vidta för att pensionsrätt inom PPM-systemet
          som är intjänad mellan 1995 och 2000 kan överföras till make eller
          maka.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
