<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0049">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0049</head>
        <author who="i-3rnEh52NL7CXPJYcg4p7bD">Hellsvik, Gun (m) </author>
        <recipient who="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">justitieminister Thomas Bodström </recipient>
        <topic>narkotika och ungdomsbrottslighet</topic>
        <docDate when="2000-10-19">den 19 oktober</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="justitieminister Thomas Bodström " byWhomId="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO1049</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:49 av Gun Hellsvik (m) till justitieminister
          Thomas Bodström om narkotika och ungdomsbrottslighet
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-2goPewZmynKEVefKdzcu1t">
          Narkotikan är ett gift i vårt samhälle, inte minst för våra unga.
          Ständigt nya preparat letar sig fram till ungdomarna genom cyniska
          narkotikahandlare. Konsekvenserna visar sig på våra sjukhus och
          på ungdomsmottagningar, som exempelvis på Maria ungdom här i Stockholm.
        </p>
        <p xml:id="i-Vv43GajGgkATGV4fM3dKHy">
          För drygt tio år sedan, 1989, sökte sig 690 ungdomar till Maria
          ungdom för behandling. 1997 kom 1 340 och i år räknar man med
          liknande siffror. Bakom siffrorna döljer sig en smygande acceptans
          av narkotika, "droger har blivit poppis igen" som det stod i någon
          artikel.
        </p>
        <p xml:id="i-Csb1CCsLSu19gp5vuDBTb">
          Men de ungdomar som söker sig till Maria ungdom har ofta en komplicerad
          problembild. Narkotikamissbruk och annan kriminalitet sammanstrålar
          ofta i samma person. Våldsbrottsligheten i Sverige har under senare
          tid förråats och begås i högre utsträckning av ungdomar.
        </p>
        <p xml:id="i-8dorbJvNswQNt7Y6QtLpdY">
          Det är tydligt att samhället låter ungdomar sjunka alltför långt
          ned i ett asocialt beteende innan tillräckligt ingripande åtgärder
          sätts in. Justitieministern har själv tagit upp frågan om de långa
          handläggningstiderna, det går alltför lång tid mellan brott och
          påföljd. Inte minst är detta ett problem när det gäller unga lagöverträdare.
        </p>
        <p xml:id="i-JHRvwjpXiS6iCJNsjL9GGR">
          Moderaterna har vid upprepade tillfällen krävt att polisen ska
          ges möjlighet att narkotikatesta även barn under 15 år, vilket
          skulle leda till att barn i riskzonen skulle kunna uppmärksammas
          på ett tidigare stadium.
        </p>
        <p xml:id="i-UZeyfrkoi2kUxMr1sEts2u">
          Det krävs enligt min uppfattning en målinriktad och fokuserad
          politik för att tidigt fånga upp unga människor på glid. Tidiga
          och tydliga reaktioner är avgörande för att ungdomsbrottsligheten
          ska minska.
        </p>
        <p xml:id="i-EDWq5fWyiFdphr9geHrJQS">
          Vilka åtgärder avser justitieministern vidta för att minska narkotikamissbruket
          och den övriga ungdomsbrottsligheten?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
