<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0226">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Apoteket AB</title>
        <author>Gennser, Margit (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Apoteket AB till näringsminister Björn Rosengren om Apoteket AB</title>
          <idno type="rdwebb">GO10226</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10226/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10226</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10226</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KFLLBh5CxVpZkUZaHy3pAz</idno>
            <persName>Gennser, Margit (m) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>socialminister Lars Engqvist </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JWAsQYC9CpwiBkirQKGRFK" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2001-01-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-DrYbLkWmXTaC8mtnmsmfTx" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2001-02-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-MEdy1xiXao76BLZZ4pyLhc" corresp="i-KFLLBh5CxVpZkUZaHy3pAz">
          <date when="2001-01-29"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-KzzAJn1vVnxnrDiTxQyXZK">
            Interpellation 2000/01:226 av Margit Gennser (m) till näringsminister
            Björn Rosengren om Apoteket AB
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-LrGbsN4gynCzpdDAX1R5ri">
            den 29 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-5jfYAZJERypUpcB74CBqEK">
            Det helstatliga Apoteket AB, som har monopol på detaljhandel
            med läkemedel, har vidtagit åtgärder för att utsträcka sin nuvarande
            verksamhet till att också omfatta funktioner som i dag utförs
            av det konkurrensutsatta partihandelsledet. Apoteket avser att
            anställa 600 personer, företrädesvis på orter som drabbas av nedläggningar
            av försvarsförband.
          </p>
          <p xml:id="i-KSgnT6gZAfNZ67SBB5G3VS">
            Om ägaren, staten, medger att Apoteket vidtar åtgärder för att
            etablera vad som i praktiken är en egen struktur för partihandel
            innebär det att statlig affärsverksamhet tillåts rasera förutsättningarna
            för de privata företag som i dag verkar på partihandelsmarknaden
            för läkemedel. Förutsättningarna raseras, eftersom Apoteket genom
            sina åtgärder faktiskt tillskansar sig full kontroll över huvuddelen
            av partihandelsmarknaden, och därmed utvidgar sitt monopol. I
            och med att staten tillåter Apotekets agerande stöder också staten
            en utveckling som innebär att statliga arbetstillfällen slår ut
            privata. Eftersom jag har haft möjlighet att ingående studera
            frågor kring läkemedelsförsörjningen i Sverige kan jag också intyga
            att de företag som i dag är verksamma med distribution av läkemedel
            är mycket effektiva. Förhoppningen att Apoteksmonopolet skulle
            kunna sköta denna verksamhet mer kostnadseffektivt ur ett samhällsperspektiv
            är knappast realistisk.
          </p>
          <p xml:id="i-Qo7w8o5wGJkVjtRyLcE9ZP">
            På många områden genomför Sverige en avveckling av statliga monopol.
            Detta har, som vi vet, haft en stor betydelse för vårt lands tillväxt.
            Det är därför anmärkningsvärt att regeringen nu är tillskyndare
            till den motsatta utvecklingen när det gäller handel och distribution
            av läkemedel. Detta genom att medverka till att den enda del av
            denna sektor som hittills varit privat nu de facto tas över av
            det statliga monopolet.
          </p>
          <p xml:id="i-YYzfnqsds98GSdniqTuUCC">
            Självfallet är frågan om det tillåtna i Apotekets agerande anmäld
            till såväl Konkurrensverket som (vad gäller statens ansvar) EU-kommissionen.
            Men oavsett om Apotekets agerande bryter mot konkurrenslagen eller
            inte ger regeringen helt fel signaler när den offrar företag och
            arbetstillfällen i den privata sektorn som ett led i att bl.a.
            skaffa ersättningsjobb till orter som drabbas av förbandsnedläggningar.
          </p>
          <p xml:id="i-YLs2Cc9yVcD96WMQQYiWJJ">
            Vilka åtgärder avser näringsministern vidta för att Apotekets
            agerande att utvidga sin verksamhet till partihandelsledet stoppas?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
