<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0267">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>landstingen</title>
        <author>Carlson, Leif (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>landstingen till socialminister Lars Engqvist om landstingen</title>
          <idno type="rdwebb">GO10267</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10267/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10267</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10267</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-3keJ4YLp7mio52y4ibMPhZ</idno>
            <persName>Carlson, Leif (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>Lars Engqvist</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7GArK9z346npKoVHaML45V" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2001-03-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Tqa5Sq46qPxbfmgDXNPfiY" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2001-03-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-NtAzZ2i4JhbenmpFyQNRqw" corresp="i-3keJ4YLp7mio52y4ibMPhZ">
          <date when="2001-02-19"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-T8x8LxinBwaTqKD7SdMpwT">
            Interpellation 2000/01:267 av Leif Carlson (m) till socialminister
            Lars Engqvist om landstingen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-J2ZvKxgsAnQ5AUCmH2F6ZR">
            den 19 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-TJjsfUSAUcguACjNcUvgPX">
            Den svenska vården har stora och snabbt växande problem. För
            att möta dessa presenterade regeringen en nationell handlingsplan
            för utveckling av hälso- och sjukvården.
          </p>
          <p xml:id="i-JumS3WsVtjuDk3NkJ35wee">
            Planen omfattade visserligen, trots den pretentiösa benämningen,
            endast vissa åtgärder inom äldreomsorg, primärvård och psykiatri.
            Huvudnumret i planen var att det anvisades 9 miljarder kronor
            mer till landsting och kommun för åtgärder inom dessa områden.
            Större delen av dessa medel utgjordes av de s.k. "kanonpengarna".
          </p>
          <p xml:id="i-KZc5hWR2oZRoN266qkpN48">
            Trots påpekanden om det orimliga i att reservationslöst tillskjuta
            ytterligare pengar till en vårdapparat som inte ens klarar av
            att effektivt använda de resurser den redan har valde regeringen
            denna väg i stället för att vidta sådana åtgärder som stimulerat
            och gett incitament till ett effektivt resursutnyttjande.
          </p>
          <p xml:id="i-FKCvTCkurFwp7W7kKUhPq4">
            Detta var anmärkningsvärt då ett sådant handlande enligt all
            erfarenhet inte kan beräknas medföra någon varaktig förbättring
            i vården utan i stället minskar intresset och motivationen för
            förändringar. Det är också väl känt att det primära i dag inte
            är brist på resurser, utan på väl använda resurser. Först när
            dagens resurser används väl kan, enligt min mening, behovet av
            mer resurser bedömas och väl avvägda, meningsfulla tillskott göras.
          </p>
          <p xml:id="i-RD5Dppgx4UdSkaiNiLiped">
            Regeringens handlingsplan kritiserades för att den i praktiken
            inte skulle leda till bättre vård, bara "mer av samma som förut
            misslyckats @ fast dyrare".
          </p>
          <p xml:id="i-kJe3yos1ouuFoWaRnPUV3">
            Ytterligare anmärkningsvärt var att regeringen ville anslå pengarna
            utan att på något sätt säkert förvissa sig om att de kom till
            användning inom de områden, äldreomsorg, primärvård och psykiatri
            där särskilda behov med rätta ansågs föreligga.
          </p>
          <p xml:id="i-3MTuXsLuyygU4iExcr1oJd">
            Endast lösa till intet förpliktigande uttalanden från landstingens
            sida fanns att stödja sig på. Med erfarenhet av hur landstingen
            axlat sitt ansvar för vården tidigare hade det varit rimligt om
            regeringen bättre förvissat sig om att resurserna skulle brukas
            till det de avsetts för. Detta påpekades också.
          </p>
          <p xml:id="i-K7NdfVf1tJ8a2DNXmLAzYH">
            Bara erfarenheterna av hur landstingen förvärrade bristen av
            primärvårdsläkare genom att de under en stor del av 90-talet inte
            tog sitt ansvar för ST-utbildningen av nya allmänläkare borde
            varnat. Likaså borde det tveksamma användandet av tidigare kommunbidrag
            till s.k. prioriterade områden utgjort ett "mene tekel".
          </p>
          <p xml:id="i-L6eiwobtqRt3J7D7a3LLFH">
            Även om sättet att lättvindigt anslå pengar i stället för att
            först vidta nödvändiga förändringsåtgärder, kan starkt kritiseras
            så måste det ändock vara ett minimikrav att de anslagna pengarna
            använts som avsetts för att åtminstone få någon effekt.
          </p>
          <p xml:id="i-CrtcujzBA5cmKzmLA5nTqX">
            Vi kan nu se att det finns landsting som inte lägger ett öre
            av de avsedda pengarna till att förstärka primärvården, ja t.o.m.
            sänker anslagen. Enligt uppgifter struntar nästan vart tredje
            landsting i riksdagens beslut. I stället går pengarna till att
            täppa till allehanda "svarta hål" i budgetarna, tvärs emot intentionerna.
          </p>
          <p xml:id="i-219iKRsrcEXv6mVWjBJhd2">
            Från moderat sida gick vi emot planen då den var otillräcklig,
            saknade konkretion men lättvindigt lovade att mera pengar löser
            problemen i stället för att genom att ge incitament till förändringsarbete,
            bidra till att lösa vårdens problem. Vi förespådde att de tillförda
            resurserna skulle leda till resursslöseri och nya projekt av allehanda
            slag som enbart skulle höja kostnadsnivåerna utan att lösa något
            av sjukvårdens grundläggande problem.
          </p>
          <p xml:id="i-dDNPbx6p4Yd9uBeFCdVbK">
            Eftersom utvecklingen tycks besanna att vår oro för att pengar
            utdelade på så lättfärdigt sätt går till allt annat än att åtgärda
            de problem de var avsedda för och på intet sätt leder till ett
            bättre resursutnyttjande eller stimulerar till nödvändigt förändringsarbete
            vill jag fråga socialministern:
          </p>
          <p xml:id="i-QX1xcKYdHiUB3gkvXtbKsX">
            Vilka åtgärder ämnar socialministern vidta så att landstingen
            använder pengarna till de åtgärder de är ämnade för inom de mest
            problemfyllda områdena?
          </p>
          <p xml:id="i-6MkBjuVPzWk6ybsisqb7GP">
            Vilka åtgärder ämnar socialministern vidta så att någon utveckling
            inom de angivna områdena sker?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
