<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0062">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>rehabilitering av synskadade</title>
        <author>Heinemann, Kerstin (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>rehabilitering av synskadade till socialminister Lars Engqvist om rehabilitering av synskadade</title>
          <idno type="rdwebb">GO1062</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO1062/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO1062</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO1062</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PTF5wvZAe6S7xqLKP2h8kQ</idno>
            <persName>Heinemann, Kerstin (fp) </persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>socialminister Lars Engqvist </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>socialminister Lars Engqvist </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-YWu2ru6QBNm9xbBvxXmBGd" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2000-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Ch4dHZ4EzY3TNcZsEVu5S7" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2000-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-DGPv1YgTu9qazSKM1GGZNw" corresp="i-PTF5wvZAe6S7xqLKP2h8kQ">
          <date when="2000-10-24"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-JcqQZbmnCjehhJKqAx4mL7">
            Interpellation 2000/01:62 av Kerstin Heinemann (fp) till socialminister
            Lars Engqvist om rehabilitering av synskadade
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-NkykkAhhm4JgLYXwdUPzau">
            den 24 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-WRqbtKEXJBqMNzVoYPVoC3">
            Synskadade är en mycket liten grupp med en visus (synskärpa)
            som understiger 0,05. Man saknar ledsyn vilket betyder att man
            absolut inte kan läsa vanlig text och inte orientera sig någonstans,
            vare sig i känd eller okänd miljö med hjälp av den lilla synrest
            man har. Till denna grupp tillkommer 50@100 personer om året i
            åldern 20@65 år, dvs. i yrkesverksam ålder. För de som är över
            65 år finns ingen rehabilitering alls att få om man är gravt synskadad.
          </p>
          <p xml:id="i-CcEoi47Lv43VzkrLJbhd8K">
            Sin grundläggande rehabilitering (medicinska) får man vid landets
            33 syncentraler inom landstingen. Alla dessa utom två, Göteborgs
            och Stockholm Syds syncentraler, opererar polikliniskt, dvs. endast
            vid de två nämnda kan man få heltidsrehabilitering i en avancerad
            form. Det innebär, när det gäller punktskriftsläsning t.ex., att
            man i Göteborg och Stockholm kan få träning i en sådan omfattning
            att man därefter klarar att läsa 10@20 ord i minuten. Vid de övriga
            31 centralerna blir man introducerad så att man vet hur punktskrift
            fungerar och kanske kan man märka kryddburkarna hemma.
          </p>
          <p xml:id="i-9D1in3k3yhnJFiXcLoCnrW">
            I arbetslivet brukar man emellertid i allmänhet ställa betydligt
            högre krav på läsförmågan. Av landets ca 7 000 blinda är det inte
            mer än ca 1 500 som läser och skriver punktskrift. Det finns ingen
            myndighet som ålägger landstingen att utvidga sin rehabilitering
            så att den blir allsidig och omfattande och motsvarar de behov
            man har för att klara sig i arbetslivet. Inom Ami Syn har det
            tidigare varit möjligt att träna punktskrift för att uppnå en
            lite högre nivå, men denna möjlighet är borta och Ami Syn är på
            väg att försvinna.
          </p>
          <p xml:id="i-NbDhaP5q7TVvpNxBzPFnzB">
            Försäkringskassan fick 1992 möjligheter att köpa rehabiliteringstjänster
            för att kunna erbjuda rehabilitering i tillräcklig omfattning,
            men det har visat sig svårt att genomföra och vid RFV och försäkringskassorna
            menar man att detta är en "medicinsk rehabilitering" och följaktligen
            en landstingskommunal angelägenhet.
          </p>
          <p xml:id="i-6jWcoY6mxp8U7aUfkGCwsJ">
            Vid Enter rehabiliteringscenter i Uppsala bedrivs rehabilitering
            på heltid, som kan ta vid där landstingen slutar och ge gravt
            synskadade en funktionell läsning, vilket motsvarar 70@80 ord
            i minuten.
          </p>
          <p xml:id="i-SNRzfPRYTJ25CgHMoSY4AJ">
            Detta kan man också få i ett projekt som Synskadades Riksförbund
            @ SRF @ bedriver tillsammans med Dalarö folkhögskola, "Punktintensiven".
            Enter rehabiliteringscenter hålls i gång främst med stöd av anslag
            från fonder och stiftelser och endast i viss utsträckning köper
            försäkringskassan tjänster där. Punktintensiven är ett Arvsfondsprojekt,
            där man i dag får den bästa punktskriftsträning som står att få
            i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-SrhZLEwNJ6DURaATSWmkBM">
            Punktskriften är naturligtvis bara en del av rehabiliteringen.
            En annan mycket väsentlig del är det som kallas mobility. Dvs.
            att med hjälp av en lång vit teknikkäpp kunna ta sig fram, använda
            allmänna transportmedel etc. Möjligheterna till en tillräckligt
            omfattande rehabilitering när det gäller mobility finns i dag
            inte.
          </p>
          <p xml:id="i-83RHeaoUZ58bxAMGK7ajk9">
            I slutet av 50-talet och fram till början av 70-talet växte OT-kurser
            för synskadade fram. Där kunde man få en ganska omfattande rehabilitering
            som gravt synskadad, men det fanns många brister i de kurserna.
            OT står för Omställning och Träning. Sedan har syncentralerna
            utvecklats från början av 70-talet och till nu. De tillgodoser
            framför allt synsvagas behov av rehabilitering. Samtidigt har
            OT-kurserna som blev Ami Syn avvecklats och är nu nästan borta.
          </p>
          <p xml:id="i-Ji3Hf8UP4fywkNoUF9CHbQ">
            Synskadades rehabilitering är helt klart ett eftersatt område.
            Något måste göras.
          </p>
          <p xml:id="i-ExZCxsPoiiaAqsEMD8TZEQ">
            Mot denna bakgrund vill jag fråga socialministern vilka åtgärder
            regeringen avser att vidta för att förbättra rehabiliteringen
            av de synskadade.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
