<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0419">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>förtroendet för utbildningen i försvaret</title>
        <author>Lindström, Olle (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>förtroendet för utbildningen i försvaret till försvarsminister Björn von Sydow om förtroendet för utbildningen i försvaret</title>
          <idno type="rdwebb">GO10419</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10419/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10419</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10419</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-NAAZv6GeNG6UKYzSr8WGFB</idno>
            <persName>Lindström, Olle (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6Yv6bDMEdGpsmCZBFnnZk4</idno>
            <persName>Björn von Sydow</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NzmdXnBBVRNn5YGVC1QDTU" corresp="i-6Yv6bDMEdGpsmCZBFnnZk4">
          <date when="2001-05-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8yz4x4b5trLV3VhperZER3" corresp="i-6Yv6bDMEdGpsmCZBFnnZk4">
          <date when="2001-05-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CfmpV3qpq3HbXkLz989LT8" corresp="i-NAAZv6GeNG6UKYzSr8WGFB">
          <date when="2001-04-26"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-KMrD32x9ytmjFV3aSnwdvF">
            Interpellation 2000/01:419 av Olle Lindström (m) till försvarsminister
            Björn von Sydow om förtroendet för utbildningen i försvaret
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-9Hizm96Sp5CMKCBn6Xd3m7">
            den 26 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-NC2JcL1ojUNFSp6LDBsR1W">
            Det är nu uppenbart att försvarsbeslutet från våren 2000 inte
            ryms inom den i förväg beslutade anslagsramen. På samma sätt som
            efter 1996 års försvarsbeslut har nya "svarta hål" blivit offentliga.
          </p>
          <p xml:id="i-5gV7xheLPcJ6zwM7AGFERQ">
            Beslutsunderlaget hade stora brister och de politiska förändringarna
            av utbildningsplattformarnas lokalisering har bidragit till ökade
            kostnader.
          </p>
          <p xml:id="i-JQKJPXWs2xqn64ZfLu3iDi">
            Försvarsmaktens ekonomiska underskott har nu lett till att utbildningsproduktionen
            drabbas av stora nedskärningar och därmed ambitionssänkningar.
          </p>
          <p xml:id="i-H94XNA4wDifo89WKJB8pLZ">
            Samtliga verksamhetsställen har fått spardirektiv som ofelbart
            leder till försämringar av utbildningen för de totalförsvarspliktiga.
          </p>
          <p xml:id="i-4BZnbz7dTWxBbWri3GHhHi">
            Eftersom de fasta kostnaderna är höga får de framtvingade besparingarna
            mycket stora och negativa konsekvenser. Enligt de uppgifter jag
            inhämtat finns det förband och flottiljer där besparingarna uppgår
            till 40@50 % av den del som är påverkbar. Detta är enligt min
            mening inte acceptabelt.
          </p>
          <p xml:id="i-ErBYuEGfcJeXqBjQvatuXv">
            Samtidigt pågår, eller planeras, miljardinvesteringar där realismen
            i dessa kraftfullt måste ifrågasättas. Investeringar i nya JAS-flottiljer,
            investeringar i den nya helikopterorganisationen samt flyttningen
            av Swedint från Almnäs till Kungsängen är tre exempel, men det
            finns fler.
          </p>
          <p xml:id="i-JmKebm1yE7XgTQVwfR7LSe">
            Även om inte investeringar i mark och anläggningar belastar verksamheten
            direkt så ökar ändå den årliga kostnaden. Å andra sidan är det
            utmanande att dessa investeringar, ett uppenbart slöseri med skattebetalarnas
            pengar, kan göras obehindrat samtidigt som förbandsverksamheten
            åläggs besparingskrav av sådan omfattning att det blir förödande
            för utbildningsresultat och övrig verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-G3BTLorhFY1B8ZXhNpd3aP">
            Utvecklingen inom försvarsmakten är destruktiv för samtliga anställda.
            Efter flera år av besparingar, nedläggningar och omflyttningar
            trodde nog de flesta att nu vänder det. Tyvärr blev det inte så,
            osäkerheten består. Anställda frågar: Vad är det för mening att
            genomföra investeringar som vi inte har resurser att använda?
          </p>
          <p xml:id="i-BeJrQw8YVPJQS44J8Y1pQr">
            Därför vill jag fråga försvarsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-36Ah1CSVyng7Kba9Raimn5">
            Vilka åtgärder ämnar försvarsministern vidta för att återskapa
            en förtroendeingivande utbildningsproduktion inom försvarsmakten?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
