<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0004">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>att säkra postservicen</title>
        <author>Jonsson, Elver (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>att säkra postservicen till näringsminister Björn Rosengren om att säkra postservicen</title>
          <idno type="rdwebb">GO104</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO104/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO104</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO104</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR</idno>
            <persName>Jonsson, Elver (fp) </persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BGpoAMnE89T97SmDBrtEtW" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2000-09-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-RqqECGLp4kognSz4NuyZkm" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2000-10-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3QnAa6Q8cH4bNmTZyNSrnW" corresp="i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR">
          <date when="2000-09-19"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-66GEw73cVta6bCPGizPXfj">
            Interpellation 2000/01:4 av Elver Jonsson (fp) till näringsminister
            Björn Rosengren om att säkra postservicen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-FDrHLB7Gs23R2GSEM992Uf">
            den 19 september
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-HixsJVHYJWgu4P6KQS5uHV">
            Statliga Posten befinner sig i en dramatisk förändring. Osäkert
            är vad det kommer att betyda för landets postabonnenter men också
            för Postens egna anställda. Med skiftande besked från staten och
            Postverkets ledning har osäkerheten tilltagit i takt med motstridiga
            besked från bolagsledningen och ansvarigt departement.
          </p>
          <p xml:id="i-UGZ6uW7YVSdc1BG5PMYJB8">
            Från regeringens sida har det uttalats att Postens kunder skulle
            få likvärdiga alternativ. Frågorna hopar sig när det gäller hur
            man klarar bankärenden då avtalet med Nordbanken löper ut om några
            månader och hur klarar man nuvarande postgiroverksamhet likvärdigt
            då det hittills @ drygt ett kvartal före @ endast finns en s.k.
            avsiktsförklaring. Vad innebär det att "grundläggande kassaservice"
            garanteras? Hur ska t.ex. Postens tjänster som valförättare vid
            de allmänna valens poströstning utövas?
          </p>
          <p xml:id="i-RdMz1qrSKZkoie7YmN4ixK">
            De många osäkra och motstridiga uttalandena från de två instanser
            som har stort ansvar för vad som nu händer inger personalen vid
            postkontoren stora bekymmer. Man har länge befunnit sig i en svår
            situation och för varje dag som går ökar stress och osäkerhet.
          </p>
          <p xml:id="i-9aRhKAhdwdQzDMTpP27VWi">
            Ska statliga företags goda personalpolicy upprätthållas leder
            det till att man mycket snabbt går ut med besked som kan anses
            respektabla i en modern arbetsmarknadspolitik. Här har inte bara
            verksledning utan också regeringen ett stort ansvar.
          </p>
          <p xml:id="i-8dHDJRPxr83aDE8FFnuAHw">
            Få verksamheter @ om ens någon @ har som Posten hela landets
            befolkning som "kunder" varje dag. Postverkets flerhundraåriga
            historia är nog så stolt och har betytt oerhört för kommunikation
            och service av förmedling av brev, paket och pengar. Hjalmar Gullbergs
            fina dikt En tänkande lantbrevbärare ger en interiör som visar
            att de postanställda har både en svår och viktig roll.
          </p>
          <p xml:id="i-3KreQr6Cw74z5KsCpZWUCX">
            Postverket startade då högsta kända hastighet var den galopperande
            hästen. Därför blev ridande kurirer det postala färdsättet. Den
            följdes sedan av diligenser, postkupéer, bil och flyg. Senare
            kom också databrev och faxmeddelanden för att i dessa yttersta
            dagar informationstekniken blivit en del av Postverkets service.
          </p>
          <p xml:id="i-8pDe6dcND8u4CZUmnURnFK">
            Visserligen växer de elektroniska brevvolymerna och e-handeln
            ökar. Men det torde säkert ta decennier för att den tekniska landvinningen
            blir allmänt vedertagen. Därtill kommer att den tekniska fördelen
            kan tvinga fram lösningar som rent av är opraktiska. För att inte
            tala om de höga avgifter som kan anas. Framför allt på "över disk-betalning".
          </p>
          <p xml:id="i-Ps5ESXSpcyafa5nQAxJ1Rj">
            Det genomgående kännemärket för de många årens postala era var
            att det skulle fungera över hela landet. Postens roll var viktig
            då näringsliv och kulturkommunikation skulle fungera. Symtomatiskt
            var också fältmarskalkens utrop beträffande posten: "om inte fältposten
            fungerar riskerar vi att förlora kriget".
          </p>
          <p xml:id="i-5iyh6vSBjnbuG61Aaax7cC">
            Under hela den postala verksamheten i Sverige har det framför
            allt varit en statlig angelägenhet. Det helägda bolaget Posten
            Sverige AB står under en särskild postlag som ska garantera högklassig
            service över hela landet. Den ambitionen är i den allmänna debatten
            nu ifrågasatt och därför vore det viktigt med ett klargörande
            från regeringens sida hur man tänkt sig de framtida uppgifterna.
            Problemen ser ut att bli betydande för såväl abonnent som personal.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-XFbJXpAnvLmFnXfAdjUULn">
            Med hänvisning till det ovan anförda skulle jag vilja ställa
            följande frågor till näringsministern:
            <list rend="ordered">
              <item>
                Vilka åtgärder avser regeringen att vidtaga för att en samlad
                allsidig postservice i postlagens anda och bokstav ska förverkligas?
              </item>
              <item>
                Vilket arbetsgivaransvar tänker regeringen sätta i verket för
                att lösa frågor om arbete och utkomst för postkassörer och tusentals
                anställda?
              </item>
              <item>
                Planerar regeringen som statlig ägare av Posten Sverige AB ta
                initiativ så att en flerhundraårig service och goodwill kan säkras?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
