<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0089">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0089</head>
        <author who="i-GmrcX1xSGCMfzuc2rixqFw">Segelström, Inger (s) </author>
        <recipient who="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">näringsminister Björn Rosengren </recipient>
        <topic>offentlig upphandling</topic>
        <docDate when="2000-11-02">den 2 november</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="miljöminister Kjell Larsson " byWhomId="i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO1089</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:89 av Inger Segelström (s) till näringsminister
          Björn Rosengren om offentlig upphandling
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-U3rESVGGugakbYzwmajqzc">
          Koldioxidutsläppen och dess negativa inverkan på växthuseffekten
          är klarlagt. Detta är ett av de största miljöhoten vi står inför.
          Enligt Kyotoprotokollet åtog sig EU att minska sina CO2-utsläpp
          med 8 % under perioden 2008@2012 med utgångspunkt i 1990 års nivå.
          En betydande del i denna reducering måste komma från transportsektorn
          om målet ska kunna nås. Det finns i dag en överenskommelse med
          den europeiska bilindustrin att minska utsläppen av koldioxid
          inom EU med 25 % (till 140 g/km i genomsnitt) till år 2008 respektive
          2009 att gälla för de japanska och koreanska biltillverkarna.
        </p>
        <p xml:id="i-TKj1Yxu6XWKmvtTT9YahNc">
          Samtidigt vet vi att målsättningarna för koldioxidutsläppen med
          all sannolikhet inte kommer att uppnås och transportsektorns stora
          betydelse för detta. Ansträngningarna måste alltså intensifieras.
          Det är naturligt att den offentliga sektorn går före när det gäller
          att på olika sätt markera betydelsen av. Om den offentliga sektorn
          går före är det också lättare att ställa krav på det privata näringslivet
          att ta sitt miljöansvar. Ett konkret sätt att driva reducering
          av CO2 i transportsektorn är att i den offentliga upphandlingen
          fokusera på att premiera bilar med låga koldioxidutsläpp och andra
          miljökrav. Att premiera miljöbilar som i så stor utsträckning
          som möjligt garanterar miljönyttan. I dag är det tveksamt vilken
          hänsyn staten tar till utsläpp av koldioxid vid sin upphandling
          av personbilar.
        </p>
        <p xml:id="i-2jqiSonyGQiy31NKJZYNyW">
          Min fråga till näringsministern är:
        </p>
        <p xml:id="i-4RJug5L5XWxEygutN6YiFB">
          Vad avser statsrådet vidta för åtgärder för att den offentliga
          upphandlingen av bilar i Sverige ändras så att större hänsyn tas
          till EU:s åtagande enligt Kyotoprotokollet?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
