<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0313">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>dagbarnvårdarna och den allmänna förskolan</title>
        <author>Tjernberg, Gunilla (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>dagbarnvårdarna och den allmänna förskolan till statsrådet Ingegerd Wärnersson om dagbarnvårdarna och den allmänna förskolan</title>
          <idno type="rdwebb">GO10313</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10313/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10313</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10313</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4htYS85JpBwxyYZ32aVtBc</idno>
            <persName>Tjernberg, Gunilla (kd) </persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR</idno>
            <persName>statsrådet Ingegerd Wärnersson </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR</idno>
            <persName>statsrådet Ingegerd Wärnersson </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-TAqMY4tFPtCvESzoqDH7JQ" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <date when="2001-03-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-TYwQrc433ZZWip2dsRYRBF" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <date when="2001-04-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-VsNzGdCYT552UzUsYEP7uD" corresp="i-4htYS85JpBwxyYZ32aVtBc">
          <date when="2001-03-12"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-3ppbXqETgdTz9WuaQvozBg">
            Interpellation 2000/01:313 av Gunilla Tjernberg (kd) till statsrådet
            Ingegerd Wärnersson om dagbarnvårdarna och den allmänna förskolan
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-NomdEXzHkwYXxXbjYQw9KQ">
            den 12 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Xc22FwBmsz3LEcqd2K3a9G">
            Under hösten genomdrev regeringen i riksdagen sitt förslag om
            maxtaxa och allmän förskola. Debatten som följt detta beslut har
            framför allt rört maxtaxan. Jag anser dock att det finns vissa
            oklarheter även när det gäller den allmänna förskolan. Oklarheterna
            uppkommer framför allt på grund av att regeringen i propositionen
            har använt två olika begrepp, förskola och förskoleverksamhet,
            utan att på ett tillräckligt tydligt sätt markera skillnaden.
            Förskoleverksamhet används för att innefatta alla former av barnomsorg
            till förskolebarn, förskola (kommunal och privat), familjedaghem
            och öppen förskola. Medan förskola alltså bara är en av omsorgsformerna.
            Detta får en avgörande betydelse när regeringen presenterar förslaget
            om en allmän förskola eftersom då utesluts, utan att det uttrycks
            direkt i texten, t.ex. familjedaghemmen. Regeringens förslag innebär
            att alla barn varje dag ska ha rätt till tre timmars avgiftsfri
            förskola, inte tre timmars förskoleverksamhet och det är en väsentlig
            skillnad.
          </p>
          <p xml:id="i-4UsjXKgVg193Dhak2gruNx">
            Detta får som konsekvens att alla barn som tillbringar dagarna
            i ett familjedaghem hos en dagbarnvårdare utesluts ur den allmänna
            förskolan. Dvs. om de inte väljer att varje dag lämna familjedaghemmet
            för att transporteras till en kommunal eller en enskild förskola.
            Att detta förslag är orealistiskt för alla som inte bor i en större
            tätort är uppenbart, det kan i vissa fall handla om en resa på
            flera mil. På detta sätt utesluts tusentals barn ur den allmänna
            förskolan.
          </p>
          <p xml:id="i-R683yG4Dr9sqheMqQtAZen">
            Detta förslag för också med sig en stor risk att föräldrarna
            om möjligt väljer att flytta sina barn från familjedaghemmet till
            förskolan eftersom vistelsen där är gratis tre timmar om dagen.
            Ekonomin blir avgörande för barnens placering i stället för barnens
            bästa. Om en sådan utveckling äger rum skulle det innebära ett
            dråpslag mot Sveriges familjedaghem.
          </p>
          <p xml:id="i-76wfLtiah3Y7b2AbbkRv8K">
            Just nu pågår arbetet med riktlinjerna för den allmänna förskolan.
          </p>
          <p xml:id="i-A8etU7snCwgyagJbYQVigW">
            Jag vill därför fråga statsrådet om hon i riktlinjerna avser
            att ändra på denna begränsning och göra det möjligt även för dagbarnvårdarna
            att ingå i den allmänna förskolan.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
