<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0026">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>TETRA standard</title>
        <author>Högström, Kenth (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>TETRA standard till statsrådet Mona Sahlin om TETRA standard</title>
          <idno type="rdwebb">GO1026</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO1026/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO1026</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO1026</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-CC4z6y829HSoYCYrGDHrtv</idno>
            <persName>Högström, Kenth (s) </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>Mona Sahlin</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Rvx1EfdaXmbjKEUpSSXSkL" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2000-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-CXt7o2MS2mmn22HrU6iwQu" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2000-10-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-XNJNTT6a5j1P88t4bmbK2y" corresp="i-CC4z6y829HSoYCYrGDHrtv">
          <date when="2000-10-05"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-E2fLAahCDiAxfR78TSFn2b">
            Interpellation 2000/01:26 av Kenth Högström (s) till statsrådet
            Mona Sahlin om TETRA standard
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-PhretSmcqjBAZQi19MSNLA">
            den 5 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-EBTPH1Dko3tzPgwWLRWMJa">
            Regeringen beslutade den 17 augusti att ge Statskontoret i uppdrag
            att förbereda och genomföra en upphandling av ett nytt radiokommunikationssystem
            baserat på TETRA standard. Det är ett beslut som jag själv och
            många med mig varmt välkomnar. Regeringsbeslutet är dock oklart
            på några punkter, varför jag efterlyser vissa klarlägganden från
            statsrådet Mona Sahlin.
          </p>
          <p xml:id="i-4CZnXPECB6g8LU7auG9yrJ">
            Statskontoret ska enligt regeringsbeslutet utarbeta förslag till
            kostnadsfördelning mellan användarna, utreda upphandlings- och
            investeringskostnader samt framtida drifts- och förvaltningskostnader
            för radiokommunikationssystemet. Statskontoret ska också enligt
            beslutet genomföra själva upphandlingen och uppdraget ska vara
            slutrapporterat den 1 februari 2002. I uppdraget ska Statskontoret
            biträdas av berörda myndigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-Vrb4ZeMuBXr9jCL9gKCbt9">
            Det finns enligt mig en stor risk att uppdraget omvandlas till
            en ny utredning. En ny utredning skulle med största sannolikhet
            försena upphandlingen så att tidsramen februari 2002 inte kan
            hållas. Ett sådant scenario vore mycket olyckligt och direkt farligt
            för allmänhetens säkerhet.
          </p>
          <p xml:id="i-WcomJ1Xh3e4ooM235FFtwG">
            Det är oklart hur berörda verk, myndigheter, kommuner och landsting
            ska finns med i Statskontorets arbete. Därför vill jag föra fram
            idén om att en projektgrupp inom Statskontoret snarast bildas
            med medverkan från berörda myndigheter, verk, kommuner, landsting
            samt expertis inom TETRA-standarden. Vad jag kan bedöma vore det
            ett bra sätt för Statskontoret att försäkra sig om en kvalitativ
            upphandling med en bibehållen tidsram. Finlands tillvägagångssätt,
            betitlat VIRVE, är härvidlag ett föredöme.
          </p>
          <p xml:id="i-G1WtY1CTf9KGvc15V7fcye">
            Vidare ser jag också behovet av att redan nu ha en strategi för
            vem eller vilken myndighet som ska ansvara för TETRA-projektet
            efter februari 2002.
          </p>
          <p xml:id="i-KMHHNvRGkWoLfVgvr7Cca7">
            Ett annat dilemma som jag vill beröra är att fördröjningen av
            ett nationellt radiokommunikationsnät har föranlett flera kommuner
            att verka för att upphandla lokala TETRA-nät. Exempelvis är Göteborgs
            Spårvägar på gång att upphandla ett eget TETRA-system. Detta motverkar
            regeringens beslut. Idén med ett radiokommunikationssystem är
            att vi ska ha ett och endast ett och inte en uppsjö av små. Sådana
            nät blir både avsevärt mycket dyrare och funktionsmässigt väsentligt
            sämre.
          </p>
          <p xml:id="i-2XgBBEMb52khkLjLBC2y8r">
            Statsrådet Mona Sahlin har på ett föredömligt sätt verkat för
            ett regeringsbeslut i frågan om ett nytt radiokommunikationsnät
            i Sverige. Därför vill jag uppmuntra statsrådet Sahlin att inte
            släppa frågan utan snarare ge allt politiskt och departementalt
            stöd till Statskontoret för att regeringsbeslutet ska kunna förverkligas.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-SXP7yuje5W8SbJFkfDrbTL">
            Mina frågor till statsrådet är:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder ämnar statsrådet vidta för att all expertis,
                brukare, myndigheter m.fl. på bästa sätt ska samverka i upphandlingsprocessen
                av ett nytt nationellt radiokommunikationssystem enligt TETRA-standard?
              </item>
              <item>
                2. Vilken myndighet eller huvudman ser statsrådet som bärare
                av TETRA-projektet efter februari 2002?
              </item>
              <item>
                3. Vilka insatser avser statsrådet att vidta för att förhindra
                att kommuner bygger lokala TETRA-nät som motverkar hela idén med
                regeringens beslut om ett radiokommunikationsnät?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
