<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0124">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>profilering av skolor</title>
        <author>Nilsson, Ulf (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>profilering av skolor till statsrådet Ingegerd Wärnersson om profilering av skolor</title>
          <idno type="rdwebb">GO10124</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10124/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10124</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10124</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf</idno>
            <persName>Nilsson, Ulf (fp) </persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR</idno>
            <persName>statsrådet Ingegerd Wärnersson </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR</idno>
            <persName>statsrådet Ingegerd Wärnersson </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-CPQhDwor3WzbzZM7e4LTKb" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <date when="2000-11-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-DbbfFLrnn58UBkyaBkykfV" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <date when="2001-01-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-AT3nyJbeiJZuWaFnC5NBBV" corresp="i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf">
          <date when="2000-11-16"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-VeJ6fm7t6jfXDUss53m7h1">
            Interpellation 2000/01:124 av Ulf Nilsson (fp) till statsrådet
            Ingegerd Wärnersson om profilering av skolor
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-783F7WUPSyg9Tu24HMC91d">
            den 16 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-PZwWWPG6eWUQM9TdJo29GJ">
            I dag finns det en oro på olika gymnasieskolor i Sverige för
            att de kanske måste upphöra med den profilering som de utvecklat
            på senare år.
          </p>
          <p xml:id="i-iQYh2gQ5FqZDo1ehH6Drs">
            Många skolor i Sverige har använt sig av den tidigare möjligheten
            att skaffa sig en särskild profil. T.ex. har Stockholms stad haft
            gymnasieskolor med särskild inriktning mot matematik och i andra
            kommuner har skolor profilerat sig på hälsoområdet. I Lund finns
            ett förslag att låta en skola profilera sig genom inriktning mot
            historia. Möjligheten till profilering har gjort att skolor kunnat
            skaffa sig en egen identitet, som elever kan ta hänsyn till vid
            valet av skola. Men nu verkar det oklart om skolor i fortsättningen
            ska kunna ha möjlighet till profilering.
          </p>
          <p xml:id="i-FfwoGyhbD36M3iH1CMhCz5">
            Riksdagen fattade 1999 ett beslut om en ny struktur för gymnasieskolan
            och därefter har det varit juridiskt oklart huruvida det fortfarande
            finns utrymme för skolor att profilera sig. I och med riksdagsbeslutet
            har det dels skapats ett utrymme för individuellt val, som helt
            och hållet görs av eleven, och dels för valbara kurser, där skolan
            presenterar kurspaket som eleven kan välja mellan inom ramen för
            respektive programs programmål. Det är när det gäller de valbara
            kurserna som läget är oklart. Enligt information från Skolverket
            råder det osäkerhet om huruvida en skola ska få lägga samma kurs
            i alla paket. Om skolan får det, kan man lägga in en kurs som
            motsvarar skolans profilering, exempelvis inriktning mot matematik
            eller historia, som eleverna på alla program läser. Enligt Folkpartiet
            är det mycket viktigt att de valbara kurserna får användas till
            att ge en skola en viss profil. Sedan ska eleven naturligtvis
            ha möjlighet att välja som han eller hon vill i det individuella
            valet. Ett förtydligande av lagstiftningen måste till snarast
            för att inte försvåra skolornas planering av sin verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-4cRvqiBEAKHBxbnWKZSj2s">
            Med anledning av ovanstående vill jag ställa följande fråga till
            ministern:
          </p>
          <p xml:id="i-Ks2YBh8Jt41a5ZLhkoRm8S">
            Avser ministern att vidta några åtgärder för att reda ut den
            komplicerade lagstiftningen om profilering av skolor?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
