<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0107">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>utvärdering av kasinoverksamhet</title>
        <author>L Bjälkebring, Charlotta (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>utvärdering av kasinoverksamhet till kulturminister Marita Ulvskog om utvärdering av kasinoverksamhet</title>
          <idno type="rdwebb">GO10107</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10107/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10107</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10107</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7XJQkFtojnsGkBWJ4ArrFx</idno>
            <persName>Bjälkebring, Charlotta L (v) </persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn</idno>
            <persName>kulturminister Marita Ulvskog </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>finansminister Bosse Ringholm </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-ak8wnTJwmeD3q36ruEK5u" corresp="i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn">
          <date when="2000-11-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-HASpEeJQAzseQFZPGhUZVp" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2001-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-ANihDp1UNMMfzzoRxqjDwn" corresp="i-7XJQkFtojnsGkBWJ4ArrFx">
          <date when="2000-11-13"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Cnk2g9TvzzVcHthr7QoR3d">
            Interpellation 2000/01:107 av Charlotta L Bjälkebring (v) till
            kulturminister Marita Ulvskog om utvärdering av kasinoverksamhet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-JWMuTHDZNwcfbM37GwLLpG">
            den 13 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-YCajWW7a1PqeN1sCfhrr6h">
            Riksdagen har beslutat om införande av internationella kasinon
            i Sverige. De orter som först kommer att komma i fråga för kasinoverksamhet
            är Sundsvall, Stockholm, Göteborg och Malmö. Efter en inledande
            period ska man sedan ta ställning till hur många kasinon som bör
            finnas på längre sikt. Det maximala antalet är enligt riksdagsbeslutet
            sex, alltså ytterligare två kasinon. Propositionens skrivningar
            torde innebära att en utvärdering av verksamheten vid de fyra
            första orterna ska ske efter en viss period. Det finns dock ingen
            uppgift om hur lång denna prövoperiod ska vara.
          </p>
          <p xml:id="i-MLAZrJZk2oiVZCRDfpyUBM">
            Jag har tidigare ställt en fråga till justitieministern om på
            vilket vis man tänker tillgodose behovet av data och statistik
            för att möjliggöra en utvärdering av kasinoverksamhetens inverkan
            på kriminaliteten på respektive ort. Svaret kom från finansministern
            och innebar att den officiella statistik som upprättas av Brottsförebyggande
            rådet (BRÅ) har små eller inga möjligheter att föra in nya brottskoder
            i sitt system och att det krävs specialinriktade undersökningar
            för att utvärdera eventuella effekter av kasinoverksamheten på
            brottsligheten. Finansministern säger också att det enligt hans
            mening är naturligt att Lotteriinspektionen får i uppdrag att
            ansvara för utvärderingar av kasinoverksamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-CddVMMdZhANGu2y19pNGHX">
            Som jag ser det kvarstår då frågan mot vilken bakgrund Lotteriinspektionen
            ska kunna utvärdera effekterna av kasinoverksamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-A8VVXGWaxxP6n8v4sQpnS6">
            Den spelforskning som hittills kommit till stånd handlar huvudsakligen
            om spelberoende i ett socialt perspektiv. Forskarna i Sten Rönnbergs
            forskarlag, som utrett frågan på uppdrag av Socialdepartementet,
            uppskattar att mellan 0,4 och 0,8 % av hela befolkningen är s.k.
            patologiska spelare medan mellan 2,3 och 3,1 % varit problemspelare
            någon gång i sitt liv. Dvs. mellan 150 000 och 200 000 personer
            av landets hela befolkning mellan 15 och 74 år.
          </p>
          <p xml:id="i-5EE9z8un5G2rVRAJToWPcX">
            Spelbolagen lägger i dag ned ca 1,5 miljoner kronor per dag på
            att marknadsföra sina produkter och företag. Så länge som spelbolagen
            kan fortsätta med en sådan marknadsföring och så länge som ständigt
            nya och även farligare spelformer introduceras, där möjliga vinster
            och förluster mångdubblas, så länge måste vi också räkna med att
            spelberoendet ökar med allt vad det innebär av personliga tragedier
            för spelaren och hans eller hennes närmaste omgivning. Alltfler
            riskerar att bli först "problemspelare" för att sedan övergå till
            att i stället bli "patologiska spelare".
          </p>
          <p xml:id="i-DVhYqNw7nDKmmxBqDcBj83">
            Problemet med spelberoende har också en klassmässig aspekt: Enligt
            Sten Rönnbergs studie är problemspelaren genomsnittligt mer lågutbildad
            än den spelare som saknar problem.
          </p>
          <p xml:id="i-KSYDdGQKY8uofod9fvGiBj">
            Med ett ökat spelberoende följer en ökad kriminalitet, eftersom
            den som går in i ett spelberoende tenderar att på alla tänkbara
            @ lagliga och olagliga @ sätt känna sig tvingad att skaffa fram
            pengar för att betala skulder och för att kunna fortsätta att
            spela. Därtill kommer de problem med penningtvätt och illegala
            spelformer, exempelvis vadslagning, som enligt spelforskare tenderar
            att följa med kasinoverksamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-6TV54Re61NXftyMPEGFQW6">
            Vid kontakter med Högskolan i Gotland framkommer att de resurser
            som högskolan hittills tilldelats, 1 miljon kronor på tre år,
            är intecknade för mer allmänna informationsändamål och därmed
            inte räcker till att göra undersökningar av den typ som vi efterfrågat,
            nämligen att ta fram statistiskt underlag för en senare jämförelse
            mellan brottsligheten före och efter etablerandet av kasinon.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-QwdqxbXG5d8XUP7jENPrhe">
            Eftersom Loitteriinspektionen enligt finansministern är den instans
            som torde få i uppdrag att utvärdera kasinoverksamheten, ställer
            jag mina frågor till kulturministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vad avser regeringen att göra för att följa utvecklingen på
                kasinoorterna med specialinriktade insatser av den typ finansministern
                tidigare nämnde, så att en verklig utvärdering av kasinoverksamhetens
                inverkan på brottslighet kan göras?
              </item>
              <item>
                2. När och på vilket sätt beräknas en sådan utvärdering bli genomförd?
              </item>
              <item>
                3. På vilket vis avser regeringen att möjliggöra att personer
                med förhållandevis lindrig spelproblematik fångas upp och får
                möjligheter till rehabilitering innan de hamnar i brottslighet?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
