<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0165">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>handläggningstider för asylärenden</title>
        <author>Enström, Karin (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>handläggningstider för asylärenden till statsrådet Maj-Inger Klingvall om handläggningstider för asylärenden</title>
          <idno type="rdwebb">GO10165</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10165/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10165</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10165</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9Rr7JqtzHpZv84evqPH4D8</idno>
            <persName>Enström, Karin (m) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv</idno>
            <persName>statsrådet Maj-Inger Klingvall </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv</idno>
            <persName>statsrådet Maj-Inger Klingvall </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-EpZ3tRGzoowXvYhotYvRaE" corresp="i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv">
          <date when="2000-12-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PXLbNKVNbELiM7JoArbxC5" corresp="i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv">
          <date when="2001-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-GPrnEQpABpcZqwLLJs3md" corresp="i-9Rr7JqtzHpZv84evqPH4D8">
          <date when="2000-12-04"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-PDbY2MwxRzcYoJsdsWmQAv">
            Interpellation 2000/01:165 av Karin Enström (m) till statsrådet
            Maj-Inger Klingvall om handläggningstiderna för asylärenden
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-V6VUzKZ98EjEXPeBiYK6Lh">
            den 4 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-YUmNfeKcGou7kJ3dvyzW3d">
            Många människor kommer till Sverige med förhoppningar om att
            kunna skapa sig en bättre framtid eller så flyr de av rädsla för
            att söka en fristad undan förtryck och krig. Alla människor har
            lika värde och borde behandlas därefter. Människor som vill skapa
            sig en trygg och bättre framtid i Sverige kan på många sätt tas
            emot på ett bättre sätt än vad som nu sker. Orimligt långa väntetider
            i asylärenden leder framför allt till mänskligt lidande och även
            ett otroligt resursslöseri med kompetens och arbetskraft.
          </p>
          <p xml:id="i-WbeCqSseRkvfN72eiJANTk">
            Att komma till Sverige och att genom långa handläggningstider
            berövas hoppet om en bättre framtid väntandes på en flyktingförläggning.
            Detta stärker inte tron på de framtida möjligheterna i Sverige.
            Vi vet om att det finns flyktingar med hög kompetens inom bristområden
            som t.ex. sjukvården som i väntan på prövning är overksamma när
            de faktiskt i stället skulle kunna ges chansen att få utöva sina
            yrken. Detta samtidigt som vi vet att flera landsting vänder sig
            utomlands för att rekrytera läkare på grund av den rådande läkarbristen
            i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-7Nn2ZgFqkWb1wmjW1TQ5La">
            Migrationsverket har i dag en målsättning för handläggning av
            asylärenden på sex månader, redan detta en lång väntetid. Under
            1999 visade det sig att genomsnittet var 229 dagar dvs. inte ens
            i närheten av målen för handläggningstiderna. Dessa handläggningstider
            visar tyvärr bara grundärendena. Flertalet av ärendena överklagas
            till utlänningsnämnden och handläggningstiden för överklagande
            av utvisningsärende är här ytterligare 290 dagar i genomsnitt.
            Nya ansökningar om uppehållstillstånd tar i genomsnitt 94 dagar.
            Flertalet överklagar utvisningsbeslut vilket i sin tur innebär
            ytterligare väntetid på i genomsnitt 519 dagar, och i många fall
            ännu längre tid. Vem står ut att i 2@4 år sitta overksam på en
            flyktingförläggning utan möjlighet att arbeta och kunna påverka
            sin situation? Väntan i ovisshet om framtiden bryter i många fall
            ned människor, familjer och deras framtidstro och skaparkraft.
            Det är omänskligt och oacceptabelt. Värst är att många barn dagligen
            drabbas.
          </p>
          <p xml:id="i-KBVFXx5sBwGSwGDNMbBkvd">
            Det är av största vikt att handläggningstiderna minskas, främst
            på grund av de mänskliga aspekter som borde vara självklara i
            ett civiliserat land. Men även för att skapa ett förhållningssätt
            där man tacksamt tar emot människor som vill skapa sig en bättre
            framtid och bidra till det gemensamma välståndet och utvecklingen
            i Sverige. Invandrare borde ses som en tillgång och inte som en
            belastning. Värdefull tid förloras i att utbilda och hjälpa "nya"
            svenskar in i vårt samhälle och värdefull arbetskraft och kunskap
            går varje dag förlorad.
          </p>
          <p xml:id="i-K53B7d3xifpZnocJaQfmzB">
            Vilka åtgärder ämnar statsrådet vidta för att förkorta handläggningstiderna
            för permanent uppehållstillstånd?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
