<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0242">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>sjösäkerhet</title>
        <author>Härstedt, Kent (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>sjösäkerhet till statsrådet Mona Sahlin om sjösäkerhet</title>
          <idno type="rdwebb">GO10242</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10242/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10242</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10242</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-GsygH5UJM18UkfLBHFkVdD</idno>
            <persName>Härstedt, Kent (s) </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>statsrådet Mona Sahlin </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>statsrådet Mona Sahlin </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QsijhNAbLHwL5E7JEba3Pz" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2001-02-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-GS3uTdqyQyAt9rwxGfDHjU" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2001-03-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-DHqLh64dyRoHtogfAnPUWk" corresp="i-GsygH5UJM18UkfLBHFkVdD">
          <date when="2001-02-08"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-AQ9ZQxkRNnZVE4Z8Qxq8DB">
            Interpellation 2000/01:242 av Kent Härstedt (s) till statsrådet
            Mona Sahlin om sjösäkerhet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-X7Cr9kHQk3s2WQoft33B55">
            den 8 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-HsVbiJuqwtnTrBm5q8gjfp">
            Drygt sex år har gått sedan Estonias förlisning. Genom åren har
            många krav ställts på olika former av förbättringar inom sjösäkerheten,
            inte minst för att dra lärdom av Estonias tragiska förlisning.
            Det har handlat om såväl bättre information till passagerare,
            skärpt lagstiftning rörande sjösäkerhet, krav på ökat internationellt
            samarbete som samordning av lagar och förordningar. Och krav på
            förbättringar av räddningsutrustning, samt annan teknisk utveckling
            av passagerarfartyg m.m. Allt för att främja en bättre sjösäkerhet.
          </p>
          <p xml:id="i-SCQwdwKAxUujgWjVNnKyRa">
            På vissa områden har framsteg gjorts, medan man på andra områden
            har visat på en skrämmande saktfärdighet. När Riksdagens revisorer
            för en tid sedan såg över Sjöfartsinspektionens tillsyn så kunde
            man konstatera, att trots all den debatt som följt på Estonias
            förlisning så fann riksdagsrevisorerna att utrymningssystemen
            ombord inte förbättrats, inte heller livräddningsbåtar och flottar.
            Det skulle fortfarande i dag vara mycket svårt att rädda passagerare
            i hårt väder. Även på andra områden tycks den tekniska utvecklingen
            och de praktiska stegen mot ökad sjösäkerhet gå sakta.
          </p>
          <p xml:id="i-L7WGa2vXK4JMy9ByG7PXMW">
            Genom åren har jag personligen i många sammanhang mött enskilda
            personer och företag som lagt ned ett stort arbete @ oftast ideellt
            @ på att utveckla olika former av räddningsutrustningar, livbåtar,
            flottar, former av stabiliseringssystem för fartyg och andra sjösäkerhetsfrämjande
            initiativ. Inte sällan har de, förutom tid, investerat åtskilligt
            med personliga resurser för att komma framåt med sitt viktiga
            arbete. Många av dem har påtalat mycket stora svårigheter att
            få ett samhälleligt stöd för att utveckla exempelvis prototyper
            eller att på annat vis kunna prova de idéer som de själva investerat
            så mycket tid och resurser i. Många har vittnat om svårigheter
            att tränga igenom samhällsbyråkratin och att det sällan finns
            resurser att kunna ansöka om. Oftast har det handlat om småpengar
            och att man i övrigt varit hänvisad till fonder och stiftelser
            som exempelvis Stiftelsen Sjömanshuset.
          </p>
          <p xml:id="i-UiYtLVYr5nNRy2tkyFqNcn">
            Ökad sjösäkerhet är en angelägenhet för oss alla, och det är
            viktigt att samhället finner praktiska former att stödja detta
            viktiga arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-3VJ8yyPLB5TBiuhXPzewzj">
            Jag vill med anledning av detta ställa följande frågor till statsrådet
            Mona Sahlin:
          </p>
          <p xml:id="i-78ie6MTqz2gmMGP2S1LQmA">
            Hur ämnar biträdande näringsministern agera med anledning av
            kritiken i riksdagsrevisorernas rapport?
          </p>
          <p xml:id="i-9pRn2nX1rSskoevELu6s4q">
            På vilket sätt kommer biträdande näringsministern att arbeta
            för att främja ökad kunskap och forskning beträffande sjösäkerhet?
          </p>
          <p xml:id="i-XgkZFs8AxZEEMp6vFYgXTQ">
            På vilket sätt kommer biträdande näringsministern att agera för
            att ekonomiskt kunna främja tekniskt utvecklingsarbete för befrämjande
            av sjösäkerheten?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
