<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0143">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>klimatfrågan och nollemissionsfordon</title>
        <author>Bergström, Sven (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>klimatfrågan och nollemissionsfordon till näringsminister Björn Rosengren om klimatfrågan och nollemissionsfordon</title>
          <idno type="rdwebb">GO10143</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10143/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10143</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10143</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-KtELEJ9HytY7HFgQExEzLq</idno>
            <persName>Bergström, Sven (c) </persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw</idno>
            <persName>miljöminister Kjell Larsson </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XACqVxcfi6XmfHcfSPSLnj" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2000-11-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-XnY2dzbKfDU2AXVRmVvjey" corresp="i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw">
          <date when="2001-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7coXoA7eE7j4dcw3jKxRMn" corresp="i-KtELEJ9HytY7HFgQExEzLq">
          <date when="2000-11-23"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-3YazsBrPS9RXmTYD3rn4gb">
            Interpellation 2000/01:143 av Sven Bergström (c) till näringsminister
            Björn Rosengren om klimatfrågan och nollemissionsfordon
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-47cMzAfJQTKnEAKprcdBif">
            den 23 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-C1Cgm7uVC7StQUpqtwbV62">
            Den just nu pågående Haagkonferensen fäster återigen uppmärksamheten
            på att klimatfrågan är en av de absolut viktigaste framtidsfrågorna
            för jorden som helhet. Mänsklighetens påverkan på den naturliga
            växthuseffekten kommer att få ödesdigra konsekvenser för jorden
            och dess invånare om ingenting görs. Transportsystemet står för
            en stor del av utsläppen av växthusgasen koldioxid. Därtill ökar
            denna sektor sina utsläpp. Detta gör en förändring till ett långsiktigt
            hållbart transportsystem mycket angelägen.
          </p>
          <p xml:id="i-Txmbf53PCnJHZRmqNb6xKB">
            Att komma till rätta med klimatproblemen är på intet sätt en
            lätt uppgift men det gäller att börja nu. Om vi skjuter upp angelägna
            förändringar av det fossilbaserade samhället riskerar kostnaderna
            i framtiden att bli mångdubbelt större. Det behövs konkreta åtgärder
            för att lösa problemen med mänsklighetens påverkan på växthuseffekten.
            En sådan konkret åtgärd är att påskynda utvecklingen av miljöanpassade
            fordon som ger en minimal eller ingen negativ påverkan alls på
            den yttre miljön s.k. nollemissionsfordon.
          </p>
          <p xml:id="i-WkZgQ1mECXBh2YqgnP85Tn">
            Marknadsekonomins styrmekanismer är ett effektivt sätt att stimulera
            en miljödriven teknikutveckling. Tidigare erfarenheter som exempelvis
            utmönstringen av den blyade bensinen visar på detta. Att använda
            marknadsekonomins styrmekanismer för att utveckla exempelvis nollemissionsfordon
            skulle underlätta att uppnå miljömålen. Dessutom skulle det också
            förbättra svensk och europeisk fordonsindustris konkurrenskraft.
            Detta i en situation där miljöanpassade produkter blir alltmer
            efterfrågade.
          </p>
          <p xml:id="i-UCMKUvLxc2sedEneskwFWu">
            I Kalifornien har man ställt upp ett konkret mål om att senast
            2005 ska minst 10 % av de nytillverkade fordonen som säljs vara
            s.k. nollemissionsfordon. En sådan stimulans är mycket positiv.
            Genom att fastslå att minst 10 % av fordonen som säljs ska vara
            nollemissionsfordon ges marknaden en tydlig signal om vad som
            väntar i framtiden. Dessutom vet tillverkarna att det finns en
            marknad för de fordon som de producerar vilket ytterligare stimulerar
            innovationer. Detta bör vara en möjlig väg att gå även i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-PxRbF2YZZTi52CzJAHSbhF">
            Upphandlingsinstrumentet har en betydande kraft. Det är därför
            viktigt att de upphandlingar som genomförs i statlig och kommunal
            regi tar med utsläppen av koldioxid som en viktig faktor. Staten
            bör i detta fall agera som ett gott föredöme och ställa stora
            krav på att de fordon som upphandlas ska vara allmänt miljöanpassade
            och ha låga utsläpp av koldioxid.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-JYFWL97rTr6WQSeKXJEzFi">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga näringsministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Avser näringsministern att lägga förslag om att, i likhet
                med Kalifornien, fastställa konkreta mål för hur många nollemissionsfordon
                som ska säljas år 2005?
              </item>
              <item>
                2. Avser näringsministern att lägga förslag om hur staten ska
                ta hänsyn till koldioxidutsläpp vid upphandling av fordon?
              </item>
              <item>
                3. Vilka åtgärder avser näringsministern vidta för att ytterligare
                minska utsläppen av klimatpåverkande gaser i Sverige?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
