<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0034">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>trafficking</title>
        <author>Larsson, Ewa (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>trafficking till socialminister Lars Engqvist om trafficking</title>
          <idno type="rdwebb">GO1034</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO1034/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO1034</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO1034</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LQkHPw9HasEs3KVdtLozXh</idno>
            <persName>Larsson, Ewa (mp) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>socialminister Lars Engqvist </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>socialminister Lars Engqvist </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-J5Vi5pZt4r4jXy6qfyXWwe" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2000-10-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4h4GEdpHmkS9bu9Ze9XRZp" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2000-10-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-LVJ6Poy2YJb2vHRD2VbS7z" corresp="i-LQkHPw9HasEs3KVdtLozXh">
          <date when="2000-10-13"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-9JC827dgZmiN9QLHuP45ak">
            Interpellation 2000/01:34 av Ewa Larsson (mp) till socialminister
            Lars Engqvist om trafficking
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Xopx5zNNLUok7FWuBNfhWB">
            den 13 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-J7GN1umiQDE9HxU8BRsoCE">
            När nu Sverige tar över ordförandeskapet i EU kommer frågan om
            handel med människor att vara prioriterad. En halv miljon kvinnor
            importeras varje år till Europa under förespegling att de ska
            få servicejobb och tvingas sedan till prostitution.
          </p>
          <p xml:id="i-XkewDew6A26x5wBSqDsDuo">
            Varannan tysk man har köpt sex och 400 000 svenska män har gjort
            detsamma.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-GmpCCtj6HXWaAqFTHpVSP7">
            Via pressmeddelande har annonserats att regeringen avsatt ca
            1 miljon kronor för internationellt arbete med trafficking. Pengarna
            ska främst användas till fattigdomsbekämpning. Summan förefaller
            dock märkligt låg om fattigdom ska undanröjas. Jag har 12 konkreta
            förslag till åtgärder som kan genomföras i vårt eget land:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Ändra mäns attityd mot prostitution, genom kampanj och införa
                statistik på utveckling.
              </item>
              <item>
                Verka för att kampanj och statistik även genomförs i Norden och
                EU.
              </item>
              <item>
                Hålla frågan het på dagordningen av statsministern i alla internationella
                sammanhang.
              </item>
              <item>
                Ge stöd till information i länder där kvinnorna kommer ifrån
                om vad som väntar dem.
              </item>
              <item>
                Ge stöd till utvecklingsplaner i de länder kvinnorna kommer ifrån.
              </item>
              <item>
                Ge asyl till de kvinnor som lockats in i landet och sedan tvingats
                till prostitution.
              </item>
              <item>
                Ge ekonomiskt stöd till kvinnor som vill lämna prostitutionen.
              </item>
              <item>
                Ge stöd till kvinnor som vänder sig till domstol för att komma
                åt slavhandlare.
              </item>
              <item>
                Se över straffsatserna för människohandel. De behöver skärpas
                väsentligt.
              </item>
              <item>
                Ge polisen ekonomiska förutsättningar att lokalisera handelsvägar
                och stoppa dem.
              </item>
              <item>
                Utveckla polisutbildningen så att slavhandeln och åtgärder emot
                den blir kända.
              </item>
              <item>
                Arbeta för att höja frågans status inom EU-samarbetet, det går
                åt andra hållet i dag.
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-3WWA3iETFLQ6qCaJeypxNs">
            Vid den svenska rikskriminalpolisen finns en person som arbetar
            på heltid med bekämpning av kvinnohandel. Hon har till sin hjälp
            två personer som arbetar med dessa frågor 10@15 % av sin tid.
            Utöver dessa personer, finns det en person i varje polisdistrikt
            som bl.a. har till uppgift att bevaka denna typ av brott inom
            sitt område.
          </p>
          <p xml:id="i-Ssh4vn1V8ZtDi8FuTyQx3R">
            Inom Europol arbetar de främst med att bistå medlemsländerna
            operationellt samt med utredningar. Sedan två år försöker de kartlägga
            omfattningen av kvinnohandeln genom att begära in statistiska
            uppgifter från medlemsländerna. På grund av att kvinnohandeln
            sorteras in under en mängd olika beteckningar @ t.ex. kidnappning
            och koppleri @ är dock underlaget ofta bristfälligt.
          </p>
          <p xml:id="i-D5jT7rYSiDZmMvefjy9g1K">
            Avser ansvarig minister verka för att dessa 12 punkter ska bli
            verklighet i svensk politik?
          </p>
          <p xml:id="i-CBYFuAw19pNiWFTgmwBsfJ">
            Ämnar ministern vidta några andra åtgärder för att bekämpa slavhandeln,
            och i grunden, prostitutionen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
