<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0123">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>kostnaderna för körkort</title>
        <author>Jonsson, Elver (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>kostnaderna för körkort till näringsminister Björn Rosengren om kostnaderna för körkort</title>
          <idno type="rdwebb">GO10123</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10123/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10123</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10123</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR</idno>
            <persName>Jonsson, Elver (fp) </persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PqG7FpDGstPYQ2DibLREwP" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2000-11-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-P7xNSsd1Gdv9uEj21vbcRt" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2001-01-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-2TtfcDzMcZBFZ1R9h91kBH" corresp="i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR">
          <date when="2000-11-16"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-JZvb99QAmYVNCjHrzH8TZo">
            Interpellation 2000/01:123 av Elver Jonsson (fp) till näringsminister
            Björn Rosengren om kostnaderna för körkort
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-9wwboofuLCLuBQHa4BzAL9">
            den 16 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-6LeDwz3fbq8qkiLVV6ttZL">
            Det kostar att ta körkort @ och att vara utan
          </p>
          <p xml:id="i-2rZa8KM8cACavosK7MD9Ko">
            För de som söker jobb @ särskilt unga @ gäller ofta: Kan du sköta
            datorn, behärskar du engelska språket och har du körkort?
          </p>
          <p xml:id="i-RJk6cGAVbpyJRGh3o3R98r">
            Språket och datorn har man i regel fått obligatorisk undervisning
            i i grund- och gymnasieskola medan möjligheten att ta körkort
            i praktiken är helt överlämnad till den enskilde. Inte sällan
            faller en arbetssökande igenom för att det var just körkortet
            som saknades.
          </p>
          <p xml:id="i-CdTsDSxwbrw5pHCBXe2m8e">
            Under ett tiotal år har antalet ungdomar som tagit körkort kraftigt
            fallit. 1997 var bottenåret för körkortstagandet enligt siffror
            från Vägverket. Då hade bara ¼ av artonåringarna (26 %) och hälften
            av nittonåringarna (50,6 %) körkort vid årets slut. Dessa siffror
            kan jämföras med antalet nya körkortstagare i slutet av 80-talet
            då hälften av artonåringarna (49,3 %) och ¾ av nittonåringarna
            (73,5 %) hade erhållit körkort.
          </p>
          <p xml:id="i-2dSKEGkno1E55y91Y4uSYS">
            Det minskade körkortstagandet kan säkerligen hänföras till flera
            orsaker. På det senaste decenniet har antalet heltidsarbetande
            ungdomar kraftigt minskat medan antalet studerande och arbetslösa
            kraftigt ökat. Vidare påstås @ med viss rätt @ att körkort och
            bil inte längre har den statustyngd som det förmodligen hade tidigare.
            Men det är framför allt den kraftiga kostnadsökningen som torde
            vara den höga tröskel som många väljer att inte passera.
          </p>
          <p xml:id="i-5LhWSzVajJkGoMr6aWbWXX">
            Den genomsnittliga kostnaden för körkort varierar, inte sällan
            med storleken på den ort man tar körkort. På små orter är kostnaden
            7 000 till 9 000 kr. I storstäderna är det uppemot det dubbla.
            15 000 kr för ett körkort är inte ovanligt i våra största städer,
            delvis beroende på att körövning i storstad kräver ofta fler lektioner
            för att klara en uppkörning därför att trafikmiljön är mer komplicerad.
          </p>
          <p xml:id="i-HWyDzPwmgg5joq31qZSqtg">
            När momsen om 25 % infördes 1997 blev körkorten motsvarande 20@25
            % dyrare. Det innebar ofta ett par tusen kronor mer för en vanlig
            körkortstagare. Regeringen valde @ trots kraftiga protester från
            såväl branschen som oppositionen här i riksdagen @ att genomdriva
            den höga momsen om 25 %. Om man i stället hade nöjt sej med den
            lägre om 6 % som t.ex. ridskolor och cirkusföreställningar belastats
            med hade kostnadsökningen stannat på några hundralappar. En annan
            variant hade ju varit att betrakta körkortstagandet som reguljär
            undervisning och därmed varit helt momsbefriad.
          </p>
          <p xml:id="i-LmEkppuHPe4jHTfmosZ3Js">
            Det finns anledning att se över kostnadsbilden för körkortstagning.
            Man kan självfallet tänka sej den teoretiska och praktiska hanterad
            på olika sätt. Landets trafikskolor gör en god insats och har
            höga pedagogiska ambitioner att utveckla undervisningen. På en
            del håll har man haft såväl teoretisk som praktisk utbildning
            inom gymnasieskolans ram. Så har skett t.ex. i Västerbotten. Detta
            ändrar knappast kostnadsbilden då man t.ex. vid en skola i Vännäs
            där man först kör i inhägnad körgård, sen i den trafikskola som
            skolan själv driver, i sammanlagt 20 timmar på skolans, dvs. skattebetalarnas
            bekostnad. Teoridelen har också varit väsentligt längre än genomsnittligt
            i vanliga trafikskolor. Kostnaden ligger oftast inklusive moms
            på dryga 8 000 kr med inkluderande av ett trettiotal körlektioner.
          </p>
          <p xml:id="i-KJVpkpK3gtrDEGrcKxpEbM">
            Oavsett i vilken form körkortsutbildningen ges är det ett besvärande
            faktum att så många unga avstår att få full kompetens att framföra
            motorfordon. Utöver behörigheten som inte sällan är inkörsporten
            till ett nytt jobb är det av allmänt trafiksäkerhetsintresse att
            flertalet medborgare behärskar trafikanternas villkor och samhällets
            krav. Därför har körkortsundervisning i teori och praktik ett
            stort allmänvärde från medborgarnas och trafiksäkerhetens utgångspunkt.
            Det finns därför anledning för statsmakten att snabbt bearbeta
            och förändra de villkor som hör samman med körkortsutbildningen
            när det gäller framför allt kostnaden för körkortstagarna.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-U1Em3Lrsp8SVjZXTpyXQho">
            Jag vill med anledning av det anförda ställa följande frågor
            till näringsministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Avser regeringen att vidta åtgärder som skulle underlätta
                för blivande körkortstagare att erhålla körkort och att stimulera
                till en ökad andel behöriga fordonsförare?
              </item>
              <item>
                2. Avser regeringen att ompröva den höga skattebeläggningen på
                körkortsundervisning i avsikt att ge fler ekonomiska möjligheter
                att erhålla behörighet?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
