<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0160">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0160</head>
        <author who="i-EFJ93MgPh6dJrzDB1Tt657">Andersson, Yvonne (kd) </author>
        <recipient who="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">utbildningsminister Thomas Östros </recipient>
        <topic>högskoleutbildning</topic>
        <docDate when="2000-12-01">den 1 december</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="utbildningsminister Thomas Östros " byWhomId="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO10160</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:160 av Yvonne Andersson (kd) till utbildningsminister
          Thomas Östros om högskoleutbildning
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-DYC8nYgmMkkSrSxG8atsJn">
          Av den nyligen lämnade utredningen Högskolans styrning (SOU 2000:82)
          framgår att resurserna för den grundläggande högskoleutbildningen
          är otillräckliga. Detta gäller särskilt inom områdena humaniora
          och samhällsvetenskap.
        </p>
        <p xml:id="i-68EUWSjMVEzhFjxKg1kXX4">
          "Grundbulten" som presenterades för några år sedan visade att
          8@10 lärarledda undervisningstimmar per vecka utgör gränsen för
          att god kvalitet ska kunna vidmakthållas under grundutbildningen.
          Det är uppenbarligen inte något som regeringen bryr sig om längre.
        </p>
        <p xml:id="i-6C9HqTF9Qph2DH3E6TsLe3">
          Från flera av landets lärosäten kommer signaler om att vissa
          grupper av studerande endast får tre timmar lärarledd undervisning
          per vecka. Kontakten mellan läraren och den enskilda studenten
          är så liten att den hamnat på en kritisk nivå.
        </p>
        <p xml:id="i-NuavfZk8QisALnTrUDMXLq">
          Enligt grund- respektive gymnasieskolans timplaner äger den enskilde
          eleven rätt till ett antal undervisningstimmar. Eleverna vet vad
          de kan förvänta sig. Det är en kvalitetssäkring. Men för studerande
          vid högskolor finns inte motsvarande garanti. Därför är det nu
          dags att uppmärksamma undervisningen för studerande vid universitet
          och högskolor. De har rätt till en kvalitativ hög nivå på utbildningen
          och det förutsätter lärarledd undervisning.
        </p>
        <p xml:id="i-7DXgY88a1LA7kgSG4DqBw2">
          Med anledning av ovanstående frågar jag utbildningsministern:
        </p>
        <p xml:id="i-3PjLeJrWX7vpCDjsjb7Fi1">
          Vilka åtgärder avser utbildningsministern att vidta för att säkerställa
          att lärarledd undervisning ges i tillräcklig omfattning vid universitet
          och högskolor?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
