<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0398">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0398</head>
        <author who="i-9Kt7koTgzUZUA9ovNXYdWj">de Pourbaix-Lundin, Marietta (m) </author>
        <recipient who="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">finansminister Bosse Ringholm </recipient>
        <topic>öl- och vinskatten</topic>
        <docDate when="2001-04-23">den 23 april</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="finansminister Bosse Ringholm " byWhomId="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO10398</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:398 av Marietta de Pourbaix-Lundin (m)
          till finansminister Bosse Ringholm om öl- och vinskatten
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-GeycfB3p8TBnfL5J2T8VEG">
          Sedan min förra interpellation den 9 april har det hänt en del
          på detta område. Jag skulle därför vilja komplettera interpellationen
          med följande två frågor och förutsätter att de behandlas i samma
          debatt.
        </p>
        <p xml:id="i-MGiBQXcrjehBmFCUmv7hF">
          I förhandlingarna mellan den socialdemokratiska regeringen och
          samarbetspartierna har tydligen vinskattesänkningen stoppats.
          Kravet från EU-kommissionen på att Sverige av konkurrensskäl måste
          ha ungefär samma skattesatser på öl och vin kvarstår dock. Jag
          har förstått av uppgörelsen att inte sänka vinskatten indirekt
          också innebär att någon ölskattesänkning inte blir av, eftersom
          en sådan naturligtvis skulle leda till att differensen mellan
          skatten på öl och vin blir ännu större.
        </p>
        <p xml:id="i-BkmUbaFv8BQaohw37mtgah">
          Samtidigt vet vi att det dagligen tas in 213 000 liter öl lagligt
          eller olagligt. Drickandet i Sverige tycks gå från folköl till
          starkare öl som inte är köpt i Sverige. Flera svenska bryggerier
          har fått stänga och ett antal varsel har lagts. Att prisinstrumentet
          som en del av den svenska alkoholpolitiken har spelat ut sin roll
          blir alltmer uppenbart. I takt med att Sverige nu successivt anpassar
          sina införselkvoter till vad som gäller för EU i övrigt kommer
          privatimporten att öka. Lösningen är naturligtvis att stegvis
          sänka både öl- och vinskatten till i vart fall dansk, men helst
          tysk nivå.
        </p>
        <p xml:id="i-2V7jpZDwRvqbjr3mtirLjC">
          Jag vill ställa följande frågor till finansministern:
        </p>
        <p xml:id="i-KY3r1QHWueKYyocNYREps8">
          Avser regeringen att vidta några åtgärder eller lägga några förslag
          med anledning av den pågående utslagningen av svenska bryggerier?
        </p>
        <p xml:id="i-X6TpcGBNpdBAT5DfWjNGA3">
          När avser regeringen lägga förslag om sänkta öl- och vinskatter?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
