<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0197">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ungdomsförbundens möjligheter att engagera skolungdomar</title>
        <author>Ask, Beatrice (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>ungdomsförbundens möjligheter att engagera skolungdomar till statsrådet Ingegerd Wärnersson om ungdomsförbundens möjligheter att engagera skolungdomar</title>
          <idno type="rdwebb">GO10197</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10197/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10197</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10197</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn</idno>
            <persName>Ask, Beatrice (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR</idno>
            <persName>statsrådet Ingegerd Wärnersson </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR</idno>
            <persName>statsrådet Ingegerd Wärnersson </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-LHKNEwk9tJHUzYfSYZgUA7" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <date when="2001-01-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-AkPSaJS1ThcKf69jQGPxvq" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <date when="2001-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-2giNu9FD6XNdRwshZXfHDW" corresp="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn">
          <date when="2000-12-18"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-EGxa3Qd8egNNmzjXQbLju9">
            Interpellation 2000/01:197 av Beatrice Ask (m) till statsrådet
            Ingegerd Wärnersson om ungdomsförbundens möjligheter att engagera
            skolungdomar
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-HWiYkhNWsEvb7r6ieUiYpy">
            den 18 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-MKpg2TPjP3WfUomYfymFgC">
            De politiska ungdomsförbunden möter ofta praktiska svårigheter
            när de vill informera eller ordna aktiviteter på enskilda skolor.
            Ungdomars egna initiativ och engagemang passar inte in i planeringen
            eller anses störande, trots läroplanens mål att främja demokratins
            värderingar. I perspektivet av den flora av extrema och ickedemokratiska
            rörelser som växer fram är detta en mycket olycklig utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-GUzS7crjraGFEZjai4v7Ht">
            Ungdomsförbunden spelar en viktig roll för demokratin. Ungdomars
            eget sätt att formulera politiska problem på kombinerat med förbundens
            långa erfarenhet av utbildning i klassiska värderingar, politisk
            historia och demokratiskt arbete behövs även framgent. Undervisning
            och skolornas planerade elevinflytandeaktiviteter kan aldrig ersätta
            frivilligt engagemang och initiativ.
          </p>
          <p xml:id="i-CDXcSaFppXzkFhgNDfmdds">
            Skolningen i ungdomsförbunden är viktig för många ungdomars utveckling.
            Samtidigt är ungdomsförbunden fortfarande en viktig rekryteringsbas
            för de politiska partierna och andra ideella organisationer. Den
            idéburna debatten i ungdomsförbunden spelar en viktig roll för
            en ungdomsgenerations möjligheter att bearbeta värderingsfrågor
            och är samtidigt en viktig brygga över generationsgränserna.
          </p>
          <p xml:id="i-PdwwppGtc6cx85AtxJGtFq">
            Mot den här bakgrunden finns starka skäl att vara bekymrad över
            att förbundens försök att etablera verksamhet ute på enskilda
            gymnasieskolor och högstadier ofta möts med ointresse och okunnighet
            från skolledningar och annan skolpersonal. Förbunden är välkomna
            när de kan deltaga i av skolan planerade undervisningsaktiviteter,
            men intresset är mindre när ungdomar från MUF och andra ungdomsförbund
            vill komma till en enskild skola för att informera, rekrytera
            medlemmar eller starta en förening. Jag har t.o.m. fått intrycket
            att viljan att stötta ungdomar i ett ofta krävande arbete för
            att nå ut till andra ungdomar och bygga upp verksamhet minskat
            under senare år. Detta trots skolornas tydliga demokratiska uppdrag
            och en allmän insikt i samhället om vikten av att på olika sätt
            stärka och utveckla demokratin.
          </p>
          <p xml:id="i-CFc3oXjHeXqifvGEJVLLaj">
            Representanter för de olika politiska ungdomsförbunden kan ge
            anmärkningsvärt många exempel på problemen. Ungdomar känner sig
            ibland direkt motarbetade när de vill etablera sitt ungdomsförbund
            på en enskild skola. Frågan har därför diskuterats i utbildningsutskottet
            som enhälligt och tydligt markerat skolans ansvar för att stödja
            ungdomsförbundens verksamhet på skolorna. Detta har dock inte
            lett till märkbara resultat.
          </p>
          <p xml:id="i-Qa7s6UZTWHgBDNryec7Q9E">
            Jag vill därför fråga skolministern vilka initiativ hon är beredd
            att vidta för att stärka de politiska ungdomsförbundens möjligheter
            att informera, rekrytera medlemmar och etablera verksamhet på
            enskilda skolor.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
