<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0334">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Israel och den palestinska befolkningen</title>
        <author>Artin, Murad (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Israel och den palestinska befolkningen till utrikesminister Anna Lindh om Israel och den palestinska befolkningen</title>
          <idno type="rdwebb">GO10334</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10334/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10334</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10334</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-49NsrGrr1mktuYaMtH4YAk</idno>
            <persName>Artin, Murad (v) </persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1</idno>
            <persName>Anna Lindh</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-CH2cjmEMKV1R24uMvMgXVN" corresp="i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1">
          <date when="2001-03-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8fbKc4hVK3YhFj19PiCFtS" corresp="i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1">
          <date when="2001-05-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-WtJvAw6N3m4ojGuTcz9gEU" corresp="i-49NsrGrr1mktuYaMtH4YAk">
          <date when="2001-03-23"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Gzy5aBy9ciC2xogvq2ftvT">
            Interpellation 2000/01:334 av Murad Artin (v) till utrikesminister
            Anna Lindh om Israel och den palestinska befolkningen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-6zWWpLmoWpkHnzHWWTjLvH">
            den 23 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-XRZziKDkqSF2Fj6JAHb1NV">
            Den nya israeliska regeringen med Ariel Sharon i spetsen fortsätter
            med sina provokationer mot den palestinska befolkningen i de ockuperade
            områdena. Den illegala bosättningspolitiken, nu senast i Jerusalem,
            fortsätter. Olivlundar huggs ned för att bereda plats för israelisk
            bebyggelse @ en bebyggelse som inte sällan får karaktären av militära
            eller halvmilitära fästen syftande till att kontrollera ockuperat
            territorium.
          </p>
          <p xml:id="i-RZ1wEZa1KEYFwy9z91DYZ">
            Skatteinbetalningar avsedda att överlämnas till den palestinska
            myndigheten har inte utbetalats av den israeliska staten. Den
            europeiska unionen har trätt emellan och betalat ut ersättning
            till palestinska myndigheten vilket skett i form av bistånd. Sålunda
            häftar den israeliska staten i skuld till EU. Rimligt vore att
            EU infordrade denna skuld från den israeliska staten.
          </p>
          <p xml:id="i-QzuGyhCQEV4svuhFiPbgTt">
            Den palestinska befolkningen har regelbundet och vid olika tillfällen
            utsatts för ekonomisk utpressning av de israeliska myndigheterna.
            De enklaver som tidigare överlämnats till palestinierna ligger
            som öar i områden som behärskas av israelisk militär. Närhelst
            det passar Israel kan dessa enklaver stängas av från yttervärlden.
            Därmed omvandlas det som tidigare var ett ockupationstillstånd
            till belägringstillstånd, vilket försvårar praktiskt taget all
            normal mänsklig och ekonomisk aktivitet.
          </p>
          <p xml:id="i-VXDESZMRbhGnNduoHW1NE2">
            Tvärtemot vad Genèvekonventionen föreskriver har israeliska företag
            etablerats i de ockuperade områdena. Varor från dessa områden
            har sedan gått på export till bl.a. EU. Varorna har varit märkta
            som israeliska. Den israeliska exporten och EU:s import av sådana
            varor strider mot Genèvekonventionen.
          </p>
          <p xml:id="i-SxmPLdjyXUFcenSjtRjoGJ">
            När EU krävt en korrekt märkning av varornas ursprungsort har
            de israeliska myndigheterna fräckt förklarat att man administrativt
            inte klarar av uppgiften att särskilja varor producerade i Israel
            från varor producerade på ockuperat område. Detta visar hur sammanvävda
            den palestinska och israeliska ekonomin blivit i de ockuperade
            områdena och är ett tydligt tecken på att de israeliska myndigheterna
            under många år i själva verket betraktat de ockuperade områdena
            som permanent erövrade från palestinierna.
          </p>
          <p xml:id="i-TigAxC2Dqq9EcDAj5zPNd1">
            Denna utpressnings- och förtryckarpolitik leder självfallet inte
            till någonting annat än fördjupade motsättningar mellan israeler
            och palestinier. Bland palestinierna ökar förtvivlan och de desperata
            aktionerna gentemot ockupanterna ökar. Den israeliska politiken
            skapar en god jordmån för palestinsk extremism. Det kommer att
            bli allt svårare för de kringliggande grannländerna att stillatigande
            åse det växande förtrycket av palestinierna.
          </p>
          <p xml:id="i-Tu1tKJe5LXXG1wZXS3wxaM">
            Jag vill fråga utrikesministern:
          </p>
          <p xml:id="i-FuX4hYESbRgr6zzMVWq3rZ">
            Avser utrikesministern att vidta några åtgärder för att förmå
            EU att inkräva den skuld som den israeliska staten har till EU
            till följd av att de israeliska myndigheterna inte utbetalt skattemedel
            till den palestinska myndigheten?
          </p>
          <p xml:id="i-V4D7MdKLd9kddRCptoxGCq">
            Avser utrikesministern att vidta några åtgärder när det gäller
            att följa upp de israeliska brotten mot Genèvekonventionen när
            det gäller export av varor producerade på ockuperat territorium
            som varumärks som israeliska?
          </p>
          <p xml:id="i-KRWHhJy9NgmSS74LqKF26c">
            Avser utrikesministern att vidta några åtgärder för att förmå
            EU att ingripa mot den beskrivna israeliska politikens ekonomiska
            följder?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
