<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0333">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0333</head>
        <author who="i-4jPQiceTyPeCoQEHWcWkhE">Dunker, Anne-Katrine (m) </author>
        <recipient who="i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn">kulturminister Marita Ulvskog </recipient>
        <topic>bemanningsföretag för kulturskapare</topic>
        <docDate when="2001-03-21">den 21 mars</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="kulturminister Marita Ulvskog " byWhomId="i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO10333</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:333 av Anne-Katrine Dunker (m) till kulturminister
          Marita Ulvskog om bemanningsföretag för kulturskapare
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-NhQtnWaNPreGE8CpC9UWua">
          När kulturutskottet debatterade konstnärernas villkor nyligen
          i kammaren avslogs vår moderata motion om ett statligt engagemang
          för att initiera ett bemanningsföretag för alla kulturskapare
          med orden: "Utskottet anser inte att det behövs tas ett statligt
          initiativ för att tillskapa bemanningsföretag för kulturarbetare
          som inte skall vara statligt styrt."
        </p>
        <p xml:id="i-GnQwC53x6bT48yVtzkvGmH">
          På flera platser runtom i landet har det under de senaste åren
          bedrivits projekt med inriktningen att söka nya vägar till arbete
          och uppdrag för kulturskapare. Resultaten har visat att det både
          finns intresse för och möjligheter att hitta nya marknader för
          våra konstnärer. Något som påtalas som hinder, är såväl den förda
          arbetsmarknadspolitiken som bristen på nätverk inom och utom gruppen.
          Många av projekten är avslutade och därför är det angeläget att
          man tar till vara de erfarenheter och den kompetens man byggt
          upp under projekttiden.
        </p>
        <p xml:id="i-JCxJDMPYoijkLqkutdrHW7">
          En av modellerna som Konstentreprenörerna i Stockholm föreslår,
          som också presenterats för både Kulturdepartementet och Näringsdepartementet,
          är en tredje anställningsform för alla kulturskapare. Ett förslag
          i samma anda som vårt just avslagna moderata förslag om bemanningsföretag.
        </p>
        <p xml:id="i-4FjoVWq9s7ogdx7hDAvhuN">
          Med anledning av det anförda vill jag fråga statsrådet följande:
        </p>
        <p xml:id="i-7kxjBfYkzmELkF4ocCxjxf">
          Vilka åtgärder är kulturministern beredd att vidta för att genom
          att utnyttja vunna erfarenheter och nya idéer befrämja möjligheterna
          för kulturskaparna till en säkrare sysselsättning och en därmed
          rimligare ekonomisk situation?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
