<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0341">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sveriges åtagande enligt Kyotoprotokollet</title>
        <author>Ek, Lena (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Sveriges åtagande enligt Kyotoprotokollet till statsminister Göran Persson om Sveriges åtagande enligt Kyotoprotokollet</title>
          <idno type="rdwebb">GO10341</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10341/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10341</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10341</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu</idno>
            <persName>Ek, Lena (c) </persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5</idno>
            <persName>statsminister Göran Persson </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw</idno>
            <persName>miljöminister Kjell Larsson </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NHN6nGgVtyXAaos5xndgCG" corresp="i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5">
          <date when="2001-04-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-M24EjJFDZxvXBJaEizK5zM" corresp="i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw">
          <date when="2001-04-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-JdCGbU5TthryRwpVMcVXj2" corresp="i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu">
          <date when="2001-03-28"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-8jdcot3mS3ZHMQjQyerWFS">
            Interpellation 2000/01:341 av Lena Ek (c) till statsminister
            Göran Persson om Sveriges åtagande enligt Kyotoprotokollet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-XLeZpuJGppz7dUz7npypJm">
            den 28 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-NG8mcksbbjjQvYJyF9Pcus">
            I dag, den 28 mars 2001, inviger statsministern en ny etanolfabrik
            i Norrköping. Det är ett välkommet och viktigt steg i omställningen
            av de svenska transport- och energisystemen. Jag och många andra
            har också noterat statsministerns personliga engagemang i fråga
            om växthuseffekten.
          </p>
          <p xml:id="i-EZtkaqfrkKs6QMaWNaARy4">
            Nyligen har detta engagemang bl.a. tagit sig uttryck i ett brev
            till USA:s president där man begär att USA ska leva upp till sina
            åtaganden enligt Kyotoprotokollet. Det är bra, men borde också
            innebära att regeringen städar framför egen dörr. För att långsiktigt
            kunna ställa om transport- och energisystemen räcker det inte
            med vackra utfästelser och enstaka insatser, utan det krävs långsiktiga
            och strukturella insatser. Ännu har riksdagen inte sett några
            sådana, tvärtom har vi t.o.m. sett ageranden från regeringen som
            leder i motsatt riktning.
          </p>
          <p xml:id="i-F2L7VB3M3v9vD6oesf4uiA">
            Det mest uppenbara felsteget är naturligtvis att regeringen i
            årets finansplan meddelar att man kommer att börja beskatta biobränslen.
            Ett sådant steg skulle vara ett dråpslag mot den industri som
            statsministern själv varit med om att inviga.
          </p>
          <p xml:id="i-7V3SjrqsfdDaTYBHVnJWtP">
            Man borde också kunna förvänta sig att svenska myndigheter agerar
            i den riktning regeringen och statsministern anger. Tyvärr är
            det inte alltid så. Exportkreditnämnden, EKN, fortsätter ge stöd
            till svensk export av miljöfarlig teknik, samtidigt som t.ex.
            Tyskland uppskattar världsmarknaden för förnybar energi till ca
            700 miljarder år 2015 och inriktar sig på att bli en stor aktör
            på denna marknad.
          </p>
          <p xml:id="i-XMAzz3KXd8V3ALCKfUbCtM">
            Transportsektorn är i allt avgörande för om Sverige ska kunna
            nå klimatmålen och dessutom sätta ambitionsnivån än högre i framtiden.
            Även om det är marknaden som tar fram bilmodeller och nya motorer
            är den politiska viljan avgörande för att visa vilket samhälle
            vi vill ha om fem, tio eller femton år. Det räcker inte med lösa
            funderingar, utan krävs också handfasta insatser och utfästelser
            om politiskt agerande.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-8ED9DVTpie4nxEPLPbDEe8">
            Mot denna bakgrund vill jag fråga statsministern följande:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. På vilket sätt arbetar regeringen för att Sverige ska kunna
                uppfylla sina åtaganden enligt Kyotoprotokollet?
              </item>
              <item>
                2. Är statsministern beredd att verka för ett program för systematisk
                introduktion av biobränslen som drivmedel i Sverige och EU?
              </item>
              <item>
                3. Är statsministern beredd att garantera en fortsatt skattebefrielse
                för biodrivmedel intill dess att de tagit över som drivmedel i
                Sverige?
              </item>
              <item>
                4. Kommer statsministern att verka för ett förändrat uppdrag
                till EKN så att dess verksamhet mer kommer att inriktas på att
                stödja export av miljövänlig teknik?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
