<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0441">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>den industriella forskningen</title>
        <author>Högström, Tomas (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>den industriella forskningen till utbildningsminister Thomas Östros om den industriella forskningen</title>
          <idno type="rdwebb">GO10441</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10441/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10441</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10441</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Q6XV7cn1KAM2Vuyuo8Ah3r</idno>
            <persName>Högström, Tomas (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-SKmno56aGJWcwBpno9cUjM" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2001-05-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-UENNmZYBBUNV5cYNK1vM7y" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2001-05-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-2Kqb6XQHh9wdF5dLAZXYfJ" corresp="i-Q6XV7cn1KAM2Vuyuo8Ah3r">
          <date when="2001-04-27"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-AFBDUN7ruDcLcEe5yuETSx">
            Interpellation 2000/01:441 av Tomas Högström (m) till utbildningsminister
            Thomas Östros om den industriella forskningen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-EZAPkW2Nk2JxsgbV3y93tC">
            den 27 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-2FnxAXFHeXVoMXd3rAwJJM">
            I en tidigare fråga (nr 871) har Karin Falkmer tagit upp den
            industrirelaterade forskningens ställning i Sverige. Anledningen
            till frågan var att regering och riksdag tidigare uttalat att
            de delar av NUTEK som omfattar forskningsaktiviteter skulle få
            oförändrade medelsanslag vid övergången till Vinnova. Vinnovas
            budget ansågs i stället ha bantats och att stora delar av den
            tillämpade forskningen vid institut, högskolor och universitet
            nu kommer att sakna finansiering.
          </p>
          <p xml:id="i-SCzE1iNU1jGrf4HWFz8i1i">
            Den tidigare frågan utmynnar i följande frågeställning: "Vilka
            åtgärder avser statsrådet vidta för att se till att den industrirelaterade
            forskningen får det långsiktiga stöd som behövs för att svenskt
            näringsliv även i framtiden ska kunna utveckla kompetens och vara
            internationellt konkurrenskraftigt?"
          </p>
          <p xml:id="i-VTwCb32f34nRpA4h7p5NSk">
            I sitt svar skriver utbildningsminister Thomas Östros den 21
            mars 2001 bl.a. följande: "Låt mig först konstatera att inga neddragningar
            har skett på de medel som Verket för innovationssystem, Vinnova,
            har till sitt förfogande för forskning och utveckling. De påståenden
            som förekommer saknar grund. Myndigheten har drygt 1 miljard kronor
            varav 10 procent i förvaltningsmedel, att satsa på forskning och
            utveckling under innevarande år. Några minskningar vad beträffar
            den industrirelaterade forskningen är inte aktuella."
          </p>
          <p xml:id="i-GSr4GDEQChra5UjrT4T64Z">
            Något senare skriver utbildningsministern i sitt svar: "När det
            specifikt gäller industriforskningsinstitutet har ledningen för
            Vinnova förklarat att den avser att hålla insatserna på ungefär
            samma nivå som tidigare år. Jag kommer självfallet att mycket
            noga följa detta. Jag avser även att föreslå regeringen åtgärder
            om detta inte skulle genomföras."
          </p>
          <p xml:id="i-DtK3roRWUXW9pBsWBaqnio">
            Så långt kan nog alla känna sig mycket nöjda med utbildningsministerns
            svar. Detta eftersom det är av stor betydelse att långsiktigt
            säkra den behovsmotiverade forskningen, liksom all annan forskning
            i Sverige. Det är därför jag med stor oro tar del av uppgifter
            från bl.a. Stiftelsen för strategisk forskning att Vinnova har
            mindre pengar nu, samtidigt som stiftelsen drar ned på sina satsningar
            med 20 %.
          </p>
          <p xml:id="i-QRD5yLZ4sDz5DShkSGJkza">
            Ännu mer bekymrad blir jag när såväl branschföreträdare, representanter
            från stiftelser och forskare hör av sig och bekräftar den situation
            som utbildningsministern i sitt svar förnekar. Med tanke på ärendets
            betydelse är det av största vikt med snabba och tydliga besked.
          </p>
          <p xml:id="i-YRK3UMcRrcuvAQK3crVJxC">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag ställa följande fråga till
            utbildningsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-3CvWAVWbZ7cjtjZUxc3H9t">
            Vilka åtgärder ämnar statsrådet vidta för att klara ut den nuvarande
            situationen och säkra den långsiktiga finansieringen av den industriella
            forskningen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
