<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0438">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>folkrörelsernas möjlighet till egenfinansiering</title>
        <author>Sandström, Åke (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>folkrörelsernas möjlighet till egenfinansiering till finansminister Bosse Ringholm om folkrörelsernas möjlighet till egenfinansiering</title>
          <idno type="rdwebb">GO10438</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10438/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10438</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10438</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-XXHxxQRuSjGXVxaVhcXaFk</idno>
            <persName>Sandström, Åke (c) </persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>finansminister Bosse Ringholm </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>finansminister Bosse Ringholm </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-CxUkFSmHcfrBaf5WTs8p9C" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2001-05-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LZ2VjQk7azdBtzDcjCH6BD" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2001-05-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PVTsoX6suxojMCzy61cCsC" corresp="i-XXHxxQRuSjGXVxaVhcXaFk">
          <date when="2001-04-27"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4FEBnq8gqLkMHTAkywANEG">
            Interpellation 2000/01:438 av Åke Sandström (c) till finansminister
            Bosse Ringholm om folkrörelsernas möjlighet till egenfinansiering
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-X872ZBhAejXP3g1eM6ENdj">
            den 27 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-36oznhzrsZ3pgVaq1Z9djg">
            Ideella organisationer erhåller olika former av ekonomiskt stöd
            från stat och kommun. Idrottsrörelsen är vår största och mest
            livskraftiga folkrörelse med mer än tre miljoner medlemmar. Mer
            än två tredjedelar av alla barn är med i en idrottsförening under
            en viss tid. En betydande samhällsinsats förs av hundratusentals
            ideella ledare som förtjänar samhällets uppskattning och legitimerar
            ett betydande stöd från stat och kommun. Men det bör också vara
            så att folkrörelserna genom politiska beslut får en större möjlighet
            till egenfinansiering.
          </p>
          <p xml:id="i-CMVayUvDFX4JSjS8FbDRKV">
            Centerpartiet har tidigare kritiserat regeringens valhänta hantering
            av folkrörelse-Sveriges långsiktiga finansiering, bl.a. genom
            de uteblivna intäkterna från Svenska Spels värdeautomater. Det
            är i princip alltid bättre om folkrörelserna själva får bedriva
            en verksamhet i stället för att subventioneras av staten. Att
            stärka folkrörelsernas möjlighet till egenfinansiering så långt
            det är möjligt är en viktig fråga för Centerpartiet. Folkrörelsernas
            andel av spelmarknaden har kraftigt minskat under den senaste
            30-årsperioden. Bingolottos tillkomst har varit positiv för idrotten
            och folkrörelserna, men kan också bli ett problem för desamma
            då denna spelform tycks vara vikande. Skulle intäkterna från Bingolotto
            snabbt minska kommer detta att få svåra konsekvenser för många
            föreningar om inte inkomstbortfallet snabbt kan ersättas, vilket
            är svårt. Därför är det viktigt att på olika sätt föreslå åtgärder
            som underlättar det lokala föreningslivets finansiering.
          </p>
          <p xml:id="i-DD25gazBtwuZwRyfATaFRp">
            Att föra över värdeautomaterna till folkrörelserna skulle vara
            en sådan möjlighet. Regeringens utredare Bengt K Å Johansson var
            också inne på dessa tankar. I dag saknas dock en sådan möjlighet
            på grund av lotterilagen, vilket också är tveksamt i förhållande
            till EG-rätten. Detta skulle ha en stor betydelse för folkrörelserna,
            men det finns säkert även andra möjligheter att stärka deras möjlighet
            till egenfinansiering.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-EcKkkESnDBxstEiM2rWHe8">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga finansministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vad avser finansministern göra för att underlätta folkrörelsernas
                egenfinansiering?
              </item>
              <item>
                2. Vad avser finansministern göra för att underlätta för folkrörelserna
                att ta eget ansvar för värdeautomatverksamheten?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
