<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0354">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>vårdkostnader</title>
        <author>Viklund, Margareta (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>vårdkostnader till socialminister Lars Engqvist om vårdkostnader</title>
          <idno type="rdwebb">GO10354</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10354/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10354</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10354</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-T9dFBJ1pv742mQeG3uLBtA</idno>
            <persName>Viklund, Margareta (kd) </persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>Lars Engqvist</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-6QwtXXEf1CJSHR6QFvdxKx" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2001-04-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-DZvVjpvP5FTh5uzLG2qT59" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2001-05-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CH6ZbvvpTsTAGhsFbHucEF" corresp="i-T9dFBJ1pv742mQeG3uLBtA">
          <date when="2001-04-02"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-92KWUMxW1dVvMGr3E7L3G">
            Interpellation 2000/01:354 av Margareta Viklund (kd) till socialminister
            Lars Engqvist om vårdkostnader
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-D6fWga73ocgafszcA1eBz2">
            den 21 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-PUrjHFWCoLtZDpN8ydNFt9">
            Det är inte enbart inom IT-branschen som det skett en enastående
            utveckling, även om den branschens situation på marknaden för
            närvarande är orolig. Inom medicinen har utvecklingen också skett
            mycket snabbt. Så snabbt och revolutionerande att det kan finnas
            anledning att inför den framtida hälso- och sjukvårdsplaneringen
            ha en annan utgångspunkt än den demografiska utvecklingen. Det
            har dessutom genom olika utredningar framkommit att det inte längre
            är demografin som driver vårdkostnaderna. Det är den medicinska
            utvecklingen som är den främsta förklaringen till att sjukvården
            kommer att kräva en stadigt ökande del av västvärldens ekonomi.
            Det gäller därför att ha handlingsberedskap.
          </p>
          <p xml:id="i-MEBBzvThYCn2RMJhABmdE">
            En studie från Socialdepartementet visar att man tidigare överskattat
            framför allt de äldres vårdbehov. Det gav den slutsatsen att de
            traditionella skattefinansieringsformerna kanske ändå skulle räcka.
          </p>
          <p xml:id="i-CZwuKk5bCLdCN7bQwJShQ2">
            När det gäller äldreomsorgen kan utredningens slutsatser vara
            ganska korrekta, dvs. att omsorgsbehoven flyttas högre upp i åldrarna,
            men att totalbehoven inte ökar lika starkt, som man tidigare antagit.
            Som exempel kan nämnas att 1998 bodde på Kungsholmen i Stockholm
            506 personer över 90 år. 375 av dem klarade sig utan samhällshjälp.
          </p>
          <p xml:id="i-3JADSK2e1P4FdPdN6m9YJ6">
            När det gäller sjukvården är bilden en helt annan. Den medicinska
            utvecklingen står för en mycket större del av förklaringen till
            efterfrågeökningen, dvs. "vårdens ekonomiska problem" än en åldrande
            befolkning.
          </p>
          <p xml:id="i-MsSR9cq4CbJYnB5HpwJn6w">
            Starroperationerna har exempelvis ökat från 10 000 till 50 000
            på 20 år. Samtidigt har köerna ökat. Köerna beror inte på att
            sjukvården arbetar mindre utan på att ambitionerna/förväntningarna
            ökar hos patienter och remitterande läkare. Det finns också andra
            exempel.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-LWLNQYiQ1LZh5se6LG7xTJ">
            Vårdkrisen består enligt många forskare på att vi har en snabbt
            vidgande tillgång/efterfrågeklyfta samtidigt som medicinens egen
            utveckling gör att vården i snabb takt blir allt billigare. Några
            exempel:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Dagkirurgi ersätter kostsamma intagningar.
              </item>
              <item>
                Ballongdilatationer ersätter ofta kranskärlsoperationer.
              </item>
              <item>
                Losec i stället för magsårsoperationer.
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-PpitYPobA8vYBGpcMsNPu7">
            Om vi år 2001 skulle gå tillbaka till att bara ge samma bot och
            lindring som vården gav 1985, fast med 2001 års metoder, skulle
            30@40 % av vårdkostnaderna falla bort. Trots det, råder det en
            mer eller mindre kronisk resursbrist inom sjukvården, eftersom
            medborgarnas förväntningar ökar. Detta är det grundläggande skälet
            till att det är angeläget att nyttja alla möjliga landvinningar,
            som reducerar kostnaderna per insats.
          </p>
          <p xml:id="i-UWqdVnHfPCTjzmDXAPbz3U">
            Det finns ingen anledning att anta att den medicinska utvecklingen
            kommer att bli långsammare. Nya läkemedel, transgena eller framodlade
            organ som eliminerar behovet av reservdelar som begränsning för
            transplantationer samt andra landvinningar riskerar att ge ett
            efterfrågetryck, som vida överstiger 2000 års situation.
          </p>
          <p xml:id="i-7CK6mym6bR4PrS8eB48otg">
            Sjukvården kan bokstavligen få bli hur stor som helst, så länge
            tillväxten sker i en efterfrågebaserad situation, där de svenska
            konsumtionsbesluten fattas av cirka nio miljoner beslutsfattare.
            Det riktigt stora problemet Västeuropa har framför sig är hur
            vi kan förena de grundläggande värderingarna om solidariskt finansierad
            vård med en mångfald av nya möjligheter att tilläggsfinansiera
            den framtida sjukvården.
          </p>
          <p xml:id="i-4obxVMDxUa9mLkUE3wdRSn">
            Mina frågor till socialministern är:
          </p>
          <p xml:id="i-EgaFp4UAjkx1V9dyvU1mv4">
            Hur tänker regeringen tillvarata den nya medicinska utvecklingen
            så att den kan komma alla behövande till del?
          </p>
          <p xml:id="i-8MXCaGMj92CvCXJXBBqwJy">
            Hur ser regeringens planer ut för att behålla den solidariskt
            finansierade vården?
          </p>
          <p xml:id="i-3dYpHrQYDFJeGt3AL3CCkN">
            Hur tänker regeringen tillvarata nya möjligheter att tillgodose
            efterfrågan och egenfinansiering i vården?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
