<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0191">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0191</head>
        <author who="i-FKLdFezw4jPcBcpexqvUyJ">Olsson, Kent (m) </author>
        <recipient who="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">finansminister Bosse Ringholm </recipient>
        <topic>yrkesfiskeavdrag</topic>
        <docDate when="2000-12-15">den 15 december</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="finansminister Bosse Ringholm " byWhomId="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO10191</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:191 av Kent Olsson (m) till finansminister
          Bosse Ringholm om yrkesfiskeavdrag
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-Q9ffy7ZbuVHWt5hKCVdfTJ">
          I ett flertal skriftliga frågor har jag försökt få regeringen
          att ge ett klart besked om när yrkesfiskeavdraget ska införas.
          Detta arbete har bedrivits mot bakgrund av riksdagens enhälliga
          beslut från 1996 om att regeringen ska utreda och återkomma med
          ett förslag till ett yrkesfiskeavdrag. Det är upprörande att regeringen
          på ett så gravt sätt nonchalerat riksdagens beslut och förhalat
          frågan om yrkesfiskeavdragets införande.
        </p>
        <p xml:id="i-Wu9qEYn3pfAPCBYeJtWX5m">
          Finansminister Bosse Ringholm har besvarat mina frågor med att
          EU-kommissionen måste inkomma med ett positivt besked om att yrkesfiskeavdraget
          inte strider mot EU:s statsstödsregler.
        </p>
        <p xml:id="i-VWPyqKCueoLkZTUAVRJMiA">
          Trots att statsrådet inte kunde precisera någon tidpunkt för
          yrkesfiskeavdragets införande så står att läsa i regeringens budgetproposition
          för innevarande budgetår att "regeringen kommer senare i höst
          lägga fram förslag om att ett särskilt s.k. yrkesfiskaravdrag
          skall införas".
        </p>
        <p xml:id="i-XMzNuuKsDeYU5uYpEi5f1o">
          Med tanke på att regeringen ännu inte lagt fram något förslag
          om yrkesfiskeavdrag när riksdagens hösttermin lider mot sitt slut
          finns all anledning att ytterligare en gång fråga vad som händer
          med yrkesfiskeavdraget.
        </p>
        <p xml:id="i-4AxkUrHWtnnbPu9MimGrez">
          Regeringens senfärdighet i hanteringen av de svenska yrkesfiskarnas
          konkurrensvillkor kan jämföras med den överenskommelse som yrkesfiskarna
          i Danmark har uppnått, och där det danska yrkesfiskeavdraget enligt
          överenskommelse kommer att uppgå till 350 kr om dagen.
        </p>
        <p xml:id="i-CuBLsXbouoZwQw1UdtYzk5">
          Trots att olika jordbruksministrar vid ett flertal tillfällen
          lovat att yrkesfiskeavdraget ska införas har inget hänt. Är det
          oenighet mellan jordbruksministern och finansministern som gör
          att propositionen dröjer? Ska svenskt yrkesfiske verkligen bli
          lidande av att regeringen inte kan enas om ett förslag till yrkesfiskeavdrag?
          Regeringen måste snarast följa riksdagens beslut från 1996 och
          sitt eget löfte i höstpropositionen 2000.
        </p>
        <p xml:id="i-9xZocLyis3stMzBmgBSwoW">
          Min fråga med anledning av vad som ovan anförs om yrkesfiskeavdraget
          till finansminister Bosse Ringholm blir följaktligen, när finansministern
          avser att förelägga riksdagen ett förslag om ett yrkesfiskeavdrag.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
