<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0445">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>sockenkataloger</title>
        <author>Skoog, Christer (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>sockenkataloger till näringsminister Björn Rosengren om sockenkataloger</title>
          <idno type="rdwebb">GO10445</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10445/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10445</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10445</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-LpTxkBd4YXu6ChW6t8S9rX</idno>
            <persName>Skoog, Christer (s) </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>Björn Rosengren</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-L8V8rbDnSiUd9G65u1upFs" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2001-05-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CP1tRtwfoNFXZ2UkFjzFwk" corresp="i-LpTxkBd4YXu6ChW6t8S9rX">
          <date when="2001-04-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-9jFD7z6o7yC7ZQiK71wt4X" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4oWhxgcMokSjggPEa1EC5N">
            Interpellation 2000/01:445 av Christer Skoog (s) till näringsminister
            Björn Rosengren om sockenkataloger
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Xz3NMaD8kKLGYHi6WUbNWt">
            den 27 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-71kt6yAikaB9QiQwLAU4DJ">
            Sockenkatalogen är ett sätt att söka sina rötter. Det är ett
            förteckningssystem för kyrkoarkiv. Det finns olika projekt inom
            den organisation som kallas SVAR och ett av dem avser digitalisering
            av sockenkataloger. Totalt finns det nio enheter i landet som
            gör sockenkataloger och målsättningen är att det ska finnas kataloger
            över hela vårt land. Sockenkatalogerna används av släktforskare
            och det är ett stort och viktigt arbete att digitalisera kyrkböckerna
            för att bevara vår historia till kommande släkter.
          </p>
          <p xml:id="i-R9tghRSLxzBmQZXLbZerED">
            De som arbetar med katalogerna har rekryterats från arbetsförmedlingen
            och har haft ALU sex månader eller OTA på tre år, alternativt
            lönebidragsanställning. Det är viktigt att dessa personer är intresserade
            av historia och släktforskning. Det gör att dessa personer inte
            kan bytas ut hur som helst utan för att projektet ska få tillräcklig
            kompetens behövs det längre tids arbete i projektet. Att gå på
            arbetsmarknadsmedel i ett sådant projekt innebär en viss otrygghet
            i sitt arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-WUwFdxjs7fqa7BeBnYBEdY">
            Projekten med att digitalisera sockenkataloger är finansierade
            med arbetsmarknadsmedel. Eftersom detta är projekt som det är
            angeläget att man får slutföra, är denna finansiering ett osäkert
            instrument och önskvärt är att medlen i stället kommer från kulturområdet.
            En överföring av medel från arbetsmarknads- till kulturområdet
            är därför önskvärt. Detta skulle kunna garantera att projekten
            har medel att slutföra sin verksamhet så att alla handlingar kan
            digitaliseras. Om finansieringen kan säkerställas för hela projektperioden
            innebär det att de som arbetar i projektet kan känna en betydligt
            större trygghet om de vet att projektet kan slutföras i sin helhet.
          </p>
          <p xml:id="i-FZUor8QwGfmDH31uEPNMdQ">
            Min fråga är om ministern är beredd att överföra medel från arbetsmarknadsområdet
            till kulturområdet för att säkerställa projekten med digitalisering
            av sockenkataloger.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
