<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0378">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0378</head>
        <author who="i-QqgpadBP4SAf6uA8SRtTMY">Patriksson, Runar (fp) </author>
        <recipient who="i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw">miljöminister Kjell Larsson </recipient>
        <topic>överklaganderegler</topic>
        <docDate when="2001-04-09">den 9 april</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="miljöminister Kjell Larsson " byWhomId="i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO10378</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:378 av Runar Patriksson (fp) till miljöminister
          Kjell Larsson om överklaganderegler
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-4HMWipPPyVCVDRTB8k5fhr">
          Rätten till överklagande av offentliga beslut är en tung del
          av det svenska rättssamhället. Men med överklagandeprocesser följer
          att ärenden riskerar att bli försenade. Detta är dock också något
          som är en nödvändig del för att garantera demokratin och rättstryggheten.
        </p>
        <p xml:id="i-PR8AGDGkmDtAGHHmxvvyoC">
          Det som är problem är om ett ärende blir liggande hos en myndighet
          i flera år utan ett avgörande. Min egen hemkommun Årjäng sände
          den 17 augusti 1998 in ett överklagande gällande ett strandskyddsärende
          till Miljödepartementet. Det har snart gått tre år sedan dess
          utan att något beslut fattats i ärendet. Denna långsamma handlingsprocess
          är enligt mitt sätt att se det helt oacceptabel. Både kommunen
          och enskilda medborgare lider stor skada av att ärendet förhalas
          på detta sätt.
        </p>
        <p xml:id="i-VJMH1uZhGtwrBdYrPDMfMv">
          Inom sjukvården finns det på många håll en vårdgaranti som garanterar
          patienten t.ex. en operation inom tre månader. Jag anser att det
          borde vara möjligt att också införa en överklagandegaranti som
          innebär att myndigheter fattar beslut om överklagande efter en
          viss tid.
        </p>
        <p xml:id="i-CzP9AnjXZok3zwwQYRjufW">
          Med hänvisning till det anförda skulle jag vilja ställa följande
          fråga till miljöministern.
        </p>
        <p xml:id="i-QEY9AHTazo7LMxfcsXJo9p">
          Är regeringen och miljöministern beredda att diskutera möjligheten
          att införa någon form av tidsgaranti för beslut i överklagandeärenden?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
