<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0326">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0326</head>
        <author who="i-QqQ96z9hf4LQtMxJfJm6ZQ">Johnsson, Jeppe (m) </author>
        <recipient who="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">justitieminister Thomas Bodström </recipient>
        <topic>beslagtaget gods</topic>
        <docDate when="2001-03-16">den 16 mars</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="justitieminister Thomas Bodström " byWhomId="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO10326</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:326 av Jeppe Johnsson (m) till justitieminister
          Thomas Bodström om beslagtaget gods
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-R6WMskmx99McxCYWmfVsXc">
          Nu har det hänt igen. Rubrikerna i en av mina lokaltidningar
          lyder: "De häktade litauerna försätts på fri fot igen. Inte tillräckliga
          bevis för fällande dom @ kan få beslagtaget gods värt 80 000 kr
          med hem."
        </p>
        <p xml:id="i-CHj53epY4mdDGY925fP3XL">
          Det är inte ovanligt att bilar stoppas av tull eller polis och
          där varorna som finns i bilen kan misstänkas inte vara ärligt
          införskaffade. I flera fall har polisen inte haft tillräckligt
          med tid eller resurser att bevisa att varorna är stulna. Det kan
          även vara så att varorna ännu inte rapporterats stulna. De kan
          vara "snattade" från flera olika affärer, på flera olika orter
          i Sverige eller kanske i Norge. Därför har stölderna inte anmälts
          till polisen. Godset har därmed inte kunnat kvarhållas i beslag,
          utan återlämnats till de misstänkta och förts ut ur landet.
        </p>
        <p xml:id="i-GJAwPjopAqb4BEsrtNwf6Z">
          I en rättsstat kan man naturligtvis inte hålla människor anhållna
          eller häktade utan att ha tillräckliga misstankar om att de begått
          ett allvarligt brott. Däremot borde man kunna hålla beslagtaget
          gods under en betydligt längre tid i det fall det finns misstanke
          om att det rör sig om stöldgods. Detta skulle underlätta för brottsutredare
          och öka möjligheten att stulna varor inte får behållas av tjuvarna
          i så stor omfattning som det finns anledning att anta att dagens
          regelverk möjliggör.
        </p>
        <p xml:id="i-4jC3nSMiCcC3VcUJR9TGpS">
          Är justitieministern beredd att se över reglerna för hur länge
          beslagtaget gods får kvarhållas då det finns skälig misstanke
          om stöld eller vidta andra åtgärder för att underlätta för polis
          och tull att kunna identifiera godset?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
