<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0139">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>fossilbränsleanvändningen</title>
        <author>Sandström, Åke (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>fossilbränsleanvändningen till näringsminister Björn Rosengren om fossilbränsleanvändningen</title>
          <idno type="rdwebb">GO10139</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10139/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10139</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10139</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-XXHxxQRuSjGXVxaVhcXaFk</idno>
            <persName>Sandström, Åke (c) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VmUXWLQHuTg5tMkLS1udSC" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2000-11-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-DbzCgvWPE9to6V8Rnwh3VD" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2001-01-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Nd9QTufsw9JCYFnLnfzbUb" corresp="i-XXHxxQRuSjGXVxaVhcXaFk">
          <date when="2000-11-23"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-LMkTa9P658DLJ7gB2GdRoH">
            Interpellation 2000/01:139 av Åke Sandström (c) till näringsminister
            Björn Rosengren om fossilbränsleanvändningen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-KuH47sEuWV8w5M1FSQzvsF">
            den 22 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-M9Pj5BzdbwYV2sX8hzGYdr">
            Mänsklighetens påverkan på den naturliga växthuseffekten kan
            få ödesdigra konsekvenser för både nu levande generationer och
            för kommande generationer. Främst drabbas utvecklingsländerna
            som många gånger redan har en hårt ansträngd ekologi. Flera länder
            riskerar bokstavligen att försvinna när havsnivån höjs och lägger
            landmassor under sig. Torra områden riskerar att bli ännu torrare
            när medeltemperaturerna stiger. Vindar och havsströmmar kan komma
            att förändras med de konsekvenser det medför på klimatet. Klimatförändringar
            kan också betyda att växt- och djurliv blir utsatt för bestående
            skador.
          </p>
          <p xml:id="i-76kTTqvKrmuZAYzFoVei6F">
            Att minska utsläppen av växthusgaser är mot bakgrund av det ovan
            beskrivna en oerhört viktig fråga. Den naturliga växthuseffekten
            påverkas genom utsläpp genererade av oss människor. Det betyder
            också att vi människor måste ta vårt ansvar för att minska utsläppen.
            Transportsystemet står för en stor del av utsläppen av växthusgaser.
            Att skapa ett grönare transportsystem måste därför vara en prioriterad
            uppgift.
          </p>
          <p xml:id="i-QnZssWPu5XHnPJJLzpfXDk">
            I stort sett hundra procent av fordonen på de svenska vägarna
            använder bensin eller diesel som drivmedel. Med förbättrade motorer
            och bättre reningsutrustning liksom en bättre kvalitet på bensin
            och diesel har dessa fossila drivmedels miljöpåverkan kunnat minskas.
            Under Centerpartiets ledning av Miljödepartementet i början av
            90-talet togs ett mycket viktigt steg då den blyade bensinen i
            praktiken kunde utmönstras från marknaden främst genom differentierad
            prissättning. Detta räcker dock inte. Ytterligare steg måste tas
            och det är därför Centerpartiet fortsätter att driva på för att
            forcera arbetet med att ta fram alternativa och miljöriktiga bränslen
            som alternativ till bensin och diesel.
          </p>
          <p xml:id="i-BSoBEkfLFrKkQpesaST5fy">
            Sverige brukar berömma sig som ett land som ligger långt framme
            på miljöområdet. Detta gäller dock inte på alla områden. Sverige
            ligger t.ex. långt efter Kalifornien där det nu föreskrivs att
            senast 2003 ska 10 % av de nytillverkade bilarna vara nollemissionsbilar.
            I Sverige har vi kommit så långt att ett avtal undertecknades
            i april 2000 mellan svenska staten och fordonstillverkarna om
            ett samverkansprogram för utveckling av miljöanpassade fordon.
            Satsningen är budgeterad till 1 800 miljoner kronor varav 500
            miljoner anslås från statskassan. Det är dags att gå vidare då
            detta inte räcker.
          </p>
          <p xml:id="i-5rFwzFLC1Zpt7NeRA5QYV4">
            Sverige har bl.a. i Riodeklarationen förbundit sig att verka
            för en långsiktigt hållbar utveckling. Dessutom måste Sverige
            på kort sikt klara åtagandena i Kyotoprotokollet men viktigast
            på lång sikt reducera utsläppen av växthusgaser på ett markant
            sätt. Det är dags för Sverige och Europa att likt Kalifornien
            ta några ytterligare viktiga steg på vägen mot miljöriktiga biobaserade
            drivmedel. Centerpartiet har föreslagit att ett tioårsprogram
            för en systematisk introduktion av alternativa miljöriktiga bränslen
            på den svenska marknaden ska startas. Detsamma bör även kunna
            genomföras på EU-nivå. Målsättningen bör vara att på tio år halvera
            användningen av fossila bränslen som olja, bensin och diesel genom
            kraftfulla satsningar på etanol, vätgas, el, bränsleceller och
            andra miljöriktiga innovationer.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-GTzpihfTXXuGs5Rr3XyGeQ">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga näringsministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vad avser näringsministern göra för att minska användningen
                av fossila bränslen i transportsektorn?
              </item>
              <item>
                2. Vilka steg avser näringsministern ta för att starta ett tioårsprogram
                för en systematisk introduktion av miljöriktiga bränslen på den
                svenska och europeiska marknaden?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
