<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0320">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Momsutredningen</title>
        <author>Larsson, Maria (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Momsutredningen till finansminister Bosse Ringholm om Momsutredningen</title>
          <idno type="rdwebb">GO10320</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10320/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10320</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10320</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs</idno>
            <persName>Larsson, Maria (kd) </persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>Bosse Ringholm</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3VxTzNGtyaQrs1XjjCasnZ" corresp="i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs">
          <date when="2001-03-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-UMwLEoTMdENHBNtyw252WC" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2001-03-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-EeNEC77oRsN1u9KVyCzUur" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2001-05-02"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-5z1VFaDFGE2tmhFboAGSgZ">
            Interpellation 2000/01:320 av Maria Larsson (kd) till finansminister
            Bosse Ringholm om Momsutredningen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-PZwxffrVb8u4Vhsrm1f3Nq">
            den 13 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-HPXH5ekWNXnvPc3RhG5Jdr">
            Regeringen har tillsatt en utredning (Fi 1999:03) som utifrån
            EU-direktiv (det sjätte mervärdesskattedirektivet) utreder hur
            Sverige ska utforma sin lagstiftning vad gäller mervärdesskatt.
            Utredningen behandlar bl.a. frågan om att momsbelägga ideella
            föreningar för näringsverksamhet som bedrivs. Exempel på näringsverksamheter
            som föreningar bedriver är uthyrning av lokaler, sälja olika konsult-
            och bokföringstjänster. Försäljningen sker oftast inom den egna
            organisationen.
          </p>
          <p xml:id="i-FxqksLHkWfS1n2SjXEEtRF">
            Dagens regler i Sverige har en generös syn på allmännyttiga ideella
            föreningar. Förutom den ideella verksamheten är även näringsverksamhet
            undantagen moms om den är av hävd eller har naturlig anknytning
            till föreningens ideella verksamhet. Detsamma gäller för näringsverksamhet
            om den ingår i samma förvärvskälla, dvs. man använder samma personal,
            lokaler, administration som för den allmännyttiga verksamheten.
            Man gör en bedömning enligt huvudsaklighetsprincipen och om den
            sistnämnda delen av näringsverksamheten inte överstiger 20@30
            %, så blir verksamheten befriad från moms och inkomstskatt.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-7XavPkcN9NVDWcR1GG6UDp">
            Därutöver kan nämnas att fastighetsägare i dag inte kan momsbelägga
            hyreskostnader till ideella föreningar. Förra året lades ett utredningsförslag
            om att fastighetsägare skulle kunna debitera moms vid uthyrning
            till allmännyttiga ideella föreningar. Kostnaden för detta skulle
            bli avsevärda för den ideella verksamheten. Exempelvis skulle
            studieförbunden fått en merkostnad på 70@100 miljoner. Efter en
            stor debatt i massmedierna, där inte minst kristdemokraterna agerade
            med all kraft mot förslaget, så lämnade finansministern beskedet
            att det inte skulle bli moms på hyran. Därför kan det synas underligt
            att en utredning nu åter arbetar med frågan. Konsekvenserna om
            regeringen nu beslutar om att momsbelägga näringsverksamhet för
            ideella föreningar blir följande:
            <list rend="unordered">
              <item>
                mer kraft och resurser måste ägnas åt krånglig administration
                i stället för den egentliga verksamheten (dubbla redovisningssystem
                medför ökad administration och därmed ökade kostnader),
              </item>
              <item>
                de flesta ideella föreningar kommer att förlora ekonomiska resurser
                på en momsbeläggning,
              </item>
              <item>
                än värre @ en allt krångligare administration riskerar att ta
                kraften av engagemanget,
              </item>
              <item>
                blir de ideella föreningarna momspliktiga kan fastighetsägarna
                debitera moms vid uthyrning av lokaler.
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-DEtAvJNp7T8JaecHmxGRH3">
            Vad avser ministern göra för att en förändrad momssituation inte
            ska drabba föreningslivet i Sverige?
          </p>
          <p xml:id="i-JQ2nKkeHrKacuVbk42vWBF">
            Vad avser ministern göra för att den näringsverksamhet som ideella
            föreningar driver inte ska drabbas av momsbelagd hyra?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
