<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0210">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sverige och Europeiska unionen</title>
        <author>Skårman, Carl-Erik (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Sverige och Europeiska unionen till justitieminister Thomas Bodström om Sverige och Europeiska unionen</title>
          <idno type="rdwebb">GO10210</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10210/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10210</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10210</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5VucL1TjrAWieXV17zXaW8</idno>
            <persName>Skårman, Carl-Erik (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>justitieminister Thomas Bodström </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>justitieminister Thomas Bodström </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-DwxjFmBqyhM8GdsJxV2zv3" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2001-01-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-BvWK9vkTdvoYZxYgkWXD7f" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2001-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-LL826XMMJyixqyTy79FW9S" corresp="i-5VucL1TjrAWieXV17zXaW8">
          <date when="2001-01-11"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-LUhrcqYjQNHfiLvSL3MnBk">
            Interpellation 2000/01:210 av Carl-Erik Skårman (m) till justitieminister
            Thomas Bodström om Sverige och Europeiska unionen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-4rY9Z5U84EfTnReYeceUT7">
            den 11 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-GteKtBBciJHjq21HDtYFgj">
            Sverige har innevarande halvår den viktiga uppgiften att vara
            Europeiska unionens ordförandeland.
          </p>
          <p xml:id="i-52FCBR62zvfL33PNL8m7m9">
            Mycket uppmärksamhet kommer därmed att riktas mot vårt land som
            helhet, men särskilt mot de orter som ska stå som värdar för EU:s
            olika sammankomster och konferenser. Aktiviteter är glädjande
            nog spridda över stora delar av Sverige, men det är Stockholm
            som kommer att få ta emot stor del av den ökade besöksströmmen.
          </p>
          <p xml:id="i-V6BtppRUABAR1MULRJham4">
            Detta kommer inte endast att medföra positiva konsekvenser. Resurser
            måste avsättas för skydd och säkerhet beträffande gästande besökare
            samt eskorter för de som reser genom Stockholm.
          </p>
          <p xml:id="i-GAB3JBYrvxFxgkkVNkaoiP">
            Detta är dock sådant som självklart följer med det internationella
            europeiska åtagandet som Sverige gjort.
          </p>
          <p xml:id="i-LdCbZ1syXEYSYqcknM88JJ">
            Däremot är det oroande och mindre förutsebart vad ökande oroligheter
            och gatuvåld kan medföra. Erfarenhetsmässigt uppträder sådana
            effekter i spåren efter olika protestorganisationer vid betydelsefulla
            internationella överläggningar. Sådana exempel har det senaste
            året givits bl.a. i Seattle, Prag och Nice. De senare två i direkt
            anslutning till EU-konferenser.
          </p>
          <p xml:id="i-MPUQTceJPmrRWcEKEx5bi1">
            De organisationer som @ trots deklarerade icke-vålds-avsikter
            @ förelöpt de våldspräglade händelserna, har aviserat ökad aktivitet
            även i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-GjefUR9niVdDbf2GvShbvn">
            Därutöver finns en ökad benägenhet för vissa grupper i det svenska
            samhället att ägna sig åt verksamheter som tycks utlösa våldsamheter.
          </p>
          <p xml:id="i-J9un1ueo5e4hZdcvseyimX">
            Ett exempel är Reclaim The Citys s.k. gatufest på Götgatan i
            Stockholm under sommaren, vilken resulterade i egendomsförstörelse
            av för Stockholm ovanligt slag, ett annat är den uppmärksammade
            husockupationen i Linköping varvid även hot mot människor förekom.
            Erfarenheten visar också att det saknas polisresurser sedan fler
            år tillbaka i Stockholm, vilket med kraft påtalats av polisstyrelsens
            ordförande, borgarrådet Kristina Axén Ohlin.
          </p>
          <p xml:id="i-Cy5wrzAuuoA8eacd3GmJ5j">
            För Sverige och Stockholm är det angeläget att Sveriges tid som
            ordförandeland lämnar en positiv efterklang inom och utanför våra
            gränser. Därom torde de flesta medborgare vara ense oavsett vilken
            inställning man har till Europeiska unionen. För huvudstadens
            del är det i detta avseende ytterst angeläget att försöka upprätta
            en grundläggande vardaglig ordning och säkerhet för gemene man
            även under innevarande halvår.
          </p>
          <p xml:id="i-Sc4EVNEiY5VA3grikS61WJ">
            Mot denna bakgrund vill jag ställa följande frågor till det ansvariga
            statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-8iDYbxpEPLi27vF613YjJF">
            Vilka åtgärder har statsrådet vidtagit för att stärka Stockholmsregionens
            möjligheter att smidigt kunna upprätthålla god ordning och gott
            skydd för medborgarna under innevarande halvår?
          </p>
          <p xml:id="i-QRw6s439y9t9HXPNhvFLfj">
            Vilka åtgärder har statsrådet vidtagit för att Stockholms läns
            resurser ska kunna motsvara de ökade krav på ordningshållande
            och brottsförebyggande verksamhet som ställs på myndigheterna
            under det halvår som Sverige är ordförandeland i EU?
          </p>
          <p xml:id="i-UTijWjH3w5TWiZdKEMmYN5">
            Vad ämnar statsrådet göra för att fylla de vakanser som för närvarande
            finns i poliskåren inom Stockholms län?
          </p>
          <p xml:id="i-CstTCqdFhSCpw4j7PSb4Ve">
            Vilka initiativ ämnar statsrådet vidta för att motverka den nuvarande
            pågående minskningen av antalet poliser inom Stockholms stad och
            Stockholms län?
          </p>
          <p xml:id="i-Hf6yNcfZPq9hswykykukeS">
            Vilka övriga åtgärder ämnar statsrådet ta initiativ till för
            att tillförsäkra medborgarna i Stockholms stad och län ett gott
            personligt skydd och gott skydd för egendom under den tid då resurserna
            ansträngs maximalt med anledning av de arbetsuppgifter som tillkommer
            under Sveriges tid som ordförandeland i EU?
          </p>
          <p xml:id="i-WxaWrjAovoNNjra34thXAx">
            Vilka initiativ ämnar statsrådet vidta för att Stockholmsregionen
            ska erhålla de polisresurser som erfordras efter Sveriges ordförandetid
            i EU?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
