<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0183">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>skydd och stöd för ekonomiskt svaga konsumenter</title>
        <author>Narti, Ana Maria (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>skydd och stöd för ekonomiskt svaga konsumenter till statsrådet Ulrica Messing om skydd och stöd för ekonomiskt svaga konsumenter</title>
          <idno type="rdwebb">GO10183</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10183/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10183</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10183</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv</idno>
            <persName>Narti, Ana Maria (fp) </persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>statsrådet Ulrica Messing </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-sS6VZTVNkCN6AHvZNaaYb</idno>
            <persName>statsrådet Britta Lejon </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-DgAxNUezZVWUhdrojQQM6y" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2001-01-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Bf9sQKVnT2WknhwAMiJyJa" corresp="i-sS6VZTVNkCN6AHvZNaaYb">
          <date when="2001-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-NmKBb7UeiEfLNyZggALqrV" corresp="i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv">
          <date when="2000-12-12"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-DKJMnr9pPKk5TZQCHodSkg">
            Interpellation 2000/01:183 av Ana Maria Narti (fp) till statsrådet
            Ulrica Messing om skydd och stöd för ekonomiskt svaga konsumenter
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-PGft7GZ8jnSXdcjyQRoVAj">
            den 12 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-BBpzd8NtYvMoNn1obDCt8R">
            Alla sociala och ekonomiska rapporter visar de senaste åren att
            avståndet mellan grupper med olika ställning på ekonomins skala
            har ökat i Sverige. Samtidigt som många har fått en starkare hushållsekonomi
            och nya resurser har grupper med svag hushållsekonomi fått möta
            nya svårigheter. Bland dessa finns ensamstående föräldrar, människor
            med otrygg position i arbetslivet @ de eviga vikarierna, deltidsanställda
            och fritt arbetande professionella grupper som mycket sällan får
            fasta anställningar @ och de mycket långvarigt arbetslösa. Tyvärr
            är invandrarna överrepresenterade i denna grupp, eftersom de hårdast
            drabbas av arbetslöshet samtidigt som förmågan att orientera sig
            i det svenska samhället är bristfällig eller helt saknas hos många
            av dem. Om vissa invandrargruppers svårigheter när det gäller
            kommunikation och information har skakande bevis kommit bl.a.
            i utredningen om brandkatastrofen i Göteborg (SOU 1999:68):
          </p>
          <p xml:id="i-BzYtnhv38GxFcShjfnEZC">
            Stora grupper bland några av de etniska grupper som kommit från
            länder utanför Europa lever segregerat och har få kontakter med
            svenskar. Deras försörjning kommer i huvudsak från socialbidrag
            vilket innebär att deras ekonomiska resurser är små. De bor således
            för sig själva, står utanför arbetslivet och deltar föga i gemensamma
            samhällsaktiviteter. Klyftorna till det etablerade svenska samhället
            och dess värderingar är stora. Många söker sig till religiösa
            och andra aktiviteter som fjärmar dem från det svenska samhället.
            Självfallet har detta betydelse för gruppernas mottaglighet för
            information. Många är negativa till det svenska samhället och
            de budskap som kommer därifrån. Också massmedierna uppfattas ibland
            som myndigheternas megafoner.
          </p>
          <p xml:id="i-6JPVH3wXPwcpa48BSZzJMJ">
            Denna avsaknad av kommunikation kan ha förödande effekter för
            ekonomiskt svaga hushåll. De grupper som har det svårast i samhället
            förfogar över svaga sociala och professionella nätverk, de saknar
            information och kunskap om egna rättigheter och skyldigheter;
            därför faller de oftare i den bestående fattigdomens fällor. Samtidigt
            kan de inte ta till sig fördelar som hänger ihop med ett genomtänkt
            agerande när det gäller t.ex. betalservice, sparande eller försäkringar.
          </p>
          <p xml:id="i-KjJLdL2fAsM1BreLeLQX2n">
            Hushåll med kroniskt dålig ekonomi har mycket svagare försäkringsskydd
            än andra hushåll, de saknar ofta t.o.m. den livsviktiga hemförsäkringen
            vilket också innebär att de står utan rättshjälp när de behöver
            gå genom en rättegång. Dessa människor lever ofta utan effektiva
            och billiga betalningsmetoder och lyckas inte mobilisera energi
            för och kunnande om sparande när deras situation förbättras. Redan
            skuldsatta fattiga personer använder sig ibland i desperation
            av dyra lån för att komma ut ur akuta ekonomiska kriser. Uppemot
            hälften av de personer som tyvärr mycket sent söker skuldsanering
            har skulder som hänför sig till snabba lån med mycket höga räntor.
            Ansvariga politiker bör också uppmärksamma den situation hårt
            skuldsatta och långvarigt arbetslösa personer kan hamna i när
            det äntligen får en chans att ta sig ut ur arbetslösheten. Många
            människor kan då dra slutsatsen att det inte lönar sig att arbeta.
            De tackar nej till en anställning eller ett betalt uppdrag som
            enbart hotar med lång och plågsam ekonomisk stress.
          </p>
          <p xml:id="i-UzvxKigUMKZHgm4s6wqbWw">
            Med hänvisning till de omständigheter jag har beskrivit vill
            jag fråga statsrådet vilka åtgärder tas eller förbereds inom departementet
            för att sprida nödvändig information till de allra svagaste konsumenterna
            och för att skapa starkare skydd för dem.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
