<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0389">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0389</head>
        <author who="i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv">Narti, Ana Maria (fp) </author>
        <recipient who="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">utbildningsminister Thomas Östros </recipient>
        <topic>effektivisering av CSN:s verksamhet</topic>
        <docDate when="2001-04-19">den 19 april</docDate>
        <status when="2001-05-11" byWhom="utbildningsminister Thomas Östros " byWhomId="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO10389</external_id>
        <debate>
          <turn when="2001-05-11 10:10:05" duration="294">THOMAS ÖSTROS (Utbildningsminister)</turn>
          <turn when="2001-05-11 10:14:34" duration="229">ANA MARIA NARTI (Fp)</turn>
          <turn when="2001-05-11 10:17:58" duration="173">THOMAS ÖSTROS (Utbildningsminister)</turn>
          <turn when="2001-05-11 10:20:27" duration="213">ANA MARIA NARTI (Fp)</turn>
          <turn when="2001-05-11 10:23:35" duration="166">THOMAS ÖSTROS (Utbildningsminister)</turn>
          <turn when="2001-05-11 10:26:17" duration="117">ANA MARIA NARTI (Fp)</turn>
          <turn when="2001-05-11 10:27:49" duration="148">THOMAS ÖSTROS (Utbildningsminister)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:389 av Ana Maria Narti (fp) till utbildningsminister
          Thomas Östros om effektivisering av CSN:s verksamhet
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-Rvve4MqpCUdtiNsBd8AGhg">
          I mars förra året kritiserade Riksdagens revisorer Centrala Studiestödsnämnden,
          CSN, för dess långa handläggningstider. Sedan dess förefaller
          situationen inte ha blivit bättre @ snarare tvärtom. Studenter
          vittnar om liten tillgänglighet och dålig service. Från årsskiftet
          har telefontiden kortats till futtiga två timmar om dagen. Under
          den tiden är belastningen så stor att det för många studenter
          är i det närmaste omöjligt att komma fram.
        </p>
        <p xml:id="i-7ArhAAnKTfAjmatakkvH4f">
          Regeringen framstår som påfallande passiv inför den frustration
          och irritation som många av landets studenter i dag känner. Det
          är ingen överdrift att påstå att CSN lider av en legitimitetskris.
          Om CSN ska kunna återfå studenternas förtroende fordras kraftfulla
          åtgärder som effektiviserar myndighetens verksamhet. En sådan
          konkret åtgärd vore att införa en skyldighet för CSN att betala
          en omvänd straffavgift till studenter som inte får sina studiemedel
          i tid, exempelvis på grund av långa handläggningstider eller annat
          administrativt krångel. Det skulle skapa starka incitament för
          myndigheten att inrätta rutiner som gör att studiemedlen faktiskt
          betalas ut i tid.
        </p>
        <p xml:id="i-BhcNNn9kNR4F5m483TsNjb">
          Att ställa ökade krav på att CSN ska fullgöra sina åtaganden
          gentemot studenterna genom att införa en omvänd straffavgift är
          i högsta grad rimligt, inte bara av effektivitets- utan också
          rättviseskäl. I dag räcker det med att som studielåntagare vara
          en dag försenad med en delåterbetalning för att man ska drabbas
          av en ordentligt tilltagen straffavgift. Men om myndigheten inte
          sköter sig utan är försenad med sin betalning @ med allt vad det
          innebär av besvärliga konsekvenser för den enskilde studenten
          @ så händer ingenting. Vari ligger logiken?
        </p>
        <p xml:id="i-EaegxgX5bkthJxy1GkB1SB">
          Med hänvisning till det anförda vill jag ställa följande fråga:
        </p>
        <p xml:id="i-EPmAgN7BH7DR7fpWfcG4xL">
          Vilka åtgärder avser utbildningsministern att vidta i syfte att
          effektivisera CSN:s verksamhet?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
