<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0016">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0016</head>
        <author who="i-T2aXcsQqA9hkUFtCcU4AeQ">Järrel, Henrik S (m) </author>
        <recipient who="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ">statsrådet Lars-Erik Lövdén </recipient>
        <topic>boendesituationen i Stockholm</topic>
        <docDate when="2000-09-22">den 22 september</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="statsrådet Lars-Erik Lövdén " byWhomId="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO1016</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:16 av Henrik S Järrel (m) till statsrådet
          Lars-Erik Lövdén om boendesituationen i Stockholm
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-CS5ZPZVu9LPszxHS4Sjvrm">
          Stockholm växer och många människor vill flytta hit och det är
          en bra utveckling. Tyvärr är det största hindret för detta boendesituationen
          i Stockholm. Detta är ett hot mot regionens tillväxt och även
          ett hot mot bekämpning av arbetslöshet då många som skulle kunna
          få arbete i regionen hindras då de inte kan få en bostad. Ett
          bruksvärdessystem som inte tar hänsyn till läge eller efterfrågan
          gör att rörligheten på bostadsmarknaden är lika med noll. Nybyggnationer
          lönar sig föga på grund av de dyra byggnadskostnaderna som inte
          betalar sig med det hyressättningssystem som finnas i dag. Detta
          är ett problem i alla tillväxtområden, men Stockholm är extra
          utsatt. Likaså finns det hinder att få möjlighet att ombilda sin
          hyresrätt till bostadsrätt trots att det bevisligen finns vilja
          inom regeringen. Det borde vara positivt att kunna sprida ägandet
          av boendet och öka det individuella ansvarstagandet för sin egen
          bostad.
        </p>
        <p xml:id="i-3SZgoXHrWzkETwwPtTUBFY">
          Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att lösa de uppenbara
          bostadsproblem som finns i tillväxtregionerna?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
