<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0407">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>djur i krig</title>
        <author>Hägg, Carina (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>djur i krig till jordbruksminister Margareta Winberg om djur i krig</title>
          <idno type="rdwebb">GO10407</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10407/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10407</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10407</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8Nio1rUw3hSjL6pvCGw22Y</idno>
            <persName>Hägg, Carina (s) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy</idno>
            <persName>jordbruksminister Margareta Winberg </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy</idno>
            <persName>jordbruksminister Margareta Winberg </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-LpE3Y2ywm69rDcw1ZoKBoZ" corresp="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy">
          <date when="2001-05-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-W4T7VW6hx7Dk4jjaeiC7Vy" corresp="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy">
          <date when="2001-05-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-QgQfcniQtJtNq4h8rbeWNs" corresp="i-8Nio1rUw3hSjL6pvCGw22Y">
          <date when="2001-04-25"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-QJDtA834ABCjocc8zEtCYo">
            Interpellation 2000/01:407 av Carina Hägg (s) till jordbruksminister
            Margareta Winberg om djur i krig
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-JPTsr79GwDACx4nST7ZSrA">
            den 25 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-MyQLkGgkhgts9oAMqj72XY">
            Krig och dess effekter är så gott som alltid negativa för de
            människor som befinner sig där krig uppstår. Det är naturligt
            för oss att kraftigt ta avstånd från krig då det för med sig så
            mycket fasansfullt för många människor. Vad vi inte alltid funderar
            över är att krig även har negativa effekter för djur. Under Vietnamkriget
            besprutades regnskogarna med växtgifter och syftet var att beröva
            vietnameserna deras gömställen. Förutom att detta innebar stort
            lidande för människorna så innebar det även att många djurarter
            drabbades hårt i de skövlade skogarna.
          </p>
          <p xml:id="i-ALWoV2M199K8fYxtF51s7g">
            Minor är ett annat exempel som drabbar både människor och djur
            på ett fasansfullt sätt. I Kambodja har man drabbats av skövling
            av skogen till följd av minering. Jordbrukarna röjer ny mark att
            odla då den redan upppodlade är minerad och därigenom får djuren
            allt mindre områden att röra sig på.
          </p>
          <p xml:id="i-8mStuVnJ74Mwb4iKTWhdzu">
            Djur drabbas både direkt och indirekt av krig. Tamboskap dödas
            eller dör av undernäring då de lämnas kvar när människor flyr.
            Vilda djur får mindre områden att röra sig på och blir jagade
            som föda. Det handlar om rent djurplågeri i många fall. Dessutom
            kan utrotningshotade arter fara mycket illa i dylika situationer.
          </p>
          <p xml:id="i-6SxYUfY9i6E1AYBGbqyLw3">
            I dagens samhälle får djurs rättigheter allt större plats i den
            offentliga diskussionen. I vårt land kommer vi att inrätta en
            särskild myndighet för djurens välfärd, sannolikt från år 2002.
            Detta är välkommet och nödvändigt.
          </p>
          <p xml:id="i-BeEDJ4ao9gvmuv8ZyAmJgN">
            Det är angeläget för oss i Sverige att vi även ser över vår egen
            horisont och tar initiativ till en dialog om hur krigs effekter
            på djurlivet kan belysas. Det är angeläget att även djurens situation
            blir en del av fredsarbetet.
          </p>
          <p xml:id="i-SSACunvgtppZG6nHwVSKex">
            Jag vill därför fråga jordbruksminister Margareta Winberg om
            ministern är beredd att vidta åtgärder för att en dialog om krigs
            effekter på djur ska komma till stånd.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
