<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0149">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ungdomars möjligheter i demokratiska verksamheter</title>
        <author>Sellén, Birgitta (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>ungdomars möjligheter i demokratiska verksamheter till statsrådet Britta Lejon om ungdomars möjligheter i demokratiska verksamheter</title>
          <idno type="rdwebb">GO10149</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10149/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10149</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10149</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KktUCXax2JFL3tqFqQN9oq</idno>
            <persName>Sellén, Birgitta (c) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-sS6VZTVNkCN6AHvZNaaYb</idno>
            <persName>statsrådet Britta Lejon </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-sS6VZTVNkCN6AHvZNaaYb</idno>
            <persName>statsrådet Britta Lejon </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-TTupsEazMiM5ZniqjM48cK" corresp="i-sS6VZTVNkCN6AHvZNaaYb">
          <date when="2000-12-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-GmYbvhLuoKQwb23PGgeVbN" corresp="i-sS6VZTVNkCN6AHvZNaaYb">
          <date when="2001-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Eir9ojRWUc9rdbhG3RXBDa" corresp="i-KktUCXax2JFL3tqFqQN9oq">
          <date when="2000-11-24"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Nb94DdeV5heg39d8U8j1jw">
            Interpellation 2000/01:149 av Birgitta Sellén (c) till statsrådet
            Britta Lejon om ungdomars möjligheter i demokratiska verksamheter
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-9tv3cdU39mdJba59h16sdG">
            den 24 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-AHenBK26R4Af6zbDtAGjEE">
            Människor måste få lära sig redan som barn att de har en röst,
            att den är något värd, att den spelar roll.
          </p>
          <p xml:id="i-3DCMXn3vTthw3t8NtKNhqD">
            Många människor uppfattar helt enkelt inte att de kan vara med
            och tycka något själva. Samhället ger åsikter, men tar inte emot
            några. Skolan har där en viktig uppgift. Man måste börja ge eleverna
            makt på ett tidigt stadium. Det går inte att förvänta sig att
            unga ska gå ut och göra sin röst hörd om de har suttit i tolv
            år i skolan och bara tagit emot.
          </p>
          <p xml:id="i-SXy88K6XDXvDr274XNEPFq">
            Regeringen skriver i sin budgetproposition för 2001, samt i propositionen
            På ungdomars villkor, att ungdomars demokratiska engagemang på
            olika sätt bör uppmuntras av skolan. Så långt är allt gott och
            väl, men när man kommer ut till skolor och frågar om eleverna
            uppmuntras att vara delaktiga i exempelvis elevråd eller lokala
            skolstyrelser, då visar det sig att de flesta ungdomarna anser
            att de inte har möjlighet att delta i dessa demokratiska verksamheter.
            Anledningen till detta är att de då missar lektioner och får frånvaro
            i betyget. Detta missgynnar ungdomars engagemang och delaktighet
            i demokratifrågor.
          </p>
          <p xml:id="i-C7YDt1R2ngKSYoNY71vSxP">
            Enligt riksdagens mål för ungdomspolitiken ska ungdomar i Sverige
            kunna leva ett självständigt liv, de ska ha verkligt inflytande
            och deras resurser ska tas till vara.
          </p>
          <p xml:id="i-H8QqPtnxXsGYCWwCot3E7F">
            Ungdomsstyrelsen har fått i uppdrag att verka för att riksdagens
            mål uppnås. Den ska bl.a. följa utvecklingen, utreda och föreslå
            åtgärder för att förbättra ungdomars levnadsvillkor. Den ska även
            informera om och samordna statliga och kommunala insatser för
            ungdomar. I budgetpropositionen 2001 har regeringen avsatt 4 miljoner
            kronor (tidigare 5 miljoner) till detta. Anslaget heter Bidrag
            till allmänna samlingslokaler. Det anslaget används till att rusta
            upp samlingslokaler runt om i landet. Att koppla det till ett
            uppdrag för informationsinsatser och utredningsarbete kan inte
            vara en riktig placering av resurserna.
          </p>
          <p xml:id="i-DRb9utpWe4y6UfZhJ7nWDV">
            Det verkar styvmoderligt behandlat att först ge Ungdomsstyrelsen
            ett stort och viktigt uppdrag för att fördela medel till att utreda
            och informera om ungdomspolitiken, men resurserna till detta placeras
            under ett utgiftsområde som redan tidigare är alltför lågt i förhållande
            till de behov som finns runt om i landet.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-C35k2DLj3JwvoXqRCt8FC9">
            Mot bakgrund av vad som anförts ovan vill jag fråga ungdomsminister
            Lejon.
            <list rend="ordered">
              <item>
                Vilka åtgärder avser ungdomsministern vidta för att förbättra
                ungdomars möjlighet att delta i demokratiska verksamheter?
              </item>
              <item>
                På vilket sätt avser ungdomsministern verka för att ge Ungdomsstyrelsen
                adekvata ekonomiska resurser för att fullfölja sina uppdrag?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
