<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0180">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>filmgranskningsärenden i kammarrätten</title>
        <author>Kollmats, Lennart (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>filmgranskningsärenden i kammarrätten till kulturminister Marita Ulvskog om filmgranskningsärenden i kammarrätten</title>
          <idno type="rdwebb">GO10180</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10180/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10180</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10180</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-BHVsLDz5YDDkjyE1f5Gzz3</idno>
            <persName>Kollmats, Lennart (fp) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn</idno>
            <persName>kulturminister Marita Ulvskog </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn</idno>
            <persName>kulturminister Marita Ulvskog </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Tx2XfUSf3wRxo9yR3AehXT" corresp="i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn">
          <date when="2001-01-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-TNjPGrWgcsG2esgpe8a2dp" corresp="i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn">
          <date when="2001-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FqSzJU2ZSzTsafpM3QiRCv" corresp="i-BHVsLDz5YDDkjyE1f5Gzz3">
          <date when="2000-12-12"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-8M6B8rVvC75rr16QqgH2SZ">
            Interpellation 2000/01:180 av Lennart Kollmats (fp) till kulturminister
            Marita Ulvskog om filmgranskningsärenden i kammarrätten
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-WB6XkLnvu4LtSBH8DoXdxb">
            den 11 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DJmcTEN85DMcTravUqhHhG">
            Biografbyråns beslut i filmgranskningsärenden kan överklagas
            till kammarrätten. Ärenden, som överklagas, gäller i dag framför
            allt frågan om åldersgränser. Distributören av filmen önskar en
            lägre åldersgräns än den som Biografbyrån beslutat om. Men frågan
            är om kammarrätten besitter rätt kompetens för den här typen av
            frågor.
          </p>
          <p xml:id="i-MyZY8tUupHWPDgmyRwiY4Y">
            Biografbyrån, den första instansen, måste, när framställning
            önskas även för barn, låta ärendet prövas av två censorer, varav
            minst en ska ha en kvalificerad utbildning och erfarenhet inom
            barnpsykologi, sociologi, pedagogik eller barnpsykiatri. I kammarrätten,
            den högre instansen, har juristerna inte krav på sig att veta
            något om vare sig film eller barn. Det ska, förutom jurister,
            finnas särskilda ledamöter, av vilka hälften ska ha särskilda
            kunskaper om film och hälften ha särskilda kunskaper i beteendevetenskapliga
            ämnen. Det är dock inte säkert att dessa kommer att ha någon inverkan
            på fallet. Det kan mycket väl bli så att kammarrätten fattar ett
            majoritetsbeslut där de tre juristerna vinner över de två särskilda
            ledamöterna. Dessutom har kammarrätten vid ett flertal tillfällen
            på sistone haft fel sammansättning av de två särskilda ledamöterna.
            Vid några tillfällen har båda två tillhört filmkategorin.
          </p>
          <p xml:id="i-JkX6sYwLWi2XABPyxBHksr">
            Låt mig ta exemplet Scary Movie, en film som säger sig parodiera
            andra skräckfilmer. Det hindrar inte att den innehåller mycket
            grovt våld, som t.ex. att en kvinnas bröst huggs av och att ett
            stort antal mord förövas. Parodin i det hela kan vara mycket svår
            att lägga märke till för en elvaåring. Därför beslutade Biografbyrån
            att sätta en åldersgräns på 15 år. Ärendet överklagades till kammarrätten
            och där lyssnade inte juristerna och filmvetaren på barnexpertens
            invändningar utan beslutade att tillåta filmen redan från elva
            år.
          </p>
          <p xml:id="i-MsjcWQhnCR4UFHKi1FbmCG">
            Självklart ska det finnas en möjlighet att överklaga Biografbyråns
            beslut men det måste vara så att överklagningsinstansen har högre
            kompetens inom det aktuella sakområdet än underinstansen. Det
            borde vara en självklarhet men så är det inte i frågor som rör
            filmer som kan vara skrämmande för barn.
          </p>
          <p xml:id="i-Xw2hfLhtQhkHhEfxbY8X7G">
            Med anledning av detta vill jag fråga ministern om hon avser
            att vidta några åtgärder för att se till att kompetensen stärks
            i filmgranskningsärenden som rör en eventuell barnpublik.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
