<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0351">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0351</head>
        <author who="i-FJ3qAMd2ReYtDiK92hL27W">Feltzing, Barbro (mp) </author>
        <recipient who="i-sS6VZTVNkCN6AHvZNaaYb">statsrådet Britta Lejon </recipient>
        <topic>meddelande- och yttrandefriheten</topic>
        <docDate when="2001-04-02">den 2 april</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="statsrådet Britta Lejon " byWhomId="i-sS6VZTVNkCN6AHvZNaaYb" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO10351</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:351 av Barbro Feltzing (mp) till statsrådet
          Britta Lejon om meddelande- och yttrandefriheten
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-Bn7DcZ8qR4EHQ9gNheye5o">
          Privatanställdas yttrandefrihet behöver stärkas. Arbetstagare
          vågar inte framföra kritik och synpunkter om förhållanden på arbetsplatsen.
          Kritik som tystas ned tenderar att dyka upp på annat sätt, t.ex.
          som hälsoproblem. Yttrandefriheten för anställda inom stat och
          kommun är grundlagsskyddad, medan privatanställda saknar ett sådant
          skydd.
        </p>
        <p xml:id="i-QR7y3NTN2kkz54EjdRPffC">
          Efter en mängd motioner från Miljöpartiet utreddes frågan av
          Sören Öman, som i departementspromemorian Ds 2001:9 föreslår att
          det införs en lag om skydd för privatanställdas yttrandefrihet.
          Förslaget innebär en arbetsrättslig lag som bygger på den struktur,
          som diskrimineringslagarna har och ansluter till MBL:s preskriptionstider
          m.m. Förslaget innebär att privata arbetsgivare inte får eftersöka
          källan eller ingripa med åtgärder, t.ex. avsked, mot arbetstagare
          som till massmedierna ger åsikter och upplysningar om de delar
          av företagets verksamhet som ligger inom eller med anknytning
          till det allmänna.
        </p>
        <p xml:id="i-2sxjMFPvEQVNduH2kjCLQx">
          Det skydd för meddelar- och yttrandefriheten som föreslås är
          detsamma som nu gäller för det allmänna. De problem som påtalas
          i motionen 1999/2000:A811 Medbestämmandelagen från Miljöpartiet
          är att privata företag alltmer tar över tidigare uppgifter från
          det allmänna, och att meddelarskyddet då inte gäller. Med detta
          förslag skulle de problemen åtgärdas. Däremot blir det fortfarande
          fritt att inom den privata industrin avtala om tystnadsplikt för
          de anställda vad gäller företagets verksamhet.
        </p>
        <p xml:id="i-VKSWpqUH14hijptAekDWbN">
          Fråga:
        </p>
        <p xml:id="i-W5tmj1w63ze6WY9CQ9FLch">
          Vad ämnar statsrådet göra för att gå vidare med en remiss och
          en proposition för att stärka meddelande- och yttrandefriheten?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
