<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0153">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>trängseln på tåget från Uppsala till Stockholm</title>
        <author>Stenmark, Rigmor (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>trängseln på tåget från Uppsala till Stockholm till näringsminister Björn Rosengren om trängseln på tåget från Uppsala till Stockholm</title>
          <idno type="rdwebb">GO10153</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10153/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10153</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10153</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-D33H5dL4TMdTn9ZXMMYEbb</idno>
            <persName>Stenmark, Rigmor (c) </persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-3JG3vgkRmJAJVXho5RbcyM" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2000-12-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-N77RPY66g27koYf7qA8eZ4" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2001-01-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-T2WZRwiP4EqH572d7vYTtt" corresp="i-D33H5dL4TMdTn9ZXMMYEbb">
          <date when="2000-11-28"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-FMsphcMiXaMjt1z9F9dSFP">
            Interpellation 2000/01:153 av Rigmor Stenmark (c) till näringsminister
            Björn Rosengren om trängseln på tåget från Uppsala till Stockholm
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-2d92ekTSRmAagYwr2i3gCA">
            den 28 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-FiYXaaETX8MtQBRfWuc3VY">
            Tågtrafiken har en mycket viktig roll att fylla i transportsystemet.
            Resande med tåg måste uppmuntras då det bidrar till att minska
            trafiken på våra redan hårt belastade vägar. Dessutom är tågresande
            ett miljövänligt alternativ. Dagligen pendlar många människor
            från mitt hemlän Uppsala till Stockholm för arbete, studier, rekreation
            och för vidare färd från Stockholm till andra delar av landet.
            Nämnas kan också att många pendlar från Stockholm varje dag och
            inte bara till Stockholm. Den positiva utvecklingen av järnvägstrafiken
            hotas emellertid av den platsbrist som finns på tågen mellan Stockholm
            och Uppsala samt mellan Stockholm och Bålsta/Enköping på Mälarbanan.
            Platsbristen är ett faktum också på Svealandsbanan.
          </p>
          <p xml:id="i-LT7q6xQkaVv68NLFd8GCNF">
            Jag tycker att det är utomordentligt allvarligt att SJ inte kan
            leverera en god service i form av tillräckligt med sittplatser
            för de människor som reser på dessa sträckor. Särskilt som de
            som pendlar dagligen betalar betydande summor varje månad för
            sina månadskort. Från ansvariga på SJ och Trafik i Mälardalen
            (TIM) får uppretade resenärer veta att det inte finns några vagnar
            att uppbringa för att kunna förlänga tågen. Det görs även gällande
            att inga vagnar kan hyras in från andra länder då vagnar inte
            heller finns att uppbringa där. Sammantaget leder detta till en
            omöjlig situation där frustrationen hos resenärerna ökar för varje
            dag som går. Denna frustration kan i slutändan leda till att människor
            tar bilen i stället för tåget med de negativa konsekvenser det
            innebär för miljön och trängseln på våra vägar.
          </p>
          <p xml:id="i-PCmDRaAhhK1kmdvdRWhMNG">
            Det är angeläget att dessa problem löses på ett snabbt och smidigt
            sätt så att tågtrafiken kan fortsätta att utvecklas på ett positivt
            sätt till gagn för resenärerna och miljön.
          </p>
          <p xml:id="i-P5ckyAGEVM2ntpiYcKUcAW">
            Min fråga till näringsministern är:
          </p>
          <p xml:id="i-NvDD3Ym8W6ZfPzrVjSzYkp">
            Vilka åtgärder ämnar näringsministern vidta för att minska trängseln
            på tågen mellan Stockholm och Uppsala samt Stockholm och Bålsta/Enköping?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
