<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0253">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0253</head>
        <author who="i-ARQCpzRTv8ggWtQVRwi1x5">Berglund, Rune (s) </author>
        <recipient who="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">näringsminister Björn Rosengren </recipient>
        <topic>vindkraften</topic>
        <docDate when="2001-02-14">den 14 februari</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="näringsminister Björn Rosengren " byWhomId="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO10253</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:253 av Rune Berglund (s) till näringsminister
          Björn Rosengren om vindkraften
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-8mJJTf7jSTxCDbxWn58DNS">
          Millenniets första år blev ett ovanligt år ur kraftsynpunkt.
          Elanvändningen ökade med 2 % till 145 TWh trots milt väder. Men
          om det hade varit normala temperaturer skulle ökningen ha varit
          nära 4 %. Sådana ökningar är det länge sedan vi hade i Sverige
          och det hänger troligen samman med att industrin har haft högkonjunktur,
          att elpriset varit historiskt lågt och att den snabbt växande
          IT-branschen förbrukar alltmer el.
        </p>
        <p xml:id="i-GHXsZAtnJT6h873Cq2p4DQ">
          Med tanke på klimatförändringar och CO2-utsläpp måste ny el bygga
          på noll-utsläpp av CO2 och andra föroreningar. Dagens elframställning
          på jorden svarar för en tredjedel av alla CO2 utsläpp. En storskalig
          utbyggnad av vindkraften är ett alternativ, som många andra länder
          håller på med. I Danmark är vindkraften landets näst största exportindustri
          och där förutspår industrin att produktionen kommer att tredubblas
          under den kommande sexårsperioden. Danmark tar i dag 13 % av sin
          el från vinden och planerar för att år 2030 täcka 50 % av elbehovet
          från vindkraftverk. Tyskarna producerar i dag 11,5 TWh vindkraftsel.
        </p>
        <p xml:id="i-QuAsB4QAtBCwb9ZdRLN3YL">
          Vi har i Sverige mycket goda förutsättningar för vindkraft i
          stor skala. Min fråga till ministern är:
        </p>
        <p xml:id="i-2HiSfzEkTndhK4epwsdQLe">
          Vilka åtgärder ämnar näringsministern vidta för att snabba på
          utbyggnaden av vindkraften i Sverige?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
