<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0343">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>vidareutbildning till lärare</title>
        <author>Nilsson, Ulf (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>vidareutbildning till lärare till utbildningsminister Thomas Östros om vidareutbildning till lärare</title>
          <idno type="rdwebb">GO10343</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10343/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10343</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10343</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf</idno>
            <persName>Nilsson, Ulf (fp) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>utbildningsminister Thomas Östros </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>utbildningsminister Thomas Östros </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VTGKSeHXJ19PnJJdsuYS4c" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2001-04-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-UTH1WW7CzDmnFKvGu3SohD" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2001-04-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-HoMZqRSTHRcai1mmZrAavf" corresp="i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf">
          <date when="2001-03-28"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-AehnDoAKn3djiUTxWPRY5p">
            Interpellation 2000/01:343 av Ulf Nilsson (fp) till utbildningsminister
            Thomas Östros om vidareutbildning till lärare
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-4abvLpsF4a3k5V2idBguHT">
            den 28 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-5SW2xk92hTLQGQ92ZvErj7">
            Lärarbristen i Sverige är ett allvarligt hot mot skolans kvalitet.
            Enligt Kommunförbundets beräkningar kommer det snart att fattas
            över 20 000 lärare i de svenska skolorna. Enligt statistik från
            Skolverket läsåret 1999/2000 hade 17 % av Sveriges lärare inte
            någon examen från pedagogisk utbildning. 33 % av de obehöriga
            lärarna i kommunala skolor hade fast anställning. En del av bristen
            på utbildade lärare beror på de stora pensionsavgångarna och en
            del beror också på att för få studenter söker sig till lärarutbildningarna,
            särskilt inom naturvetenskapliga ämnen.
          </p>
          <p xml:id="i-25AZGiniXhDBHXV5o4e9f9">
            Alla välmotiverade och välutbildade studenter, som vill bli lärare,
            måste uppmuntras att välja denna yrkesväg. Men genom riksdagsbeslut
            har det i dag blivit svårare och dyrare för akademiker att vidareutbilda
            sig till lärare.
          </p>
          <p xml:id="i-UhJcEZZpyu2QnoDz44xxd">
            Hittills har möjligheten funnits för en student att först läsa
            in en akademisk examen och sedan genomgå en förkortad lärarutbildning
            på två terminer. På t.ex. lärarhögskolorna i Malmö och Stockholm
            väljer mer än hälften av studenterna denna studieväg. Dessa lärare
            med tidigare akademisk examen utgör en viktig resurs, inte minst
            för gymnasieskolan. Men enligt riksdagens senaste beslut om ny
            lärarutbildning måste nu personer med akademisk examen komplettera
            med tre terminers lärarutbildning i stället för som i dag två
            terminer. En välutbildad akademiker tvingas alltså låna mer pengar
            för att kunna välja läraryrket. Med tanke på de goda ämneskunskaper
            en examen ger, är det enligt Folkpartiet slöseri med pengar och
            tid att på detta sätt försvåra för akademiker att vidareutbilda
            sig till lärare. Lärarbristen avhjälps verkligen inte genom att
            bestämmelserna försvårar för kvalificerade akademiker att bli
            lärare.
          </p>
          <p xml:id="i-1TDi94K245Pq2yFuUcS72">
            Med tanke på att så många blivande gymnasielärare hittills valt
            att först genomgå en ämnesutbildning är risken stor att antalet
            sökande till lärarutbildningarna nu minskar. I debatten som föregick
            beslutet om lärarutbildningen nämndes möjligheten till dispens
            för rätt till en förkortad lärarutbildning. Detta vore naturligtvis
            önskvärt, men det allra bästa vore om utbildningsvägen med två
            terminers komplettering fick öppnas generellt igen.
          </p>
          <p xml:id="i-9zMsspHssicvBDGhsSnvNk">
            Därför vill jag fråga om utbildningsministern avser att vidta
            några åtgärder för att underlätta för personer med akademisk examen
            att vidareutbilda sig till lärare.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
