<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0052">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>säkerheten inom rättspsykiatrin</title>
        <author>Hellsvik, Gun (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>säkerheten inom rättspsykiatrin till justitieminister Thomas Bodström om säkerheten inom rättspsykiatrin</title>
          <idno type="rdwebb">GO1052</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO1052/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO1052</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO1052</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3rnEh52NL7CXPJYcg4p7bD</idno>
            <persName>Hellsvik, Gun (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>justitieminister Thomas Bodström </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>justitieminister Thomas Bodström </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-CKGMmwQkDwFmksd48cgs2Y" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2000-10-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4QptQnHX6ytYJgXDN1Sw25" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2000-11-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-HkeA1bHbrhcKj9cehfbBts" corresp="i-3rnEh52NL7CXPJYcg4p7bD">
          <date when="2000-10-20"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-9GW74WGtY7EnVK1N7zbMG3">
            Interpellation 2000/01:52 av Gun Hellsvik (m) till justitieminister
            Thomas Bodström om säkerheten inom rättspsykiatrin
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-EA2RecpApRSEsj6bBrhahQ">
            den 20 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Bx4ybnqa1ENXkBAohymRuK">
            Under senare tid har det framkommit att säkerheten på några av
            landets rättspsykiatriska anstalter varit skrämmande låg. Bara
            i år har t.ex. 49 intagna rymt från Karsuddens sjukhus. Dessa
            rymningar kan få förödande konsekvenser. Efter att en person skjutits
            till döds i Brandbergen visade det sig att den misstänkte gärningsmannen
            hade avvikit från just Karsudden.
          </p>
          <p xml:id="i-7YAukptMaBRGUxL52BNyWi">
            Brottslingar som lider av allvarlig psykisk störning får med
            dagens regler inte dömas till fängelse. De döms då i stället till
            rättspsykiatrisk vård. Om det finns risk för att brottslingen
            återfaller i brottslighet kan rätten besluta om särskild utskrivningsprövning.
          </p>
          <p xml:id="i-LYdAuK7zMPRUYt3HskDzsY">
            Många av de allra farligaste brottslingarna finns bland dem som
            överlämnas till psykiatrisk vård. Till saken hör att det är mycket
            svårt att bedöma om en psykiskt störd brottsling kommer att återfalla
            i brottslighet. Beslut om särskild utskrivningsprövning grundas
            i realiteten på mer eller mindre kvalificerade gissningar.
          </p>
          <p xml:id="i-GhFGuvvWKUVK7ttZTbWgdN">
            Med tanke på medborgarnas skyddsintressen har vi moderater länge
            drivit på för att avskaffa det nuvarande förbudet mot att döma
            psykiskt störda brottslingar till fängelse. Det är bara i ett
            fåtal fall som gärningsmannen är så allvarligt störd att han inte
            är medveten om vad han gör sig skyldig till. Endast i dessa fall
            anser vi att det är berättigat att straffriförklara och inte utdöma
            fängelsestraff. Vård måste vid straffriförklaring dock alltid
            ges under sådana former att allmänhetens skyddsintresse tillgodoses.
          </p>
          <p xml:id="i-TpMYjHM2nvJfh6jm7ivFLn">
            Övriga psykiskt störda brottslingar, dvs. det stora flertalet,
            bör i stället dömas till straff. Andelen personer som överlämnas
            till psykiatrisk vård har de facto minskat och fler psykiskt störda
            brottslingar sitter i fängelse i dag jämfört med tidigare år.
            Till viss del kan detta förklaras av de regler som infördes 1992
            i lagen om rättspsykiatrisk vård (LRV).
          </p>
          <p xml:id="i-QBLTpwHRiAvHjUPz4kNWe8">
            Men för att kunna avskaffa påföljden rättspsykiatrisk vård, krävs
            att landets fängelser kan erbjuda adekvat vård för de intagna
            som är i behov av det. Den redan bristande programverksamheten
            måste förstärkas och kompletteras med psykiatrisk kompetens.
          </p>
          <p xml:id="i-HKBG86BL1UWcq61L7KWP1d">
            Om de som döms till straff är i behov av omfattande psykisk vård
            bör de kunna avtjäna en del eller hela straffet på psykiatrisk
            vårdinrättning under kriminalvårdens ansvar. När vårdbehov inte
            längre föreligger ska den dömde avtjäna eventuell resterande del
            av straffet i vanligt fängelse.
          </p>
          <p xml:id="i-VgzxEc5fN3JViJL2s8tFCn">
            På motsvarande sätt ska den som fortfarande är psykiskt sjuk
            vid tiden för frigivning med tvång, kunna överföras till psykiatrisk
            vårdinrättning för att där vårdas och bli frisk innan det kan
            bli aktuellt med ett liv i frihet. En sådan ordning skulle gagna
            såväl den psykiskt sjuke som den allmänna tryggheten i samhället.
          </p>
          <p xml:id="i-GeUWXwBQ6o8gdFaMYyRsW4">
            För att göra en så omfattande omställning av kriminalvården krävs
            omfattande förberedelser och initiativ från regeringen. De signaler
            som kommit från Thomas Bodström har dock pekat åt ett annat håll.
            I Sydsvenskan den 13 oktober 2000 uttalar sig den nyutnämnde justitieministern
            att "Det nästan alltid är sociala faktorer som gör att människor
            begår brott. Men det finns också biologiska orsaker. Och jag kan
            inte se annat än att det är vård och inte fängelse som då är bäst."
          </p>
          <p xml:id="i-PeaN7Ebwwg3gph4PvCc5UH">
            Mot denna bakgrund undrar jag dels om justitieministern är beredd
            att avskaffa påföljden rättspsykistrisk vård, dels vad justitieministern
            avser vidta för åtgärder för att omedelbart höja säkerheten inom
            den rättspsykiatriska vården.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
