<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0134">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>skattereglerna för ideella ungdoms- och kulturorganisationer</title>
        <author>Andersson, Margareta (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>skattereglerna för ideella ungdoms- och kulturorganisationer till finansminister Bosse Ringholm om skattereglerna för ideella ungdoms- och kulturorganisationer</title>
          <idno type="rdwebb">GO10134</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10134/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10134</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10134</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-97ancH8vcZWM84VcKVCDX7</idno>
            <persName>Margareta Andersson</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>Bosse Ringholm</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Vs53UmTPN5krZ33oU5qGTZ" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2000-11-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-YPqe1RA1u7rPPAPUTNKqmZ" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2001-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Uc5V8DwEGfofhhRUD77jZS" corresp="i-97ancH8vcZWM84VcKVCDX7">
          <date when="2000-11-23"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Fu9C6Sg9WowDpQqtjX5Nbs">
            Interpellation 2000/01:134 av Margareta Andersson (c) till finansminister
            Bosse Ringholm om skattereglerna för ideella ungdoms- och kulturorganisationer
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Vz2RBG6J8NQfYtf5zXCb5E">
            den 23 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-4CVzHSonsHN8H2NgfdkSE7">
            Idrottsrörelsen har möjlighet att avlöna domare, hjälptränare
            med flera idrottsledare med upp till ett halvt basbelopp utan
            att betala arbetsgivaravgifter och avgifter/särskild löneskatt.
            Detta enligt Riksskatteverkets rekommendationer RSV 2354 utgåva
            8.
          </p>
          <p xml:id="i-UTJV9rC3xSz4nvL6jh3HHF">
            Denna förmån är bra för idrottsrörelsen och inget jag önskar
            ta ifrån dem. Det är en viktig verksamhet för många barn och ungdomar.
            Alla människor har behov av att röra på sig, att lära sig samverkan
            i roliga former och att utveckla ett demokratiskt ledarskap.
          </p>
          <p xml:id="i-NdCczsm4JotkRgj2TKHU2Z">
            Alla barn och ungdomar är inte intresserade av idrott i den form
            som bedrivs av idrottsorganisationerna. Man vill göra andra saker
            eller delta i idrottsaktiviteter utan något tävlingsmoment. Där
            fyller andra ungdoms- och kulturorganisationer en viktig funktion.
            Där finns organisationer som 4 H, Vi Unga, Unga Örnar, SVEROK,
            scoutrörelsen, kyrkliga ungdomsorganisationer och många kulturorganisationer.
            De har en allsidig verksamhet som lockar till sig många ungdomar.
            Ungdomarna får själva lära sig leda och ta ansvar i organisationerna.
            De får lära sig umgås med djur och natur och många gånger också
            delta i idrottsaktiviteter men på en mer lekfull nivå. Dessa organisationer
            har också stora behov av ledare som kan hålla ihop verksamheten.
            För alla dessa ledare finns inte motsvarande möjlighet till lättnader
            för avgifter och skatter som finns för idrottsorganisationerna.
            Detta upplever jag och många med mig som orättvist. Det innebär
            också att de här organisationerna har ännu svårare än idrotten
            att engagera ledare.
          </p>
          <p xml:id="i-3pfJymj7Rg5kWo8czxn4G6">
            En annan sak är att organisationerna för att över huvud taget
            få tag i ledare betalar dem "svart". Det innebär att man ändå
            undandrar samhället den skatt som ledarna skulle betala och det
            skickar fel signaler till ungdomarna @ att man inte värderar deras
            arbete lika mycket och det är acceptabelt med "svarta" pengar
            i ideella organisationer. Detta innebär att samhället inte blir
            entydigt i sina normer och regler. Det är en brist som kan avhjälpas
            med en förändring av skattereglerna för ideella och kulturella
            ungdomsorganisationer.
          </p>
          <p xml:id="i-8hMir3UG9BrKGDn7qq11QQ">
            Med ledning av ovanstående vill jag fråga finansministern:
          </p>
          <p xml:id="i-L68v7L832xWCKZAhBukh5v">
            Vad avser finansministern att vidta för åtgärder för att rätta
            till den här ojämlikheten?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
