<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0121">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sandöbrons framtid</title>
        <author>Sellén, Birgitta (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Sandöbrons framtid till näringsminister Björn Rosengren om Sandöbrons framtid</title>
          <idno type="rdwebb">GO10121</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10121/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10121</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10121</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KktUCXax2JFL3tqFqQN9oq</idno>
            <persName>Birgitta Sellén</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>Björn Rosengren</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-8q7ABbn9JBrucTvnzETi5d" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2000-11-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-XWaudj8AeB7vpS8Bmmmkhp" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2000-11-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-SeuachBAxwwegqRuKvDT1x" corresp="i-KktUCXax2JFL3tqFqQN9oq">
          <date when="2000-11-15"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-ANed9J8stWdtphp7DWmt4">
            Interpellation 2000/01:121 av Birgitta Sellén (c) till näringsminister
            Björn Rosengren om Sandöbrons framtid
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-HSj6D7EkGnP23vS1VporL5">
            den 15 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-FShSV8exBbaF882C8DtVJ7">
            -Vad ska hända med Sandöbron?
          </p>
          <p xml:id="i-APpT815UxaaW6WLP1Jvx2Z">
            -Hur blir det om den tunga trafiken förbjuds på Sandöbron?
          </p>
          <p xml:id="i-ANYA37kainXVzLWtKcF6J6">
            Detta är frågor som oroar väldigt många, speciellt i Ådalen.
          </p>
          <p xml:id="i-D1bz9xMMyPXF9Jqq75WXYG">
            Anledningen till oron är att Vägverket vill stänga Sandöbron
            för all tung trafik. Den åtgärden är ett första steg till förändring
            av trafiken över bron till följd av att kvaliteten på bron är
            i så dåligt skick. På en mängd ställen är betongen så urlakad
            att cementpastan är borta och den före detta betongen består av
            en gråfärgad sörja av sand och sten.
          </p>
          <p xml:id="i-WzDVnsSSWwHPR6y2m4RKmf">
            Om det inte snart blir några pengar till en renovering måste
            kanske bron stängas för all trafik, säger den ansvarige personen
            inom Vägverket Region Mitt.
          </p>
          <p xml:id="i-PBGoYUHT3V5gNpLqXAP5Gw">
            Enda lösningen, enligt Vägverket, är en totalrenovering av bron.
            Redan för ett år sedan begärde Vägverket att få pengar till upprustning,
            men inget svar har kommit.
          </p>
          <p xml:id="i-N4H3Uv85WLskLfeV74rEpp">
            Senare under denna höst är det därför meningen att bärigheten
            på Sandöbron ska sänkas. När BK3, bärighetsklass 3, införs kan
            den tyngsta trafiken inte passera. Lättare bussar och mindre lastbilar
            kan köra över. Axeltrycket blir då 8 ton och boggietrycket 12
            ton. Över Sandöbron går ett fyrtiotal bussar. Begränsas bron till
            en BK3-bro innebär det att t.ex. länstrafiken kommer att drabbas
            av merkostnader på ca 3 miljoner per år.
          </p>
          <p xml:id="i-Qx1Mq5LQfhnWjaHaQjxmQ7">
            Om Vägverket begränsar Sandöbron till en BK3-bro kommer 200 arbetstillfällen
            på Sandö att äventyras. Räddningsverket har nämligen en räddningsskola
            placerad där. De har sitt övningsfält placerat på annat håll och
            behöver passera över Sandöbron för att ta sig till det övningsfältet.
            Skulle bron stängas för tung trafik innebär det att räddningsskolan
            måste åka extra lång väg för att ta sig till sitt övningsfält
            och det innebär i förlängningen att tiden till övning försämras
            markant. Räddningsverkets verksamhet hotas därför om Sandöbron
            inte snabbt får pengar till upprustning av bron. Skolan ligger
            i Ådalen, en trakt som är bekant för att den ständigt drabbas
            av minskade arbetstillfällen.
          </p>
          <p xml:id="i-ARuFKVZkvGD2zrFhPbpxzN">
            Den tunga trafiken kommer att tvingas att åka långa omvägar för
            att komma till fram till sina olika destinationer. Det medför
            också att miljön kommer att påverkas genom ökade utsläpp av koldioxid.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-LrYT6yXKARWUp18ZdwjSgx">
            Med hänvisning till det anförda vill jag ställa följande frågor
            till näringsministern:
            <list rend="ordered">
              <item>
                Vilka åtgärder avser näringsministern att vidta för att rädda
                Sandöbron?
              </item>
              <item>
                Hur ser näringsministern på risken för att Räddningsverkets verksamhet
                kan komma att hotas om bron stängs för tung trafik?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
