<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0247">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>lagen om offentlig upphandling</title>
        <author>Axén, Gunnar (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>lagen om offentlig upphandling till finansminister Bosse Ringholm om lagen om offentlig upphandling</title>
          <idno type="rdwebb">GO10247</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10247/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10247</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10247</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-W6BJ44rcZjp5pD28NhHrCf</idno>
            <persName>Axén, Gunnar (m) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>finansminister Bosse Ringholm </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>finansminister Bosse Ringholm </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-UZzPrdd2x5mgcgQwxxNffp" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2001-02-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WyXdxE3wXkJ5Hhcexhd2PT" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2001-03-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-BamcJnLBtvcxBWFfKvcn1F" corresp="i-W6BJ44rcZjp5pD28NhHrCf">
          <date when="2001-02-12"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-GevjkdWvs7dgUGRe2LwfmE">
            Interpellation 2000/01:247 av Gunnar Axén (m) till finansminister
            Bosse Ringholm om lagen om offentlig upphandling
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-XgNP6HCTJ9UBoGBergPnMq">
            den 12 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-VXzZHaiMn2C1qjut5Eg3BZ">
            I medierna, bl.a. i TV 4:s Nyheterna den 9 februari, kommenterade
            finansministern Näringsdepartementets brott mot lagen om offentlig
            upphandling (LOU) och Riksdagens revisorers kritik mot detta.
            Finansministerns uttalanden var överslätande och syftade tydligt
            till att nedtona det allvarliga i Näringsdepartementets agerande.
          </p>
          <p xml:id="i-YVcjZ6LAGKM9G5RVxCsAV3">
            Dessa uttalanden är allvarliga ur två perspektiv. Dels sänder
            det ut en signal till hela den offentliga sektorn @ som upphandlar
            varor och tjänster för 400 miljarder kronor per år @ att det inte
            är viktigt att följa LOU, dels reser det tvivel kring finansministerns
            vilja att i enlighet med EU-kommissionens och den statliga upphandlingskommitténs
            liggande och kommande förslag skärpa LOU i syfte att skapa en
            bättre fungerande offentlig upphandling.
          </p>
          <p xml:id="i-9EoTDZZZJAJkjTtWXhC3Ay">
            Varje år upphandlar den offentliga sektorn varor och tjänster
            för 400 miljarder kronor, vilket motsvarar en fjärdedel av BNP.
            Nämnden för offentlig upphandling (NOU) har gjort bedömningen
            att en bättre lagefterlevnad skulle kunna spara upp till 20 miljarder
            kronor per år. För att åstadkomma detta pågår en statlig utredning,
            som redan för ett år sedan presenterade ett delbetänkande med
            förslag om lagändringar. Inom kort lämnar utredningen dessutom
            sitt slutbetänkande.
          </p>
          <p xml:id="i-Lri1z5fv5uMk4GehyHGuFC">
            De förslag som utredningen hittills lagt och förväntas lägga,
            och EU-kommissionens intentioner handlar om att skärpa lagstiftningen
            om offentlig upphandling. Man vill bl.a. införa och förbättra
            sanktions- och skadeståndsmöjligheterna samt skapa en bättre övervakning
            av lagens efterlevnad genom en sammanslagning av NOU och Konkurrensverket.
          </p>
          <p xml:id="i-9xFitUDQmu3J67XCf9Rv81">
            Mot bakgrund av att finansministern synes ta lätt på det faktum
            att man inte ens inom Regeringskansliet förmår följa lagen om
            offentlig upphandling vore det välgörande om finansministern kunde
            deklarera om han har för avsikt att föreslå ändringar av LOU med
            den inriktning som ovan nämnts.
          </p>
          <p xml:id="i-U7GN12TgU5XiU9SVRvMFQf">
            Detta ger även finansministern en möjlighet att deklarera inför
            landets upphandlare hur han ser på vikten av att lagen om offentlig
            upphandling följs.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-TQTEXbUh2M5no9XPgPC1yf">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga finansministern följande:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder ämnar finansministern vidta för att departement
                och statliga myndigheter ska följa LOU?
              </item>
              <item>
                2. Har finansministern för avsikt att föreslå en skärpning av
                LOU och förbättrade tillsynsmöjligheter med inriktning enligt
                ovan?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
