<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0223">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>gåvor till ideella organisationer</title>
        <author>Oscarsson, Mikael (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>gåvor till ideella organisationer till finansminister Bosse Ringholm om gåvor till ideella organisationer</title>
          <idno type="rdwebb">GO10223</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10223/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10223</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10223</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7</idno>
            <persName>Oscarsson, Mikael (kd) </persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>Bosse Ringholm</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-N1ooeBjUJjAMfbq7fJVUWY" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2001-01-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-YMLDo3oT4pMaSwMvBVcLhi" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2001-03-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-UcaKYyZeBvhnKZCM3MgoH6" corresp="i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7">
          <date when="2001-01-26"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-EMn4NwuNiVV3krXp3tx4zE">
            Interpellation 2000/01:223 av Mikael Oscarsson (kd) till finansminister
            Bosse Ringholm om gåvor till ideella organisationer
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-15vX9qHipeJ4zyETn5BYEJ">
            den 26 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-5r4GtdTKAaL345Us2dWryi">
            På många håll i världen är det möjligt att göra skatteavdrag
            för kostnaden för gåvor till ideella organisationer. Så inte i
            Sverige. Exempelvis har övriga 14 EU-länder olika typer av system
            för avdragsmöjligheter.
          </p>
          <p xml:id="i-WfQCPKJqiZkTj8xox51atQ">
            I Sverige får normalt varken privatpersoner eller företag göra
            avdrag för gåvor och donationer till ideella föreningar. Detta
            gäller oavsett om det är fråga om allmännyttiga eller ej allmännyttiga
            ideella föreningar.
          </p>
          <p xml:id="i-Usx5LJFNyQofAMCzNnE6V3">
            Vårt grannland Norge är ett exempel där medborgarna har viss
            möjlighet att göra avdrag för gåvor. Där ges möjlighet till skatteavdrag
            för såväl enskilda personer som näringsidkare när det är fråga
            om gåvor till vetenskaplig forskning eller yrkesutbildning som
            kan ha betydelse för dess verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-34UVxPtZuxTLYxQvP2Aibh">
            Vidare gäller att enskilda personer medges en begränsad avdragsrätt
            för gåvor till vissa frivilligorganisationer som har säte i Norge
            och har minst 3 000 medlemmar. Dessa frivilligorganisationer ska
            inte ha näringsverksamhet som ändamål och ska bedriva särskilt
            angivna verksamheter såsom omsorgs- och hälsofrämjande arbete
            för barn och ungdomar, religiös verksamhet, verksamhet till värn
            för människors rättigheter, katastrofhjälp m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-8fCVsu5AuQEpoNZhj6EZhW">
            I England och Wales finns 180 00 registrerade välgörenhetsorganisationer.
            Dessa står under tillsyn av en statlig myndighet (the Charity
            Commisson). Enskilda kan sägas erhålla skattelättnader/avdrag
            genom gåvor till brittiska välgörenhetsorganisationer på olika
            sätt. Gåvohjälp (Gift Aid), avlöningsgåvosystem (Payroll Giving
            Scheme) som drivs av arbetsgivaren eller genom att ge bort aktier
            eller värdepapper.
          </p>
          <p xml:id="i-Q3yN9zAXwVtUkSnRcBKRZe">
            Förutom Norge och England finns det alltså en rad andra länder
            som har liknande arrangemang för att ge medborgarna möjlighet
            att göra skatteavdrag för bidrag till olika typer av organisationer.
          </p>
          <p xml:id="i-RaGsnRkLU1eM6RDDnPMm8X">
            FRII, frivilligbranschens insamlingsråd har uttalat att det borde
            göras möjligt för medborgare att göra avdrag för gåvor till välgörande
            ändamål till organisationer som har s.k. 90-konton. På detta sätt
            skulle oseriösa insamlingar kunna konkurreras ut, menar företrädare
            för FRII.
          </p>
          <p xml:id="i-UuSiB5gWqHBE949s8hSivQ">
            I exempelvis Danmark och USA har man ett system som tillåter
            att man gör avdrag även för gåvor till olika typer av ideella
            föreningar och kyrkor. Detta är ett stort stöd för denna typ av
            organisationer, eftersom deras verksamhet till stor del bygger
            just på frivilligt givande från medlemmar.
          </p>
          <p xml:id="i-AbWjX7sUEa5Cn1PE6jZkE6">
            Mina frågor till statsrådet blir således:
          </p>
          <p xml:id="i-42td9sYNSxLa8fJuKkdXsg">
            Vad avser statsrådet göra för att gåvor till s.k. 90-konton ska
            bli avdragsgilla?
          </p>
          <p xml:id="i-7d2BnWfzP5BMRhwEHQqnYk">
            Vad avser statsrådet göra för att gåvor till andra typer av organisationer,
            exempelvis kyrkor, ska göras avdragsgilla?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
