<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0047">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0047</head>
        <author who="i-Q6Nh4rTpJXKjJw4GELSTD2">Nisser, Per-Samuel (m) </author>
        <recipient who="i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw">miljöminister Kjell Larsson </recipient>
        <topic>miljöbalken och miljösanktionsavgifter</topic>
        <docDate when="2000-10-19">den 19 oktober</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="miljöminister Kjell Larsson " byWhomId="i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO1047</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:47 av Per-Samuel Nisser (m) till miljöminister
          Kjell Larsson om miljöbalken och miljösanktionsavgifter
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-JtgrmPgusZptVzhugM7mFp">
          Det har visat sig att miljöbalken och dess tolkningar i flera
          fall fått konsekvenser som drabbar enskilda småföretagare. Det
          finns exempel på effekter som man inte har beaktat när lagen arbetades
          fram och beslutades i riksdagen.
        </p>
        <p xml:id="i-Jj951QrGi87ErNFf5BtT6y">
          Enligt miljöbalken ska vid byggande av produktionsanläggning,
          t.ex. djurstall, ansökningshandlingar skickas in till kommunernas
          miljönämnder. Om dessa handlingar inte kommer in i tid kan kommunen
          utdöma en miljösanktionsavgift.
        </p>
        <p xml:id="i-BCXR35bZSLtBg1shUAAE5f">
          Jag har ett exempel från mitt län, Värmland, där en lantbrukare
          som drabbades av att ladugården brann ned och sedan när han åter
          skulle bygga upp anläggningen, kom in med en av sina ansökningshandlingar
          för sent. Lantbrukaren fick då en s.k. miljösanktionsavgift på
          150 000 kr.
        </p>
        <p xml:id="i-Sj8iMGT4zMXUFpNU5jWPFX">
          Han hade inte gjort något som skadat miljön eller strider mot
          djurskyddslagen, utan missat tiden för inlämnande av vissa ansökningshandlingar.
          Tvärtom har den nya anläggningen ersatt den nedbrunna ladugården
          med en ny modern som är uppförd enligt alla byggnadsregler och
          djurskyddsbestämmelser.
        </p>
        <p xml:id="i-WqrAxjZ6gxZptt7DA7ga8F">
          Det kan inte vara rimligt att enbart ett administrativt misstag
          @ att en ansökan kommit myndigheterna till handa för sent @ ska
          medföra böter för en småföretagare på 150 000 kr. Det står inte
          i proportion till misstaget. Det kan inte vara lagens mening att
          konsekvenserna av miljöbalken ska tolkas på detta sätt.
        </p>
        <p xml:id="i-UeQjeXEshQm1LmgcNF9mdX">
          Vilka åtgärder avser miljöministern vidta för att snabbt förändra
          dessa orimliga följder av miljöbalken?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
