<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0011">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0011</head>
        <author who="i-3TzUjUVop5GV6tpKYjGYGr">Gunnarsson, Rolf (m) </author>
        <recipient who="i-6Yv6bDMEdGpsmCZBFnnZk4">försvarsminister Björn von Sydow </recipient>
        <topic>skjutfältet i Älvdalen</topic>
        <docDate when="2000-09-21">den 21 september</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="försvarsminister Björn von Sydow " byWhomId="i-6Yv6bDMEdGpsmCZBFnnZk4" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO1011</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:11 av Rolf Gunnarsson (m) till försvarsminister
          Björn von Sydow om skjutfältet i Älvdalen
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-LEaKV2ZL2kLDyfXmiCP4bj">
          I den utvärdering som gjorts av Älvdalens skjutfält, daterad
          den 17 maj 2000 av generalmajoren Paul Degerlund, sägs "att Älvdalens
          skjutfält har en god potential att utgöra ett av dessa fält" och
          allt med syftning på fält som kan ge övningsmöjligheter för en
          hel bataljon och högre förband.
        </p>
        <p xml:id="i-ULJcUaxQNFtG6K4EQMhyZs">
          Rapporten har namnet "Älvdalen @ ett övnings- och skjutfält för
          2000-talet".
        </p>
        <p xml:id="i-Mjm2o1noui7kWEosHMzVLW">
          Så långt är nog alla ense. Men vad händer nu? Oron är stor för
          vad som håller på att hända med skjutfältet.
        </p>
        <p xml:id="i-Gt3YdKW32TdjJpedjtamv1">
          Den 4 november 2000 kommer skjutfältet inte att ha några värnpliktiga
          kvar. Detta efter fattade beslut.
        </p>
        <p xml:id="i-4UFMw2qngaAnxL2tr8oBVY">
          Frågan är då om det går att "sälja och marknadsföra" ett skjutfält
          som saknar en viktig del för den service som gästande förband
          och andra gäster kräver. Till det här ska läggas att det endast
          finns två officerare kvar. Den utredning som jag tidigare refererat
          till talar om behovet av cirka åtta officerare.
        </p>
        <p xml:id="i-9Apx8k2tQ8GcB8wmDujSyc">
          I den dramatiska nedskärningen av det svenska försvaret, som
          nu sker, har tydligen Älvdalens skjutfält kommit i kläm. Det talas
          i utredningar om hur viktigt Europas största @ och kanske bästa
          @ fält är. Men i realiteten är det tydligen inte lika självklart
          att få resurser för att kunna driva verksamhet där.
        </p>
        <p xml:id="i-Ds9LrDFpnjAVqLHe3dQNr7">
          Att de värnpliktiga försvinner är ett första dramatiskt steg.
          Övervakningen av skjut- och övningsområdet minskar dramatiskt
          för att inte säga försvinner. Möjligheten till eskorttjänster
          skärs bort.
        </p>
        <p xml:id="i-EZyDTtrFd4K7aq3kzekD1">
          Det frågas nu, i en handling daterad den 18 september 2000: "hur
          skall skjutfältet kunna utvecklas både för svenska och utländska
          förbandsenheter om inte vakt- och beredskapsfunktionen finns på
          plats i Trängslet?".
        </p>
        <p xml:id="i-DjiNPNAq1xN5nHEnzTUqW1">
          Nu slås larm att "förband och presumtiva gäster i Trängslet väljer
          bort Älvdalen som övningsalternativ".
        </p>
        <p xml:id="i-Y2j4KdimWgWv9xiNQgCDsm">
          Vilka åtgärder ämnar försvarsministern vidtaga för att trygga
          framtiden för Älvdalens skjutfält?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
