<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0140">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>transportsystemet</title>
        <author>Gerdin, Viviann (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>transportsystemet till näringsminister Björn Rosengren om transportsystemet</title>
          <idno type="rdwebb">GO10140</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10140/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10140</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10140</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MAjkY7TMfvfsiuE3eArFUA</idno>
            <persName>Gerdin, Viviann (c) </persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>Björn Rosengren</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9hmRamQLNxszztL5DG1P8H" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2000-11-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Kpy9MUorSycZf4RxMyC9z3" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2001-01-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FfqwEEkN6RVAMxNqAJ5MPv" corresp="i-MAjkY7TMfvfsiuE3eArFUA">
          <date when="2000-11-23"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-AkNj2buZdxZc5UnAjC22wD">
            Interpellation 2000/01:140 av Viviann Gerdin (c) till näringsminister
            Björn Rosengren om transportsystemet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-FqLMk5i78UGdPtHh88pinv">
            den 23 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-RVEK9SCpB2kBdQKgUeSWfY">
            Transportsystemet står i dag för en stor del av utsläppen av
            växthusgaser. Alla prognoser tyder på att utsläppen från transporterna
            kommer att öka. Att förändra dagens till stora delar fossilbaserade
            transportsystemet är därför en nödvändighet om vi ska nå en hållbar
            utveckling. Utan förändringar kommer växthuseffekten att förstärkas
            med alla de problem det medför. U-länderna kommer att drabbas
            hårdast men även vi i Sverige och övriga västvärlden kommer att
            få stora problem om inget görs. Att komma till rätta med klimatproblematiken
            är en mäktig utmaning men jag är övertygad om att det går om bara
            viljan finns. Ju längre vi skjuter detta problem framför oss desto
            svårare blir det att hitta en lösning som verkligen är långsiktigt
            hållbar.
          </p>
          <p xml:id="i-KCY4BaRGPLaBRe4gjqi8QE">
            Det är mycket angeläget att vi i Sverige tar täten och driver
            på för att ställa om dagens transportsystem. Jag ser dock oroande
            tecken på att regeringen inte har den politiska viljan och kraften
            att arbeta för en god och långsiktig lösning. Regeringen var passiv
            när mineraloljedirektivet förhandlades fram och fick till följd
            att 5@30 procents inblandning av ersättningsbränslekomponenter
            (främst etanol) i bensin förbjöds. I själva verket uppmärksammades
            inte detta förbud förrän riksdagen behandlade direktivet. Följden
            av regeringens passivitet var att den frivilliga utbyggnaden av
            s.k. E 10-pumpar i Sverige fick ett abrupt stopp. Detta är olyckligt.
            Likaså är regeringen motvillig att skapa goda förhållanden för
            leverantörerna av alternativa drivmedel genom att inte bevilja
            skattebefrielse för fler pilotprojekt trots att företagen står
            på kö. Från regeringen hörs motiveringar om att de statsfinansiella
            konsekvenserna skulle bli för stora om fler beviljades skattebefrielse.
            Miljönyttan kommer tyvärr i skymundan.
          </p>
          <p xml:id="i-MrihAxr8fWWieMSe98TQXy">
            Regeringen tycks sakna en sammanhållen och övergripande strategi
            för att ställa om transportsystemet. Samtidigt är detta en mycket
            viktigt komponent för att minska utsläppen av klimatpåverkande
            gaser. Nu behövs handling, inte tomma ord.
          </p>
          <p xml:id="i-VEgD5qfgvyinX9WLQu8Zhh">
            Mot bakgrund av ovan anförda vill jag fråga ministern:
          </p>
          <p xml:id="i-J3LqYEzNpEguuBzeMmeRjL">
            Hur ser regeringens strategi för att ställa om transportsystemet
            i hållbar riktning ut?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
