<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0259">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>anhörigvisum</title>
        <author>Lindstedt-Staaf, Ester (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>anhörigvisum till statsrådet Maj-Inger Klingvall om anhörigvisum</title>
          <idno type="rdwebb">GO10259</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10259/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10259</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10259</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SJ42wRfKHNtRCpYVmj3n8G</idno>
            <persName>Lindstedt-Staaf, Ester (kd) </persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv</idno>
            <persName>statsrådet Maj-Inger Klingvall </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv</idno>
            <persName>statsrådet Maj-Inger Klingvall </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-KyQSYDX2gdDY8DYuRawVn9" corresp="i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv">
          <date when="2001-02-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-DsZCoa1x6NJpJNj4zupoxq" corresp="i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv">
          <date when="2001-03-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Fjah4Qx8bQC6pTNFMQWrtX" corresp="i-SJ42wRfKHNtRCpYVmj3n8G">
          <date when="2001-02-15"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-FxbNi31fnvoFYJQSEnXyUL">
            Interpellation 2000/01:259 av Ester Lindstedt-Staaf (kd) till
            statsrådet Maj-Inger Klingvall om anhörigvisum
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-K6C1uKWobHZuDUuN7ogPEF">
            den 15 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-XcW87v2swVudQYfNngctr9">
            Flera gånger har jag stött på invandrare i vårt land som nekats
            turistvisum för sin förälder/sina föräldrar, då dessa tidigare
            sökt permanent uppehållstillstånd. Jag har stött på två typfall:
          </p>
          <p xml:id="i-kP8kK2bTLjQz2RTT9Qqg3">
            1. De invandrade barnen söker i första hand om permanent uppehållstillstånd
            för föräldern/föräldrarna, eftersom det är det de helst önskar.
            De är beredda att sörja för deras uppehälle. Ansökan avslås.
          </p>
          <p xml:id="i-V1wW3rYQRF1PWEw98AgAtp">
            Man försöker då det näst bästa: Man ansöker om turistvisum så
            att föräldern/föräldrarna åtminstone får uppleva sin nya svenska
            släkt och deras bygd. Dessvärre får man avslag även på denna ansökan,
            men nu med hänvisning till den första ansökan om permanent uppehållstillstånd
            som myndigheten tar som uttryck för att den anhöriga tänker stanna
            illegalt i vårt land.
          </p>
          <p xml:id="i-SeB4C9ZYZnL1b4vxdxcgs2">
            2. Den/de anhöriga har upprepade gånger fått turistvisum och
            lämnat landet inom utsatt tid alla gångerna. Men i de flesta fall
            föregås detta visum av omfattande byråkrati och till synes avsiktligt
            hindrande i vissa länder, där den/de anhöriga bor. Det innebär
            att den berörda svenska ambassaden i princip ständigt sysslar
            med nytt turistvisum för dessa anhöriga. I ett fall ansåg ambassaden
            det vara så pass besvärligt att man föreslog att barnen skulle
            söka permanent uppehållstillstånd i Sverige. Ansökan avslogs av
            Migrationsverket.
          </p>
          <p xml:id="i-6e6RRxqFzfwskXnoq5JVR2">
            Man ville då fortsätta med besöken som förut, men nu nekades
            man turistvisum med hänvisning till den föregående ansökan om
            permanent uppehållstillstånd, vilket togs som uttryck för att
            den/de anhöriga tänkte stanna illegalt.
          </p>
          <p xml:id="i-CRG5jrUSS4ZeT7wHoiFSFG">
            Samtliga av de berörda jag talat med har känt sig mycket kränkta.
            De var helt inställda på att försörja den/de anhöriga vid beviljat
            permanent uppehållstillstånd. Och de kunde inte heller tänka sig
            agera illegalt genom att låta den/de anhöriga stanna i Sverige
            utan uppehållstillstånd.
          </p>
          <p xml:id="i-28REuVfFVv7YxBzRPm6V5V">
            Migrationsverkets styrelse har beslutat om att ansökan om turistvisum
            för anhöriga generellt ska nekas, när det gäller människor från
            vissa länder. Särskilt efter avslag på ansökan om permanent uppehållstillstånd.
            Detta får inte de sökande reda på. Även om en regel i sig kan
            kritiseras och vara svår att acceptera, får den ändå inte vara
            dold. Dolda regler går inte ihop med det rättssamhälle som vårt
            land utger sig vara.
          </p>
          <p xml:id="i-LcrpA5pBmaUSZdqxMrSDYZ">
            Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att ta bort dolda regler,
            så att människor vet vilka följderna kan bli när de ansöker om
            permanent respektive tillfälligt uppehållstillstånd?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
