<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0041">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>resursanvändningen inom högskolans grundutbildning</title>
        <author>Nilsson, Ulf (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>resursanvändningen inom högskolans grundutbildning till utbildningsminister Thomas Östros om resursanvändningen inom högskolans grundutbildning</title>
          <idno type="rdwebb">GO1041</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO1041/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO1041</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO1041</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf</idno>
            <persName>Nilsson, Ulf (fp) </persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>utbildningsminister Thomas Östros </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>utbildningsminister Thomas Östros </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-SEW821PzB5UbWZmRetsEW1" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2000-10-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-BvVBkgVvxqjTUATRVh1GFE" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2000-11-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-8wd9GnZ73BuD9N5BvyvQ3x" corresp="i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf">
          <date when="2000-10-18"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-B5xV4KYG2VPXyKHse5dLMB">
            Interpellation 2000/01:41 av Ulf Nilsson (fp) till utbildningsminister
            Thomas Östros om resursanvändningen inom högskolans grundutbildning
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-NeKws46ysksAkpaikLBqFT">
            den 18 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-K7UWpMbKhwZn2F863dgNsC">
            De senaste åren har universitet och högskolor fått mindre resurser
            till grundutbildningen. Hur detta påverkar undervisningens kvalitet
            är en fråga som måste ställas. När högskolan expanderar kraftigt
            är det väsentligt att granska förhållandet mellan kvantitet och
            kvalitet. En expansion som innebär sänkt kvalitet på undervisningen
            kommer inte minst att missgynna nya studerandegrupper.
          </p>
          <p xml:id="i-2EezsQYMLroLi7yv1T98Qy">
            Riksdagens revisorer har nyligen lämnat en rapport där de granskat
            prestationer och resultat i högskolornas grundutbildning ställt
            mot de resurser som tilldelats verksamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-QTEfnZGMwicCmsvK45t9BG">
            Den tidigare Högskoleutredningen beräknade en miniminorm för
            att grundutbildningen ska svara mot de krav på kvalitet som ställs.
            Enligt dessa beräkningar behöver den enskilde studenten möta en
            lärare minst nio timmar per vecka i en grupp av rimlig storlek.
            Statsmakterna har inte tagit ställning till denna norm men den
            har uppenbarligen utgjort utgångspunkt för beräkningar av ersättning
            till grundutbildningen. Högskoleutredningen konstaterade att normen
            om nio timmars lärarledd undervisning inte uppfylldes för flertalet
            ämnen inom det humanistiska och samhällsvetenskapliga området.
            Därefter har besparingar genomförts på "prislappen" och därför
            är det av intresse att följa hur undervisningstiden utvecklats.
            Det är dock inte möjligt att undersöka detta närmare eftersom
            regeringen inte har formulerat något mål för undervisningstätheten
            och eftersom det saknas enhetliga mått att följa upp den med.
            Det finns, varken på nationell eller lokal nivå, någon löpande
            redovisning av studenternas lärartid.
          </p>
          <p xml:id="i-DJjQcZbJZikd6hFWEGaW75">
            Det är angeläget att dessa svårigheter undanröjs så att det går
            att följa upp kvaliteten i undervisningen. Riksdagens revisorer
            har intervjuat företrädare för åtta lärosäten och dessa framför
            att studenternas lärartid har minskat. Linköpings universitet
            rapporterar t.ex. att studenterna inom samhällsvetenskap och humaniora
            bara får 3@4 timmars undervisning i veckan. En rapport från Högskoleverket
            våren 2000 redovisade en studie av undervisning på A- respektive
            C-nivå för fyra ämnen vid sju lärosäten. Generellt ligger undervisningstiden
            närmare rikttalet på C-nivå än på A-nivå. För t.ex. biologi på
            A-nivå vid Stockholms universitet har antalet lärartimmar minskat
            från 8,3 till 6,4 timmar i veckan. Även Sveriges universitetslärarförbund
            och Sveriges universitets- och högskoleförbund har tillskrivit
            regeringen i frågan.
          </p>
          <p xml:id="i-2B4gt1qrNmVj1ZqCRANqXv">
            Med anledning av ovanstående vill jag ställa följande fråga till
            ministern:
          </p>
          <p xml:id="i-BcYnL3eNpkDC78eAZMWjBs">
            Vilka åtgärder avser utbildningsministern att vidta med anledning
            av Riksdagens revisorers rapport om resursanvändningen inom högskolans
            grundutbildning?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
