<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0130">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>IT-säkerhet</title>
        <author>Agestav, Amanda (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>IT-säkerhet till försvarsminister Björn von Sydow om IT-säkerhet</title>
          <idno type="rdwebb">GO10130</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10130/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10130</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10130</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-YDBEU8t6zbUyVkVFkdceLF</idno>
            <persName>Agestav, Amanda (kd) </persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6Yv6bDMEdGpsmCZBFnnZk4</idno>
            <persName>Björn von Sydow</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-U974WWs7KrTbftr5uPoonR" corresp="i-6Yv6bDMEdGpsmCZBFnnZk4">
          <date when="2000-11-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-9s75q4EozcjpDUGK8Jm8Yi" corresp="i-6Yv6bDMEdGpsmCZBFnnZk4">
          <date when="2001-01-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Q2W8e7irRLBMxcPgpTDw1B" corresp="i-YDBEU8t6zbUyVkVFkdceLF">
          <date when="2000-11-22"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6KF6MjdJJLdvrV3F81mTrX">
            Interpellation 2000/01:130 av Amanda Agestav (kd) till försvarsminister
            Björn von Sydow om IT-säkerhet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-S7EUp2ov2PqnUP5K17xneL">
            den 22 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-QKtYvvoUvo5A8JkvPwgbPC">
            Det görs dagligen omkring 100 försök till dataintrång i Pentagons
            IT-system. President Clinton, liksom kongressen, har tagit de
            nya hoten på stort allvar eftersom det handlar om den nationella
            säkerheten. Presidenten har tagit flera initiativ för att skydda
            offentliga IT-system och förbättra samarbetet med den privata
            sektorn. Nya myndigheter har skapats. Man satsar årligen motsvarande
            20 miljarder svenska kronor för att möta de nya hoten.
          </p>
          <p xml:id="i-7z4WVkvz3JNxVpEBA3sW3f">
            Hur står det till med den svenska datasäkerheten? Hur långt har
            vi kommit i skyddet av samhällsviktiga IT-system? En uppfattning
            kan man få genom att ta del av de ca 700 grundliga analyser av
            strategiska och samhällsviktiga datasystem som Överstyrelsen för
            civil beredskap (ÖCB) låtit genomföra. Ett resultat är bl.a. att
            över 80 % av de analyserade myndigheterna, organisationerna och
            företagen saknar avbrottsplanering. Man vet helt enkelt inte hur
            man ska göra om "skärmen slocknar". Över hälften saknar reservrutiner,
            backup m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-stnZTBkQ4XzPtK58WXLRe">
            Vad gör regeringen för att få ordning på säkerhetsfrågorna och
            klara ut ansvarsförhållandena inom IT-säkerhetsområdet? Många
            myndigheter har i brist på styrning agerat självständigt för att
            få till stånd olika lösningar. Något nationellt ansvar för IT-säkerhetsfrågor
            finns nämligen inte.
          </p>
          <p xml:id="i-Lki2iguyVjatNcrquYwnvC">
            Det som hänt är att regeringen hittills har låtit utreda frågan
            i flera år. Statskontoret, Försvarsdepartementets arbetsgrupp
            för skydd mot informationsfrågor (Ag IW) och konsultföretaget
            Mandator har studerat frågan och kommit till i stort sett samstämmiga
            förslag. Trots det har regeringen inte fattat några beslut utan
            nu hänvisat frågan till ännu en utredning: den pågående Sårbarhets-
            och säkerhetsutredningen. Medan utredningarna pågår sker dataintrång,
            angrepp av datahacker och spridning av datavirus. Stora säkerhetsmässiga
            och ekonomiska värden står på spel och går förlorade.
          </p>
          <p xml:id="i-DbZLsKo1WihhgPKutTVDVZ">
            Riksdagen har i flera år väntat otåligt på att regeringen ska
            visa handlingskraft. Men regeringen fortsätter att utreda. Sverige
            måste visa att vi är en ansvarsfull och modern IT-nation som tar
            säkerhetsfrågorna på allvar. Det nationella ansvaret för säkerhetsfrågorna
            måste snarast lösas.
          </p>
          <p xml:id="i-4JnWX2AwA6EQLppFGmps19">
            Mina frågor till statsrådet är:
          </p>
          <p xml:id="i-7ZaLZb6jFzuSqGwTCB4okm">
            Vad avser statsrådet vidta för åtgärder för att klara ut ansvarsförhållandena
            inom IT-säkerhetsområdet i offentlig verksamhet?
          </p>
          <p xml:id="i-9Bj7ZuNH2HpzYrFX7A6Fb5">
            Vad avser regeringen göra med de förslag Statskontoret, Försvarsdepartementets
            arbetsgrupp för skydd mot informationsfrågor och Mandator har
            avgivit?
          </p>
          <p xml:id="i-K8h8yL6u3AEBHw2CZ4Unze">
            Vad avser statsrådet göra för att påskynda behandlingen av dessa
            frågor?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
