<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0280">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>sekretessen i brottmål</title>
        <author>Anderberg, Christel (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>sekretessen i brottmål till justitieminister Thomas Bodström om sekretessen i brottmål</title>
          <idno type="rdwebb">GO10280</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10280/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10280</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10280</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LxsP75BKS1JijkM9qnLfyY</idno>
            <persName>Anderberg, Christel (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>justitieminister Thomas Bodström </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>justitieminister Thomas Bodström </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-F5kpapD5vtJwxmHkT9mvBh" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2001-03-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-SBB2P7sfMFWdYHwnanZL9P" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2001-03-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9sDPSz8Cgtwq3JkSs3Tqze" corresp="i-LxsP75BKS1JijkM9qnLfyY">
          <date when="2001-02-22"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-YDLeC4iayEJuXaNxgdrxKB">
            Interpellation 2000/01:280 av Christel Anderberg (m) till justitieminister
            Thomas Bodström om sekretessen i brottmål
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-2EjN3qPcoh6Ave5yPgGQrt">
            den 22 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-6J6M3QZqX2rcScHqZpk75y">
            Före 1980 skulle den misstänkte och målsäganden betraktas som
            parter i förundersökningar i brottmål. Med den nya sekretesslagen
            följde ett nytt synsätt. Vi hade inte längre några parter, i vart
            fall inte under pågående förundersökning. Den rätt till insyn
            som fanns reglerades bara i rättegångsbalken (RB). Detta förhållande
            uppmärksammades inte förrän JO (JO1995/96 s. 51) och därefter
            Buggningsutredningen (SOU 1998:46) slog fast att det inte kan
            finnas några parter i en förundersökning.
          </p>
          <p xml:id="i-Db6Pa32DTvwgx5X7oUwXJx">
            För den misstänkte innebär det att hans rätt till insyn i pågående
            brottmål styrs av RB. Om åtal väcks har han rätt att ta del av
            allt som förevarit under förundersökningen. Det är oklart om detta
            innebär från spaningstiden och framåt eller fr.o.m. att förundersökning
            inleds. Oavsett vilket medför den oinskränkta rätten att den misstänkte
            kommer att få del av t.ex. skyddade adresser, registeruppgifter
            från alla slagningar (t.ex. i vapenregistret), försvarsuppgifter,
            koder, skiffer, vad som har sagts vid telefonavlyssning som inte
            rör målet, namnet på säpo- och säkpoliser, samt namnet på vittnen
            och målsägande och vad dessa har sagt.
          </p>
          <p xml:id="i-DsZujXWtoMgc1Aye7yi2Ej">
            Om uppgifterna skulle användas som processmaterial är det en
            självklarhet att skyddsintresset får vika men det jag nu beskriver
            är rätten att få del av uppgifter som inte har någon betydelse
            för den kommande rättegången. Om utredningen läggs ned i någon
            form anses den misstänkte vara part och har rätt att få del av
            uppgifter i den mån inte 14 kap. 5 § SekrL lägger hinder i vägen,
            dvs. om det av hänsyn till allmänt eller enskilt intresse är av
            synnerlig vikt att sekretessbelagd uppgift i materialet inte röjs.
            I nedlagda mål kan med andra alla de nu uppräknade uppgifterna
            hållas hemliga för den misstänkte, eftersom det självklart är
            av synnerlig vikt att de inte röjs för honom.
          </p>
          <p xml:id="i-RrdQTWa35PLo2MXM4xbysE">
            Man behöver inte ha mycket fantasi för att se vilka skadeverkningar
            "öppenheten" i RB kan medföra. Det har redan inträffat minst ett
            fall då det nya synsättet har fått mycket allvarliga konsekvenser
            och fler olycksfall kan förutses. Ju fler myndigheter som inte
            vågar hålla kvar vid det gamla synsättet (där slutdelgivningen
            också stoppas av 14 kap. 5 § SekrL) desto större risk för alla
            som har vänt sig till polisen eller bara råkar komma med vid en
            slagning.
          </p>
          <p xml:id="i-BmYGALVwAEXYphbUZnzjjk">
            Målsäganden å andra sidan står vid ett järngaller under hela
            förundersökningen och även senare. Målsäganden har egentligen
            inte bättre rätt än envar och det är inte mycket. Målsäganden
            kan under förundersökningen och i avskrivna mål egentligen bara
            få veta det han redan visste, dvs. sådant som han själv har bidragit
            med. Att målsäganden dessutom löper risk att få allt om sig torgfört,
            hur skyddsvärt det än må vara, gör inte saken bättre.
          </p>
          <p xml:id="i-3dqXMi8V3eK6irbg7NQiD7">
            Mot denna bakgrund vill jag fråga vilka åtgärder statsrådet ämnar
            vidta för att eliminera ovan beskrivna svårigheter och risker.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
