<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0258">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0258</head>
        <author who="i-84xpErSjuTzEi5hvTA1Jtt">Andersson, Sten (m) </author>
        <recipient who="i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv">statsrådet Maj-Inger Klingvall </recipient>
        <topic>rekrytering av välutbildad arbetskraft från utvecklingsländerna</topic>
        <docDate when="2001-02-15">den 15 februari</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="statsrådet Maj-Inger Klingvall " byWhomId="i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO10258</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:258 av Sten Andersson (m) till statsrådet
          Maj-Inger Klingvall om rekrytering av välutbildad arbetskraft
          från utvecklingsländerna
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-2CdhfxQyKaQnRbzLsKFy3n">
          Inom EU förs det en debatt att man snart behöver importera välutbildad
          arbetskraft för att möta en framtida arbetskraftsbrist. Detta
          låter egoistiskt och förvånansvärt då man i flera EU-länder uttryckt
          oro för arbetskraftsinvandring från kommande EU-medlemmar, då
          sådan kan låglönekonkurrera och skapa social oro. EU riskerar
          därmed att dränera fattiga länder på välutbildade människor som
          behövs för att skapa en positiv utveckling i hemländerna, samtidigt
          som man i praktiken hindrar människor med låg utbildning att komma
          till EU.
        </p>
        <p xml:id="i-4VoAvTAH8wartoHv1GCFub">
          Fri rörlighet är viktig. Vi vill inte hindra svenskar att söka
          sig utomlands för att finna "lyckan". Dock finns berättigade funderingar
          mot bakgrund av EU:s agerande:
        </p>
        <p xml:id="i-UtQixvZZr8uZLBf4yjJTfV">
          Hur utvecklas fattiga och u-länder om deras välutbildade lockas
          till EU?
        </p>
        <p xml:id="i-94qCcAt24XNUShTyqz84aS">
          Vem tar hand om och vad väntar dem som tvingas stanna kvar i
          fattigdom?
        </p>
        <p xml:id="i-DNvP75Cv4xSQ8pV6fAX6or">
          Har EU rätt att dränera fattiga länder på välutbildad arbetskraft,
          utan att möjligheterna minimeras för dessa länder att utvecklas
          positivt?
        </p>
        <p xml:id="i-4tN1vnZTkyWRD3hqQ3TAk4">
          Låg utbildning och fattigdom är dessutom historiskt sett attraktivt
          för totalitära och religiösa fanatiker och en grogrund för diktaturer.
        </p>
        <p xml:id="i-WrTBwGuLHu597vD2NPefkX">
          Vilka åtgärder är statsrådet beredd vidta i syfte att fattiga
          länder inte kommer att utarmas på välutbildade människor?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
