<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0086">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0086</head>
        <author who="i-F8qdE2eedz12PwFanq3ahv">Ekendahl, Maud (m) </author>
        <recipient who="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">socialminister Lars Engqvist </recipient>
        <topic>svenska socialarbetare i Köpenhamn</topic>
        <docDate when="2000-11-02">den 2 november</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="socialminister Lars Engqvist " byWhomId="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO1086</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:86 av Maud Ekendahl (m) till socialminister
          Lars Engqvist om svenska socialarbetare i Köpenhamn
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-SzbwP1PpmFE3x1GBDUiz8J">
          Socialstyrelsen startade i början av 1970-talet en projektverksamhet
          med två socialarbetare verksamma i Köpenhamn. Från årsskiftet
          avser emellertid Socialstyrelsen dra in sina anslag. Därmed läggs
          ansvaret för finansieringen helt och hållet på socialtjänsten
          i Malmö. Dessa har i sin tur ansökt hos såväl Socialstyrelsen
          som hos regeringen om ekonomiskt stöd. Vare sig Socialstyrelsen
          eller regeringen har dock ansett sig kunna bevilja några pengar
          till verksamheten.
        </p>
        <p xml:id="i-8gkY3TNRdktMTvJtF6HmgV">
          Enligt ett reportage i Sydsvenska Dagbladet anser socialminister
          Lars Enqvist inte att staten kan bidra med några pengar eftersom
          socialtjänsten är ett kommunalt ansvar. Malmö kommun anser att
          de svenska socialarbetarna i Köpenhamn är ett nationellt ansvar
          eftersom endast ca 30 % av de svenska ungdomar de hjälper kommer
          från Skåne. Jag anser dessutom att det faktum att verksamheten
          bedrivs utomlands understryker att det är en nationell angelägenhet.
        </p>
        <p xml:id="i-Hgy4C3W8WrC1mCkYNMPvxD">
          Socialarbetarna i Köpenhamn betyder mycket för ängsliga föräldrar,
          runtom i vårt land, vars barn försvunnit från hemmet. Efter psykreformen
          är det dessutom många psykiskt sjuka som söker sig till Köpenhamn.
          Förra året hade de svenska socialarbetarna i Köpenhamn drygt 800
          besök. En nedläggning av verksamheten vore, enligt min mening,
          förödande.
        </p>
        <p xml:id="i-Az9SPMZKX7om7ALWQf5HgL">
          Vilka åtgärder avser socialministern vidta för att ungdomar och
          psykiskt sjuka från hela landet ska få den hjälp de behöver för
          att inte hamna i drogberoende och prostitution i Köpenhamn?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
