<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0447">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>villkorat bistånd</title>
        <author>Biörsmark, Karl-Göran (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>villkorat bistånd till statsrådet Maj-Inger Klingvall om villkorat bistånd</title>
          <idno type="rdwebb">GO10447</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10447/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10447</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10447</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-NgCTKqp2fs7ZtdGdg2MLiL</idno>
            <persName>Biörsmark, Karl-Göran (fp) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv</idno>
            <persName>statsrådet Maj-Inger Klingvall </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv</idno>
            <persName>statsrådet Maj-Inger Klingvall </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JQFNQgfMyacaYSzd4CRG5i" corresp="i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv">
          <date when="2001-05-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-16FXHqBx4ikUntpKSzPuoH" corresp="i-NgCTKqp2fs7ZtdGdg2MLiL">
          <date when="2001-04-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LhVi9WShygQygztJjSgYQm" corresp="i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-7WvN9RTnxRG5X8XpAyQcwA">
            Interpellation 2000/01:447 av Karl-Göran Biörsmark (fp) till
            statsrådet Maj-Inger Klingvall om villkorat bistånd
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-DAeAUEXrzXjfofLEfbpSDb">
            den 27 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KJ1VUGb7BncguJkvyfmpEG">
            Svenskt bistånd ska ligga på en hög kvantitativ såväl som kvalitativ
            nivå. De senaste åren har dessvärre stora nedskärningar drabbat
            det svenska biståndet. Det är oerhört beklagligt. Bara för något
            år sedan hamnade det svenska biståndet på skamliga 0,7 % av BNI.
            Även om vissa mindre höjningar skett det senaste året måste nu
            ambitionerna höjas kraftigt så att enprocentsmålet kan uppnås
            inom fem år.
          </p>
          <p xml:id="i-YUtCD3qQHGW6cHVmf15dve">
            Biståndsdialogen måste vidare vara ett kraftfullt instrument
            för att främja demokrati och mänskliga rättigheter. Budskapet
            ska vara entydigt även till länder där vi har starka exportintressen.
          </p>
          <p xml:id="i-MRmWQeCaQPYP7GvQes7JKt">
            Det är angeläget att det står klart för mottagarländerna att
            biståndets omfattning och inriktning kan påverkas av hur demokratifrågan
            hanteras. I denna mening bör inslaget av villkor i biståndsgivningen
            öka. Här har funnits och finns även i dag stora brister i den
            svenska biståndsdialogen med vissa mottagarländer.
          </p>
          <p xml:id="i-GTPjJuWempiWKwDPmak6cc">
            Zimbabwe är ett bra exempel på hur det bör gå till när ett mottagarland
            så kraftfullt bryter mot demokrati och respekten för de mänskliga
            rättigheterna. Folkpartiet liberalerna välkomnade den frysning
            av det bilaterala biståndet till Zimbabwe som gjordes i januari
            i år, även om vi gärna hade sett att denna indragning gjorts långt
            tidigare. Situationen i Zimbabwe har länge varit sådan att det
            tidigare varit berättigat att avbryta det bilaterala samarbetet.
          </p>
          <p xml:id="i-2dQMZ2UGaycz53DSkE5esq">
            Sverige bedriver i dag, i högre eller mindre grad, bilateralt
            biståndssamarbete med länder som Laos, Vietnam, Kuba, Tanzania
            och Etiopien. Kännetecknande för alla dessa länder är att det
            råder brister, eller total avsaknad, i respekt för demokrati och
            mänskliga rättigheter. Genom att bedriva bilateralt biståndssamarbete
            med sådana länder, legitimerar vi samtidigt det förtryck de står
            för.
          </p>
          <p xml:id="i-6PC3DnvKQ2roQthAPXF2SK">
            Sverige ska undvika bilaterala biståndsengagemang med länder
            som inte strävar efter demokratisering eller fortsätter att kränka
            mänskliga rättigheter. På så vis sänder vi klara och tydliga signaler
            om att det ligger allvar bakom orden att svensk biståndspolitik
            ska främja en demokratisk utveckling och respekt för mänskliga
            rättigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-ULaCa6YHqqDhfqNG1zRQPr">
            Mot detta brukar dock anföras att en demokratisering som är mer
            eller mindre påtvingad utifrån inte har stor chans till framgång.
            Men frågan är då varför samma debattörer och aktörer tror att
            påtryckningar utifrån hade förutsättningar att ge resultat i Sydafrika.
            Våra lojaliteter måste finnas hos de fattiga människorna @ inte
            deras regeringar.
          </p>
          <p xml:id="i-SLq88XWn4QGefNdHSgSZ4W">
            Sverige bör givetvis inte upphöra med bistånd till diktaturstater,
            totalitära stater eller stater som ej tillåter flerpartisystem.
            Men det ska inte ske bilateralt. Tvärtom bör Sverige i många fall
            öka det bistånd som bedrivs i systemöppnande och demokratifrämjande
            syfte genom enskilda organisationer. Ett bra exempel här är t.ex.
            den ökning som skett av folkrörelsebiståndet till de demokratiska
            krafterna i Vitryssland.
          </p>
          <p xml:id="i-KQvW2fEvCBhNraiS7Mw8q6">
            Mot bakgrund av det ovan anförda vill jag ställa följande frågor
            till biståndsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-FnTdyrvAreVbHyuhyd6n1k">
            Avser statsrådet att verka för att en konkret tidsplan fastställs
            för när enprocentsmålet ska uppnås?
          </p>
          <p xml:id="i-5mAQQBkHRE2d2XNKLSuUp9">
            Vilka åtgärder är statsrådet beredd att vidta för att öka inslaget
            av villkor i biståndsgivningen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
