<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0241">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>trygghetssystemet</title>
        <author>Jonsson, Sofia (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>trygghetssystemet till statsrådet Ingela Thalén om trygghetssystemet</title>
          <idno type="rdwebb">GO10241</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10241/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10241</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10241</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XXuTUfCrSzD7sKMdyYtEft</idno>
            <persName>Jonsson, Sofia (c) </persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5CGPntyQKYyZVCsCYHPNrm</idno>
            <persName>statsrådet Ingela Thalén </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5CGPntyQKYyZVCsCYHPNrm</idno>
            <persName>statsrådet Ingela Thalén </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-3aDjCfHNdp33q543qbk1Qx" corresp="i-5CGPntyQKYyZVCsCYHPNrm">
          <date when="2001-02-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-UMwx1MqGwoozZ54swgofvp" corresp="i-5CGPntyQKYyZVCsCYHPNrm">
          <date when="2001-03-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-BtvntDS3PZZ1eE4y6XhzMU" corresp="i-XXuTUfCrSzD7sKMdyYtEft">
          <date when="2001-02-08"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-KwgJnC6XGxmFwm8FiapJg">
            Interpellation 2000/01:241 av Sofia Jonsson (c) till statsrådet
            Ingela Thalén om trygghetssystemet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-4osMQPgYWwwvfgCDF5poAL">
            den 8 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-H5eZ91yyQQuBFNs9QFZVS5">
            Maskorna i trygghetssystemet vad gäller studenter är grova och
            många studenter faller igenom om de blir sjuka, blir förälder,
            inte får något sommarjobb etc. Vad det innebär att vara student
            och hur många månader per år som man anses studera skiljer sig
            mellan olika myndigheter och olika system.
          </p>
          <p xml:id="i-YJxzmspkF1mKN15gNXLBWe">
            Reglerna för a-kassa förändrades 1998. För studenter innebar
            det inskränkningar såtillvida att chansen att få arbetslöshetsersättning
            under ferier begränsades. Den grundläggande regeln för att få
            a-kassa är att man ska vara arbetslös och inskriven vid arbetsförmedlingen.
            Det gäller också att man avslutat sina studier eller att man gjort
            studieuppehåll. Det är mycket märkligt att studenter på detta
            sätt särbehandlas i lagstiftningen.
          </p>
          <p xml:id="i-V8wmWvTBF6Nq8jwb1fT1o7">
            Om man som student inte får sommarjobb så kan det bli aktuellt
            att söka försörjningsstöd, tidigare kallat socialbidrag. Stödet
            är dock inget man är garanterad utan det görs en individuell prövning.
            Det har visat sig att olika socialkontor har olika regler för
            vem som får försörjningsstöd. Socialtjänstlagen ger kommuner rätt
            att begära motprestation i form av arbete då en person som annan
            tid på året bedriver högskolestudier ansöker om försörjningsstöd.
          </p>
          <p xml:id="i-3kbcE2fZ9yZgGCRiac6GVM">
            Många studenter har inte arbetat innan man påbörjar sin utbildning
            och har därmed inte kvalificerat sig till systemet med sjukpenninggrundande
            inkomst (SGI). Om man får barn under sin studietid är man då bara
            berättigad till den lägsta ersättningen i föräldraförsäkringen
            @ 60 kr per dag. Följderna av detta blir att de studenter som
            väljer att skaffa barn får mycket ansträngd ekonomi. Enligt SFS
            statistik har en fjärdedel av Sveriges studenter någon form av
            försörjningsansvar. Centerpartiet föreslog i sitt budgetförslag
            att grundnivån i föräldraförsäkringen skulle fördubblas till 200
            kr per dag men förslaget fick inte stöd av majoriteten i riksdagen.
          </p>
          <p xml:id="i-7GaG6iJx4LAqwm7S466EBS">
            Vid sjukdom har man som student så mycket som 30 karensdagar.
            Därefter får man efter anmälan till försäkringskassan behålla
            studiemedel utan krav på återbetalning av lånedelen. Det är inte
            heller möjligt att sjukskriva sig på deltid.
          </p>
          <p xml:id="i-B4rA8XnMkwMcouwESRxUEP">
            Personer som fyllt 29 år och bedriver högskolestudier är inte
            berättigade till bostadsbidrag. För många studenter är bostadskostnaden
            en avsevärd del av månadskostnaderna. Gränsen vid 29 år beror
            inte på några yttre omständigheter utan är i högsta grad en godtyckligt
            satt gräns.
          </p>
          <p xml:id="i-XhBupRYugvSLCoJyy2CUX5">
            SFS uppskattar att 320 000 studenter står utanför det sociala
            trygghetssystemet. Bristerna i trygghetssystemet leder till att
            många studenter hamnar i kläm. Det finns goda skäl att anta att
            studenter känner otrygghet inför olika myndigheters system. Beslut
            som berör samma grupp människor och som inte samordnas skapar
            ett ojämlikt och i förlängningen diskriminerande system. Centerpartiet
            har därför begärt en utredning av studentbegreppet med inriktning
            mot ett enhetligt studerandebegrepp i lagar och förordningar som
            berör studenter.
          </p>
          <p xml:id="i-FNwLPJQBaF2jHFjTWibr2j">
            Med anledning av det ovan framförda vill jag fråga ministern:
          </p>
          <p xml:id="i-NXBD7ejUeAt4w3hmQdVEC7">
            Vad avser ministern göra för att förbättra trygghetssystemen
            för studenter?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
