<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0336">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>fristående skolor</title>
        <author>Landerholm, Henrik (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>fristående skolor till statsrådet Ingegerd Wärnersson om fristående skolor</title>
          <idno type="rdwebb">GO10336</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10336/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10336</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10336</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-KppE1YHfdGUC31EQj8LDUt</idno>
            <persName>Landerholm, Henrik (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR</idno>
            <persName>statsrådet Ingegerd Wärnersson </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR</idno>
            <persName>statsrådet Ingegerd Wärnersson </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-12GVqMkw6y28HWw5TUXPS1" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <date when="2001-04-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NqcUxfTDSec62HTwYjj4hb" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <date when="2001-04-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Ub2SLBSJ3o5N3kPTY1Wo3z" corresp="i-KppE1YHfdGUC31EQj8LDUt">
          <date when="2001-03-26"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-GjzNhXGc5veeRu2Djh9mY">
            Interpellation 2000/01:336 av Henrik Landerholm (m) till statsrådet
            Ingegerd Wärnersson om fristående skolor
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-AKzKhVXqoYZ18d5wqquCPZ">
            den 26 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-RXsAKUmxgKrC4kvL4P5uwz">
            Sverige har det senaste decenniet sett en utveckling av det svenska
            skolväsendet från en kommunal monopolmarknad till dagens blomstrande
            utbud av olika alternativ. Fler friskolor är en utveckling som
            fått sitt stöd av föräldrar och elever som valt dessa skolor.
            Regeringen förefaller ambivalent och tyvärr också stundtals negativ
            till denna utveckling. I högtidstalen heter det att friskolorna
            är bra, men i det praktiska arbetet radar skolministern och Skolverket
            upp små och stora hinder för friskolorna.
          </p>
          <p xml:id="i-AJfWCQyruRUL7ApPpm8swx">
            Entreprenader, dvs. genomförande av undervisning genom någon
            annan än skolan själv begränsas av skolentreprenadslagen. Enligt
            lagens 2 § måste en kommun ha regeringens tillstånd för att träffa
            avtal med annan part om att bedriva undervisning inom det offentliga
            skolväsendet för barn och ungdom.
          </p>
          <p xml:id="i-TxCSqgGKpi9CMhBPCQkFod">
            Enligt samma lag får kommuner och landsting däremot lägga ut
            yrkesinriktade eller estetiska ämnen i gymnasieskolan på entreprenad
            till företag i begränsad skala. Kärnämnen, som t.ex. idrott och
            hälsa, får inte läggas ut på entreprenad.
          </p>
          <p xml:id="i-T2qZecikx9JKMnqwMnVdim">
            Regeringen kan vidare bevilja tillstånd om det föreligger särskilda
            skäl, vilket enligt förarbetena till lagen ska bedömas utifrån
            det enskilda fallet. Lagens förarbeten är vaga när det gäller
            vilka skäl som skulle kunna anses utgöra särskilda skäl och juridiska
            avdelningen anser "att betydande osäkerhet om rättsläget föreligger".
            Hittills har regeringen endast prövat ett ärende enligt § 2 skolentreprenadslagen.
            Regeringen beslutade den 2 december 1999 att avslå Helsingborgs
            stads begäran om medgivande att få driva en grundskola i kommunen
            på entreprenad.
          </p>
          <p xml:id="i-SXX8jAp4CxiFnykEW4oehx">
            Förbudet mot entreprenader gäller uttryckligen det offentliga
            skolväsendet. Det är illa nog men ger ändå, enligt min mening,
            möjlighet för fristående skolor att utnyttja sig av denna möjlighet
            för att främja kvalitet och valfrihet.
          </p>
          <p xml:id="i-Axxf7XaQGGKwMdYZz8TPWs">
            På dagens dynamiska utbildningsmarknad finns en mängd aktörer.
            Det gäller såväl utbildningsföretag som studieförbund och enskilda
            lärare och läromedelsutvecklare. En laglig möjlighet för alla
            skolor att pröva entreprenadsformen kan inte annat än utveckla
            skolväsendet som helhet. Nya former öppnar för nya lösningar.
            Kommunernas stundom tröga monopolorganisationer skulle kunna ges
            konkurrens och stimulans inom den offentliga skolans ram. Att
            tillåta alternativ till egenregiverksamhet är en utvecklingsfaktor
            som borde vara lika för offentliga och fristående skolor.
          </p>
          <p xml:id="i-EhLJHGCjHw31MRCEuFRCNn">
            Fristående skolors rätt att utnyttja entreprenader inom ramen
            för sin verksamhet har hittills inte ifrågasatts. Men i medierna
            har nyligen framgått att två fristående skolor @ Cybergymnasiet
            och Stockholms Fria gymnasium @ på grund av Skolverkets agerande
            i en tillsynsfråga står inför ett potentiellt hot om tvångsnedläggning.
            Detta därför att de lagt ut viss del, undervisningen i idrott
            &amp; hälsa, på entreprenad. Undervisningsrådet Per Andersson vid
            Skolverket menar att detta är olagligt. Skolverket menar sammanfattningsvis
            att detta står i motsatsställning mot gällande bestämmelser och
            att de snarast måste upphöra med den verksamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-2sdVVSnzhXqr2r6gk7neWx">
            I just detta ärende har några av de berörda skolorna sagt upp
            avtalet med entreprenören eftersom de var missnöjda med verksamheten.
            Det är naturligtvis rimligt. Men om de hade varit nöjda? Vilken
            grund finns för Skolverkets beslut att tvinga dem att upphöra
            med undervisning på entreprenad?
          </p>
          <p xml:id="i-NuVBpAN76niLuN1A4ieHTc">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag ställa följande frågor till
            skolministern:
          </p>
          <p xml:id="i-WB8vNbBABmoXf75mH7trHz">
            Hur avser statsrådet agera för att säkra fristående skolors rätt
            att "träffa avtal med annan part" om bedrivande av undervisning
            i de fristående skolorna?
          </p>
          <p xml:id="i-PjaijzT8wAemaC73fv3iAH">
            När avser statsrådet lägga fram förslag om att inte missgynna
            det offentliga skolväsendet på detta område genom att lägga fram
            förslag om att generellt tillåta skolentreprenader?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
