<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0355">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>israel och bosättningarna</title>
        <author>Andersson, Marianne (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>israel och bosättningarna till utrikesminister Anna Lindh om israel och bosättningarna</title>
          <idno type="rdwebb">GO10355</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10355/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10355</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10355</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4HwVdTBbapZ5KwNJtKs6Ux</idno>
            <persName>Andersson, Marianne (c) </persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1</idno>
            <persName>Anna Lindh</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-6FZWGTGiha9PJv6UP5Q98Z" corresp="i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1">
          <date when="2001-04-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-L9f7TVFafJUi8KkuYmgbXC" corresp="i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1">
          <date when="2001-05-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9a88UdBuko8LVd9y5wet7E" corresp="i-4HwVdTBbapZ5KwNJtKs6Ux">
          <date when="2001-04-03"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-EdZw2cmzzsTGfsUjopPUke">
            Interpellation 2000/01:355 av Marianne Andersson (c) till utrikesminister
            Anna Lindh om israel och bosättningarna
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-7xS8LNnugdWJzyLkwBepJq">
            den 3 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-cKXFndTuvtjoddAAjRYuT">
            Situationen i Mellanöstern är svårare än någonsin. Våldet trappas
            upp på båda sidor. Skillnaden är att vedergällningarna från övermakten
            Israels sida är mycket starkare än från palestiniernas. Den kollektiva
            bestraffning som palestinierna nu utsätts för skapar förtvivlan,
            vanmakt och frustration som leder till våldshandlingar. Inte så
            märkligt med tanke på den långa och svåra väntan sedan 1948 på
            att få en lösning på palestiniernas situation. Varje våldshandling
            möts med allt större våld. Denna upptrappning främjar bara fundamentalister
            på båda sidor och hotar säkerheten i hela regionen. För första
            gången på fyra år har USA genom sitt veto i FN:s säkerhetsråd
            hindrat en resolution. Det var ett västeuropeiskt förslag som
            handlade om att sända FN-observatörer till Mellanöstern, kritiserade
            bosättningarna och om att Kofi Annan skulle initiera samtal med
            båda parter i konflikten om en metod att skydda civilbefolkningen.
          </p>
          <p xml:id="i-8nLdW4j6ewGtzJsVisAAY9">
            Det är viktigt att EU tar större del i arbetet med att återigen
            få i gång fredsprocessen i Mellanöstern. Sverige bör vara pådrivande
            för att åstadkomma det.
          </p>
          <p xml:id="i-LZ8KZ29LiAmkzvWAhrP7Vs">
            Samtidigt som kravet på stopp på våldet ställs måste också kravet
            ställas på Israel att upphöra med kränkningarna av de mänskliga
            rättigheterna. En av de största kränkningarna är bosättningspolitiken
            i Västbanken, östra Jerusalem och Gaza. Bosättningarna har skett
            i ökande omfattning under hela tiden fredsprocessen pågått. Ofta
            har detta föregåtts av förstörelse av palestinska bostäder. Bostäder
            som byggts utan bygglov därför att det inte funnits något sätt
            att få bygglov och för att människorna måste ha bostäder för sina
            familjer. Under perioden 1987@1999 har minst 2 650 hus förstörts
            på Västbanken och i östra Jerusalem, nära 17 000 personer inklusive
            mer än 7 000 barn har förlorat sina hem. Detta har ofta skett
            utan förvarning, soldater och grävskopor kommer och familjen får
            kanske bara 15 minuter på sig att plocka ut sina tillhörigheter
            innan huset jämnas med marken. Den som protesterar blir slagen
            eller skadad eller dödad av gummiklädda kulor. Vägarna till bosättningarna
            medför ofta skövling av jordbruksmark och förstörda olivlundar.
            Vägar som palestinierna inte får åka på. T.o.m. i den lilla Gazaremsan
            med sina 1,2 miljoner invånare finns 5 000 israeliska bosättare
            @ den kanske största provokationen eftersom det leder till så
            mycket vapen, gränskontroller och våld i området.
          </p>
          <p xml:id="i-9JmssfiRbd5VKWBiJdGDH3">
            Den delegation med flera riksdagsledamöter som nyligen besökte
            Israel kunde tydligt se bosättningarna som breder ut sig på bergen
            och vars beväpnade invånare bevakar områdena nedanför. För den
            som fått mark och bostad skövlad är detta givetvis en stor provokation.
            På Västbanken finns bosättningarna i ett nät över hela området
            vilket gör att palestinierna på alla områden omges av israeler
            som tvingat sig fram. Israel måste för det första fås att stoppa
            vidare bosättningar och att inleda processen med att lämna bosättningar
            så att trovärdiga förutsättningar finns så att en verklig fredsprocess
            kan inledas. Israel har inte uppfyllt de resultat som uppnåtts
            vid tidigare förhandlingar vilket skapat än större misstro hos
            palestinierna.
          </p>
          <p xml:id="i-PsK7epoRuZBhhhLrTFYLNU">
            Jag vill därför ställa följande fråga till utrikesministern:
          </p>
          <p xml:id="i-GPjvkSNDjrZ4QY5az6gHS9">
            Vilka initiativ är utrikesministern beredd att ta för att öka
            EU:s ansvarstagande för att stoppa bosättningarna och få i gång
            fredsprocessen i Mellanöstern?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
