<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0102">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0102</head>
        <author who="i-BDyTfvRPbqHRWnog75qTEp">Hedlund, Carl Erik (m) </author>
        <recipient who="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">finansminister Bosse Ringholm </recipient>
        <topic>skattekonkurrens eller skatteharmonisering</topic>
        <docDate when="2000-11-09">den 9 november</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="finansminister Bosse Ringholm " byWhomId="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO10102</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:102 av Carl Erik Hedlund (m) till finansminister
          Bosse Ringholm om skattekonkurrens eller skatteharmonisering
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-6oFXKFd7Axfjvto4PK8UeB">
          Det fanns en tid, då olika nationer trodde sig kunna beskatta
          sina medborgare efter eget gottfinnande. Valutaregleringar, gränshinder
          för varor och tjänster och stora svårigheter för medborgarna att
          flytta och få arbetstillstånd i andra länder var effektiva gränshinder.
          Denna epok är nu över. Den Inre Marknaden inom EU har skapats.
          Den fria rörligheten för varor, tjänster, kapital och människor
          skapar helt andra förutsättningar. Även i världen utanför EU rivs
          gränshinder och den globala konkurrensen ökar. Människor kan,
          om de så önskar, undvika höga skatter eller omfattande regleringar.
        </p>
        <p xml:id="i-JS8Nd45YTq9wQSepT9pLhG">
          Internationellt är EU ett högskatteområde även om det finns stora
          spänningar mellan olika medlemmars skattetryck. Ur det politiska
          elitperspektivet ses detta som ett problem, eftersom det blir
          svårare att upprätthålla höga skattenivåer.
        </p>
        <p xml:id="i-3w5GsncebTuiAfLYd2JuSQ">
          Lösningen för det politiska elitskiktet är därför att harmonisera
          skattenivåerna i Europa. Med lika skattenivåer kommer människor,
          kapital och företag inte att flytta på grund av lägre skatter.
          Därmed är det tänkt att höga nivåer kan bestå och kanske ytterligare
          utökas. Sedan flera år har medlemsländerna försökt komma överens
          om beskattning av sparande, dvs. räntor på banksparande och vissa
          obligationer. Svårigheterna att hitta lösningar bottnar i medlemsländernas
          olika skattekulturer. Det finns dock flera anledningar att undvika
          både eliternas högskatteperspektiv och harmoniseringslösningar
          i Europa.
        </p>
        <p xml:id="i-G25Ux1soNUjGx3vHcVEHJd">
          Ett första konstaterande är att en någorlunda omfattande skatteharmonisering
          skulle möta mycket stora praktiska problem. Medlemsländerna skiljer
          sig åt i skattestruktur på flera sätt. Medan en del lutar åt obligatorisk
          avgiftsfinansiering, väljer andra att finansiera socialförsäkringssystem
          via skatten. En del länder tar ut merparten av sina skatter på
          indirekt sätt, medan andra lutar åt direkta skatter. Det finns
          också betydande skillnader i fördelningen mellan statliga och
          kommunala skatter.
        </p>
        <p xml:id="i-JD4PX9jg6KqwQoaKwtqW8v">
          Detta kommer förutom den tekniska konstruktionen att skapa förhandlingsproblem
          kring nivåerna på varje enskild skatt, eftersom länderna har olika
          intresse av harmonisering på olika områden. Ett högskatteland
          har exempelvis lägre skatt på sparande än ett annat och får därför
          ett visst inflöde av sparpengar. Därför vill man inte gå med på
          att harmonisera skatten på just sparande. Ett annat land har låg
          moms och vill inte höja den, osv.
        </p>
        <p xml:id="i-AAFDpRsmKpvL6zq3wdv4yi">
          Till samordningsproblemen inom Europa kommer det faktum att omvärlden
          inte kommer att omfattas av harmoniseringarna. Redan i dag leder
          de höga europeiska skatterna till omfattande utflöde av kapital
          och välutbildade människor. En lyckad harmonisering av höga skattenivåer
          inom EU skulle alltså mycket lätt kunna visa sig vara en pyrrhusseger.
        </p>
        <p xml:id="i-TnxLcQwhLUP5PQBjJ3z3WC">
          I grunden är det ändå inte de praktiska problemen som är det
          främsta skälet att avstå från harmoniseringsvägen. De politiska
          eliternas överhetsperspektiv på skattefrågan är felaktigt. Utgångspunkten
          för beskattning bör inte vara att ta så mycket som möjligt från
          enskilda människor, utan i stället att ta så lite som möjligt.
          Skatter är ett nödvändigt ont för att finansiera ett fåtal genuint
          gemensamma åtgärder.
        </p>
        <p xml:id="i-BmiTzWE21f4jH9hoNoDv5D">
          Rörlighet, öppenhet och konkurrens mellan olika samhällssystem
          har alltid utgjort en civiliserande kraft på statsmakter med despotiska
          tendenser. När ädelmetaller blev betalningsmedel kunde människor
          lättare dölja sina tillgångar undan kunglig konfiskation, eller
          flytta med hela sin förmögenhet. Situationen är likartad i dag
          när de teknologiska förändringarna heter IT och kommunikationer.
        </p>
        <p xml:id="i-4Q7WUH7o8Froy9amE8yup5">
          Enligt en rapport från Riksskatteverket behöver skatterna sänkas
          med ungefär 100 miljarder kronor på grund av globaliseringens
          effekter. Det handlar om lägre skatt på kapital för att inte investeringar
          och sparande ska ske utanför Sverige, om sänkt moms för att inte
          konsumtionen ska flytta och om avskaffad statsskatt för att inte
          längre bestraffa utbildning och höga inkomster bland mycket annat.
        </p>
        <p xml:id="i-S8d1wtmH1a3bMUDBpTk9ki">
          Ur det politiska elitperspektivet är den här typen av skattesänkningar
          en dålig nyhet. "Realisterna" hävdar av vi måste sänka åtminstone
          en del av skatterna, men inte för tidigt och inte för mycket.
          Andra stoppar huvudet i sanden och hoppas att inte så mycket ska
          märkas av att flyttlassen går.
        </p>
        <p xml:id="i-Kri7KzSF3eDwfaL3TwECyk">
          Ur ett medborgarperspektiv vore det tvärtom alldeles utmärkt
          om RSV:s skattesänkningslista genomfördes snarast. Företag skulle
          skapas och växa, och därmed öka anställningsmöjligheter och löner,
          om kapitalflödena vände och vi fick fler verksamheter förlagda
          i Sverige. Handeln skulle skapa innovationer och möjligheter i
          kombination med den nya kommunikationstekniken när svenska handelsvaror
          inte längre är dyrare av skatteskäl. Människor skulle känna tillförsikten
          i att arbete, entreprenörskap och utbildning är garantier för
          en bättre tillvaro när de får behålla resultatet av sina ansträngningar.
        </p>
        <p xml:id="i-CQoB6enkY5CTcdXWh4iKbf">
          Den skattekonkurrens som politiska eliter vill harmonisera bort
          är en unik möjlighet att utveckla de fyra friheternas Europa.
          Med politisk vilja skulle konkurrensen kunna bli en tillgång för
          Sverige genom att vi medvetet sänker skatterna och därmed lockar
          till oss kapital, företag och entreprenörer. Skatter är inte en
          uppgift för EU utan tillhör den nationella sfären. Genom att gå
          före snarare än släpa efter kan Sverige hjälpa till att få ett
          dynamiskt, levande och öppet Europa.
        </p>
        <p xml:id="i-CKNQG7kQz2EYarY8vg8m1M">
          Alternativet till en sådan utveckling är att sätta sitt hopp
          till den politiska harmoniseringscentralismen, och sakta vandra
          vägen mot mera slutna och stagnerande samhällen. Men då blundar
          vi för verkligheten. Det är en farlig väg.
        </p>
        <p xml:id="i-UvHsCyJ24cKsfrYB7uA1AU">
          Under första halvåret 2001 är Sverige ordförandeland i EU. Ordförandeskapet
          innebär att man i viss utsträckning kan sätta en egen profil på
          arbetet. Sverige har därmed en möjlighet att påverka agendan och
          inriktningen av diskussionerna om skatteharmonisering inom EU.
          Sverige har flerfaldiga gånger hävdat att skatter tillhör medlemsländerna
          och inte är en överstatlig fråga. Eftersom diskussionerna om skattepaketet
          nu dragit ut på tiden, så är det möjligt att det är rätt läge
          att ta ett initiativ till att stryka momentet om upplysningsplikt
          alternativt minimisatser för källskatt. Det vore mer fruktbärande
          att diskutera hur EU:s medlemsländer ska möta en hårdnande institutionell
          konkurrens från andra länder.
        </p>
        <p xml:id="i-PpKwhHpD7juXVEwSHiKxBM">
          Med hänvisning till det anförda vill jag ställa följande frågor
          till finansministern:
        </p>
        <p xml:id="i-PD8z9nTV9cUCcUpDRM29rm">
          1. Ämnar finansministern medverka till att Sverige går före i
          Europa med skattesänkningar på områden med ökande skattekonkurrens?
        </p>
        <p xml:id="i-WRfYf5vUsUnh6ch8Wv69Gm">
          2. Sverige har länge varit för öppenhet, rörlighet och fri handel.
          I harmoniseringsfrågan måste vi välja väg. Hur ser finansministerns
          strategi ut när det gäller strävanden för en harmonisering av
          skatterna på överstatlig nivå inom EU?
        </p>
        <p xml:id="i-NVgZG5V5GYpt3Ag3N7B6rn">
          3. Hur avser finansministern agera under det svenska ordförandeskapet
          när det gäller skatteharmonisering?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
