<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0251">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>fonogramstödet</title>
        <author>Pedersen, Peter (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>fonogramstödet till kulturminister Marita Ulvskog om fonogramstödet</title>
          <idno type="rdwebb">GO10251</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10251/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10251</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10251</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-KnfRfemwD98TyCA1A8KCeX</idno>
            <persName>Pedersen, Peter (v) </persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn</idno>
            <persName>kulturminister Marita Ulvskog </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn</idno>
            <persName>kulturminister Marita Ulvskog </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-CnDWpZ1YP1uabD3ZSf98JM" corresp="i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn">
          <date when="2001-02-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-7vmmFw61ny5zutsq7uLLRr" corresp="i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn">
          <date when="2001-03-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-vpAQk8SRdyfNKoiiV9XHM" corresp="i-KnfRfemwD98TyCA1A8KCeX">
          <date when="2001-02-14"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-63TPuDkmE7uNewk65xNkSg">
            Interpellation 2000/01:251 av Peter Pedersen (v) till kulturminister
            Marita Ulvskog om fonogramstödet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-4UZYYjwKS2BiPVrNovU5Fn">
            den 14 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-H7NeGamnNm5STtSMoPT3nL">
            I budgetpropositionen för 2001, volym 9 avseende utgiftsområde
            17 föreslår regeringen att: "Regeringen bemyndigas att besluta
            om ändrade riktlinjer för statens stöd till produktion och utgivning
            av fonogram (ljudinspelning), att gälla under en prövotid av tre
            år." (S. 65).
          </p>
          <p xml:id="i-15szE89bhX2dwoMLhnqUu1">
            Riksdagen godkände år 1982 riktlinjer för statens stöd till produktion
            och utgivning av fonogram. Stödet har i huvudsak tilldelats fonogramföretag
            med regelbunden utgivning och har avsett stöd till enskilda produktioner
            eller projekt. Beslut om produktionsstöd ska meddelas i förhand.
          </p>
          <p xml:id="i-GP7KpJi1gyNPCyi56UMaVf">
            Statens kulturråd har, med hänvisning till den tekniska utvecklingens
            påverkan på produktion och distribution av musik, hemställt att
            under en treårsperiod pröva ett mer differentierat fonogramstöd,
            t.ex. nya stödformer.
          </p>
          <p xml:id="i-5cRm8X9ow24fJg35nbXgrk">
            Regeringen delar i propositionen uppfattningen att det finns
            skäl att pröva nya modeller för bidragsgivning, som medger en
            anpassning till ändrade förutsättningar på fonogrammarknaden.
            Regeringen anser dessutom "att det finns skäl till viss återhållsamhet
            med tanke på den snabba förändring som musiklivet genomgår. Mot
            den bakgrunden förordas att försöken med bidragsgivning i friare
            former genomförs inom en totalt sett minskad medelsram för bidrag
            till fonogram och musikalier." (Budgetprop. 2001, volym p, s.
            65). Regeringen beräknar en anslagsminskning på 3 miljoner kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-BmnJqiYuoV6KMYdP5gGU2P">
            Förslaget att dels ändra och dels minska anslaget för fonogramstöd
            har mött starka reaktioner hos flera mindre och oberoende utgivare
            av fonogram, t.ex. Caprice och Alice Musik Produktion men även
            från STIM.
          </p>
          <p xml:id="i-HuM7FsPDh7mABq5dRyfFCJ">
            Det konstateras i olika skrivelser att den föreslagna minskningen
            av fonogramstödet leder till en 40-procentig nedskärning av svenska
            skivbolags möjligheter att erhålla stöd till produktion av kulturpolitiskt
            intressanta fonogram. När det gäller motiveringen att sänka anslaget,
            dvs. den snabba tekniska utvecklingen, så konstateras att denna
            ännu ligger i sin linda och att den ännu inte har lett till lägre
            kostnader vad gäller produktion av fonogram.
          </p>
          <p xml:id="i-NC1nzB4fouxDHbNyS95wuJ">
            Risken är uppenbar att förslaget att minska fonogramstödet främst
            kommer att drabba de små och oberoende skivbolagen. På populärmusikområdet
            är MNW det enda kvarvarande större svenska skivbolaget inom sin
            genre. Enligt uppgifter i medierna riskerar även MNW att köpas
            upp av någon större skivbolagsjätte. Koncentrationen är mycket
            stark på internationell nivå och domineras av en handfull stora
            bolag, som skaffat sig sin dominerande ställning genom samgående
            eller uppköp av mindre, men framgångsrika företag, bl.a. ett stort
            antal svenska skivbolag.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-QDmXT1DqKfovqYSuAADqn4">
            Mot bakgrund av följande blir mina frågor till kulturministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. På vilket sätt avser ministern säkerställa att det sänkta
                fonogramstödet inte försvårar för de små och oberoende skivbolagen
                att överleva i konkurrens med de stora internationella skivbolagsjättarna
                och dessas mer kommersiella inriktning på fonogramutgivningen?
              </item>
              <item>
                2. På vilken information grundar sig ministerns slutsats att
                den tekniska utvecklingen vad gäller produktion av fonogram har
                förbilligats eller kan förbilligas så att anslagsminskningen för
                år 2001 kan uppgå till 3 miljoner kronor?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
