<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0106">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0106</head>
        <author who="i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs">Larsson, Maria (kd) </author>
        <recipient who="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">statsrådet Mona Sahlin </recipient>
        <topic>arbetstidsfrågan - om flexibel förläggning</topic>
        <docDate when="2000-11-10">den 10 november</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="statsrådet Mona Sahlin " byWhomId="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO10106</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:106 av Maria Larsson (kd) till statsrådet
          Mona Sahlin om arbetstidsfrågan @ om flexibel förläggning
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-X9AGifrMaBAxZN2nmgNJeH">
          Arbetstidsfrågan har som bekant varit föremål för en livlig debatt
          den senaste tiden. Regeringen lyckades inte komma överens med
          samarbetspartierna om en generell lagstadgad arbetstidsförkortning.
          Frågan ska nu behandlas vidare i ytterligare en utredning.
        </p>
        <p xml:id="i-Q9canoDQL11SzBsS8zuj4K">
          Kristdemokraterna menar att arbetstidslagstiftningen måste utformas
          så att arbetsgivare och arbetstagare i ökad utsträckning lokalt
          kan fastställa arbetstiden efter sina önskemål och behov.
        </p>
        <p xml:id="i-Fp7DDUsRg3DLHgm33k21ra">
          För arbetstagaren är det positivt att kunna förlägga arbetstiden
          på ett sätt som gör det möjligt att kombinera arbete med t.ex.
          studier, mer tid med barnen eller fritidsaktiviteter.
        </p>
        <p xml:id="i-RESqohvvj1HX8VUfMis8B">
          Även arbetsgivare gynnas av en friare användning av arbetstiden.
          Möjlighet till säsongs- eller efterfrågeanpassad arbetstid ökar
          chansen att behålla arbetskraften i en konjunktursvacka eller
          vid minskad orderingång. Samfällda utvärderingar visar också att
          de anställdas engagemang och ansvarstagande för verksamheten ökar
          när inflytande över arbetstidens förläggning ökar.
        </p>
        <p xml:id="i-WmP6e8VRhC3QBSSgaryScA">
          Ett ökat löneutrymme har under historiens gång till viss del
          tagits ut i form av förkortad arbetstid. Så kommer att ske även
          i framtiden. Kristdemokraterna ser positivt på att arbetsmarknadens
          parter förhandlar fram utökad ledighet. För att möjliggöra ökad
          flexibilitet för den enskilde individen vill vi att framförhandlad
          ledig tid utöver fyra semesterveckor ska kunna tas ut även i form
          av en arbetstidsförkortning.
        </p>
        <p xml:id="i-H7YbB7zZsfELZoyeZGHxDL">
          Hur vill statsrådet verka för ökad flexibilitet för individen
          vad gäller förläggning av framförhandlad ledighet?
        </p>
        <p xml:id="i-SA4Kfeg7g1aGi5Z8vrKEJq">
          Vilka förslag avser statsrådet lägga fram om ökad flexibilitet,
          då denna fråga inte med nödvändighet måste rymmas inom utredningsuppdraget?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
