<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0054">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>försämrad tandhälsa hos unga</title>
        <author>Johansson, Kenneth (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>försämrad tandhälsa hos unga till socialminister Lars Engqvist om försämrad tandhälsa hos unga</title>
          <idno type="rdwebb">GO1054</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO1054/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO1054</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO1054</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-EANGVQ7bBDvQLJRQXHptPX</idno>
            <persName>Johansson, Kenneth (c) </persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>Lars Engqvist</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VNFG3zvcxUG1tGNUjTRsWg" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2000-10-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Kqo27fNtjxGPRaAx5rE1Ne" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2000-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-AuR9Jy1qL57FXcncDBTQrk" corresp="i-EANGVQ7bBDvQLJRQXHptPX">
          <date when="2000-10-23"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4qwUZiTk68hBtgZtYfFonv">
            Interpellation 2000/01:54 av Kenneth Johansson (c) till socialminister
            Lars Engqvist om försämrad tandhälsa hos unga
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-41zKphGcapmUbhoVq6j8cG">
            den 23 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3GknMpheWYkxQKmtmZoxPV">
            I det nuvarande tandvårdsstödet finns en speciell ersättning
            för ungdomstandvård. I ett landsting har man infört en gratis
            undersökning men det finns även landsting, som trots den extra
            ersättningen, tar en högre avgift för ungdomar än för vuxna. Den
            nationella ersättningen kommer därmed inte ungdomarna till del
            och syftet med ersättningen, som var att den skulle användas för
            uppsökande verksamhet, har inte nått sitt syfte. Det finns anledning
            att prova nya modeller för tandvårdssubventionen till ungdomar.
          </p>
          <p xml:id="i-W1zGLjCLWaTzkPJG1UMpC5">
            Många ungdomar som lämnat den fria barn- och ungdomstandvården
            vidhåller tyvärr inte sin kontakt med tandläkaren. Tandvården
            för barn- och ungdom är avgiftsfri och gör att tandhälsan är bra
            bland ungdomar. Efter 20-årsdagen betalar man ett subventionerat
            pris och ett stöd betalas ut från staten till vårdgivaren för
            tandvård. I den här åldern, när man är som mest rörlig är det
            lätt att förlora sin tandläkarkontakt eller så skjuter man upp
            besöket, för att man prioriterar andra saker. Den ekonomiska situationen
            har också avsevärt försämrats för denna åldersgrupp under 1990-talet.
            När privatekonomin är trasslig är det lätt att skjuta upp eller
            undvika tandläkarbesök. Detta bekräftas också av Statistiska centralbyråns
            undersökningar av levnadsförhållanden (ULF). Yngre personer besöker
            alltmer sällan tandläkaren.
          </p>
          <p xml:id="i-NJ4PnmU9r5wJQnPZ1bhykA">
            Vi vet att tandhälsan snabbt riskerar att försämras om man inte
            gör regelbundna tandläkarbesök. Därför kan det vara bättre att
            rikta "rabatten" direkt till ungdomarna, som en påminnelse, vilken
            kan lösas in hos valfri vårdgivare/tandläkare.
          </p>
          <p xml:id="i-6x5G4sxzcrSLxdiQWiVL3Y">
            Regeringen har nyligen givit en särskild utredare i uppdrag att
            göra en samlad utvärdering av det reformerade tandvårdsstödet.
            Utredaren ska analysera hur stödet för äldre kan förbättras, vilket
            är bra. I direktiven till utredningen nämns dock ingenting om
            det särskilda stödet till ungdomsgruppen. Med bakgrund av att
            tandvårdsstödet riktat till ungdomar inte verkar komma ungdomarna
            till del finns det anledning att vidta åtgärder.
          </p>
          <p xml:id="i-KZmdTCqFEmWKQuvuS9XNvr">
            Jag vill fråga socialministern:
          </p>
          <p xml:id="i-R1MjfBNoKxNfLAa9CCzfbJ">
            Avser regeringen att lämna tilläggsdirektiv till utredningen
            om att den särskilt ska belysa det speciella ungdomsstödet?
          </p>
          <p xml:id="i-GdDXRrBJYPYU6n26N5bgK5">
            Avser regeringen att lämna förslag till förändringar av tandvårdsstödet
            så att det riktas direkt till ungdomarna i stället för att slussas
            via landstingen?
          </p>
          <p xml:id="i-PkJfEB7khQypQFZ7PC7zNA">
            Vilka åtgärder avser regeringen vidta så att den goda tandhälsan
            vidmakthålls bland ungdomar?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
