<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0282">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>arbetskraftsinvandring</title>
        <author>Pehrson, Johan (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>arbetskraftsinvandring till statsrådet Maj-Inger Klingvall om arbetskraftsinvandring</title>
          <idno type="rdwebb">GO10282</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10282/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10282</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10282</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT</idno>
            <persName>Pehrson, Johan (fp) </persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv</idno>
            <persName>statsrådet Maj-Inger Klingvall </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv</idno>
            <persName>statsrådet Maj-Inger Klingvall </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-TXCY323nyvTb93adqJuyYk" corresp="i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv">
          <date when="2001-03-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-33tFzcwut3g2kdvp56cuHx" corresp="i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv">
          <date when="2001-04-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Xttx4mBbkaXFgHP13X4zrB" corresp="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <date when="2001-02-22"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-54RoCuUH6WmeE7UAt3XUuZ">
            Interpellation 2000/01:282 av Johan Pehrson (fp) till statsrådet
            Maj-Inger Klingvall om arbetskraftsinvandring
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-6pQj63Hrr2ScCKreKMvnEw">
            den 22 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KxeAmJGRwB9mCLfZLmHMKW">
            Det kommer att behövas ett betydande tillskott på arbetskraft
            om den svenska ekonomin ska hålla en bit in på 2000-talet. Denna
            bild är mycket tydlig om man ser till prognoserna över befolkningsutvecklingen
            med lågt barnafödande och ökande medellivslängd. Stora grupper
            kommer att lämna arbetsmarknaden samtidigt som allt färre i arbetsför
            ålder kommer att finnas tillgängliga.
          </p>
          <p xml:id="i-HDvgSgiC6bsug1QK8f8sti">
            FN har beräknat att nettoinflödet av arbetskraft till EU skulle
            behöva uppgå till 3,6 miljoner per år fram till 2050 för att antalet
            personer i arbetsför ålder ska kunna hållas konstant. Tidigare
            exportländer av arbetskraft så som t.ex. Irland ser i dag ökad
            invandring som en nödvändighet för att deras framgångsrika ekonomiska
            utveckling ska kunna fortsätta. Detta gäller även Sverige. Den
            stora frågan är hur en sådan arbetskraftsinvandring ska gå till
            och varifrån man kan räkna med att personer kan komma att utvandra.
          </p>
          <p xml:id="i-TahUSdQyPznQWT6gGm2J1B">
            Den svenska ekonomiska historien är ett tydligt exempel på att
            invandring är mycket positivt för ett lands utveckling. Mångfald
            på den svenska arbetsmarknaden är bra och därför har en ökad arbetskraftsinvandring
            ett betydande egenvärde. Det är när kulturer möts och bryts som
            fler innovativa idéer kan födas.
          </p>
          <p xml:id="i-V9hRiJ7VZW62V8qjDSPqFX">
            Invandring av kvalificerad arbetskraft från utomeuropeiska länder
            kan dessutom på sitt sätt främja sysselsättning och integration
            för de invandrare som i dag lever i Sverige. Flera etablerade
            utländska experter visar att det är möjligt att ta sig in och
            etablera sig i det svenska arbetslivet. De blir viktiga förebilder
            för både arbetsgivare som inte insett betydelsen av mångfald och
            de många ungdomar med utländsk bakgrund i Sverige som av lätt
            förklarliga skäl annars kanske ger upp hoppet om en karriär i
            Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-V7GvzNXAf2ykJXiR3cnAUu">
            I Sverige är arbetskraftsinvandringen i dag begränsad till 300@400
            experter per år. Arbetstillstånd ges endast i undantagsfall. Till
            detta ska läggas flyktinginvandringen och anhöriginvandringen
            som bidrar till att öka på arbetskraften. Men behoven förefaller
            vara större än så.
          </p>
          <p xml:id="i-L1aMkhv7Rj4JTzepTmv2xX">
            Det framstår inte som sannolikt att den framtida bristen på arbetskraft
            ska kunna avhjälpas genom invandring från nuvarande medlemsländer
            inom EU. Detta särskilt med tanke på att så gott som samtliga
            nuvarande medlemsländer sitter med motsvarande demografiska utmaning.
            Det visar sig att riskerna av att "översvämmas" av invandrare
            från andra länder, som målas upp med friare invandringsregler,
            sällan infrias. Den fria arbetskraftsrörligheten inom EU, trots
            de stora ekonomiska och sociala skillnader som där råder, har
            hittills inte lett till någon betydande arbetskraftsinvandring
            till t.ex. Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-NYYaGNZTDA4YfL6mm24yKF">
            Det finns heller ingen anledning att överdriva potentialen av
            kandidatländerna som framtida tänkbara exportörer av arbetskraft.
            Som ett förberedande steg mot ett framtida medlemskap i EU har
            EU tecknat s.k. Europaavtal med tio kandidatländer i Central-
            och Östeuropa. Avsikten med Europaavtalen är att successivt skapa
            en frihandelszon mellan EU och motparten. De omfattar handel,
            ekonomiska aktiviteter samt politiskt och kulturellt samarbete
            men ser inte exakt likadana ut för alla tio länder. Det i detta
            sammanhang avgörande avsnittet gäller de fyra friheterna: varor,
            tjänster, kapital, arbetstagare och fri etableringsrätt.
          </p>
          <p xml:id="i-B2eGEzronDEYQicpcDQ45W">
            Europaavtalen innehåller bl.a. bestämmelser om arbetstagares
            fria rörlighet och etablering och om tillhandahållande av tjänster.
            Någon fullständig fri rörlighet för personer i enlighet med gemenskapsrätten
            innebär dock inte avtalen. Vad gäller arbetstagare från ansökarländerna
            förutsätts att de fått arbetstillstånd inom gemenskapen och huvudregeln
            är då att de ska behandlas på samma sätt som medlemsstaternas
            egna medborgare.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Cih8iGb88we3ZtuPCdRHBE">
            Med anledning av det ovan anförda vill jag ställa följande frågor
            till migrationsministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka initiativ avser ministern att vidta för att möjliggöra
                en ökad arbetskraftsinvandring till Sverige?
              </item>
              <item>
                2. Är ministern beredd att öppna för turistinvandring, innebärande
                möjligheten att på plats i Sverige söka arbetstillstånd?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
