<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0031">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0031</head>
        <author who="i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs">Larsson, Maria (kd) </author>
        <recipient who="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">statsrådet Mona Sahlin </recipient>
        <topic>IUC:s fortsatta verksamhet</topic>
        <docDate when="2000-10-12">den 12 oktober</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="näringsminister Björn Rosengren " byWhomId="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO1031</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:31 av Maria Larsson (kd) till statsrådet
          Mona Sahlin om IUC:s fortsatta verksamhet
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-XayTu48d3C2DaGAdPbzZzQ">
          Återigen står de 14 bolagen i det nationella IUC-nätverket (industriellt
          utvecklingscentrum) utan besked från regeringen om de får förnyat
          uppdrag eller inte i sitt arbete med att stötta små och medelstora
          företag i deras produktutvecklingsprocess.
        </p>
        <p xml:id="i-V8KsvtKFctJ6BSSvfueQvY">
          IUC-bolagen är initierade, etablerade och drivs av de olika regionernas
          näringsliv som själva har valt denna plattform. Den regionala
          förankringen som efterfrågas i "framtidens näringspolitik" finns
          alltså.
        </p>
        <p xml:id="i-FykSNq4TBFUBcbFXFjXotQ">
          IUC-bolagen åtar sig ett tydligt uppdrag från beställaren. Näringsdepartementet
          och det s.k. UPA-uppdraget är ett mycket bra exempel på hur staten
          kan agera i en "beställar@utförarstruktur". Resultatmässigt visar
          det sig också att detta sätt att lägga ut uppdrag är betydligt
          mer kostnadseffektivt än att etablera "egna" utförarorganisationer.
        </p>
        <p xml:id="i-LcQ8qoZ6PE6oeDSFbfCUNi">
          IUC-konceptet lanseras nu i Europa. Den 19 september presenteras
          det för Nordirlands motsvarighet till industridepartementet som
          best practise for SME-development. I Frankrike har man uppmärksammat
          IUC-nätverket som en naturlig inkörsport till svenska småföretag.
        </p>
        <p xml:id="i-WGaiepjsrf4iUMMtsTB9WF">
          IUC-bolagen har fått fotfäste och alltfler företag i nya regioner
          vill starta samägda utvecklingsbolag enligt IUC-modellen. I Ljungby,
          i Lindesberg, i Kista, i Visby osv.
        </p>
        <p xml:id="i-4eWYFQZzYmHzJeSk3m3gYV">
          Regeringen har satsat stort på pressmeddelanden kring nya IUC,
          men i övrigt har befintlig verksamhet behandlats styvmoderligt.
          Regeringens beslut beträffande IUC har hela tiden haft dålig framförhållning;
          i ett sent tidsskede har man fått besked om ett års förlängning
          av uppdraget, med planeringsproblem en gång i halvåret som följd.
          Det betyder att många produktutvecklingsprojekt och företagsetableringsprojekt
          har fått vänta eller helt anstå i avsaknad av politiska beslut.
        </p>
        <p xml:id="i-VuzFVSjv8jjqF5uj2etnk7">
          Regeringen ska vara en pålitlig samarbetspartner med god framförhållning
          som gör planering på det regionala planet möjlig. Om detta inte
          kan säkerställas borde alternativa lösningar övervägas.
        </p>
        <p xml:id="i-SiDDS78TiPo3Y6KK9FeXh4">
          Vilket framtidsscenario har regeringen för IUC-verksamheten?
        </p>
        <p xml:id="i-84bEm1FjitT7Mrk5yz686b">
          Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att förbättra framförhållningen
          vid förlängningar av avtalen mellan IUC-bolag och regeringen?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
