<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0069">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0069</head>
        <author who="i-4jPQiceTyPeCoQEHWcWkhE">Dunker, Anne-Katrine (m) </author>
        <recipient who="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">finansminister Bosse Ringholm </recipient>
        <topic>avdragsregler för sponsring</topic>
        <docDate when="2000-10-26">den 26 oktober</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="finansminister Bosse Ringholm " byWhomId="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO1069</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:69 av Anne-Katrine Dunker (m) till finansminister
          Bosse Ringholm om avdragsregler för sponsring
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-LuP9ZRks8YryL57d36mgqY">
          Svenskt kultur- och idrottsliv behöver och mår bra av sponsring.
          Med sponsring avses kommersiella avtal mellan kulturinstitutioner
          och företag. Svensk idrott i allmänhet och kultur i synnerhet
          förlorar miljoner på dagens avdragsregler för sponsring. Reglerna
          är gamla och luddiga. Det gör att lagen lämnar stort utrymme för
          olika tolkningar. Den uppmärksammade domen mot Pharmacia &amp; Upjohns
          sponsring av Operan i våras, slog fast att företaget som sponsrar
          måste kompenseras med motprestationer annars är investeringen
          inte avdragsgill.
        </p>
        <p xml:id="i-FpzqgeHFNJqREtt8yS97BM">
          Dagens sponsringsregler är också i första hand anpassade till
          idrotten och inte till kulturen. Det är viktigt att regeringen
          förändrar eller klargör lagstiftningen så att den kan jämföras
          med andra marknadsföringsalternativ. En kombination av offentligt
          och privat engagemang, inom exempelvis kulturområdet, skapar nya
          finansieringsmöjligheter samtidigt som man breddar publikunderlaget
          och når nya målgrupper. Det handlar i hög grad om att föra kulturen
          och näringslivet samman så att båda parter gynnas.
        </p>
        <p xml:id="i-9L5zN2aBc3rX4PZe7VKGbw">
          Vilka åtgärder tänker finansministern vidta för att underlätta
          företagens sponsring av kulturen?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
