<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0309">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>hemlösas rätt till sjukvård</title>
        <author>Hagström, Ulla-Britt (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>hemlösas rätt till sjukvård till socialminister Lars Engqvist om hemlösas rätt till sjukvård</title>
          <idno type="rdwebb">GO10309</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10309/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10309</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10309</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J94Ct1wVwpHWNRN9LatQ6F</idno>
            <persName>Hagström, Ulla-Britt (kd) </persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>socialminister Lars Engqvist </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>socialminister Lars Engqvist </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-YNTcq58EMfLFE8sFcyU3wH" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2001-03-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5UeU7SUATH6NCUUujB2dSC" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2001-03-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-VRPt4gntcUxzdwqW92itks" corresp="i-J94Ct1wVwpHWNRN9LatQ6F">
          <date when="2001-03-09"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-3jKbvPpt1dTBac4uTPR9Up">
            Interpellation 2000/01:309 av Ulla-Britt Hagström (kd) till socialminister
            Lars Engqvist om hemlösas rätt till sjukvård
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-LNo9vkAmZCbaZUitHWurAu">
            den 9 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-5NvoM1iRPP1EEJcESrZ8H4">
            Psykiatrireformen har inte getts förutsättningar att följas upp
            som den var avsedd. Det finns olika grupper som äldre med psykiska
            problem, medicinskt färdigbehandlade och förtidspensionerade av
            psykiska skäl vars behov av stöd inte tillgodoses. En grupp psykiskt
            funktionshindrade stöds av LSS. Man räknar med att endast runt
            en fjärdedel av personer med psykiska funktionshinder är kända
            av socialtjänst och psykiatri, den grupp som drabbats av psykos,
            schizofreni eller fått andra diagnoser. Flera hamnar helt utanför
            vården. En stor andel av de hemlösa har hamnat i hemlöshet på
            grund av psykiska problem, vilket är ovärdigt ett välfärdssamhälle.
            En vårdgaranti skulle hjälpa många att få behandling av läkare.
          </p>
          <p xml:id="i-QGjNkeSXvDnWjGPiDyHaJD">
            Vid den första socialmedicinska studien av hemlösa på 25 år,
            en pilotstudie av 33 hemlösa, framkom att allvarliga sjukdomar
            och dålig tandstatus är mycket vanligt förekommande (DN den 25
            november 2000). De hemlösa undersöktes av allmänläkare, psykiater,
            sjuksköterska, socialarbetare och tandläkare, eftersom deras vårdbehov
            är mycket sammansatt. I studien konstaterades allt från förekomst
            av hivsmitta, psykiska sjukdomar och tandsjukdomar till kvinnomisshandel.
          </p>
          <p xml:id="i-8jL3XRA2xcRDpKV4pZ989i">
            Forskargruppens slutsats är att det inte räcker med de uppsökande
            mobila vårdteam som såväl landstinget som socialtjänsten har.
            Det behövs också särskilda öppenvårdsmottagningar dit de hemlösa
            kan vända sig även på kvällar och helger för att få hjälp med
            medicinska och sociala problem. I dag tvingas många hemlösa vända
            sig till akutsjukvården när inte vårdteamen eller härbärgena räcker.
            De hemlösa är en försvagad grupp och det förefaller som om de
            ofta hamnar utanför sjukvårdssystemet. Frivilligorganisationer
            tar ett stort ansvar i olika sammanhang, vilket borde berättiga
            till bättre stöd och resurser.
          </p>
          <p xml:id="i-J5xZbtdpNqn96Dasn8YDpF">
            Med hänvisning till det anförda vill jag ställa följande frågor
            till statsrådet Lars Engqvist:
          </p>
          <p xml:id="i-XYzeDRg7WpxcGAkpz7fGzi">
            Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att säkerställa att
            hemlösa ska få tillgång till den vård de är i behov av?
          </p>
          <p xml:id="i-Nj7D5a6onhAb7HCsh9cv15">
            Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att förbättra psykiatrin
            med vårdgaranti?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
