<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0331">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0331</head>
        <author who="i-PDRRRaXKabL6avxH1jYjid">Nordlund, Harald (fp) </author>
        <recipient who="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy">jordbruksminister Margareta Winberg </recipient>
        <topic>mobila slakterier</topic>
        <docDate when="2001-03-21">den 21 mars</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="jordbruksminister Margareta Winberg " byWhomId="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO10331</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:331 av Harald Nordlund (fp) till jordbruksminister
          Margareta Winberg om mobila slakterier
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-94AQcQebGttx8r51P5Ga1z">
          Långa transporter av slaktdjur har sedan länge ifrågasatts. Hotet
          om mul- och klövsjuka har tills vidare kortsiktigt stoppat transporter
          av levande djur och nu finns en risk att köttbrist kommer att
          drabba konsumenterna. Dessa båda olägenheter, transporterna och
          köttbristen, skulle kunna undvikas om det fanns tillgång till
          mobila slakterier.
        </p>
        <p xml:id="i-WerQPpqEkEBGpSYLF45rot">
          I dag är våra slakterier få och stora. Orsakerna till detta är
          lätta att förstå. Stordriftsfördelar och koncentrerade investeringar
          förväntas ge bättre priser och ökad lönsamhet, men permanentar
          också en struktur som inte upplevs som positiv av och för konsumenterna.
          Vi har långa transporter även inom riket. Jag utgår ifrån att
          det framför allt är föreningsrörelsens i och för sig förståeliga
          lönsamhets- och avkastningskrav, som ligger bakom detta. Men slakterierna
          sitter i dag fast i en dyrbar infrastruktur och det sätt på vilket
          slakterinäringen nu är organiserad har visat sig överraskande
          sårbar. Mobila slakterier används i dag i liten skala och huvudsakligen
          vid renslakt. På ett fåtal gårdar finns godkända utrymmen, för
          styckning och kyl, som används vid hantering av älg. Dessutom
          finns gårdsbutiker vars lokaler och hygieniska förhållande inspekteras
          av kommunernas miljö- och hälsoskyddsorganisation.
        </p>
        <p xml:id="i-YKrVxGXZ9vJnp5nuTTukM3">
          Min fråga till jordbruksministern är följande:
        </p>
        <p xml:id="i-PRxJBEhN9BjgFq8XuSrGgq">
          Har jordbruksministern för avsikt att på något sätt påverka,
          förändra eller stimulera näringen till en förändring i riktning
          mot mobil och lokal slakteriverksamhet?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
