<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0076">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>kommunal näringsverksamhet</title>
        <author>Karlsson, Ola (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>kommunal näringsverksamhet till statsrådet Ulrica Messing om kommunal näringsverksamhet</title>
          <idno type="rdwebb">GO1076</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO1076/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO1076</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO1076</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-JKZyQwnfkbK1njmH7h7T4h</idno>
            <persName>Karlsson, Ola (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>statsrådet Ulrica Messing </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>statsrådet Ulrica Messing </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-RPiQKeTozQBkBhh8sfumho" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2000-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6YUKGfUGGxpa3W3TvkgJ53" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2001-01-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-QLEP8s2xMKVCHnDuAhRSDQ" corresp="i-JKZyQwnfkbK1njmH7h7T4h">
          <date when="2000-10-27"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-75a5PxHv1Mk7WvaVGrmCyw">
            Interpellation 2000/01:76 av Ola Karlsson (m) till statsrådet
            Ulrica Messing om kommunal näringsverksamhet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-KuG5THRLFfWp757fAgfg94">
            den 27 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-XJ1UdkCKohwKNpixDMRVds">
            Kommuner och landsting bedriver en omfattande näringsverksamhet.
            Den sker både i traditionell förvaltningsform och i ett stort
            antal kommunala bolag.
          </p>
          <p xml:id="i-6XxcW83TT7dcH4pBrjd4LY">
            Bo Helgesson i Borlänge vet konkret vad kommunal näringsverksamhet
            innebär. Hans bageri och kafé konkurrerar med kommunens arbetsmarknadsenhet
            som driver flera kaféer. Men kommunens bullar är 25 % billigare.
          </p>
          <p xml:id="i-C2sWB7DCP5wpbNWkkKuZKE">
            På de bullarna slipper kunden nämligen betala moms.
          </p>
          <p xml:id="i-7fqkuzMWqJdzeex3oEFGpu">
            "Det kan inte vara meningen att kommunerna ska gå in i bransch
            efter bransch och snedvrida konkurrensen med skattepengar. Men
            det är lättare att ta ner månen än att få Borlänge kommun att
            ändra sig" säger han.
          </p>
          <p xml:id="i-EN6NudSaCrfY9B7Y2VyRay">
            Kommunal näringsverksamhet hotar småföretagen. Riktiga jobb och
            småföretag slås ut av skattesubventionerad kommunal verksamhet.
            Det finns en lång rad exempel på näringsverksamhet som bedrivs
            i bolag eller förvaltningsform med kraftiga skattesubventioner.
            Det tvingar de privata småföretagen att konkurrera med verksamheter
            som bedrivs på helt andra ekonomiska villkor. Småföretagarna tvingas
            att med sina egna skattepengar betala den konkurrerande kommunala
            verksamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-Bzno6SvVL52onnocDfncG4">
            Kommunal näringsverksamhet innebär ett stort risktagande för
            skattebetalarna. En betydande del av den kommunala närings- och
            bolagsverksamheten finns inom energi- och bostadsområdet. Det
            är områden som tidigare har varit starkt reglerade och det kommunala
            risktagandet har därför varit mycket litet. I dag är riskerna
            betydande, vilket vi sett många exempel på.
          </p>
          <p xml:id="i-LBeYeCoNPNdPRoyD5pys7Y">
            Kommunala bolag och näringsverksamhet leder till att resurser
            tas från den kommunala kärnverksamheten. När kommuner driver videouthyrning,
            solarieverksamhet, kaféer, resebyrå och åkerier, med hjälp av
            skattepengar, innebär det att pengar tas som annars kunde gått
            till skola, vård och omsorg eller minskat skatten för medborgarna.
          </p>
          <p xml:id="i-UmcXuXxrJtxhyFz8h9hqvk">
            Kommunala bolag är ett växande demokratiproblem. Medborgarna
            saknar fullgod insyn och möjlighet att laglighetspröva en femtedel
            av den verksamhet som garanteras av deras egna pengar. Alltför
            ofta söker kommunerna genom bolagsbildningar att kringgå kommunallagens
            restriktioner och ge sig ut på en marknad där de inte hör hemma.
          </p>
          <p xml:id="i-N6rxzNe1ngxcqKbwv82Yfa">
            Det finns en lång rad åtgärder som behöver vidtas för att avveckla
            de problem som kommunal näringsverksamhet medför. Kommunallagens
            regler behöver skärpas. Möjlighet att laglighetspröva beslut i
            kommunala bolag behöver införas. Konkurrenslagen behöver utvidgas
            och skärpas.
          </p>
          <p xml:id="i-Tv3xVpPF5A9jaB2WNYpG1P">
            Med anledning av ovanstående vill jag ställa följande fråga:
          </p>
          <p xml:id="i-Kf8jXBY1Nr6kXLPrweFTBU">
            Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att problemen med kommunal
            näringsverksamhet avskaffas?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
