<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0383">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Xenical och Viagra i läkemedelssubventioneringssystemet</title>
        <author>Pålsson, Chatrine (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Xenical och Viagra i läkemedelssubventioneringssystemet till socialminister Lars Engqvist om Xenical och Viagra i läkemedelssubventioneringssystemet</title>
          <idno type="rdwebb">GO10383</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10383/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10383</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10383</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj</idno>
            <persName>Pålsson, Chatrine (kd) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>socialminister Lars Engqvist </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>socialminister Lars Engqvist </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QKVh7ayDRF9iDPbCwcuyJP" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2001-04-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KjwDkc4gj3Wf8VsQWUPMFn" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2001-05-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-TS3UQ5aTpuoBzbUi9CsnV7" corresp="i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj">
          <date when="2001-04-10"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-9i5jQwuVZpFSzzVaMshhH5">
            Interpellation 2000/01:383 av Chatrine Pålsson (kd) till socialminister
            Lars Engqvist om Xenical och Viagra i läkemedelssubventioneringssystemet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-VBLGJiyDKqyV9J4nbtjYsR">
            den 10 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-JMScmzyyJ6mzdJfYmGw2Qk">
            Regeringen har nyligen fattat beslut om att ta bort läkemedlen
            Xenical och Viagra ur läkemedelssubventionssystemet. På detta
            sätt går regeringen förbi den statliga utredning som lämnades
            på remiss sent förra året. Remisssammanställning pågår nu och
            någon proposition har inte lämnats.
          </p>
          <p xml:id="i-KkLt8AGsNpRfQ9BCwDJ9J7">
            Med detta beslut säger sig staten spara 535 miljoner kronor.
            Förra året såldes läkemedlet Xenical för 299 miljoner kronor och
            Viagra för 187 miljoner kronor, dvs. totalt 486 miljoner kronor.
            Kostnaderna för Viagra har i stort sett legat stilla sedan introduktionen
            1998. Sedan läkemedlet introducerades har 50 000 män använt Viagra
            till en snittkostnad av 3 400 kr per år.
          </p>
          <p xml:id="i-F168EXHJky3g5ZLQenfPLu">
            De patienter som är i behov av dessa läkemedel har inga starka
            opinionsbildare. Bilden av Viagra är ofta att det är i övrigt
            fullt friska män som använder läkemedlet för att öka sin potens,
            eller att detta är ett åldersrelaterat problem. Sanningen är dock
            en annan. Majoriteten av impotenta män har en annan bakomliggande
            sjukdom och impotens är en följd av denna eller en bieffekt av
            läkemedel. De vanligaste grupperna är diabetiker, hjärt- och kärlsjuka
            och människor med neurologiska handikapp. Det är patientgrupper
            som redan har stora kostnader för läkemedel och som ofta lever
            under små omständigheter. Regeringens beslut kommer därför att
            slå mycket hårt mot denna grupp.
          </p>
          <p xml:id="i-3gfVzUmVc7p7G3oJyFHrj4">
            Det är upp emot 500 000 män i Sverige i dag som lider av impotens
            i någon grad. Ca 65 000 diabetiker lider av impotens. Varannan
            man som drabbas av diabetes blir impotent inom fem år efter sjukdomsutbrottet
            oavsett ålder. Ca 180 000 kärlsjuka lider av impotens.
          </p>
          <p xml:id="i-PD9uZtUXFmu8ydjPEKxTu3">
            För många män som drabbas av impotens är detta det allt annat
            överskuggande problemet och möjligheten till ett fungerande sexliv
            hänger nära samman med livskvaliteten, ett fungerande samliv och
            möjligheten att fungera i arbetslivet. Samhällets kostnader för
            impotensen är som förstås mycket stora även om detta inte går
            att belägga i några studier. Undersökningar visar också att impotens
            faktiskt ofta upplevs som ännu större problem för partnern än
            för den drabbade mannen själv.
          </p>
          <p xml:id="i-LbDF5Lmtis5H92qTCkuF1M">
            När regeringsbeslutet presenterades angav socialministern att
            det finns alternativa behandlingsmetoder till Viagra och Xenical.
            I dag är Viagra det enda läkemedlet mot impotens på den svenska
            marknaden. För att avhjälpa vissa typer av impotens kan ett operativt
            ingrepp som åsamkar patienten stort lidande och sjukvården höga
            kostnader göras @ det är fövisso ett alternativt.
          </p>
          <p xml:id="i-68Pxnh6HhUQuxqRUyyLLzb">
            Socialministerns önskan har varit att få ansvaret för läkemedelskostnaderna
            överförda till landstingen för att därmed erhålla förutsättningar
            för en helhetssyn på vård och läkemedel. Emellertid visar väl
            just det beslut som nu har tagits @ att lyfta ut två enskilda
            läkemedel ur subventionssystemet @ att den helhetssynen sannerligen
            saknas just nu.
          </p>
          <p xml:id="i-QhcDwLdJoLhCvnsrxxg6ZB">
            I regeringens beslut anges att "det finns en grupp av patienter
            som har ett välgrundat behov av att behandlas mot impotens och
            fetma. Regeringen har alltid möjlighet att bevilja dispens från
            undantagen i förordningen om högkostnadsskydd. Detta innebär alltså
            att regeringen, efter ansökan från den enskilde personens läkare,
            kan bevilja subventionerad användning av ett medel som generellt
            sett är exkluderat ur förmånen." Med tanke på de stora grupper
            som har ett välgrundat behov av läkemedel mot impotens kan regeringen
            räkna med ett stort antal dispensansökningar. Det som möjligen
            håller tillbaka antalet dispensansökningar är väl att få impotenta
            män har lust att göra sin impotens till en regeringsfråga.
          </p>
          <p xml:id="i-45L7jEwvfswU8uQrAvV5R1">
            En annan frågeställning som aktualiseras efter detta regeringsbeslut
            är vilka andra läkemedel som fortsättningsvis inte ska subventioneras.
            När regeringen under tiden som beredning av en proposition om
            läkemedelssystemet beslutar om att på politiska grunder överpröva
            läkares ordinationer och förskrivning av läkemedel är det klart
            att detta skapar oro också avseende andra läkemedel. Vilka planer
            har regeringen här och varför anser socialministern att han är
            bättre lämpad att göra en medicinsk bedömning än den läkarkår
            som hitintills fått bära ansvaret för sjukvårdande insatser?
          </p>
          <p xml:id="i-4SKMyaT4rfKBfH9QXr41JL">
            Vad är skälet till att ministern nu @ under tiden som en proposition
            om läkemedelssubventionerna bereds @ vidtagit åtgärder att lyfta
            ut Xenical och Viagra ur läkemedelssubventionssystemet?
          </p>
          <p xml:id="i-GgbP5uFSgm5JWRT73XrZtW">
            Vad avser ministern göra för att läkarkåren i stället för regeringen
            ska få bedöma när ifrågavarande läkemedel behövs?
          </p>
          <p xml:id="i-AFDf8m6pqUfGBxwqiU6gnj">
            Vad avser ministern göra för att inte utöka antalet läkemedel,
            där regeringen bättre än läkarkåren anser sig kunna bedöma det
            medicinska behovet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
