<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0269">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0269</head>
        <author who="i-NzHKC9iUGaf1xUAcp3VKCA">Lundberg, Inger (s) </author>
        <recipient who="i-sS6VZTVNkCN6AHvZNaaYb">statsrådet Britta Lejon </recipient>
        <topic>managementfrågor i den gemensamma sektorn</topic>
        <docDate when="2001-02-20">den 20 februari</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="statsrådet Britta Lejon " byWhomId="i-sS6VZTVNkCN6AHvZNaaYb" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO10269</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:269 av Inger Lundberg (s) till statsrådet
          Britta Lejon om managementfrågor i den gemensamma sektorn
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-QGqANbherXjJsTwWBxgyCV">
          Professor Lars Engwall vid Uppsala universitet och en forskargrupp
          knuten till honom har gjort en djupdykning i de principer som
          vägleder utbildning och utveckling inom mangementområdet i Sverige
          och andra nordiska länder.
        </p>
        <p xml:id="i-TpDFH46fZeagoKdLUho2ZR">
          Rapporten är entydig och bekräftar den bild som också ges av
          medierna. Lednings- och organisationsstrategier i Sverige är starkt
          USA-inspirerade och alltmer strömlinjeformade. Samma litteratur
          används på ekonomutbildningar i de olika nordiska länderna, och
          medierna spelar en allt större roll också för de företag som genom
          konsultinsatser påverkar olika organisationers utveckling.
        </p>
        <p xml:id="i-9dcMW2UdyYMYqEcwfChGaT">
          Ett fåtal USA-ledda konsultföretag dominerar organisationsutveckling
          både i näringslivet och i offentlig förvaltning. Bakgrunden är
          självfallet en framgångsrik utveckling av amerikanskt företagande,
          men alltmer ensartade budskap kan inte vara riskfritt för näringslivet,
          en diskussion som måste tas inom svenskt och europeiskt näringsliv
          och knappast kan bedömas av oss i riksdagen.
        </p>
        <p xml:id="i-257PGrFKZ7uqz3HDMo1k79">
          Det finns däremot starka skäl för riksdagen och andra parlamentariska
          församlingar att föra en djupare diskussion om vad utvecklingen
          betyder för den gemensamma sektorn. Från att stora delar av främst
          den kommunala verksamheten leddes av personal, som genom bl.a.
          den gamla socialhögskolans förvaltningslinje hade en gedigen grund
          i de frågor som var den gemensamma sektorns särart, har rekryteringen
          till ledande tjänster i samhällets tjänst förändrats. I dag ses
          den ekonomutbildning som främst formats för att tillgodose näringslivets
          behov som den normala rekryteringsvägen för flertalet av de tjänstemän
          som har ansvar för managementfrågor i offentlig förvaltning. I
          flera ekonomutbildningar finns inslag av frågor, som har anknytning
          till den gemensamma sektorn och de särskilda krav på ledarskap,
          som ställs på verksamhet i det allmännas tjänst. Dock är kompetens
          runt den offentliga sektorns särart snarare undantag än regel.
          Goda exempel finns t.ex. genom professor Nils Brunsson vid Handelshögskolan
          och Kerstin Sahlin-Andersson vid Uppsala universitet, men de är
          försvinnande få i förhållande till den gemensamma sektorns stora
          betydelse i ett modernt samhälle.
        </p>
        <p xml:id="i-ABt6KY1ssZtCN6TAUAb99Q">
          Många av de ungdomar som rekryteras till offentlig förvaltning
          har gedigna kunskaper om styrmekanismer, som leder till framgång
          i en konkurrensutsatt verksamhet, som styrs av marknaden, men
          flackare insikt i de mekanismer som är grundläggande för en behovsstyrd
          verksamhet på demokratins villkor. Vissa krav är gemensamma, som
          behoven av en effektiv verksamhet, insikt i hur olika kostnader
          påverkar en verksamhet och behovet av god redovisning. Andra skiljer
          sig markant. Det gäller inte minst synen på långsiktighet, uthållighet,
          lika behandling av medborgare, insyn, komplexitet etc.
        </p>
        <p xml:id="i-HophTgVSYfYVftGQmCei6Z">
          Medan näringslivet ofta snabbt kan se hur efterfrågan avgör om
          en produkt klarar marknadens krav eller ej måste den gemensamma
          verksamheten vara inriktad på att lösa behov, där effekterna många
          gånger inte blir synliga förrän efter många år. Kraven på likvärdig
          behandling, rättvisa, offentlighet och rättssäkerhet är oomtvistade
          i den gemensamma verksamheten. Produktionen är mer komplex. Så
          innehåller t.ex. skolans verksamhet inte bara kraven på att eleverna
          ska kunna redovisa vissa formella kunskaper utan också krav på
          att de unga i samspel med familjerna ska fostras till trygga individer.
          Målen för sjukvården kan inte bara vara lätt räknade och bedömda
          behandlingar utan i minst lika hög grad förbättrad folkhälsa och
          minskade ohälsotal.
        </p>
        <p xml:id="i-w1DHpPvPmsXdB4eYFdcvc">
          De allmännyttiga bostadsföretagen styrs inte bara av kravet på
          att hyra ut goda bostäder till konkurrenskraftiga priser, utan
          också av behovet av att spela en viktig roll på en lokal bostadsmarknad,
          och t.ex. medverka i arbetet med att bryta segregation och förbättra
          livsvillkoren för de människor som bor i områdena.
        </p>
        <p xml:id="i-4bBR51brtook7QDPja3Yr9">
          Staten har genom sitt Kompetens- och utvecklingsråd ett organ
          för att stötta kompetensutveckling av sina medarbetare, men myndigheten
          spelar en relativt undanskymd roll i den offentliga debatten.
          Något gemensamt organ för kompetensutveckling och diskussion om
          den gemensamma sektorns särart finns inte för kommuner@landsting@stat.
          Vissa konsultföretag har särskild kompetens till stöd för den
          gemensamma sektorn, men detta är snarare undantag än regel, varvid
          risken ibland är stor att en konsultinsats utan kunskap om den
          gemensamma sektorns särart och behov ibland t.o.m. kan bli kontraproduktiv.
          Metoder, som är effektiva i näringslivet, tillämpas ibland okritiskt
          i den gemensamma sektorn med allmän förvirring och ökade kostnader
          som följd.
        </p>
        <p xml:id="i-QtzWbHtMd5jXc3XPeZQFTp">
          Sammantaget menar jag att det finns starka skäl att föra en mer
          genomgripande diskussion om hur den gemensamma sektorns behov
          av kvalificerad personal och kompetensutveckling ska tillgodoses
          på lång sikt.
        </p>
        <p xml:id="i-S26hGNR5fZmYpZSbuZKgTf">
          Jag vill därför fråga demokratiministern om hon har för avsikt
          att ta några initiativ till en mer genomgripande diskussion om
          managementfrågor i den gemensamma sektorn.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
