<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0219">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0219</head>
        <author who="i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D">Lager, Per (mp) </author>
        <recipient who="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">näringsminister Björn Rosengren </recipient>
        <topic>tunnfilmsteknik</topic>
        <docDate when="2001-01-19">den 19 januari</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="näringsminister Björn Rosengren " byWhomId="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO10219</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:219 av Per Lager (mp) till näringsminister
          Björn Rosengren om tunnfilmsteknik
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-4DFSfirGm5UgaJLJZg9wJ8">
          Den svenska forskningen om tunnfilmsteknik, som får stöd från
          EU, stiftelsen Mistra och Energimyndigheten, är numera i världsklass
          och i Ångströmslaboratoriet i Uppsala gör man ständigt nya rekord
          i verkningsgrad. I dag räknar man med minst 14 %. Detta är något
          lägre än konventionella solceller, men tunnfilmstekniken har samtidigt
          en betydligt lägre prisbild. De återstående problemen handlar
          om att få tillräckligt jämn kvalitet, vilket är svårtestat i mindre
          laboratorieserier. Det behövs betydligt större volymer.
        </p>
        <p xml:id="i-GrTdYPnP57qtPqWJBuUqvX">
          Tekniken är alltså framtagen. Nu saknas, enligt forskarna, bara
          att få tekniken omsatt i serieproduktion. Tyvärr är det skralt
          med det industriella intresset för de här innovationerna i Sverige.
          En nackdel är givetvis att det i dag inte finns någon stor svensk
          solcellstillverkare eller tillverkare av fönsterglas, vilket skulle
          varit en naturlig investeringsplats för tunnfilmsprodukten. Alternativet
          är att produktionen hamnar på licens utomlands. Med det förloras
          möjligheten till nära och nödvändigt samarbete för fortsatt svensk
          utveckling av tekniken.
        </p>
        <p xml:id="i-AVN634P8JPsyfG1tZhzHVR">
          För att få behålla produktionen, arbetstillfällena och teknikutvecklingen
          inom den här "gröna" framtidsbranschen behövs det någon form av
          industriellt startstöd. I Tyskland subventioneras solenergi och
          där har Siemens nu presenterat en liknande tunnfilmssolcell. Det
          krävs alltså en strategi för "gröna" energilösningar och hur man
          ska kunna få dem i produktion här hemma. Kunskap och teknik är
          på plats, men inte det industriella intresset och kapaciteten.
        </p>
        <p xml:id="i-LqGRXqTfevpPcdNfcFkqTY">
          Därför finns det anledning för regeringen att genom sitt näringsdepartement
          försöka lösa de eventuella knutar som finns i processen @ utan
          att för den delen åsidosätta rådande konkurrensregler. Detta för
          att Sverige i ett längre perspektiv ska kunna säkra och utveckla
          miljövänliga energialternativ, skapa nya "gröna" jobb och bibehålla
          en framskjuten internationell forskningsposition.
        </p>
        <p xml:id="i-MDjgGNeRD9XFMs8wwMgeHx">
          Med anledning av situationen vill jag därför fråga näringsministern:
        </p>
        <p xml:id="i-QenADC98sgtSrbVbUdXZs">
          Vad avser ministern göra för att ge tunnfilmstekniken, som är
          en förnybar och strategiskt mycket viktig energiteknik, möjligheter
          att utvecklas och industriellt produceras i Sverige?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
