<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0301">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om utbyte av körkort</title>
        <author>Lekberg, Sören (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om utbyte av körkort till näringsminister Björn Rosengren om om utbyte av körkort</title>
          <idno type="rdwebb">GO10301</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10301/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10301</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10301</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-LGQUkpmiQ6oDhxSqppCmq7</idno>
            <persName>Lekberg, Sören (s) </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9Gtq4YkkxXTqNaQMcjfUmk" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2001-03-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PD6nKoNBsvS6BBFsHz8Cpo" corresp="i-LGQUkpmiQ6oDhxSqppCmq7">
          <date when="2001-03-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Ep3im6k4E9mBQxyb6XugrC" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-FoYrad9z51A9XQLzgUGUW4">
            Interpellation 2000/01:301 av Sören Lekberg (s) till näringsminister
            Björn Rosengren om utbyte av körkort
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-NsuVJnYMmusYwMcsjyx1rG">
            den 8 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KDhMKPJEYvMEBdmifCF38Y">
            I slutet av januari fick jag ett brev från en person i min valkrets
            som förgäves försökt få sitt körkort från Isle of Man utbytt mot
            ett svenskt körkort. Brevskrivaren är bosatt i Sverige sedan 1996
            och anser att hon i likhet med brittiska medborgare borde kunna
            få sitt körkort utbytt mot ett svenskt efter sex månader. Men,
            hon fick nej av länsstyrelsen med motiveringen att Isle of Man
            varken tillhörde EU eller EES-området. Samma besked fick hon av
            länsrätten och kammarrätten.
          </p>
          <p xml:id="i-Yc1iSvWBMbFirKFXjhjejp">
            Enligt Kkörkortslagen (SFS 1998:488) 6 kap 7 § anges att körkort
            från EES-länder, Schweiz och Japan kan bytas direkt till svenskt
            körkort. I anslutningsfördraget 1972 mellan dåvarande EEC:s medlemsländer
            och Storbritannien gjordes vissa undantag för Kanalöarna och Isle
            of Man, vilket medfört att dessa mer eller mindre brittiska öar
            inte har kommit att ingå i EES-området.
          </p>
          <p xml:id="i-XwHSgB14YxtxTsk3ny6FRu">
            Efter sex månaders vistelse i Storbritannien kan den som har
            ett körkort utfärdat på Isle of Man automatiskt få det utbytt
            mot ett brittiskt. På motsvarande sätt kan ett brittiskt körkort
            bytas till ett svenskt. Ett körkort från Isle of Man är dock inte
            utbytbart mot ett svenskt.
          </p>
          <p xml:id="i-X8btQXNn99JKzxei2uLPfR">
            Om brevskrivaren inte vill genomgå proceduren med att ta ett
            nytt körtkort i Sverige måste hon flytta till Storbritannien och
            bo där i sex månader, automatiskt få ett brittiskt körkort, återvända
            till Sverige och efter sex månader få sitt brittiska körkort utbytt
            mot ett svenskt.
          </p>
          <p xml:id="i-49PRah1U9Jc4XFadx4qCkg">
            Denna Kafkaliknande situation förefaller mig orimlig. Isle of
            Man ligger, som bekant i Irländska sjön, mitt mellan EU-länderna
            Irland och Storbritannien och ön är ju i praktiken en del av Storbritannien.
            Enligt vad jag erfarit tillämpar dessutom myndigheterna på Isle
            of Man principen om automatiskt utbyte även av svenska körkort.
          </p>
          <p xml:id="i-R2f6GZF9L55A3eiV6NZ9Xz">
            Den svenska lagstiftningen på det aktuella området verkar vara
            ett onödigt byråkratiskt hinder för medborgarna. Körkort utfärdade
            på Kanalöarna och Isle of Man liksom i andra länder och områden
            inom Europa där fördragen inte gäller fullt ut bör rimligen kunna
            anses likvärdiga med svenska och därmed utbytbara.
          </p>
          <p xml:id="i-VvVHJcYc5TtEoCsBZBtCnX">
            Enligt uppgift pågår i Regeringskansliet en översyn av körkortslagen
            och jag vill därför ställa följande frågor till statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-M1qHKc2JXvi94KCyeYUjwE">
            Är statsrådet beredd att i samband med den översyn av körkortslagen,
            som enligt uppgift har inletts i Regeringskansliet, pröva frågan
            om att även länder och områden inom Europa med nära relationer
            till EU- och EES-länder kan ingå bland de länder eller områden
            där utfärdade körkort automatiskt ska kunna bytas ut mot svenska
            körkort? I så fall när kan en proposition överlämnas till riksdagen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
