<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0071">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>utbyggnad av flygplatser</title>
        <author>Andreasson, Kia (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>utbyggnad av flygplatser till miljöminister Kjell Larsson om utbyggnad av flygplatser</title>
          <idno type="rdwebb">GO1071</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO1071/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO1071</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO1071</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TtTt6tncGj7Z7obngWSti</idno>
            <persName>Andreasson, Kia (mp) </persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw</idno>
            <persName>Kjell Larsson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-HzrQ37RjP95PVevC2ChwAN" corresp="i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw">
          <date when="2000-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-BKeGkGNbgTHcWEBMinwrHW" corresp="i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw">
          <date when="2000-11-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PGDN3Q1bNQ2nUBWNMhFJi7" corresp="i-TtTt6tncGj7Z7obngWSti">
          <date when="2000-10-26"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-8LCkGA7EyLUKGYsuwBDyRp">
            Interpellation 2000/01:71 av Kia Andreasson (mp) till miljöminister
            Kjell Larsson om utbyggnad av flygplatser
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-VtqrBsCbDZKfErojwUtEES">
            den 26 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9ysNDcgDz9PofwhPaEV2kK">
            Behovet av en samlad svensk klimatstrategi är stort. Förväntningarna
            på Klimatkommitténs slutbetänkande var också stort liksom förväntningarna
            av dess vidare bearbetning. Förslaget till klimatstrategi saknar
            tyvärr kraftfulla åtgärder för det närmaste decenniet och är t.o.m.
            en ambitionssänkning mot tidigare nationella miljömål. För människans
            livsvillkor och skador på ekosystemet är det angeläget att arbetet
            med konkreta åtgärder kommer i gång. En alltför återhållsam strategi
            kan av allmänheten uppfattas som att problemet inte är så allvarligt
            eftersom kraftfulla åtgärder inte föreslås.
          </p>
          <p xml:id="i-GPj7WYqnr2sPoLg1D92YW2">
            Mot denna bakgrund är det anmärkningsvärt att det statliga Luftfartsverket
            inte deltar i arbetet för att allvarligt begränsa koldioxidutsläppen
            och användningen av fossila bränslen som borde vara en nationell
            angelägenhet. Vilket både statsministern och miljöministern uttalat.
          </p>
          <p xml:id="i-To2mY2SsWXQoFUQw9LwKby">
            Flygplatserna i Sverige har fullt upp och statistiken visar på
            fler avgångar, fler flygplan och fler passagerare. Ökningen kräver
            nya och utvidgade lokaler. Luftfartsverket räknar med att investera
            ungefär 6 miljarder under en treårsperiod fram till 2003. Av landets
            19 statliga flygplatser är det bara några få som går runt ekonomiskt.
            För att få ekonomi i investeringarna måste således ännu fler och
            ännu större flygplan lockas till flygplatserna.
          </p>
          <p xml:id="i-NV4KPCitYMqANosXunewxd">
            Som exempel kan nämnas Säve flygplats i Göteborg, som nu ägs
            av Luftfartsverket, Volvo och Göteborgs kommun tillsammans. I
            en lantlig, idyllisk jordbruksbygd med omgivande villaområden
            med barn och skolor planeras flyget utvidgas och bli kommersiellt.
            Människor ska fås att flyga mer med hjälp av erbjudanden av lågprisresor
            inte endast veckovis utan även under veckohelger. Stora plan ska
            kunna ta många passagerare som måste ta sig till Hisingen och
            Säve dit kollektivtrafiken är dåligt utbyggd med en ökad biltrafik
            som följd.
          </p>
          <p xml:id="i-DSGJM4Ex3j7adPqAsz3CVk">
            Att denna utveckling sker parallellt med ambitionerna att få
            ned koldioxidutsläppen är kontraproduktivt. Transporter av människor
            och varor måste ske på både ett så energieffektivt vis som möjligt
            som med så lite fossila bränslen som möjligt.
          </p>
          <p xml:id="i-GZMiKsWa2fydELQPq27u3D">
            Vilka åtgärder avser miljöministern att vidta för att förhindra
            den stora utbyggnaden av flygtrafiken?
          </p>
          <p xml:id="i-52E3cGwqkZRVXdi7KtbreP">
            Vilka åtgärder avser miljöministern att vidta så att det blir
            en samlad strategi för alla statliga verk och myndigheter i deras
            framtida planering att få ned koldioxidutsläppen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
