<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0281">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0281</head>
        <author who="i-BDyTfvRPbqHRWnog75qTEp">Hedlund, Carl Erik (m) </author>
        <recipient who="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">finansminister Bosse Ringholm </recipient>
        <topic>skatteregler för fåmansbolag</topic>
        <docDate when="2001-02-22">den 22 februari</docDate>
        <status when="2001-03-16" byWhom="finansminister Bosse Ringholm " byWhomId="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO10281</external_id>
        <debate>
          <turn when="2001-03-16 09:35:47" duration="137">BOSSE RINGHOLM (Finansminister)</turn>
          <turn when="2001-03-16 09:38:00" duration="232">CARL ERIK HEDLUND (M)</turn>
          <turn when="2001-03-16 09:41:48" duration="84">BOSSE RINGHOLM (Finansminister)</turn>
          <turn when="2001-03-16 09:43:09" duration="238">CARL ERIK HEDLUND (M)</turn>
          <turn when="2001-03-16 09:47:04" duration="133">CATHARINA HAGEN (M)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:281 av Carl Erik Hedlund (m) till finansminister
          Bosse Ringholm om skatteregler för fåmansbolag
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-7stGPEkq9DGYcH3Wk7U3rK">
          De nu gällande reglerna (3:12-reglerna) för beskattning av fåmansföretag
          medför en avsevärt högre beskattning av ägare till dessa än av
          ägare till andra bolag. En stor del av fåmansföretagets vinster
          måste enligt nu gällande regler tas upp som beskattning av tjänst
          och beläggs därmed med såväl inkomstskatter som egenavgifter.
        </p>
        <p xml:id="i-J74y4B9pvRHTiJAKNfM7Tk">
          Då inte bara vinst i den löpande verksamheten utan också realisationsvinster
          delvis betraktas som inkomst av tjänst kan reglerna få absurda
          effekter. I massmedierna har en del fall uppmärksammats där ägare
          av små bolag sålt dessa mot betalning av aktier i det köpande
          bolaget. Dessa fick enligt köpeavtalen realiseras först efter
          en tid och det har i många fall inneburit att kursen fallit rejält.
          Denna kursförlust är normalt möjlig att kvitta mot andra inkomster.
          Så är inte fallet för dem som omfattas av fåmansbolagsreglerna.
          Den del av realisationsvinsten som beskattas som inkomst av tjänst
          är inte bara högre beskattad utan även omöjlig att kvitta. För
          dem som drabbats betyder det att inkomstskatten beräknas på ett
          fiktivt belopp. I praktiken innebär detta att skatten avsevärt
          kommer att överstiga den faktiskt erhållna betalningen. För många
          unga entreprenörer kan personlig konkurs bli resultatet.
        </p>
        <p xml:id="i-HBfCiMyrwaSX2v73WTsDx8">
          Detta är uppenbarligen orimligt.
        </p>
        <p xml:id="i-JhFxSFnrssqjxxkyo5hDYm">
          Vad avser finansministern göra för att de som drabbats av regelverket
          ska slippa betala skatt på pengar de aldrig erhållit?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
