<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0171">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>funktionshindrade i öststatsländerna </title>
        <author>Fransson, Sonja (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>funktionshindrade i öststatsländerna  till socialminister Lars Engqvist om funktionshindrade i öststatsländerna </title>
          <idno type="rdwebb">GO10171</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10171/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10171</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10171</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-C3fSSzQDuoh3kKasHW4AKa</idno>
            <persName>Fransson, Sonja (s) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>socialminister Lars Engqvist </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1</idno>
            <persName>utrikesminister Anna Lindh </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-WFS827NY47CtDc3ZFoW78w" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2000-12-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2xLKn6E7Cwh6uUiArb8Myn" corresp="i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1">
          <date when="2001-04-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6d8dWv8AqnxFPbNtUi6R4s" corresp="i-C3fSSzQDuoh3kKasHW4AKa">
          <date when="2000-12-07"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-M9K33KsNYP1GtiPo1gneP8">
            Interpellation 2000/01:171 av Sonja Fransson (s) till socialminister
            Lars Engqvist om funktionshindrade i öststatsländerna
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-QJejKQiSLA6FT9zrdMt4Cq">
            den 6 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-EWQsm13pTgJVMd75QRoZnh">
            I Ryssland och övriga Östeuropa omhändertar staten barn med funktionshinder.
            Även barn som är utvecklingsstörda omhändertas och skickas till
            institutioner där det stora flertalet därefter stannar livet ut.
          </p>
          <p xml:id="i-Kvnz2sjWvnMgj7nXMjp5LB">
            I många fall är situationen katastrofal. Byggnaderna är gamla
            och slitna eftersom det saknas ekonomiska resurser för underhåll
            och reparationer. Institutionerna har mångdubbelt fler intagna
            än de är byggda för från början. På en institution bor det t.ex.
            80 funktionshindrade med 3 anställda i ett hus som är avsett för
            12 personer. Det finns inga fönsterrutor i fönstren och inget
            rinnande vatten. De sanitära förhållandena är således vedervärdiga
            och personalen inriktar sitt arbete på enbart "förvaring".
          </p>
          <p xml:id="i-M6aeNUDZnBDZ5KP4u2WRxW">
            Förhållandena vid dessa gamla institutioner strider således mot
            alla överenskommelser om grundläggande mänskliga rättigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-5GfG7DwbR1hueyrqYMT8JJ">
            Många av de länder, där dessa förhållanden råder, ansöker nu
            om inträde i EU. I detta sammanhang har EU möjlighet att uppmärksamma
            de funktionshindrades situation och därmed skapa bättre förhållanden
            för två miljoner funktionshindrade i öststatsländerna.
          </p>
          <p xml:id="i-PCPC6MPaEZEaHLiLSKCJ5f">
            Sverige har en unik möjlighet att som ordförandeland föreslå
            att EU i de kommande förhandlingarna kräver att dessa förhållanden
            ändras.
          </p>
          <p xml:id="i-FHDAeXVHDmNBX1P7s7mMGf">
            "EU bör således kräva respekt för de mänskliga rättigheterna
            av alla de länder som söker inträde och därmed se till att situationen
            vid institutionerna för funktionshindrade granskas i de kommande
            förhandlingarna".
          </p>
          <p xml:id="i-Hnn5V8KvDWpv3LSxQ938Di">
            Fattigdomen i dessa länder gör naturligtvis att EU-länderna också
            måste vara beredda att bistå med ekonomiskt stöd och kunskap.
            Precis som med programmet för kärnsäkerheten skulle EU kunna genomföra
            ett motsvarande program inom handikappområdet.
          </p>
          <p xml:id="i-45gqAMJWAMfs4Ur9skbuBX">
            Sverige har just i år avvecklat de sista platserna vid institutioner
            för utvecklingsstörda. Detta har skett efter 30 års framgångsrikt
            reformarbete. Sverige har unika erfarenheter på detta område och
            bör därför dela med sig av sina erfarenheter i samband med de
            förändringar som måste komma i Östeuropa.
          </p>
          <p xml:id="i-YaL46yqmky28CVQxRM6sG6">
            Med detta som bakgrund vill jag fråga ministern:
          </p>
          <p xml:id="i-9mwvK61nppKWuFcB9bTEpC">
            Vilka åtgärder tänker ministern vidta för att mänskliga rättigheter
            respekteras för funktionshindrade i öststatsländerna?
          </p>
          <p xml:id="i-Tz4hcYyxzhW5vun8GfNDp8">
            Ämnar ministern verka för att ett liknande program som gäller
            för kärnsäkerheten i EU också skapas inom handikappområdet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
