<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0452">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>översvämningar</title>
        <author>Gerdin, Viviann (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>översvämningar till miljöminister Kjell Larsson om översvämningar</title>
          <idno type="rdwebb">GO10452</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10452/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10452</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10452</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MAjkY7TMfvfsiuE3eArFUA</idno>
            <persName>Gerdin, Viviann (c) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw</idno>
            <persName>miljöminister Kjell Larsson </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw</idno>
            <persName>miljöminister Kjell Larsson </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-DpgGQYWsvjpJWGDvfKwb3n" corresp="i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw">
          <date when="2001-05-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5fiF79u7vbg4nniPGUqiAp" corresp="i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw">
          <date when="2001-05-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-EHTD6A4di7zo5JWuJ378A" corresp="i-MAjkY7TMfvfsiuE3eArFUA">
          <date when="2001-04-27"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-95sPi17YrDD1dKv6crhTAM">
            Interpellation 2000/01:452 av Viviann Gerdin (c) till miljöminister
            Kjell Larsson om översvämningar
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Vo1ncREqgoR5kagmi7PAuW">
            den 27 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KF4wGjrLZA74WuMhLc6cq4">
            Många jord- och skogsägare har drabbats hårt av de stora översvämningarna
            runtom i Värmland. Det finns på sina håll stora markområden som
            fortfarande står under vatten. Detta är ett stort problem miljömässigt
            men också ekonomiskt för alla de som brukar sina marker.
          </p>
          <p xml:id="i-NHXCAGAAeVWNQK7WcFJqrK">
            Med hänsyn till yttre påverkan, dvs. händelser som inte markägaren
            själv rår över, borde någon form av ersättning utgå för de stora
            förluster som uppstår. Att genom försäkring täcka alla skador
            och förluster i samband med översvämningar är inte möjligt. Endast
            invallningarna kan försäkras.
          </p>
          <p xml:id="i-TLTU2HiXLCoXHRXBG4jZpp">
            Vädrets makter tillsammans med vattenkraftbolagens och myndigheternas
            agerande försätter markägaren i en ohållbar situation när översvämningarna
            blir så enorma som de har varit den sista tiden. Ersättningsreglerna
            bör därför ses över och även omfatta privatpersoner som inte kan
            erhålla ersättning från sina försäkringsbolag.
          </p>
          <p xml:id="i-8FHdrsEgmtGT1y4u3b7iUY">
            Alla reglerade vattendrag styrs av en vattendom som miljödomstolen
            beslutar om. Där sätts gränser för avtappning och vattenmagasinering.
            Vad som i dag inte finns med är kraftbolagens skyldigheter att
            i förebyggande syfte tappa vatten ur magasinen. För att detta
            ska bli möjligt måste en ändring av miljöbalken ske.
          </p>
          <p xml:id="i-FexNkhiN4WjX6ftemwnfR1">
            Vänerns vattennivå var den 6 april 45,16 meter över havet, den
            högsta nivå under den tid Vänern varit reglerad (sedan 1937).
            Den höga vattennivån oroar, därför att den sammanfaller med en
            kommande vårflod, samtidigt som kKraftbolagen minskar avtappningen.
            Följer Vattenfall vattendomen kommer avtappningen att minska med
            200 kubikmeter per sekund.
          </p>
          <p xml:id="i-9szdE4kHuDdtrX94am7SGo">
            Det finns en samsyn mellan Länsstyrelsen i Västra Götaland, Vattenfall
            och räddningstjänsten att den extra tappningen borde ha fortsatt.
            Även Länsstyrelsen i Värmland tillstyrker en extra tappning. Men
            det saknas rättslig grund för att låta den fortsätta. Vattenfall
            har stöd i lagen genom nuvarande vattendom och behöver inte tappa
            något extra. Genom lagen är de också skyddade från skadeståndskrav
            från de som får sina hus och marker dränkta.
          </p>
          <p xml:id="i-1reUKNCcD7D96o5iBdmr2">
            Endast vid fara för olyckshändelser kan länsstyrelserna beordra
            Vattenfall att öka avtappningen mer än vad vattendomen tillåter.
            Det betyder att skadan först ska åstadkommas innan åtgärder kan
            sättas in. Jag anser att nuvarande bestämmelser måste förändras
            i syfte att förhindra stora skador i samhället. En väg att gå
            är att i miljöbalken ålägga kraftbolagen skyldigheter att i förebyggande
            syfte tappa vatten ur magasinen.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-2kdNTNBaFJofFVb8EYraNM">
            Med hänvisning till ovan vill jag ställa följande frågor till
            miljöministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder, utöver översyn av vattendomar, är miljöministern
                beredd att vidta för att förhindra stora översvämningar?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder avser miljöministern vidta för att kompensera
                de privatpersoner som drabbats av översvämningar och ännu inte
                fått någon ersättning?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
