<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0203">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0203</head>
        <author who="i-WHEJ8ymFxv9uo3uasyct2e">Wallin, Gunnel (c) </author>
        <recipient who="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">justitieminister Thomas Bodström </recipient>
        <topic>arrestlokaler och häktesplatser</topic>
        <docDate when="2000-12-22">den 22 december</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="justitieminister Thomas Bodström " byWhomId="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO10203</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:203 av Gunnel Wallin (c) till justitieminister
          Thomas Bodström om arrestlokaler och häktesplatser
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-LAAv6aHtZGJoZsXYdm2yFv">
          Vecka 50 detta år fanns det inte en häktesplats ledig i södra
          Sverige. Den tidigare stängda arresten i Ängelholm fick öppnas
          för att tillfälligt lösa situationen. Häktade personer förvaras
          i polisens arrestlokaler.
        </p>
        <p xml:id="i-HhiEAErkdduDwVoxufGjVs">
          Jag vill lyfta upp situationen i polisområde nordvästra Skåne
          återigen, första gången jag aktualiserade frågan var i november
          1998 och då fick jag svaret att det berodde på brister i organisationens
          flexibilitet och i samordningen. Vid ett tillfälle på frågestunden
          i januari 1999 ställde jag åter frågan till justitieministern
          om arrestlokalerna i Helsingborg och tillgången till platser i
          häktet.
        </p>
        <p xml:id="i-Uf1FDAvV9pTN2KMqDWwAqW">
          Nu har det gått två år, nästan, och situationen är värre än någonsin.
          Orsaken är att häktena är fullbelagda och kriminalvården har inte
          möjlighet att placera de häktade i häkte enligt bestämmelserna
          i rättegångsbalken.
        </p>
        <p xml:id="i-PdykzCayBPpqw37R949EYV">
          Det finns ingen reglering när det gäller gripna och anhållna,
          ingen myndighet är utpekad som enda ansvarig beträffande dessa,
          det råder en viss oklarhet i ansvarsfrågan.
        </p>
        <p xml:id="i-3ryVZPDhcpZKsQ3eGZborZ">
          Den enda rättsliga regleringen som finns är att häktade ska förvaras
          i häkte och är således kriminalvårdens ansvar.
        </p>
        <p xml:id="i-JbqfNugFeqZrq2hUmKtQC">
          Polisarresterna i polisområde nordvästra Skåne är belägna i polishuset
          i Helsingborg. De är 22 till antalet. Samtliga utrustade på samma
          sätt, en väggfast brits med madrass som enda möblering. Dåligt
          dagsljusinsläpp via skylight. Ingen toalett och inget rinnande
          vatten. Samtliga arrester är olämpliga för förvaring av frihetsberövade
          personer annan än för kortare tid.
        </p>
        <p xml:id="i-SapBtcFxD6wfSdevTmNRvQ">
          Det har hänt vid två tillfällen att polisarresten i Ängelholm
          öppnats på grund av att kriminalvården inte kunnat placera häktade
          och polisarresterna varit fullbelagda.
        </p>
        <p xml:id="i-9A2muXzZGqPkuwGoWKU7kW">
          Detta ägde rum i skiftet mars/april i år samt den 12 december.
          Vid mitt besök hos polisen i Helsingborg, den 21 december förvarades
          sex häktade i arrestlokalen i Ängelholm.
        </p>
        <p xml:id="i-A5aocBfFKYryQkzRdXNj1r">
          Enligt statistiken från Helsingborg avseende antalet hela dygn
          som frihetsberövade personer förvarats i arrestlokaler, fanns
          1998 40 vårddygn, 1999 56 vårddygn, 2000 beräknas ca 80 vårddygn.
        </p>
        <p xml:id="i-QwXrvYWDUJdQRDU1DVXqeA">
          Med anledning av detta vill jag fråga justitieministern:
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
