<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0061">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0061</head>
        <author who="i-FWydL5N493XBW1LnZgZjCH">Strömbom, Inger (kd) </author>
        <recipient who="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">näringsminister Björn Rosengren </recipient>
        <topic>småföretagarnas förutsättningar</topic>
        <docDate when="2000-10-26">den 26 oktober</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="näringsminister Björn Rosengren " byWhomId="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO1061</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:61 av Inger Strömbom (kd) till näringsminister
          Björn Rosengren om småföretagarnas förutsättningar
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-MUmgTuoANfewEpfVJhdygs">
          Nyligen genomförde Göran Persson diverse omflyttningar i sin
          regering i samband med att Laila Freivalds avgick och Thomas Bodström
          tillträdde som justitieminister. I omdirigeringen av Näringsdepartementets
          ansvarsområden kom småföretagarfrågorna att hamna på Björn Rosengrens
          bord.
        </p>
        <p xml:id="i-5zonhdJrER2vVR1ktRiTgj">
          För en företagare finns det i dag ett mycket omfattande regelverk
          som direkt berör det egna företaget. Ett företag ska känna till
          uppskattningsvis 20 000 sidor av lagar, förordningar och föreskrifter.
          Det är helt uppenbart att för den enskilde småföretagaren är detta
          regelverk gigantiskt och avskräckande för blivande entrepenörer.
        </p>
        <p xml:id="i-XLNquL7Uwd44NvRWCtCoeK">
          År 1998 presenterade den s.k. Småföretagsdelegationen 81 konkreta
          förslag på hur regelverket för företagen kunde förenklas. Fram
          tills nu har endast 28 av de förslagen helt eller delvis genomförts.
          Förvisso har de 14 förslag som genomförts varit mycket berömvärda.
          T.ex. att en del uppgiftslämnande till försäkringskassan slopats
          och att det nu är enklare att få F-skattsedel. Men 14 av Småföretagsdelegationens
          förslag har endast delvis genomförts medan två tredjdelar av förslagen
          inte i någon del genomförts.
        </p>
        <p xml:id="i-HQHohHKyA3qmq5CDHefHKT">
          Detta årets tredje kvartal har tyvärr konkurserna ökat igen bland
          våra företag. Det faktum att regeringen är så långsam i sitt reformerande
          gör att det stigande antalet konkurser ter sig som en alltmer
          tragisk omständighet. Björn Rosengren måste som nytillträdd minister
          för småföretagarfrågor ta ett nytt grepp för att skapa de förutsättningar
          som de mindre företagen i vårt land så väl behöver.
        </p>
        <p xml:id="i-34N94H1YJpWgcXTNwQv2PC">
          Mina frågor till näringsministern är:
        </p>
        <p xml:id="i-8BpytApqxbNfofaCRhRV7W">
          Vad avser Björn Rosengren att göra nu för att se till att genomföra
          de förslag som lämnades för två år sedan av Småföretagsdelegationen?
        </p>
        <p xml:id="i-MsWqB86K3gHMQnxgAFR6Tr">
          Vad avser Björn Rosengren att göra i övrigt för att förbättra
          småföretagarnas situation?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
