<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0423">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>narkotikafrågan</title>
        <author>Johansson, Morgan (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>narkotikafrågan till socialminister Lars Engqvist om narkotikafrågan</title>
          <idno type="rdwebb">GO10423</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10423/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10423</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10423</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Johansson, Morgan (s) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>socialminister Lars Engqvist </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>socialminister Lars Engqvist </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-RTug9muxteZBy1D1z8FBYw" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2001-05-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Kze83KqPNx64qxAPtciPK1" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2001-05-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CJuhx3WW2RsokdwonmxZzs" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2001-04-26"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Y5qJBAcV6NLz4DN6cvoC5J">
            Interpellation 2000/01:423 av Morgan Johansson (s) till socialminister
            Lars Engqvist om narkotikafrågan
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-AJgozdjvPbrQD5JpuBCnmm">
            den 26 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-561yD5gpH6JCt5YDkJ7x29">
            Narkotika har blivit ett växande problem i Sverige under 1990-talet.
            Det märks inte minst i ungdomsgenerationen. Det tycks som om både
            toleransen mot narkotikan och tillgängligheten har ökat. Alltfler
            ungdomar provar narkotika, och alltfler vet hur man kan få tag
            på narkotika.
          </p>
          <p xml:id="i-C1V7uisdrdSw9d5wKHqKjS">
            Enligt Centralförbundet för alkohol- och narkotikaupplysnings
            (CAN) undersökning "Skolelevers drogvanor 2000" har andelen niondeklassare
            som använt narkotika ökat gradvis sedan början av 1990-talet och
            i 2000 års undersökning hade 10 % bland pojkarna och 8 % bland
            flickorna provat narkotika.
          </p>
          <p xml:id="i-2c7XxtTZ3UNkLqGYrHpk8x">
            Också tillgängligheten förefaller ha ökat kraftigt. Mycket tyder
            på att inflödet av narkotika över Sveriges gränser är mycket större
            i dag än för några år sedan. Enligt Tullverket var antalet beslag
            år 2000 större än något tidigare års. Under 2000 beslagtog tullen
            t.ex. 128 000 Ecstasytabletter, vilket ska jämföras med 1999 års
            rekordsiffra, ca 70 000 tabletter.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-QbdY446QVqmhFFgCtCrTEp">
            Trycket är särskilt stort mot Sydsverige, där närheten till kontinenten
            och de omfattande resandeströmmarna innebär att tillgängligheten
            av narkotika är större än i övriga landet. Tullmyndigheten i Malmö
            presenterade i januari sin beslagsstatistik för 2000. Den visar
            bl.a. att:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Mer än hälften av alla narkotikabeslag gjordes i Skåne @ 1 671
                av 2 904 beslag, eller nära 58 %. Det är en ökning med 5 procentenheter
                sedan förra året, vilket indikerar att Öresundsbron har blivit
                den inkörsport för narkotika till Sverige som vi befarade.
              </item>
              <item>
                Malmö och Helsingborg dominerar Skånesiffrorna, med 990 respektive
                620 beslag. Trelleborg och Ystad står för vartdera ett trettiotal
                beslag.
              </item>
              <item>
                Ungdomars andel av dem som åker fast för narkotikainnehav vid
                gränsen har mer än fördubblats under 1990-talet. I Malmö var andelen
                15@20-åringar 11,5 % år 1991. År 2000 var andelen 24 %. Bakgrunden
                till detta är tullens kontroller på tåget över Öresundsbron, där
                många ungdomar på väg från Köpenhamn till Skåne åker fast.
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-GYKwkSWBEq5kFD8MkFd7TN">
            I Sydsverige märker vi av denna ökade tillgänglighet på ett mycket
            påtagligt sätt. I Lund genomfördes 1999 en drogvaneundersökning
            bland alla elever i årskurs 9 och på gymnasierna i kommunen, totalt
            1 900 personer. Undersökningen visar att narkotikamissbruket bland
            unga i Lund är mer omfattande än hos jämnåriga i resten av Sverige.
            Det är fler som använt narkotika, man använde vid fler tillfällen
            och det är fler som vet hur de ska få tag i droger. Några siffror:
            <list rend="unordered">
              <item>
                14 % av pojkarna på högstadiet och 9 % av flickorna sade sig
                ha provat narkotika.
              </item>
              <item>
                30 % av pojkarna på gymnasiet sade sig ha provat narkotika. För
                flickorna var siffran 22 %, vilket är en ökning med 6 procentenheter
                sedan 1997.
              </item>
              <item>
                Över 40 % av dem som provat narkotika uppgav att de köpt den
                i Danmark.
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-BxzPZcg4wYdAqZRTmepTqB">
            Sedan tidigare undersökningar vet vi att narkotikaanvändningen
            bland ungdomar i Skåne är mer omfattande än riksgenomsnittet.
          </p>
          <p xml:id="i-T2BXsEawy8FMnvRb45KMBY">
            Detta problem måste naturligtvis angripas med många åtgärder.
            Informationen om narkotika måste bli bättre, tull och polis måste
            ges möjlighet att bekämpa narkotikabrottsligheten effektivare.
            Missbrukarvården, som under 1990-talet skurits ned kraftigt, måste
            rustas upp.
          </p>
          <p xml:id="i-UeVpevzGe3r5m4JXJNXWrF">
            Man kan inte komma ifrån att den ökade tillgängligheten i Sydsverige
            till en del beror på att man inte på den danska sidan lyckats
            komma till rätta med sina narkotikaproblem. Undersökningar visar
            också att problemen i Danmark är störst i Norden. Andelen danska
            15-åringar som provat narkotika var 1995 hela 18 % @ det var tre
            gånger så stor andel som i Sverige vid samma tillfälle. (Brottsförebyggande
            rådets rapport 1999:1.)
          </p>
          <p xml:id="i-4daxrNzWS5n73RGr7rN8p6">
            I Skåne och på Själland har det uppstått en gemensam marknad
            för cannabis. Det är mycket vanligt att ungdomar åker över sundet
            för att köpa narkotika, ibland bara för användning i Danmark,
            men ofta för att ta hem till Sverige. Människor åker från hela
            Sydsverige för att göra sådana inköp. Huvudort för denna gemensamma
            marknad är Köpenhamn, och området Christiania är det köpcentrum
            för narkotika där man mycket enkelt kan få tag på vad man vill
            på kort tid.
          </p>
          <p xml:id="i-A82t41VLQtnWZwMELw5bsH">
            I det nya Europa rivs gränserna och nya möjligheter öppnar sig.
            Det är en utveckling vi ska bejaka. Men den utvecklingen har också
            en mörk sida: Samtidigt som våra möjligheter blir gemensamma så
            blir också våra problem gemensamma.
          </p>
          <p xml:id="i-QCUU5hvZe1S6gXk7vpZmvH">
            Med Öresundsbron har det blivit lättare att ta sig över sundet
            än tidigare och det har blivit ännu svårare att kontrollera. Sätter
            man sig på tåget i en skånsk stad kan man på mindre än en timme
            vara i Christiania.
          </p>
          <p xml:id="i-Em2ynhf3T27yKjXfBU5mhq">
            Det är således mycket viktigt att det snabbt skapas en samsyn
            mellan svenska och danska myndigheter och politiker om hur detta
            problem ska mötas. Samarbetet mellan polis och tull på respektive
            sida om sundet har förstärkts i samband med broöppningen, men
            det räcker inte. Det är också viktigt att vidta andra åtgärder
            för att minska tillgängligheten till narkotika i regionen, det
            gäller inte minst frågan om den öppna gatuförsäljningen i Köpenhamn,
            bl.a. i Christiania. Köpenhamn fungerar nu som ett Nordens Amsterdam,
            på grund av att danska myndigheter ser mellan fingrarna på den
            öppna narkotikahandeln. Det är inte acceptabelt.
          </p>
          <p xml:id="i-VRLozSB36p9dNwcEfoGGsC">
            I en interpellation till socialministern för två år sedan pekade
            jag på att det är nödvändigt att vi från svensk sida tar upp en
            diskussion med Danmark om det som faktiskt är vårt gemensamma
            problem: narkotikatrafiken över Öresund. En sådan diskussion borde
            kunna föras inom ramen för det nordiska samarbetet. Socialministern
            svarade då att han omgående tänkte ta upp frågan med den danska
            socialministern.
          </p>
          <p xml:id="i-PyrD4n9ReVgiCbEjTiXATq">
            Den 23 mars i år besökte skånska socialdemokratiska riksdagsledamöter
            och regionpolitiker Köpenhamn för att tala med de svenska socialsekreterarna
            och danska socialdemokratiska kommunalpolitiker. Vi fick då också
            klart för oss att problemet i Köpenhamn växer @ förutom Christiania
            finns det nu ett sjuttiotal ställen där man kan köpa narkotika
            mer eller mindre ostört, s.k. haschklubbar. Narkotikahandeln kontrolleras
            i stor utsträckning av de kriminella mc-gängen Hells Angels och
            Bandidos.
          </p>
          <p xml:id="i-T8pKibogRDPPVAUgpJ6dBt">
            På vilket sett avser socialministern att fortsätta dialogen med
            danska politiker om den ökande narkotikatrafiken över Öresund,
            narkotikahandeln i Christiania och de framväxande haschklubbarna
            i Köpenhamn?
          </p>
          <p xml:id="i-7kRboBqPZ1UEf2CS1EQk7m">
            Hur avser socialministern möta problemet med den av allt att
            döma ökande narkotikaanvändningen bland ungdomar?
          </p>
          <p xml:id="i-A3KaaQXQ3C8MvELJmzETVX">
            Vilka initiativ avser regeringen ta för att förbättra missbrukarvården
            i Sverige?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
