<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0289">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0289</head>
        <author who="i-8mSRnxfYHK2ozt88boweNc">Hagen, Catharina (m) </author>
        <recipient who="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">finansminister Bosse Ringholm </recipient>
        <topic>beskattningen av personaloptioner</topic>
        <docDate when="2001-02-27">den 27 februari</docDate>
        <status when="2001-03-16" byWhom="finansminister Bosse Ringholm " byWhomId="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO10289</external_id>
        <debate>
          <turn when="2001-03-16 09:02:12" duration="83">BOSSE RINGHOLM (Finansminister)</turn>
          <turn when="2001-03-16 09:03:31" duration="227">CATHARINA HAGEN (M)</turn>
          <turn when="2001-03-16 09:07:15" duration="46">BOSSE RINGHOLM (Finansminister)</turn>
          <turn when="2001-03-16 09:07:57" duration="203">CATHARINA HAGEN (M)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:289 av Catharina Hagen (m) till finansminister
          Bosse Ringholm om beskattningen av personaloptioner
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-LHdLhRYgnCDZ76Zi2uzJTo">
          Konkurrensen om hög kompetens blir allt hårdare och samtidigt
          minskar trösklarna att flytta mellan olika länder. Rörligheten
          på den mest attraktiva arbetskraften kommer att öka och det gäller
          för svenska företag att kunna konkurrera med liknande medel som
          finns i viktiga konkurrentländer.
        </p>
        <p xml:id="i-S3u754Vf9SvtjpaHDP9od8">
          I USA är optioner ett vanligt sätt att belöna medarbetare och
          samtidigt göra dem delaktiga i resultatutvecklingen av företaget.
          Beskattningen av optioner i USA speglar synen att optioner är
          ett belöningsinstrument som innehåller ett riskmoment för dess
          innehavare. De omgärdas där av regler som bl.a. innebär en avsevärt
          lägre beskattning än vad som är fallet i Sverige.
        </p>
        <p xml:id="i-J9fJJ1AF18rjCWG9XMGFdC">
          Problemet med beskattningen av personaloptioner i Sverige jämfört
          med andra länder beror bl.a. på att vi har så hög skatt på arbete.
          Statsskatt och höga socialavgifter utan motsvarande förmåner utgår
          redan vid internationellt sett låga lönenivåer. Om optioner belastas
          med denna beskattning förlorar de i många fall en stor del av
          sitt attraktionsvärde för den anställde. Dessutom tillkommer den
          osäkerhet för företaget som är följden av att socialavgifterna
          ska betalas när den anställde löser in optionen.
        </p>
        <p xml:id="i-4xQEyHJDsEFKJmSJagHo52">
          Den senaste tidens utveckling på aktiemarknaden har tydligt visat
          hur riskfyllt det kan vara att erhålla optioner som en del av
          ersättning för sin insats av kunnande och kompetens. Slutsatsen
          är att beskattningen mer borde motsvara den på riskkapital, dvs.
          för närvarande 30 %.
        </p>
        <p xml:id="i-FaDegXRRFCmQdXdRkzDMPW">
          Vilka åtgärder avser finansministern vidta för att skapa en mer
          konkurrenskraftig beskattning av personaloptioner?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
