<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0234">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>utlovade arbetstillfällen till Fårösund</title>
        <author>Hansson, Roy (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>utlovade arbetstillfällen till Fårösund till näringsminister Björn Rosengren om utlovade arbetstillfällen till Fårösund</title>
          <idno type="rdwebb">GO10234</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10234/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10234</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10234</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-TZ8SfvMTUwmGX9ydckup6w</idno>
            <persName>Hansson, Roy (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2JM2hctmF4ZVZcAb1WX1Ke" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2001-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KkGUFZUyuxs8sPPKeFxKCA" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2001-03-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-BkW25UJXajiZB4imci6Yyc" corresp="i-TZ8SfvMTUwmGX9ydckup6w">
          <date when="2001-02-01"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-GU26Z6kymQL39YUzoKbJgC">
            Interpellation 2000/01:234 av Roy Hansson (m) till näringsminister
            Björn Rosengren om utlovade arbetstillfällen till Fårösund
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-KfA4ShfefYSHES3adxQJ6a">
            den 1 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-YA9smxbQZEyeKsUHRCM1E4">
            Under hösten 1999 lovade regeringen i skrivelse 1999/2000:33
            bl.a. följande vad gäller lokalisering av statliga verksamheter
            m.m.:
            <list rend="unordered">
              <item>
                "Ca 90 statliga arbetstillfällen lokaliseras till Gotland.
              </item>
              <item>
                Omställningsgruppen får i uppdrag att i samarbete med Gotlands
                kommun, berörda myndigheter och lokalt näringsliv skapa förutsättningar
                för etablering av ytterligare ca 260 privata arbetstillfällen
                på Gotland.
              </item>
              <item>
                Vid utvecklingsprogrammets genomförande ska särskilt beaktas
                möjligheten att förlägga verksamheter till Fårösund."
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-H9yxpR3NrWRoQPWs9sZuV7">
            Fårösund
          </p>
          <p xml:id="i-Xas1TQNUSL2CTEqGYSGdyT">
            Nu i januari 2001 är KA 3-området i Fårösund snart tomt efter
            det att försvaret upphört med verksamheten. Det finns därför ett
            stort behov av ny verksamhet i Fårösund, och det är naturligtvis
            viktigt att regeringens löften om att förlägga verksamheter där
            verkligen kommer till stånd. Regeringen poängterar i skrivelsen
            (1999/2000:33) att Fårösund och norra Gotland är i stort behov
            av statliga ersättningsarbetstillfällen. Dessa arbetstillfällen
            skulle kunna fungera som en startmotor för att också locka till
            sig andra företag och entreprenörer.
          </p>
          <p xml:id="i-WVw1TnjNjDRzhpPpMJQiPP">
            För att skapa förutsättningar för etablering av ytterligare ca
            260 privata arbetstillfällen måste företagsklimatet förbättras.
            För Gotland, som är ett län med många mindre företag, är det naturligtvis
            särskilt önskvärt och välkommet om regeringen kan leva upp till
            ambitionen och presentera förslag som gynnar företagsamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-9NRe8r6JLrozk99yZiUZ7h">
            Jag vill understryka att det i Fårösund, på det f.d. KA 3-området,
            finns tillgång till stora lokalytor som förvaltas av fastighetsbolaget
            Vasallen. Det finns utomordentligt stora möjligheter att göra
            anpassningar och ombyggnationer för tillkommande verksamheter.
          </p>
          <p xml:id="i-5oLQ7SBRwXHTUELC3ZyGpt">
            De frigjorda tidigare övningsområdena vid kusten skulle kunna
            utnyttjas av turistnäringen genom att överlåtelse sker på gynnsamma
            ekonomiska villkor, i linje med det som står i regeringens skrivelse.
          </p>
          <p xml:id="i-BnhTvVYSuAWCNnojmq7D7X">
            Kommunikationer
          </p>
          <p xml:id="i-LCnHCeFx8eW57vppogVkt6">
            I skrivelse 1999/2000:33 pekar regeringen vidare på infrastruktursatsningars
            stora betydelse för god utveckling av näringsliv och arbetsmarknad.
            Den utan jämförelse viktigaste infrastrukturåtgärden för det gotländska
            näringslivet är kommunikationer mellan Gotland och fastlandet.
          </p>
          <p xml:id="i-Tw6jLSjJw7TuXFGnpZf3Wo">
            Kommunikationsbehovet innehåller ett antal komponenter där alla
            är viktiga och måste finnas med för att det ska kunna anses som
            fullgoda förbindelser. För det första är det frågan om fraktmöjligheter
            för företag som arbetar med insatsprodukter från fastlandet, och
            färdiga produkter för försäljning där kostnad, tillgänglighet
            och tidtabellsäkerhet är de viktigaste.
          </p>
          <p xml:id="i-Dg1Aciz9FACKMPfRD8bRnJ">
            För det andra gäller det passagerartrafiken, där kostnader, tidtabell,
            tillgänglighet och komfort samt olika destinationer är de viktigaste
            parametrarna. För flyget anses biljettpriset vara det allra viktigaste.
          </p>
          <p xml:id="i-7PNmWAhiEBsPBfSipAVFQH">
            Jag vill understryka att förbättrade kommunikationer, och lägre
            pris på flyg och frakter, enligt samstämmiga uppgifter från befolkning
            och näringsidkare är de viktigaste åtgärderna för tillväxt och
            nyetableringar av företag.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-EszkJWUxNpnGPvDQRHp6vx">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag ställa följande frågor till
            näringsministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att skrivelsens
                utfästelser om att det "... skall särskilt beaktas möjligheten
                att förlägga verksamheter till Fårösund" ska uppfyllas?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att uppfylla löftet
                angående etableringen av ytterligare 260 privata arbetstillfällen
                på Gotland?
              </item>
              <item>
                3. Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att satsningen på
                infrastrukturåtgärder ska genomföras och få den avsedda positiva
                betydelsen för Gotland?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
