<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0214">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0214</head>
        <author who="i-F8qdE2eedz12PwFanq3ahv">Ekendahl, Maud (m) </author>
        <recipient who="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">socialminister Lars Engqvist </recipient>
        <topic>assistentersättningen </topic>
        <docDate when="2001-01-17">den 17 januari</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="socialminister Lars Engqvist " byWhomId="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO10214</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:214 av Maud Ekendahl (m) till socialminister
          Lars Engqvist om assistentersättningen
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-X1etjEtkSTKbAL4Zoejdre">
          När den borgerliga regeringen drev igenom LSS, lag (1993:387)
          om stöd och service till vissa funktionshindrade och LSS, lag
          (1993:389) om assistentersättning, innebar detta för många funktionshindrade
          början på ett nytt och värdigare liv.
        </p>
        <p xml:id="i-LfN1p3dsWDKT9LB1szvjju">
          Efter regimskiftet 1994 har dessa bägge lagar urholkats och försämrats.
          Effekterna slår igenom allteftersom och drabbar hårt dem som har
          det allra mest besvärligt i vårt samhälle.
        </p>
        <p xml:id="i-4r68bMCerXCFJFYYGouJ9B">
          Till exempel har försäkringskassan omprövat beslutet gällande
          en funktionshindrad flicka i nordvästra Skåne. Flickan erhöll
          för sex år sedan personlig assistent. Allt fungerade fram till
          hösten 2000 då försäkringskassenämnden plötsligt beslöt att flickan
          inte skulle ha rätt till personlig assistent under den tid hon
          deltar i dagcenterverksamhet, vilket är en följd av de nämnda
          försämringarna. Därmed raserades en stor del av flickans lilla
          värld. Hon blev orolig och nervös. Något hon ger uttryck genom
          att skrika. Flickan är, på grund av sitt multihandikapp, beroende
          av en trygg och kontinuerlig kontakt med någon som känner henne
          väl och kan förstå vad hon menar och som dessutom kan hjälpa till
          och tolka omvärlden för henne. Därför klarar hon inte av att bli
          lämnad på dagcenterverksamheten utan den assistent som hon är
          van vid.
        </p>
        <p xml:id="i-Vxxxrp7Go2SkhxoapkDT2z">
          Denna flicka är bara en i raden av funktionshindrade barn och
          ungdomar som fått sin tillvaro sönderslagen genom den lagändring
          som innebär att statens ansvar för assistans slutar där kommunens
          skola eller dagcenterverksamhet tar över. Staten och kommunerna
          har hittills inte kunnat lösa detta problem på ett sätt som skonat
          den funktionshindrade från lidande.
        </p>
        <p xml:id="i-J6HUF51VZ8HjYmGzzxayrK">
          Vilka åtgärder tänker statsrådet vidta för att LSS och LASS åter
          ska kunna ge funktionshindrade en värdig och trygg tillvaro?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
