<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0136">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0136</head>
        <author who="i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek">Erlandsson, Eskil (c) </author>
        <recipient who="i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1">utrikesminister Anna Lindh </recipient>
        <topic>en nordisk miljöunion</topic>
        <docDate when="2000-11-23">den 23 november</docDate>
        <status when="2001-02-13" byWhom="miljöminister Kjell Larsson " byWhomId="i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO10136</external_id>
        <debate>
          <turn when="2001-02-13 15:11:37" duration="165">KJELL LARSSON (Miljöminister)</turn>
          <turn when="2001-02-13 15:14:18" duration="144">ESKIL ERLANDSSON (C)</turn>
          <turn when="2001-02-13 15:16:39" duration="142">KJELL LARSSON (Miljöminister)</turn>
          <turn when="2001-02-13 15:18:57" duration="186">ESKIL ERLANDSSON (C)</turn>
          <turn when="2001-02-13 15:21:59" duration="130">KJELL LARSSON (Miljöminister)</turn>
          <turn when="2001-02-13 15:24:06" duration="86">ESKIL ERLANDSSON (C)</turn>
          <turn when="2001-02-13 15:25:29" duration="133">KJELL LARSSON (Miljöminister)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:136 av Eskil Erlandsson (c) till utrikesminister
          Anna Lindh om en nordisk miljöunion
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-A8E698ohJMGZyhdSQpUztP">
          Miljöproblemens gränsöverskridande karaktär gör att samarbete
          över nationsgränserna är ett absolut måste. Den tyska utrikesministern
          Joschka Fischer har pratat om att vissa länder ska kunna gå före
          när det gäller den europeiska integrationen. För Fischers del
          handlar detta främst om frågor som rör ekonomi och handel. Centerpartiet
          anser att Sverige bör ta den tyska utrikesministern på orden och
          tillsammans med de övriga nordiska länderna gå före och bilda
          en nordisk miljöunion. I Norden finns en likartad syn på miljöfrågorna
          vilket gör att förutsättningarna för att bilda en miljöunion är
          extra goda.
        </p>
        <p xml:id="i-N68HafbVTMLmg4iAuUeoex">
          Bildandet av en nordisk miljöunion skulle kunna tjäna som ett
          viktigt exempel på hur nationsgränser inte stoppar miljöarbetet.
          Utöver att leda till konkreta resultat samt tjäna som ett gott
          exempel på miljöområdet skulle detta kunna innebära stora affärsmöjligheter
          för svenska och nordiska företag. Genom att stimulera innovation
          och ligga i fronten för en framåtsyftande lagstiftning kan Norden
          visa att det är ekonomiskt sunt både för företag och samhälle
          att skydda miljön.
        </p>
        <p xml:id="i-KHi9M7a18fJuqg26uDVYMR">
          En av de viktigaste frågorna för denna nordiska miljöunion är
          att arbeta med klimatfrågan. Som ett led i detta skulle en av
          miljöunionens första och viktigaste uppgifter vara att införa
          ett system för handel med utsläppsrätter i Norden och eventuellt
          Baltikum. Den nordiska miljöunionen skulle kunna tjäna som exempel
          för en kommande handel med utsläppsrätter i EU. Därtill ska miljöunionen
          givetvis arbeta med många andra angelägna miljöfrågor.
        </p>
        <p xml:id="i-HULHdr675KypUSUWZW76nR">
          Mot bakgrund av det ovan anförda vill jag fråga utrikesministern:
        </p>
        <p xml:id="i-31cMEFDcXDLfbEGQ6CGomi">
          Vilka åtgärder avser utrikesministern vidta för att utveckla
          möjligheten till flexibel integration och skapa en nordisk miljöunion?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
