<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0118">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0118</head>
        <author who="i-3TzUjUVop5GV6tpKYjGYGr">Gunnarsson, Rolf (m) </author>
        <recipient who="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">justitieminister Thomas Bodström </recipient>
        <topic>situationen inom polisväsendet</topic>
        <docDate when="2000-11-15">den 15 november</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="justitieminister Thomas Bodström " byWhomId="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO10118</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:118 av Rolf Gunnarsson (m) till justitieminister
          Thomas Bodström om situationen inom polisväsendet
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-6pYxqGt6qczCFdAJ1mhfsG">
          "Inga poliser kvälls- eller nattetid".
        </p>
        <p xml:id="i-VAtghYJrMsYT3bXfJ8bbBF">
          En av de rubriker som funnits i medierna den senaste veckan.
          Situationen inom polisväsendet är oroande @ och utvecklingen de
          senaste åren har inte gjort att man blivit lugnare.
        </p>
        <p xml:id="i-QoAMVm5CWPucyiQUbiY7ab">
          I maj i år slog polisfacket larm, med orden:
        </p>
        <p xml:id="i-NbxRMsxYq2pPP94tUgEuba">
          "Om vi sneglar på de kommande åren ur ett budgetperspektiv, med
          de krav som ställs på polisen, bl.a. EU:s krav på Sverige i Schengenavtalet,
          kommer inte de tillskott som redovisades i vårbudgeten att räcka
          långt för att hålla en hög brottsprevention i landet. Närpolisverksamheten
          kommer inte att kunna bli den brottspreventiva verksamhet som
          det var tänkt. Vi konstaterar att man på flera ställen drar ned
          på denna verksamhet, stänger närpolisstationer och ånyo försöker
          hitta omorganisationslösningar för att masonitfasaderna ska hållas
          färggranna och lugna medborgarna på samma sätt som förr."
        </p>
        <p xml:id="i-7hJ1kcH5n4HjF2R7eD9efe">
          Sedan har höstbudgeten kommit. Resurstillskottet där för polisen
          är, enligt min mening, inte tillfredsställande och helt otillräckligt.
        </p>
        <p xml:id="i-FvJJZcyYMg7SuqcnqBp3xU">
          Polisfackets ordförande skriver i Aftonbladet den 7 november
          2000:
        </p>
        <p xml:id="i-2b7CA6wYKBNX9JmLE8SbFo">
          "För 35 år sedan fanns det dubbelt så många poliser som väktare
          och ordningsvakter i Sverige. I dag har vi bara 16 000 poliser
          men drygt 18 000 väktare och drygt 9 000 ordningsvakter."
        </p>
        <p xml:id="i-EgDRGrcmSC78aiPbn2BAh5">
          Samma källa pekade på Stockholm som ett exempel. Antalet väktare
          och vakter ökar @ polisantalet minskar.
        </p>
        <p xml:id="i-sQC6X4JoCXff8P9JcJZbw">
          "Mot denna bakgrund är det inte orimligt att varna för en utveckling
          som går mot en privatiserad ordningsmakt".
        </p>
        <p xml:id="i-6KTVGMs4wXsss419cADcwW">
          För mig personligen är inte polisen det första jag tänker på
          då det gäller att låta andra än stat, kommuner och landsting ta
          över verksamhet.
        </p>
        <p xml:id="i-MjDqgD783R8mcahKgxdF4b">
          I de handlingar som finns för mitt hemlän Dalarna heter det bl.a.:
        </p>
        <p xml:id="i-Ati9oqcMtYT6a86uR439iE">
          "Personalminskningen med över 100 medarbetare får självfallet
          till följd att allmänheten och andra myndigheter får vidkännas
          en minskning i servicenivån".
        </p>
        <p xml:id="i-MeUNaNbsHpGbphMsyjgmRs">
          Statistiken visar att en minskning av antalet tjänster har pågått
          sedan 1992 då riksdagen och regeringen slutade ange antal tjänster
          utan i stället anvisade en summa pengar.
        </p>
        <p xml:id="i-6hk62VTHbLeU636bLUPWpZ">
          I en rapport inom polisen i Dalarna, som presenterades i Falu
          Kuriren den 19 september 2000, sägs att 604 brott lämnats utan
          åtgärd @ allt på grund av polisbrist. Bl.a. gäller detta brott
          som misstänkt rattfylleri och pågående våld.
        </p>
        <p xml:id="i-SpZ1biaa38TUyBVTYNnyhd">
          Vilka åtgärder ämnar statsrådet vidtaga för att komma till rätta
          med problemen inom polisväsendet?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
