<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0190">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>räddningsverksamheten vid översvämningar</title>
        <author>Jonsson, Elver (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>räddningsverksamheten vid översvämningar till försvarsminister Björn von Sydow om räddningsverksamheten vid översvämningar</title>
          <idno type="rdwebb">GO10190</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10190/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10190</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10190</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR</idno>
            <persName>Jonsson, Elver (fp) </persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6Yv6bDMEdGpsmCZBFnnZk4</idno>
            <persName>Björn von Sydow</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VgxsrA6FniVp7qsf3Ar7uP" corresp="i-6Yv6bDMEdGpsmCZBFnnZk4">
          <date when="2001-01-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KmstQzh9JjaXGZTLCDJxMS" corresp="i-6Yv6bDMEdGpsmCZBFnnZk4">
          <date when="2001-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6k6WPkRA7nToXNPEe5DeUb" corresp="i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR">
          <date when="2000-12-15"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-JGEJqrLPDY3c8UAUhvZGDE">
            Interpellation 2000/01:190 av Elver Jonsson (fp) till försvarsminister
            Björn von Sydow om räddningsverksamheten vid översvämningar
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-3D3fcP8DuEVNWeCLFMDY9S">
            den 14 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-M7RZaPgrPHezsFE8xzXnZ9">
            De stora vattenmassor från översvämningskatastrofen i Värmland
            och Dalsland har nu fyllt Vänern till nya rekordnivåer, och flera
            städer kring Värnen kan komma att hotas av nya översvämningar.
            Vattnet formligen dränkte västra Värmland och norra Dalsland.
            Samma påfrestningar skedde tidigare i år i bl.a. Voxnadalen i
            Hälsingland och Ljungans dalgång i Västernorrlands län.
          </p>
          <p xml:id="i-SMToc3fGF3yySwcj9XqKuA">
            Genom Vänerns utflöde i Göta älv passerar nu stora vattenmängder
            ut i havet och ännu mer vatten är att vänta de närmaste veckorna.
            Bekymret ligger inte bara i att stora områden svämmas över. Minst
            lika allvarligt är det när vattenmassorna drar sig tillbaka med
            rasrisk som följd och då särskilt i Göta älv-dalen.
          </p>
          <p xml:id="i-7TMLFyV5BWafzxe6p9eMi2">
            Det som gör Göta älvdals-området särskilt känsligt är den mängd
            "farligt gods"-transporter på vattenleden. Därtill hör Göta älvs-strandområden
            till Sveriges industritätaste områden med flera verksamheter som
            är högriskklassade och potentiella miljörisker. Det är för övrigt
            bekymmersamt att landets andra stad med invånartät omgivning har
            Göta älv som främsta (och enda) vattentäkt.
          </p>
          <p xml:id="i-JPoX3gFzPvC4Qo5VCg2y6k">
            Göta älv-dalen och markförhållandena där är tidigare känd för
            stora skredrisker. Katastrofer som de i Surte och Göta. På många
            andra platser utefter älven och dess närhet har skred förekommit
            genom åren.
          </p>
          <p xml:id="i-Kvjs4rcFZii2suN8SdWRzQ">
            Tuvekatastrofen som skedde någon kilometer från Göta älv är det
            senaste stora exemplet på osäkra markförhållanden som finns i
            detta område i Västsverige. Som känt är innehåller marken här
            lera som mycket lätt blir instabil och förorsakar skredrisk när
            vattenstånden blir höga eller när stor nederbörd kommit under
            lång tid, som vid Tuvekatastrofen.
          </p>
          <p xml:id="i-FMB2FuXE5qsTPqbmw9x3un">
            De senaste rapporterna uppger nu att rekord-mängder av vatten
            (1 000@1 200 kubikmeter per sekund) släpps genom Trollhättan varje
            dygn och detta kommer att ske under lång tid. Trots detta har
            Vänern stigit långt in i december. Därtill kommer problem då det
            vissa dagar ger ett bromast utflöde i havet då västvinden ligger
            på.
          </p>
          <p xml:id="i-GWgQnRDL8tbFkgySuuWYz2">
            Oro finns nu över vad ett högt vattenstånd i Göta älv kan innebära
            för risker för instabilitet i marken efter älvens stränder.
          </p>
          <p xml:id="i-EeVTaZ9oioRVd9opAzHz39">
            Det är förvånande att varje gång en översvämningskatastrof inträffar
            så tas alla inblandade på sängen. Det synes gälla de flesta såsom
            vattenföretagen, kommuner eller andra. Detta tyder på att beredskapen
            för översvämningskatastrofer bör höjas. Vattendomar, beredskapsplaner
            osv. bör ses över.
          </p>
          <p xml:id="i-DkSckBeUEFhYbaTLY9d48T">
            En oroande och besvärande fråga inställer sig hos de flesta:
            Vilken beredskap finns för konsekvenserna av stora vattenmängder
            genom Göta älv och Vänerlandskapen? Bedömningar av konsekvenserna
            av stora vattenmängder är inte tillräckligt invägda i räddningstjänstens
            beredskap.
          </p>
          <p xml:id="i-JQz4qfjiXMvT8ymyDBXenG">
            Det tycks råda oklarheter om hur operativt räddningsarbete ska
            ske över länsgränser. Det har påtalats behovet av mer gränsöverskridande
            övningar länen emellan.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-S3gwSyGyxDioVJ3b3qetnm">
            Med hänvisning till det anförda skulle jag vilja ställa följande
            frågor till försvarsministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Avser regeringen att vidta åtgärder som underlättar offensiv
                räddningstjänst över länsgränserna?
              </item>
              <item>
                2. Är myndighetskontrollen tydligt påbjuden genom att bl.a. följa
                upp gällande vattendomar?
              </item>
              <item>
                3. Är regeringen beredd att vidta förebyggande insatser som höjer
                säkerheten vid höga vattenflöden som nu råder i Värmland, Dalsland
                och Göta älv-dalen?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
