<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0205">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0205</head>
        <author who="i-84xpErSjuTzEi5hvTA1Jtt">Andersson, Sten (m) </author>
        <recipient who="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">justitieminister Thomas Bodström </recipient>
        <topic>provokation som medel för brottsbekämpning</topic>
        <docDate when="2001-01-09">den 9 januari</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="justitieminister Thomas Bodström " byWhomId="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO10205</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:205 av Sten Andersson (m) till justitieminister
          Thomas Bodström om provokation som medel för brottsbekämpning
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-3igCmT4mkmvFSSVRBwf8sC">
          Det borde vara tillåtet för t.ex. polisen i Malmö och på andra
          orter i områden där det förekommer många "väskryckningar", att
          provocera brottslingar genom att klä sig i skepnader av äldre
          personer (som ofta drabbas av väskryckningar), använda rullstol
          eller rullator.
        </p>
        <p xml:id="i-EnjdLQNA2rX4H9rEkFgxNu">
          Nyligen kritiserades polisen för att ha provocerat brott då man
          vid spaning på en liga som stal dyra motorcyklar, ställde en sådan
          på en plats där det kunde misstänkas att motorcykeltjuvarna kunde
          tänkas visa intresse. Enligt uppgift lyckades provokationen och
          ligan kunde avslöjas. I sammanhanget förvånades många av att JO
          var kritisk till polisens agerande.
        </p>
        <p xml:id="i-6jYeRr9NS4xyZpmE7aMr9f">
          Förklaringen är att laglydiga inte ska provoceras till brott.
          Detta håller inte enligt min åsikt, då sådana knappast blir brottslingar
          av det skälet när brottstillfälle uppstår.
        </p>
        <p xml:id="i-WG9W1M1myofbv365zdwSfB">
          Dylik argumentation gynnar enbart brottsligheten, men vittnar
          också om en förnedrande syn på det stora antal medborgare som
          försöker leva på rätt sida om lagen.
        </p>
        <p xml:id="i-AHRRiSa2wQkjjZMJd17EWs">
          Vilka åtgärder är justitieministern beredd vidta i syfte att
          underlätta polisens möjligheter att provocera brottslingar och
          därmed tidigare och oftare kunna lösa brott?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
