<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0008">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0008</head>
        <author who="i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs">Larsson, Maria (kd) </author>
        <recipient who="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">statsrådet Mona Sahlin </recipient>
        <topic>kritik mot tillväxtavtalen</topic>
        <docDate when="2000-09-20">den 20 september</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="statsrådet Ulrica Messing " byWhomId="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO108</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:8 av Maria Larsson (kd) till statsrådet
          Mona Sahlin om kritik mot tillväxtavtalen
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-2gRbbXbSoumyJcmfxm2Q5D">
          År 1998 inbjöd regeringen svenska regioner att utarbeta regionala
          tillväxtavtal (RTA). Tillväxtavtalen syftar till effektivare samordning
          mellan politikområden som främjar tillväxt och sysselsättning.
          Under hösten 1999 påbörjade länen diskussioner och förhandlingar
          om finansiering av åtgärdsprogrammen. I februari år 2000 överlämnades
          21 regionala avtal till regeringen och därefter påbörjades genomförandet
          i alla län.
        </p>
        <p xml:id="i-D1vz3vcJyj53XKxHC6Pk3E">
          Ett konsortium bestående av Nordregio, Institutet för regionalforskning
          (SIR) och Ledningskonsulterna fick i oktober 1999 i uppdrag av
          Näringsdepartementet att genomföra en processtudie av förhandlingarna
          i sju län, samt även studera den centrala nivån för att ge uppslag
          till en bättre organisering inför nästa års avtal.
        </p>
        <p xml:id="i-Sduc6k9BH3Gom5obPPH4Rt">
          I rapporten framkommer en förödande kritik på olika områden:
        </p>
        <p xml:id="i-STcfqRy1w1H7M33AsZ7WrQ">
          Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att det kommande arbetet
          med tillväxtavtalen ska få ett bättre utfall?
        </p>
        <p xml:id="i-UWTToDizTwZzGiyAT1FBj7">
          Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att klargöra vilken
          central och regional organisation som fortsättningsvis ska svara
          för genomförande av tillväxtavtalen?
        </p>
        <p xml:id="i-5txmkCHEXpwma9mtFtL8SR">
          Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att öka näringslivets
          medverkan i RTA-arbetet?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
