<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0112">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>åtgärder mot mobbning</title>
        <author>Wälivaara, Erling (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>åtgärder mot mobbning till statsrådet Ingegerd Wärnersson om åtgärder mot mobbning</title>
          <idno type="rdwebb">GO10112</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10112/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10112</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10112</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-MerwJjA5PYKs4QYtgsoxJE</idno>
            <persName>Wälivaara, Erling (kd) </persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR</idno>
            <persName>Ingegerd Wärnersson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XDMCu6C1ezGVBqjp9H291J" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <date when="2000-11-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-GNWaWZqZYakt6JykWE4R2t" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <date when="2001-01-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-R4AWVvf4hZQ4Q5RLNa6XLU" corresp="i-MerwJjA5PYKs4QYtgsoxJE">
          <date when="2000-11-14"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-23pVYdc1DwfGcjptU23gFx">
            Interpellation 2000/01:112 av Erling Wälivaara (kd) till statsrådet
            Ingegerd Wärnersson om åtgärder mot mobbning
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-CXwzDoVgcUpa6uetcBL7Sj">
            den 14 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-36ECuWfTbZjT6herR3CwEW">
            Tusentals barn går till skolan i dag med en klump av rädsla i
            magen. De går till skolan men önskar inget hellre än att de fick
            slippa. Undersökningar visar att ungefär 100 000 barn mobbas varje
            dag. Utöver det kommer det stora mörkertalet och hur stort det
            är vet ingen. Det stora problemet med mobbning är just att vuxna
            inte vet och att vuxna inte ser eller inte vill se. Trots många
            insatser och goda ord från ansvariga rektorer och politiker minskar
            inte problemet, mobbningen är lika utbredd i dag som för 20 år
            sedan. Detta gör det lätt att känna maktlöshet, att ge upp och
            acceptera situationen. Denna inställning anser jag dock vara oacceptabel.
            Samhällets insatser mot mobbningen får inte avslutas eller trappas
            ned med mindre än att varje enskilt barn känner sig tryggt i skolan.
          </p>
          <p xml:id="i-CKC844kNoNKY2Up8bN6RLa">
            Att få känna sig trygg är en mänsklig rättighet som gäller barn
            minst lika väl som vuxna och även med detta som utgångspunkt blir
            frågan om mobbning central. Skolan är genom skolplikten ett obligatoriskt
            inslag i varje ung människas liv. En skolpliktig pojke eller flicka
            är tvingad att infinna sig i skolan oavsett hur de själva uppfattar
            miljön. Möjligheterna att på formella vägar få beslut eller åtgärder
            omprövade är begränsade. Det faktum att Skolverket endast utreder
            ungefär 25 % av de anmälningar om mobbning som de tar emot förstärker
            ytterligare den mobbades utsatthet. Eleverna är således i hög
            grad utlämnade åt skolledningens och lärarens omdöme. En obligatorisk
            skolgång ställer följaktligen särskilt höga krav på skolans ambition
            att forma ett gott arbetsklimat. De lagar som reglerar medborgarnas
            samvaro i samhället måste gälla även i skolan.
          </p>
          <p xml:id="i-FbR9DnbSJita4d6xqXYjhE">
            I en intervju nyligen sade skolministern att hon hade för avsikt
            att stärka elevernas rättsskydd när det gäller bl.a. mobbning.
          </p>
          <p xml:id="i-Cyk9nJgwUHy869gfRXCzdh">
            Jag vill därför fråga skolministern med vilka konkreta åtgärder
            hon avser att göra detta?
          </p>
          <p xml:id="i-FV1wecQ94cUQLJt9axc6Km">
            Jag vill också fråga skolministern om hon anser att det är tillfredsställande
            att endast 25 % av samtliga mobbningsanmälningar utreds av Skolverket?
            Om inte vad avser hon att göra för att rätta till detta missförhållande?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
