<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0008">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>kritik mot tillväxtavtalen</title>
        <author>Larsson, Maria (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>kritik mot tillväxtavtalen till statsrådet Mona Sahlin om kritik mot tillväxtavtalen</title>
          <idno type="rdwebb">GO108</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO108/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO108</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO108</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs</idno>
            <persName>Larsson, Maria (kd) </persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>statsrådet Mona Sahlin </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>statsrådet Ulrica Messing </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QdTBnj1WqPMMMzXuGNVn84" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2000-09-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-AVqi63XpbekNFwiRyvsyXc" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2000-10-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-JX7vBhRyMFXC6Zw5WPSU2x" corresp="i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs">
          <date when="2000-09-20"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-3PMa1gAKnYvFdkcRKRi4PQ">
            Interpellation 2000/01:8 av Maria Larsson (kd) till statsrådet
            Mona Sahlin om kritik mot tillväxtavtalen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-QJiBxn8SEVyxhfEhrQxSiK">
            den 20 september
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-581qsumv7yyjXQYBii1iWa">
            År 1998 inbjöd regeringen svenska regioner att utarbeta regionala
            tillväxtavtal (RTA). Tillväxtavtalen syftar till effektivare samordning
            mellan politikområden som främjar tillväxt och sysselsättning.
            Under hösten 1999 påbörjade länen diskussioner och förhandlingar
            om finansiering av åtgärdsprogrammen. I februari år 2000 överlämnades
            21 regionala avtal till regeringen och därefter påbörjades genomförandet
            i alla län.
          </p>
          <p xml:id="i-PfjfDcFkyvUb1tfpQkqSYd">
            Ett konsortium bestående av Nordregio, Institutet för regionalforskning
            (SIR) och Ledningskonsulterna fick i oktober 1999 i uppdrag av
            Näringsdepartementet att genomföra en processtudie av förhandlingarna
            i sju län, samt även studera den centrala nivån för att ge uppslag
            till en bättre organisering inför nästa års avtal.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-8MKxJdhpAD6JkavJT8xU83">
            I rapporten framkommer en förödande kritik på olika områden:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Regeringens riktlinjer till länen förändrades från att från början
                ha varit öppna erbjudanden, till att i kompletterande riktlinjer
                uttala att regelverket på alla områden skulle gälla. Stark kritik
                har bl.a. riktats från länen kring arbetsmarknadsmedlen.
              </item>
              <item>
                Tillväxtkapitalet var till stor del redan bundet i existerande
                verksamhet. Inga större omfördelningar av resurser har skett.
              </item>
              <item>
                Mer stimulans behövs om det tidskrävande arbetet med tillväxtavtal
                ska hålla i sig fortsättningsvis.
              </item>
              <item>
                RTA-arbetet har till största delen drivits av offentliga aktörer
                och genom tjänstemännens arbete. Näringslivets medverkan är marginell.
              </item>
              <item>
                Det finns en utbredd uppfattning inom Regeringskansliet att det
                från början saknades en långsiktig övergripande strategi för RTA.
                Idén lanserades utan att dess konsekvenser hunnit analyseras.
              </item>
              <item>
                Flera fackdepartement har haft svårt att hinna med att prioritera
                RTA-arbetet.
              </item>
              <item>
                Näringsdepartementet kritiseras för ledningen av RTA. Man har
                gett motstridiga uppgifter till länen. Man borde inte själv ha
                svarat för genomförandet utan överlåtit det till en speciell delegation.
                Regeringens roll är ju att föreslå en strategi, inte att vara
                verkställande.
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-XEjhA2UAyeTV4qZGPvCufK">
            Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att det kommande arbetet
            med tillväxtavtalen ska få ett bättre utfall?
          </p>
          <p xml:id="i-U4agNqGAHBudnyAruYGETc">
            Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att klargöra vilken
            central och regional organisation som fortsättningsvis ska svara
            för genomförande av tillväxtavtalen?
          </p>
          <p xml:id="i-7HGq4LovaqnDYifK2tFVop">
            Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att öka näringslivets
            medverkan i RTA-arbetet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
