<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0321">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>framtiden för humanistiska vetenskaper</title>
        <author>Nilsson, Ulf (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>framtiden för humanistiska vetenskaper till utbildningsminister Thomas Östros om framtiden för humanistiska vetenskaper</title>
          <idno type="rdwebb">GO10321</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10321/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10321</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10321</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf</idno>
            <persName>Nilsson, Ulf (fp) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>utbildningsminister Thomas Östros </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>utbildningsminister Thomas Östros </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-2FQJaghBUiUUfQbb2yKKY6" corresp="i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf">
          <date when="2001-03-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-EuF6zhhMCrhW4PCNvYPHDj" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2001-03-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-JDJudxxogqFWXjBK3iqLJC" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2001-04-18"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-XDvYzn8Fh1VFmBr7vAMeoa">
            Interpellation 2000/01:321 av Ulf Nilsson (fp) till utbildningsminister
            Thomas Östros om framtiden för humanistiska vetenskaper
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-TSxtukQeVYJz4ea7fwSYiS">
            den 13 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-JhjqYnymwKQ2Kj6kBtRGzL">
            I diskussionen om olika utbildningar har ibland den åsikten framförts
            att man kan skilja mellan "nyttiga" och "onyttiga" kunskaper.
            Ofta har humanistiska utbildningar placerats i kategorin "onyttig".
            För en liberal kunskapssyn är sådana förenklade definitioner omöjliga.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-LWYmUnBw86XWESUncPSm5p">
            En utveckling av humanvetenskaperna är en nödvändig förutsättning
            för att ställningstaganden och beslut kring framtidsfrågor ska
            grunda sig på ett brett kunskapsunderlag. Problemställningar inom
            så skilda ämnen som ny teknologi, miljö eller internationell politik
            måste också innehålla etiska, historiska och allmänmänskliga aspekter.
            Det visar sig dessutom att humanistiskt utbildade människor har
            stora möjligheter till anställning, både på den offentliga och
            den privata arbetsmarknaden. Just nu upplever svensk humaniora
            två stora problem:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. resursbristen inom grundutbildningen
              </item>
              <item>
                2. krisen inom forskarutbildningen, vilken har yttrat sig i en
                drastiskt minskad antagning av nya doktorander.
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-5wQojhfTLcGGzHVFiusyHR">
            I utredningen Högskolans styrning (SOU 2000:82) konstaterar utredaren
            Ingemar Lind att ersättningen per student i grundutbildningen
            minskat med ca 20 % sedan 1994/95. Samtidigt har antalet lärartimmar
            sjunkit kraftigt, vilket också uppmärksammats hösten 2000 av Riksdagens
            revisorers rapport. Särskilt drabbade är utbildningar inom humaniora
            och samhällsvetenskap, eftersom dessa utbildningar redan från
            början har låg ersättning. Utredaren föreslår att den lägsta ersättningsnivån
            för grundutbildning höjs med 15 % medan övriga ersättningsnivåer
            sänks med 5,2 %. Detta skulle innebära att humaniora och samhällsvetenskap
            fick en välkommen resursförstärkning, men det skulle också riskera
            att försämra kvaliteten inom andra utbildningsområden.
          </p>
          <p xml:id="i-CwVsoi7at923gUhWxLk5DF">
            Folkpartiet föreslår i stället att ersättningsnivån skrivs upp
            för grundutbildningen inom alla utbildningsområden, bl.a. genom
            att anpassa utbyggnadstakten av högskolans platser till reella
            möjligheter att upprätthålla hög kvalitet. Hittills har dock regeringen
            inte kommit med några förslag om uppskrivning av "prislappen"
            per student.
          </p>
          <p xml:id="i-FfCKFu1Z4v41PoCVAMhgnh">
            När det gäller forskarutbildningen konstaterar Statistiska centralbyrån
            i sin statistik från december förra året att andelen nybörjare
            inom humanistiskt-samhällsvetenskapligt vetenskapsområde har minskat
            med 50 % från läsåret 1997/98 till läsåret 1998/99. Flera rapporter
            visar också att exempelvis flera humanistiska institutioner i
            Thomas Östros egen hemstad Uppsala nu inte antar några nya doktorander
            över huvud taget (se exempelvis "Kärva tider för kulturvetenskaperna",
            en studie av Uppsala studentkår, mars 1999). Huvudskälet är den
            reglering och likriktning av forskarutbildningen som Östros företrädare
            Carl Tham genomförde.
          </p>
          <p xml:id="i-LTVWQceFUo9ePs2WvBxQD3">
            Inte minst inom humaniora utgör doktorsavhandlingarna en stor
            del av den samlade forskningen. Carl Thams "reform" har också
            inneburit att etablerade och väl fungerande seminarier @ miljöer
            för kritiskt samtal om vetenskapliga frågor @ håller på att slås
            sönder. På många håll finns i dag därför en djup oro för den humanistiska
            forskningens framtid. Det är en oro som Folkpartiet delar.
          </p>
          <p xml:id="i-9xPe2qBsfhFdMJe59ycwCJ">
            Med tanke på de humanistiska utbildningarnas svåra situation
            vill jag fråga utbildningsministern om han tänker vidta några
            åtgärder för att garantera kvaliteten i humanistisk grundutbildning
            och forskning.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
