<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0038">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0038</head>
        <author who="i-D33H5dL4TMdTn9ZXMMYEbb">Stenmark, Rigmor (c) </author>
        <recipient who="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">socialminister Lars Engqvist </recipient>
        <topic>aborter i Sverige</topic>
        <docDate when="2000-10-17">den 17 oktober</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="socialminister Lars Engqvist " byWhomId="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO1038</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:38 av Rigmor Stenmark (c) till socialminister
          Lars Engqvist om aborter i Sverige
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-8Q9d2rZ325GFb3pQQ6GKTp">
          Aborter bland unga kvinnor ökar i Sverige. 300 fler aborter har
          utförts under första halvåret jämfört med motsvarande period från
          förra året, enligt statistik från Socialstyrelsen. Enligt en preliminär
          rapport ökade tonårsaborterna med 12 %. Detta är alarmerande signaler.
        </p>
        <p xml:id="i-5Nn5biKrwyGYv2thzijasX">
          Samtidigt som dessa siffror presenteras så kommer även uppgifter
          om att Socialstyrelsen vill inrätta ett personnummerregister över
          kvinnor som begår abort.
        </p>
        <p xml:id="i-WhT3ixitbGFrmqcWiEQh3g">
          Beslut om abort är inte något lätt beslut. För de flesta så medför
          det mycken vånda både före och efter beslutet. De allra flesta
          gör abort av mycket personliga skäl. Det går inte att bortse från
          att samhället kanske inte ger tillräckligt med hjälp och stöd
          i dessa svåra livsval. Det kan också vara framtvingade medicinska
          skäl som ligger bakom beslutet. Det finns många bakomliggande
          orsaker.
        </p>
        <p xml:id="i-JwNyUtdNmAwMGaaKKZ8atL">
          Från samhällets sida måste det dock på alla sätt vidtas åtgärder
          så att aborter endast vidtas som en sista åtgärd i en mycket prekär
          livssituation.
        </p>
        <p xml:id="i-DjAim3tea5fzNNait351xh">
          Att, som det nu föreslås, inrätta ett personregister över kvinnor
          som gör abort det anser jag av flera skäl helt förkastligt. Det
          är som att lägga en sten på en redan tung börda. Vi värnar i vårt
          land mycket starkt om den personliga integriteten, detta bör i
          hög grad gälla även för kvinnor som gör abort. I annat fall är
          risken stor att kvinnor gör aborter helt utanför medicinsk kontroll.
          Det är en situation som är helt oacceptabel.
        </p>
        <p xml:id="i-WYSAjbxsi1mWhwb8ukUUvL">
          Vi har i Sverige en abortlagstiftning som ger kvinnorna rätt
          att bestämma över sin livssituation.
        </p>
        <p xml:id="i-9Lu5rqmSaec3QuinfY4D4v">
          Mina frågor till socialministern är:
        </p>
        <p xml:id="i-NK8K374N7SR2QxdvSiSePM">
          1. Vilka åtgärder ämnar ministern föreslå för att få ned antalet
          aborter i Sverige?
        </p>
        <p xml:id="i-WJofmkpsWpMB8HAmWeXMLS">
          2. Vilka åtgärder ämnar ministern vidta för att kvinnornas integritet
          även i framtiden ska skyddas, även i de fall då de beslutat att
          genomföra en abort?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
