<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0304">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0304</head>
        <author who="i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf">Nilsson, Ulf (fp) </author>
        <recipient who="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">utbildningsminister Thomas Östros </recipient>
        <topic>sänkta intagningskrav till lärarutbildningen</topic>
        <docDate when="2001-03-08">den 8 mars</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="utbildningsminister Thomas Östros " byWhomId="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO10304</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:304 av Ulf Nilsson (fp) till utbildningsminister
          Thomas Östros om sänkta intagningskrav till lärarutbildningen
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-bP5XXuw6vRiiZoUdAT65M">
          Linköpings universitet har nyligen, i ett försök att fylla antalet
          lediga platser, beslutat att naturvetenskaplig gymnasieutbildning
          inte längre ska vara något krav för dem som ska bli matematik-
          och NO-lärare vid Linköpings universitet. Beslutet innebär bl.a.
          att B-kursen i fysik inte längre kommer att vara obligatorisk
          för de blivande naturvetarna.
        </p>
        <p xml:id="i-9KkA6DshpZhpp2We4R426Y">
          Detta innebär att den första tiden av lärarutbildningen måste
          ägnas åt att repetera de naturvetenskapliga grundkunskaperna från
          gymnasiet, vilket drar ned kvaliteten på utbildningen. Effekterna
          sprider sig som ringar på vattnet till kvaliteten i undervisningen
          på grund- och gymnasieskolorna. Undervisningen blir mindre rolig
          och intressant om läraren har dåliga ämneskunskaper. Därmed är
          man inne i en ond cirkel; vilken gymnasieelev blir intresserad
          av att bli NO-lärare när den undervisning man genomlevt inte har
          varit bra?
        </p>
        <p xml:id="i-Q8WS5xnS5txb6yavKv55o1">
          Att detta problem uppstår har många orsaker. Statusen på läraryrket
          måste uppvärderas genom höjda löner, förbättrad arbetsmiljö och
          införande av lärarlegitimation. När det gäller lärarutbildningen,
          liksom all högskoleutbildning, måste utbildningen göras lockande
          och intressant samtidigt som de ämnesteoretiska kraven ska vara
          höga för att bibehålla kvaliteten. Att sänka intagningskraven
          är ingen lösning som håller, varken på kort eller lång sikt.
        </p>
        <p xml:id="i-XfoQA3oRpRezjp4CRXzuNJ">
          Mot denna bakgrund vill jag ställa följande fråga:
        </p>
        <p xml:id="i-Nwq7r2FMVeyx8pEe9eSFDK">
          Avser utbildningsministern att vidta några åtgärder för att garantera
          kvaliteten på ämnesundervisningen i lärarutbildningen?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
