<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0092">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>droganvändandet i Sverige</title>
        <author>Sellén, Birgitta (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>droganvändandet i Sverige till justitieminister Thomas Bodström om droganvändandet i Sverige</title>
          <idno type="rdwebb">GO1092</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO1092/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO1092</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO1092</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KktUCXax2JFL3tqFqQN9oq</idno>
            <persName>Sellén, Birgitta (c) </persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>justitieminister Thomas Bodström </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>socialminister Lars Engqvist </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-T76DCh3gxVxTtvFtabWaSg" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2000-11-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-XQnSTgvJCRQCnC5w2FR19d" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2001-01-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-F9ZkPdjG5kjCLMUy9izDX4" corresp="i-KktUCXax2JFL3tqFqQN9oq">
          <date when="2000-11-07"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-FefUm7cUaffybM3wJtBavh">
            Interpellation 2000/01:92 av Birgitta Sellén (c) till justitieminister
            Thomas Bodström om droganvändandet i Sverige
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-G37Fu91qVKaRrh4vZMJwpu">
            den 7 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DcHRqe8A27Z1xxcWQ8UP8e">
            Droganvändandet ökar i Sverige. Ungdomar som missbrukar droger
            utsätter sig själva för experiment med sin psykiska och fysiska
            hälsa på ett sätt som ingen forskare skulle drömma om att utsätta
            en människa för.
          </p>
          <p xml:id="i-ATBPLm67c9oBgTQjfqbHnJ">
            De flesta drogerna är narkotikaklassade och därmed förbjudna,
            men det finns undantag.
          </p>
          <p xml:id="i-S1eF5KxYwdgGMHCoPwpQ89">
            Den 1 februari 2000 narkotikaklassades drogen GHB i Sverige.
            Det var ett mycket bra beslut som vi fattade utan att EU hade
            narkotikaklassat drogen. I dag har 3@4 länder inom EU narkotikaklassat
            GHB. Dessvärre är uppfinningsrikedomen stor bland de som missbrukar
            droger. I dag kan vi se en ökning av användandet av det ämne som
            GHB framställs av, nämligen GBL @ gamma butyrolacton. GBL tas
            som det är och den egna människokroppen omvandlar det till GHB.
            Man kan säga att missbrukare tar ett tillåtet ämne, men ut ur
            kroppen kommer en narkotikaklassad drog.
          </p>
          <p xml:id="i-3SU9m5wjDTEAckaBNu8sHi">
            Våra lagar är sådana att vi narkotikaklassar ett ämne med en
            speciell kemisk sammansättning. Därför är GHB olagligt men GBL,
            som påverkar kroppen på samma sätt som GHB, är lagligt.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-EMfUK1NRUXn74SkKKW7zxf">
            Jag anser därför att det är dags att se på preparatens verkan
            och inte på dess kemiska sammansättningar vid narkotikaklassningar.
            <list rend="unordered">
              <item>
                Hur reagerar man då på GHB@GBL?
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-UMdpXYrhxRLeqtD7dEKPcQ">
            En användare säger: @ Världen blir väldigt varm, alla människor
            blir kramiga och supersociala.
          </p>
          <p xml:id="i-CEonwjivJwjijRJuJp5c6H">
            Det är också känt för att användas som en partydrog, vilket gör
            att många unga flickor luras till sexualdebut som de inte själva
            har valt utan luras till eftersom de blir ilurade drogen. GBL
            blandas ofta i drinkar, den kallas i Göteborgsområdet för Gobbe.
          </p>
          <p xml:id="i-QMDiixDX16hoNXzvcWX1KY">
            GHB@GBL är en snävdoserad drog där en användare hotas att gå
            från eufori till medvetslöst tillstånd på kort tid. Tillverkningen
            i "kökslaboratorier" gör att styrkan från gång till gång inte
            går att kontrollera. I kombination med alkohol är GHB och GBL
            extremt farligt eftersom den sövande effekten blir än starkare
            och hotar slå ut andningen.
          </p>
          <p xml:id="i-9oHFdg4EevAqhKXFFzACHn">
            Huvudanledningen till att ungdomar lockas av GHB och GBL är priset
            och tillgängligheten. Merparten av tillfrågade ungdomar tror sig
            veta att de skulle kunna få tag på drogen genom ett par snabba
            telefonsamtal. På Internet finns både recept och importorganisationer
            angivna.
          </p>
          <p xml:id="i-CaF7tQZssuB41PhMMCU5Dh">
            Jag har lyft denna fråga flera gånger i riksdagen och vid debatterna
            fått svaret att GBL enligt förslag från EU ska sättas upp på prekursorlistan
            och att "Sverige följer utvecklingen noga och bevakar kontinuerligt
            frågan".
          </p>
          <p xml:id="i-76gosftnRXGMqQei2MUXYC">
            Det svaret räcker inte! Från Sverige måste vi driva på frågan
            och se till att snabba på ett beslut. Det finns för övrigt väldigt
            många kemikalier som ska riskbedömas i EU så därför gäller det
            att trycka på bedömningen av GBL.
          </p>
          <p xml:id="i-NRyeaz3p56ZdkP5v1QAgKn">
            Det finns 100 106 olika kemiska ämnen som ska riskbedömas och
            man har prioriterat undersökning av 110 ämnen. Hittills har man
            riskbedömt 77 och endast 32 har man föreslagit åtgärder av.
          </p>
          <p xml:id="i-Q7fJg4unXTTPq4QCnmzrfr">
            Hur stor är sannolikheten att GBL kommer att prioriteras högt
            för att göra en undersökning?
          </p>
          <p xml:id="i-2GMLRqxLzAvuh2saKF8dRE">
            GBL är ju ett miljövänligt rengöringsmedel, som bl.a. behövs
            för att sanera inom industrin. Det säljs ca 200 ton GBL i Sverige
            årligen. Det ersätter trikloretylen som är cancerframkallande.
            För övrigt säljs också ett medel som heter BD @ butandiol i samma
            syfte och även det används som GHB-drog.
          </p>
          <p xml:id="i-CC1Ue1EzxXNdxRseawdchE">
            Så länge som det inte finns en relevant EU-lagstiftning så kan
            vi i Sverige fatta egna beslut. Vi kan även ge förslag till ändringar
            i EU-lagen och där kan vi t.ex. kräva att man sätter upp preparatsdirektiv,
            dvs. se på preparatets verkan och inte på den kemiska sammansättningen.
            Vi kan också tillsätta något medel i GBL som gör att det ger kräkningseffekter,
            vilket bör leda till att man inte intar medlet.
          </p>
          <p xml:id="i-2wYHrS2n56q7pnEJto46P8">
            Rikskriminalens narkotikarotel anser att vi politiker sover beträffande
            drogmissbruket. I egenskap av nybliven justitieminister kan Thomas
            Bodström nu visa att så inte är fallet. Låt oss i Sverige gå i
            främsta ledet och trycka på i EU:s narkotikaobservatorium (EMC@DDA)
            för att det ska vara preparatets verkan och inte den kemiska sammansättningen
            som ska ligga till grund vid narkotikaklassningar av olika ämnen.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-GN4DRfGhVjYyFWYKpqJ7yv">
            Mina frågor till justitieministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder är justitieministern beredd att vidta för att
                lyfta frågan om GBL i EU:s narkotikaobservatorium?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder är justitieministern beredd att vidta för att
                ta initiativ till att Sverige fattar egna beslut beträffande GBL,
                och att eventuellt tillsätta kräkningsmedel eller liknande i GBL?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
