<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0087">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>humanism och medborgarperspektiv</title>
        <author>Hellsvik, Gun (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>humanism och medborgarperspektiv till socialminister Lars Engqvist om humanism och medborgarperspektiv</title>
          <idno type="rdwebb">GO1087</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO1087/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO1087</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO1087</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3rnEh52NL7CXPJYcg4p7bD</idno>
            <persName>Hellsvik, Gun (m) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>socialminister Lars Engqvist </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>socialminister Lars Engqvist </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-983X2GnDkKpjWXjENtrm4V" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2000-11-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NdE92DRuxPzLZvi5r24vck" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2000-11-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-B5J9JiWPfpofD7GVP8Z3Wd" corresp="i-3rnEh52NL7CXPJYcg4p7bD">
          <date when="2000-11-02"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-V8apYUc62s25yLQN9anZHb">
            Interpellation 2000/01:87 av Gun Hellsvik (m) till socialminister
            Lars Engqvist om humanism och medborgarperspektiv
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-DoUcNyjcJAETtEcLLPdBus">
            den 2 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KmXoXyHnkXqfj9G5mWjmzP">
            Vid två tillfällen har socialministern svarat på frågor från
            mig rörande Annetorpshemmet i Lund. Grunden för frågorna har varit
            det statliga beslutet att ålägga Lunds kommun att lägga ned hemmet
            och flytta ut de boende. I det första svaret gav socialministern
            intrycket av att ingen skulle tvingas flytta från Annetorpshemmet.
            I det andra svaret finns emellertid inte tillstymmelse till medkänsla
            med de boende som önskade bo kvar och medborgarperspektivet är
            långt borta.
          </p>
          <p xml:id="i-MFhJqy1do9nCqpzAc22B8f">
            Efter mina frågor har jag blivit kontaktad av personer, som har
            kunskap om de problem som de gravt handikappade boende på Annetorpshemmet
            har. Det är personer med professionell kunskap och det är personer
            med anhöriga på hemmet. En av de boende har sin broder som god
            man. Denne berättar om sin 64-årige bror, som har hjärnskador
            sedan födseln och är epileptiker. Han är nu så gott som blind,
            rullstolsbunden och i behov av kontinuerlig tillsyn, kan inte
            själv sköta sin hygien eller klara basala funktioner. Han har
            på senare tid också drabbats av depressiva symtom och oro. Det
            är klart att tanken på att tvingas bryta upp från den av honom
            uppskattade miljön har funnits hos honom och den har gjort honom
            djupt oroad och förstämd. Talet om att han skulle flytta ut och
            placeras i lägenhet för att "integreras" i samhället är för honom
            utan mening. Det skulle i stället innebära en isolering som vore
            förödande för honom.
          </p>
          <p xml:id="i-HBRLtNHvRyoUo7SDTsa3X5">
            Lunds kommun avvecklade Annetorp 1998 som vårdhem och i stället
            infördes boendeformen "gruppbostad". Det innebar för den 64-årige
            mannen att han fick ett nytt, stort och vackert rum med stort
            handikappvänligt badrum och tillgång till eget pentry. I villan
            bor ytterligare några vänner till honom. De har ett gemensamt
            samlingsrum med kök och matplats. Där finns också den personal
            som är nödvändig för honom och hans medboende.
          </p>
          <p xml:id="i-SP5Zt3WomtfmVGDTM2sSUj">
            Lunds kommun har lyssnat på de boende och deras anhöriga och
            vill ge de vårdbehövande den trygghet de själva vill ha genom
            att låta dem bo kvar. Socialministern säger nej till detta. Enligt
            min uppfattning är socialministerns beslut inhumant och min önskan
            är att socialministern ska lyssna på de berörda och prestigelöst
            ompröva sitt beslut.
          </p>
          <p xml:id="i-BL5mhRPAsv4V9U5msvMA4L">
            Min fråga till socialministern är:
          </p>
          <p xml:id="i-WCM4z5dm2josgx3dxZsQeQ">
            Är socialministern beredd att ompröva sitt beslut och låta de
            boende på Annetorpshemmet få bo kvar med bibehållen trygghet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
