<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0039">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>grundnivån i föräldraförsäkringen</title>
        <author>Ek, Lena (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>grundnivån i föräldraförsäkringen till statsrådet Ingela Thalén om grundnivån i föräldraförsäkringen</title>
          <idno type="rdwebb">GO1039</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO1039/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO1039</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO1039</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu</idno>
            <persName>Ek, Lena (c) </persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5CGPntyQKYyZVCsCYHPNrm</idno>
            <persName>Ingela Thalén</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-KSTwRiDBrVU6X4nqWmhJQr" corresp="i-5CGPntyQKYyZVCsCYHPNrm">
          <date when="2000-10-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-F7cAD4wC5XfUKpux96Zuus" corresp="i-5CGPntyQKYyZVCsCYHPNrm">
          <date when="2000-11-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3gWoqbgazErzdXB6E9CbsC" corresp="i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu">
          <date when="2000-10-17"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Xkemgp4Te253CAhZoMN7gd">
            Interpellation 2000/01:39 av Lena Ek (c) till statsrådet Ingela
            Thalén om grundnivån i föräldraförsäkringen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-K2mo4NpMNVnFoo2CxZfPyJ">
            den 17 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-HsBUVHA2kkSmoeuw9efduS">
            Det är viktigt att barn har en trygg uppväxt. Detta är bl.a.
            bakgrunden till att i Sverige finns ett system med föräldrapenning
            som ger möjlighet för småbarnsföräldrar att vara hemma med sina
            barn under den första småbarnsperioden. Ersättningen är delvis
            baserad på inkomstbortfallsprincipen med ett tak och ett golv
            för ersättning. Dagens lägsta nivå är 60 kr om dagen.
          </p>
          <p xml:id="i-KMW163fw9qfJ9FoVsVPNQq">
            För att få en inkomstbaserad föräldrapenning under hela föräldraledighetsperioden
            krävs att man varit försäkrad för en sjukpenning i minst 240 dagar
            i följd. I annat fall utgår ersättning enligt grundnivån. Det
            innebär t.ex. att den som just avslutat sin högskoleutbildning
            inte får mer än 60 kr per dag i föräldrapenning vilket motsvarar
            1 800 kr i månaden före skatt. Denna familj måste med all sannolikhet
            komplettera familjebudgeten med socialbidrag och bostadsbidrag.
          </p>
          <p xml:id="i-W2s6jFohiTfe81LcZxRfhN">
            Med dagens förvärvsmönster, där många väljer att starta eget
            företag, har tillfälliga anställningar eller är projektanställda,
            leder det stelbenta regelverket till stor osäkerhet för många
            föräldrar. Det måste finnas en grundnivå som ger en acceptabel
            ekonomisk trygghet under barnets första år. En relativt modest
            höjning innebär att många familjer kan slippa att vara beroende
            av socialbidrag och bostadsbidrag.
          </p>
          <p xml:id="i-JLAvdNX9jGfA8Tf3eenYhq">
            Det är inte rimligt att unga föräldrar tvingas in i socialbidragsberoendet.
            Det är heller inte rimligt att en grupp barn tvingas leva under
            fattigdomsgränsen.
          </p>
          <p xml:id="i-TMqgAR5ycPRpbhiULwZimP">
            Regeringen har hittills inte agerat för att förbättra situationen
            för föräldrar som enbart har rätt till garantinivån i föräldrapenningen
            utan har i stället valt att prioritera familjer med fast och hög
            inkomst.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-RKyjbUv4QTYPd2FRp6FPdz">
            Mina frågor till statsrådet blir därför:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder är statsrådet beredd att vidta för att förbättra
                situationen för föräldrar som endast erhåller en garantinivå i
                föräldrapenningen?
              </item>
              <item>
                2. Är statsrådet beredd att höja garantinivån?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
