<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0348">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ett friår mitt i livet</title>
        <author>Feltzing, Barbro (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>ett friår mitt i livet till näringsminister Björn Rosengren om ett friår mitt i livet</title>
          <idno type="rdwebb">GO10348</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10348/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10348</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10348</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FJ3qAMd2ReYtDiK92hL27W</idno>
            <persName>Feltzing, Barbro (mp) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-YCpaFBUBpGTDyqbJR4NHAf" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2001-04-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-UKGq64cT88mZMKnhHTULeA" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2001-04-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9HjbqXxFDuHZrr6S65CqoY" corresp="i-FJ3qAMd2ReYtDiK92hL27W">
          <date when="2001-04-02"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-9ikNdmAkf8mNihSTdiXh94">
            Interpellation 2000/01:348 av Barbro Feltzing (mp) till näringsminister
            Björn Rosengren om ett friår mitt i livet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-7xnTSucTw7tqp7ibGe9dLM">
            den 2 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-EFpD2auTRuVzF2TubPry7t">
            Ett friår mitt i livet skulle ge människor, som stressar och
            sliter på sitt arbete, en chans att få ett uppehåll och att komma
            igen till arbetslivet med förnyade krafter. Kostnader för sjukskrivningarna
            ökar oroväckande och en rapport visar att landstingsanställda
            kan vara sjukskrivna så mycket som en dag i veckan. De försök
            med friår, som bedrivits i Trelleborg och i Danmark under 90-talet
            visar på positiva effekter vilket Statskontorets utredning om
            friåret också visar på.
          </p>
          <p xml:id="i-FkYVwQi69d1MhQad53xkaX">
            Det danska försöket pågick under flera år under större delen
            av 90-talet och ca 20 000 personer har deltagit. Trelleborgsförsöket
            pågick under två år och omfattade 350 personer.
          </p>
          <p xml:id="i-Q5TZrLXHeakqQ6gSFi9yLA">
            Miljöpartiet föreslår att en anställd kan ta ledigt upp till
            ett år och få 85 % av a-kassa medan en arbetslös går in på den
            lediga platsen med lön. Man ska inte vara bunden till att utföra
            något speciellt utan det kan vara en återhämtning vid stress,
            tid till att umgås med familjen eller att utbilda sig.
          </p>
          <p xml:id="i-Swrw25KsPqs585TFcjUdPf">
            Utredningen visar alltså på flera positiva sidor och även negativa,
            men de positiva överväger. För den arbetslöse, som går in på den
            lediga platsen, innebär friåret en ökad självkänsla och motivation,
            underhåll av sina kvalifikationer, ökad arbetslivserfarenhet och
            ökade kontakter på arbetsmarknaden och en chans att få in en fot
            på arbetsmarknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-WyryMR8MMbNESzmx9XDLJV">
            För företagen ger det möjligheter till en mer flexibel och anpassad
            personalförsörjning och möjligheter till rotation. Företagen får
            genom friåret ökade möjligheter att överbrygga produktionsnedgångar
            och genom att behålla anställningsförhållandena undvika framtida
            omkostnader för rekrytering.
          </p>
          <p xml:id="i-RfPLHfYvzVLU8UUesSKixb">
            Det är nu viktigt att Statskontorets utredning går ut på remiss
            så att det ger en möjlighet för ett genomförande av ett friår
            i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-MNVv65Hjh18PXepwkXKvUR">
            Min fråga till näringsminister Björn Rosengren blir därför om
            näringsministern avser verka för att Statskontorets utredning
            om ett friår kommer att gå ut på remiss.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
