<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0236">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>förslag till nytt kärnämne i gymnasieskolan</title>
        <author>Hjertén, Lars (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>förslag till nytt kärnämne i gymnasieskolan till statsrådet Ingegerd Wärnersson om förslag till nytt kärnämne i gymnasieskolan</title>
          <idno type="rdwebb">GO10236</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10236/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10236</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10236</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-R3w2cm3MQ27goG533zxfaJ</idno>
            <persName>Hjertén, Lars (m) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR</idno>
            <persName>statsrådet Ingegerd Wärnersson </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR</idno>
            <persName>statsrådet Ingegerd Wärnersson </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Bxgc6TivgpdJq8soaHxU1Z" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <date when="2001-02-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Vs5rhurykH3bgrNvAHf8gS" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <date when="2001-02-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FnUr9d7QFF8hcxjhnQoRw8" corresp="i-R3w2cm3MQ27goG533zxfaJ">
          <date when="2001-02-02"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4ie72Xd6zcp83vZRS7yoe4">
            Interpellation 2000/01:236 av Lars Hjertén (m) till statsrådet
            Ingegerd Wärnersson om förslag till nytt kärnämne i gymnasieskolan
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-2CAiHRQzsjfhQo47eV6pDg">
            den 2 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DmzLNs84ak9EeGnC9E4Vcu">
            Gymnasieskolans utbildning är föremål för ständig diskussion.
            Det gäller i första hand den stora grupp som misslyckas med att
            nå de uppsatta målen, främst genom att de inte erhåller betyget
            Godkänd i viktiga ämnen. Men det gäller också de bristande kunskaper
            som många elever har, trots godkända betyg. Det var ju t.ex. på
            grund av att många inte visste särskilt mycket om Förintelsen
            som regeringen genomförde den stora satsningen på upplysningskampanjen
            . om detta må ni berätta .
          </p>
          <p xml:id="i-BVV6cKrCQPV5ExX5fPUS4e">
            Gymnasieskolans framtida utbud av studievägar utreds för närvarande
            av en parlamentarisk kommitté @ Gymnasiekommittén 2000. Enligt
            direktiven ska kommittén lägga fram sitt betänkande den 1 oktober
            2001.
          </p>
          <p xml:id="i-4onoEvs887ukD1CZkn6yJy">
            Den 24 januari överlämnade en arbetsgrupp inom Utbildningsdepartementet
            en promemoria till skolministern med förslag till ett nytt och
            breddat kärnämne inom gymnasieskolan och den gymnasiala vuxenutbildningen.
            Enligt förslaget bildas det nya kärnämnet genom att de nuvarande
            kärnämnena samhällskunskap och religionskunskap förs samman. Vissa
            mål från ämnet historia tillförs också. Arbetsgruppen anser också
            att bild- och mediekunskap bör ingå.
          </p>
          <p xml:id="i-LzKH4HiaNqjKcbjW1GFFdz">
            Bakgrunden till arbetsgruppens förslag sägs vara att utveckla
            elevernas förmåga att koppla samman kunskaper från olika ämnen
            och kurser till en helhet. Det sägs också att lärarna anser att
            de lyckats med elevernas allmänbildning men att de inte lyckats
            med att utveckla deras sociala färdigheter som analys och problemlösning.
            Man konstaterar vidare att många elever ifrågasätter alla människors
            lika värde och att det brister i respekten för kvinnor och deras
            demokratiska rättigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-6Gcx8B7Zege5nT8XqG8vWZ">
            Frågan är emellertid om ett nytt tvärvetenskaplig ämne med inslag
            från fem olika ämnen i dagens gymnasieskola kan bidra till att
            lösa de problem arbetsgruppen pekar på och som onekligen är en
            realitet. För att kunna studera tvärvetenskapligt krävs att man
            behärskar de ämnen som ingår i sammanhanget. Kunskapen blir annars
            alltför grund och målet om bättre etik och moral som grund för
            konfliktlösning, emotionell och social kompetens kommer inte att
            nås.
          </p>
          <p xml:id="i-K7sGL3QdBbYpEKorq6eVTx">
            Ämnar skolministern lägga fram förslag om en förändring av gymnasieskolans
            kärnämnen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
