<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0257">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0257</head>
        <author who="i-5VucL1TjrAWieXV17zXaW8">Skårman, Carl-Erik (m) </author>
        <recipient who="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">statsrådet Mona Sahlin </recipient>
        <topic>diskriminering av romer på fastighetsmarknaden</topic>
        <docDate when="2001-02-15">den 15 februari</docDate>
        <status when="2001-03-16" byWhom="finansminister Bosse Ringholm " byWhomId="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO10257</external_id>
        <debate>
          <turn when="2001-03-16 09:30:39" duration="119">BOSSE RINGHOLM (Finansminister)</turn>
          <turn when="2001-03-16 09:32:35" duration="196">CARL-ERIK SKÅRMAN (M)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:257 av Carl-Erik Skårman (m) till statsrådet
          Mona Sahlin om diskriminering av romer på fastighetsmarknaden
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-JnKcQG8QmEterULmeYRT6r">
          "Regeringen har i olika sammanhang konstaterat att arbetet för
          att motverka rasism och all slags diskriminering är en av de viktigaste
          samhällsfrågorna överhuvudtaget." Så inleds den skrivelse som
          regeringen lämnade till riksdagen på torsdagen den 8 februari
          beledsagad av statsrådet Sahlin med nära en timmes presentation
          och frågor.
        </p>
        <p xml:id="i-UM7L5JG7pU7JqZfha5cShV">
          Dagen efter @ den 9 februari @ redovisas i pressen att det statliga
          fastighetsbolaget Vasakronan skulle ha hävt ett givet löfte om
          lokaluthyrning för kyrkliga ändamål när det framkom att det var
          romer som skulle komma att utnyttja lokalen.
        </p>
        <p xml:id="i-Y1gaBc57y2WqoZauErkZBu">
          Företag styrs från dag till dag av sin verkställande ledning
          och den uppkomna situationen kan givetvis ha sin grund i vilka
          ordval som Vasakronans ombud använt men även i den inställning
          som vederbörande har till romer. Det kan också vara fråga om vilken
          inställning som Vasakronan som företag har till romer och andra
          minoritetsgrupper. Ett företags policy är dock alltid ytterst
          en fråga om hur företagets ägare prioriterar olika förhållningssätt
          och hur ägaren vill att företaget ska agera.
        </p>
        <p xml:id="i-3UgTFDeHbCR5UD6q1V4nDs">
          Mot den bakgrunden vill jag till ansvarigt statsråd ställa följande
          frågor:
        </p>
        <p xml:id="i-3Ys5rqC95YbwnuUUF4a4qj">
          1. Vilka ägardirektiv har regeringen givit till de statliga företagen
          beträffande deras förhållningssätt till olika minoritetsgrupper?
        </p>
        <p xml:id="i-JjKzvu588RudNJsC9ZcDQw">
          2. Vilka initiativ ämnar statsrådet vidta för att garantera att
          de statliga företagen inte diskriminerar olika minoritetsgrupper?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
