<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0434">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0434</head>
        <author who="i-J94Ct1wVwpHWNRN9LatQ6F">Hagström, Ulla-Britt (kd) </author>
        <recipient who="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ">statsrådet Lars-Erik Lövdén </recipient>
        <topic>Bostadsdelegationens verksamhet</topic>
        <docDate when="2001-04-27">den 27 april</docDate>
        <status when="2001-05-15" byWhom="statsrådet Lars-Erik Lövdén " byWhomId="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO10434</external_id>
        <debate>
          <turn when="2001-05-15 15:46:51" duration="271">LARS-ERIK LÖVDEN (Statsråd)</turn>
          <turn when="2001-05-15 15:51:18" duration="247">ULLA-BRITT HAGSTRÖM (Kd)</turn>
          <turn when="2001-05-15 15:55:21" duration="192">LARS-ERIK LÖVDEN (Statsråd)</turn>
          <turn when="2001-05-15 15:58:29" duration="238">ULLA-BRITT HAGSTRÖM (Kd)</turn>
          <turn when="2001-05-15 16:02:22" duration="146">LARS-ERIK LÖVDEN (Statsråd)</turn>
          <turn when="2001-05-15 16:04:45" duration="122">ULLA-BRITT HAGSTRÖM (Kd)</turn>
          <turn when="2001-05-15 16:06:43" duration="397">LARS-ERIK LÖVDEN (Statsråd)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:434 av Ulla-Britt Hagström (kd) till statsrådet
          Lars-Erik Lövdén om Bostadsdelegationens verksamhet
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-PbqDtpon5ULd7J25rxVDmR">
          Det kan uppstå extrema lägen där kommunen riskerar att hamna
          i en särskilt svår ekonomisk situation på grund av sina åtaganden
          för boendet, och där kommunens ansvar att ensam fullgöra sina
          förpliktelser för bostadsföretaget bli övermäktigt. I sådana situationer
          kan statens övergripande ansvar för den offentliga verksamheten
          och ekonomin motivera tillfälligt stöd till en enskild kommun.
          Det var mot denna bakgrund regeringen 1998 inrättade Bostadsdelegationen.
        </p>
        <p xml:id="i-JEjnU4AZj4r1ucQA6svQTo">
          I kommuner med uthyrningssvårigheter och vakanser på en vikande
          lokal bostadsmarknad drabbas såväl privata som kommunala fastighetsägare
          hårt. Den rekonstruktion av företagen som avtalats utgår också
          från åtgärder som minskar obalansen i kommunens bostadsbestånd.
        </p>
        <p xml:id="i-X2o3QW9Hjsta6KqnFn5Dz3">
          Det finns bostadsbolag med många tomma lägenheter som inte kan
          dra nytta av Bostadsdelegationens insatser. SABO redovisade för
          en tid sedan att det förväntade överskottet av lägenheter i 145
          SABO-företag skulle vara omkring 42 500 lägenheter år 2010. Överskottet
          kommer att förorsaka kostnader på drygt 29 miljarder kronor.
        </p>
        <p xml:id="i-63JWz1A53hJF2KGTHvMk2N">
          Vid en interpellationsdebatt den 23 februari svarade statsrådet
          bl.a. att stödet från Bostadsdelegationen huvudsakligen gäller
          rekonstruktion av kommunägda företag, men även i ett antal fall
          av lösen av kommunal borgen för bostadsrättsföreningar. Under
          tidsperioden 1998@2000 inkom ansökningar om statligt stöd från
          88 kommuner, varav avtal slutits med 36.
        </p>
        <p xml:id="i-9kQMc2D3CsNNK8HEbnhhqk">
          Vid en genomgång av handläggningen av stödet från Bostadsdelegationen
          är det svårt att följa tydliga argument för beviljande av stöd
          eller avslag.
        </p>
        <p xml:id="i-QQvB5ps8PSYkRx2YTVKwbW">
          Med anledning av det anförda vill jag ställa följande frågor
          till statsrådet Lars-Erik Lövdén:
        </p>
        <p xml:id="i-8YadsxR7h33g8TphSzL8kS">
          Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att vare sig privata
          eller kommunala fastighetsägare ska missgynnas vid stöd från Bostadsdelegationen
          till en kommun?
        </p>
        <p xml:id="i-V444H9zAfdvQ7CnRomzpDy">
          Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att snarast utvärdera
          Bostadsdelegationens arbete i förhållande till sitt uppdrag?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
