<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0404">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0404</head>
        <author who="i-GJLL78ePjJhSXVWBYyRW8t">Cederfelt, Margareta (m) </author>
        <recipient who="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">näringsminister Björn Rosengren </recipient>
        <topic>konkurrenssituationen i hotell och restaurangnäringen</topic>
        <docDate when="2001-04-23">den 23 april</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="statsrådet Ulrica Messing " byWhomId="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO10404</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:404 av Margareta Cederfelt (m) till näringsminister
          Björn Rosengren om konkurrenssituationen i hotell- och restaurangnäringen
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-UveZNv1PBZBpViySswR7tp">
          Det borde råda skattemässig jämvikt mellan olika sektorer i samhället,
          men så är det inte. Skatter och avgifter är relativt sett högre
          inom servicenäringarna dit hotell och restauranger räknas än inom
          tillverkningsindustrin. Detta leder till att prisnivån är hög
          inom hotell- och restaurangnäringen.
        </p>
        <p xml:id="i-8GfGjwytCP78pFAxwwHMWy">
          Av de intäkter en vanlig restaurang erhåller från gästerna, dvs.
          omsättningen inklusive mervärdesskatt, går ca 46 % direkt till
          skatter och avgifter. De återstående 54 procenten ska finansiera
          löner, råvaror, hyror, övriga driftskostnader och vinst.
        </p>
        <p xml:id="i-QJnMtSHNx19A64bRRezRoS">
          Att erhålla ökade intäkter genom högre prisnivå är ingen hållbar
          lösning. De hotell och restauranger som höjer priserna får svårt
          att hävda sig i konkurrensen om hushållens köpkraft. De svenska
          hotell- och restaurangbesöken har i ett europeiskt perspektiv
          lägst andel av hushållens budget.
        </p>
        <p xml:id="i-AP8AP6Jw9cWRjMw3w7YPKV">
          Hotell- och restaurangföretagen har en viktig betydelse för människors
          välbefinnande. De tillför medborgarna sociala värden och service
          i samband med arbete, resor och fritid. Tyvärr har hotell- och
          restaurangnäringen svårt att hävda sig i konkurrensen med andra
          branschers verksamhet genom den hårda beskattningen av verksamheten.
        </p>
        <p xml:id="i-NR8k3ZrW9r6KsmtJMKzW4Z">
          Med anledning av ovanstående vill jag fråga näringsministern:
        </p>
        <p xml:id="i-UxVL4bL3QP68qAsnzSDzC8">
          Vilka åtgärder är näringsministern beredd att vidta för att underlätta
          hotell- och restaurangnäringens konkurrenssituation såväl nationellt
          som internationellt?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
