<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0248">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>smugglingen av punktskattebelagda varor</title>
        <author>Ekendahl, Maud (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>smugglingen av punktskattebelagda varor till finansminister Bosse Ringholm om smugglingen av punktskattebelagda varor</title>
          <idno type="rdwebb">GO10248</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10248/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10248</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10248</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-F8qdE2eedz12PwFanq3ahv</idno>
            <persName>Ekendahl, Maud (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>finansminister Bosse Ringholm </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>finansminister Bosse Ringholm </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-57Bo1LrHhaq9P3y8jwycuC" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2001-02-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-JPZv2Py1yvSidxoWmJt3xN" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2001-03-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-5SHGMv56Ei6rNFbF5jVMBK" corresp="i-F8qdE2eedz12PwFanq3ahv">
          <date when="2001-02-14"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-9p9dTPSsDe62XU2Lb8QkCd">
            Interpellation 2000/01:248 av Maud Ekendahl (m) till finansminister
            Bosse Ringholm om smugglingen av punktskattebelagda varor
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-84D3oksjTFaizo9jtLCauB">
            den 14 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-5yU5noDRDXYTUxTUFgXtLN">
            Av regeringens regleringsbrev till Tullverket framgår klart och
            tydligt att narkotikabekämpning ska vara en högprioriterad uppgift.
            Tullen i Skåneregionen arbetar således hårt med narkotikabekämpning
            samt i mån av tid mot smuggling av sprit och cigaretter.
          </p>
          <p xml:id="i-CKQeLcvFbXpwJ9qbPBRKBp">
            Storskalig införsel av punktskattebelagda varor tog sin början
            för ungefär fem år sedan och har sedan dess bara vuxit. Insmugglingen
            via den skånska gränsen handlar främst om tre kända tillvägagångssätt
            nämligen smuggling i lastbilsfordon, via de populära endagsbussarna
            till Tyskland samt genom "hämtning av Tysklandsinhandlade" varor
            från Helsingör.
          </p>
          <p xml:id="i-CLBD2UzuZWTSbcBTqP4gQY">
            När det gäller endagsbussarna är det ett mycket uppmärksammat
            problem. Tullen kan vid inspektion finna över 1 000 liter starksprit
            i en enda buss utan känd ägare. Normalt passerar ca 20 bussar
            per dag av detta objektslag genom tullfiltret i Helsingborg.
          </p>
          <p xml:id="i-79Wwjn1iEpcy1Veyiw6kjp">
            "Hämtning av varor" går till så att en grupp människor hyr en
            buss i Helsingör. Bussen åker till Tyskland och återvänder till
            Helsingör med stora mängder alkohol. Vid ankomsten i Helsingör
            omlastas varorna oftast i bilar som tjänstgör som lagerutrymme.
            Därefter åker människor skytteltrafik över sundet och hämtar varorna
            som sedan säljs vidare bl.a. till ungdomar och restauranger. Detta
            "hämtande" sker under helt lagliga former, eftersom varje passagerare
            som deltar i resandet endast inför den föreskrivna alkoholmängd
            som är tillåten vid ankomsten.
          </p>
          <p xml:id="i-HsLSq7FX2jpBAU2FByr3zK">
            Motsvarande problem finns även i Trelleborg och till viss del
            i Malmö dock med andra tillvägagångssätt.
          </p>
          <p xml:id="i-ZHUKa2U2ibTLYjtH28jYa">
            Vad som är anmärkningsvärt är att dessa personer reser i skytteltrafik,
            minst tio gånger per dag och med mycket stor sannolikhet inte
            kan anses införa varor för eget bruk. Uppskattningsvis rör det
            sig för närvarande om ca 500 personer som är involverade i denna
            trafik.
          </p>
          <p xml:id="i-QVUHWrXA2rnt8ht46SG1jn">
            Helt klart är att den storskaliga smugglingen av sprit och cigaretter
            har sin grund i våra höga skatter på dessa varor. Skatteskillnaden
            gör att det är mycket lönsamt att bedriva smugglingsverksamhet
            i stor skala. Inte förrän skatten sänks rejält kommer denna verksamhet
            att bli ointressant. Den stora faran är att den här gruppen av
            personer även lockas att utöva annan brottslig verksamhet. Därför
            anser jag att det är oerhört viktigt att sätta stopp för de illegala
            verksamheter som pågår, innan de får ett alltför starkt fäste.
          </p>
          <p xml:id="i-HAwrfdLU6smHbTPRey9b1n">
            Mitt förslag är att Tullverket i Skåne tilldelas medel till ett
            riktat projekt med syfte att kunna ta ett helhetsgrepp mot rådande
            smugglingsproblem.
          </p>
          <p xml:id="i-PpdGTgvxNBVYDuYDsrMSMn">
            Tullverket liksom alla andra myndigheter kostar en del, men om
            man låter Tullverket få tillräckliga resurser till sin verksamhet
            kan man, som för Tullverket Skåneregionens del, få tillbaka 6
            kr för varje satsad krona på Skåneregionens gränsskyddsverksamhet.
            (Resultat för Tullverket Skåneregionen under verksamhetsåret enligt
            beräkningsmetod framställd i betänkandet En Gräns @ en myndighet,
            SOU 1998:18.)
          </p>
          <p xml:id="i-HdRaQEV3t6Dkw7rkzVHrh6">
            Vilka åtgärder avser ministern vidta för att stoppa smugglingen
            av punktskattebelagda varor?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
