<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0125">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0125</head>
        <author who="i-R9MuNkxgtjYredKHhh6ujV">Bill, Per (m) </author>
        <recipient who="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">finansminister Bosse Ringholm </recipient>
        <topic>alkoholskatten</topic>
        <docDate when="2000-11-16">den 16 november</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="finansminister Bosse Ringholm " byWhomId="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO10125</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:125 av Per Bill (m) till finansminister
          Bosse Ringholm om alkoholskatten
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-4JXDD4MpobmAMv1RVUxypX">
          I samband med att socialministern presenterade sin alkoholpolitiska
          handlingsplan klargjordes att inga förslag om sänkta alkoholskatter
          kommer förrän tidigast nästa vår, när vårbudgeten presenteras.
          Inget datum eller ens en antydan när en skattesänkning kommer
          ges. Samtidigt har finansministern vid flera tillfällen uttalat
          sig positivt till en skattesänkning. Det enda ministrarna verkar
          ha gemensamt är att de inte ger något svar när detta ska ske.
        </p>
        <p xml:id="i-QAaDGoJCA3dNHAu7Qbd4sf">
          Att bryggerinäringen i Sverige får det allt svårare och svårare
          har vi sett många exempel på. Nedläggningar och uppköp av små
          bryggerier skadar bredden och mångfalden hos svenska bryggerier.
          Konkurrensen är stenhård, främst på grund av att svensk bryggerinäring
          missgynnas skattemässigt i jämförelse med sina utländska konkurrenter
          och inte av den illegala spritmarknaden. I en alltmer global värld
          där handel inte hindras av nationella gränser går det inte längre
          att tro att marknaderna begränsas av Sveriges gräns. Den svenska
          beskattningen har kostat arbetstillfällen och inget besked ges
          för vad som ska göras för att ändra på detta faktum. Man tycker
          att regeringen borde dra slutsatser av dess misslyckade försök
          till hög skatt på tobak.
        </p>
        <p xml:id="i-4gbMgbg2U5c4ptfgP8Y1Q1">
          Det minsta man skulle kunna begära av regeringen är att den ger
          besked om hur det ska bli för att åtminstone ge bryggerinäringen
          klara spelregler om hur framtiden för deras näring kommer att
          se ut. Finns det hopp för svenska bryggerier? Inte bara bryggerinäringen
          skulle behöva ett snabbt och tydligt svar utan även de ca 300
          vin- och spritimportörerna i Sverige och Systembolagets anställda
          vill nog också ha ett svar på denna fråga.
        </p>
        <p xml:id="i-Ss4McYDfAv3kcHgrE3ndNy">
          När ämnar finansministern ge klara och tydliga besked i alkoholskattefrågan?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
