<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0357">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>lämplighetsprövning av personal i barnomsorg och skola</title>
        <author>Flyborg, Eva (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>lämplighetsprövning av personal i barnomsorg och skola till statsrådet Ingegerd Wärnersson om lämplighetsprövning av personal i barnomsorg och skola</title>
          <idno type="rdwebb">GO10357</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10357/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10357</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10357</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-AvtuWmW4WHMDrctQKwDQuR</idno>
            <persName>Flyborg, Eva (fp) </persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR</idno>
            <persName>Ingegerd Wärnersson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-u4LYAtoUswmhPSWMnFAN3" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <date when="2001-04-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2qukFejaP7nUpqYyckAUie" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <date when="2001-04-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Ai9KSKN2tpjTZ3BKEqaELu" corresp="i-AvtuWmW4WHMDrctQKwDQuR">
          <date when="2001-04-03"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4fACeZ7jh7ArmHEXANKgMx">
            Interpellation 2000/01:357 av Eva Flyborg (fp) till statsrådet
            Ingegerd Wärnersson om lämplighetsprövning av personal i barnomsorg
            och skola
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-4BEAy7AuFQhxLAnr77cLnX">
            den 3 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-MCNyru9fycGtU9FMy1xRYw">
            Från årsskiftet måste alla som nyanställs inom skola och barnomsorg
            visa upp ett utdrag ur polisens belastningsregister. De brott
            som kan finnas upptagna i registret är sexualbrott, mord, dråp,
            grov misshandel, människorov, grovt rån och barnpornografibrott.
            Om utdraget innehåller en anteckning om brott, så avgör arbetsgivaren
            om personen ska anställas. Den som inte kan uppvisa ett registerutdrag
            som är högst ett år gammalt får inte anställas.
          </p>
          <p xml:id="i-N43tjHCgpjvGNN5nJxJZi1">
            Först vill jag säga att jag tycker att det är utmärkt att den
            här lagen har kommit till. Våra barn och unga måste skyddas från
            övergrepp, även om det innebär ett visst ingrepp i den personliga
            integriteten för de som söker tjänst i barnomsorg och skola.
          </p>
          <p xml:id="i-EDXgp8cjTYTH5msVb7VbkP">
            Efter snart tre månader med den nya lagstiftningen visar det
            sig dock att det finns två problem. Det ena är att Rikspolisstyrelsen
            i Kiruna omöjligen klarar att ta emot alla ansökningar om registerutdrag.
            De tar emot 1 500 ansökningar om dagen, ibland närmare 2 000.
            Redan den första månaden passerades det antal ansökningar som
            man trodde skulle gälla för ett helt år, nämligen 30 000 utdrag.
          </p>
          <p xml:id="i-GEm6dj4bhvwaJpt52wBv88">
            Detta innebär att den som ansöker får vänta i tre veckor innan
            han eller hon får ett svar. Eftersom kontrollen ska vara det sista
            momentet i ett anställningsförfarande är det en väntetid som är
            alldeles för lång. Personalbristen är akut på många skolor och
            förskolor och särskilt om det är en vikarie som ska anställas
            måste detta kunna ske så gott som omedelbart. Det har lett till
            att kommuner tvingas bryta mot lagen och anställa personal, utan
            att veta om de har begått brott eller inte.
          </p>
          <p xml:id="i-FM66mU71hfBviV79DUcooe">
            Detta problem beror i grund och botten på att det finns för lite
            administrativa resurser inom polisväsendet. Folkpartiet har redan
            i sin rättspolitiska motion påtalat att det behövs ökade anslag
            till polisen.
          </p>
          <p xml:id="i-DJMe3958oqYiwxFNcb8MC2">
            Det andra problemet är att lagstiftningen inte täcker in personer
            som inte blir erbjudna en anställning. Hit hör lärarstuderande
            som gör sin praktikperiod på en skola eller personer som är sysselsatta
            inom arbetsmarknadspolitiska åtgärder. Lagen gäller inte heller
            personal på fritidsgårdar. Eftersom dessa personer också arbetar
            nära barnen är det lika viktigt att de kontrolleras.
          </p>
          <p xml:id="i-9JUa2GytR8B7PU4Ln5dhS">
            Med anledning av ovanstående vill jag ställa följande fråga till
            statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-Bhri2xDtonZRSNhwanEaNv">
            Vad tänker statsrådet göra för att förhindra att personer arbetar
            inom skola och barnomsorg utan att en lämplighetsprövning gjorts?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
