<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0151">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mälarbanan</title>
        <author>Österberg, Sven-Erik (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Mälarbanan till näringsminister Björn Rosengren om Mälarbanan</title>
          <idno type="rdwebb">GO10151</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10151/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10151</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10151</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9fdWbFK67588CD12XaNZBq</idno>
            <persName>Österberg, Sven-Erik (s) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-UJDREm5XdzsGccVqDj2KQZ" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2000-12-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-CRmNn3mUZppfjHayZc9xVv" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2001-01-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-TcVVeNW6CoQurXpD4WEnBG" corresp="i-9fdWbFK67588CD12XaNZBq">
          <date when="2000-11-28"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Ct7HZXYANfWGkzB7PQ8jGj">
            Interpellation 2000/01:151 av Sven-Erik Österberg (s) till näringsminister
            Björn Rosengren om Mälarbanan
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-FpSeVKGAV97vGvABLVpR8p">
            den 28 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-5xxKw3aBrc5npawkS9KMdz">
            Stockholm Mälarregionen är en viktig del av Sverige. På en yta
            som motsvarar mindre än 6 % av Sveriges yta finns ca 2,6 miljoner
            invånare, vilket är nästan 30 % av landets befolkning. Fyra av
            landets största städer finns i regionen.
          </p>
          <p xml:id="i-A72pg29XSbcF7DcK9WBjwH">
            Sammantaget ger detta upphov till ett omfattande behov av transporter
            och resande. Stockholm Mälarregionen svarar för omkring en tredjedel
            av landets resor, samtidigt som omkring 55 % av landets kollektivtrafikresor
            sker i regionen.
          </p>
          <p xml:id="i-5NaGgocz17LaoqUdJ4vppt">
            Sveriges tillväxt är beroende av goda och kostnadseffektiva transporter.
            Genom effektiva transportlösningar kan en ytterligare integration
            av arbetsmarknad och näringsliv åstadkommas i Stockholm Mälarregionen,
            i synnerhet i en situation där fokus ligger på att skapa möjligheter
            till en hög och varaktig framtida tillväxt.
          </p>
          <p xml:id="i-FkW2qhvor1wtsiMcrYBboP">
            Genom ett aktivt och engagerat arbete av kommuner, landsting
            och statliga organ runtom Mälaren har järnvägsförbindelserna rustats
            och utvecklats kraftigt. Hösten 2001 fullbordas Mälarbanan genom
            en ny dragning av dubbelspår på sträckan Kungsängen@Kallhäll.
            Den fullbordade Mälarbanan medger avsevärt kortare restider norr
            om Mälaren.
          </p>
          <p xml:id="i-8imMrL6Hmz1X6ZCrZfVuj6">
            Många kommuner runt Mälaren har använt de förbättrade kommunikationerna
            för att marknadsföra sig som attraktiva alternativ för dem som
            söker bostad i Storstockholm. I några fall, som t.ex. Östra Hamnen
            i Västerås, hänger exploateringen av nya bostadsområden direkt
            samman med de förbättrade kommunikationerna. Och Storstockholms
            behov av avlastning är konkret och påtagligt eftersom bostadsbristen
            är akut. Situationen på bostadsmarknaden i Storstockholm är nu
            så besvärlig att det är till allvarligt förfång för tillväxten
            såväl i Storstockholm som i övriga delar av landet.
          </p>
          <p xml:id="i-U6459wqUekTjkKHrCSMCTY">
            Så sent som 1999 förutskickade SJ:s generaldirektör en restid
            under 40 minuter mellan Västerås och Stockholm när Mälarbanan
            fullbordas hösten 2001. För några dagar sedan förändrades förutsättningarna
            kraftigt, då SJ meddelade att de nya snabbtågen dröjer ända till
            år 2003.
          </p>
          <p xml:id="i-HG7RtPt36Y5QbJuxeC1366">
            Det är självfallet oacceptabelt att SJ inte förmår att få fram
            tåg- och vagnmateriel för att möta de förväntningar och krav som
            det stigande antalet resenärer längs Mälarbanan ställer på företaget.
            Besvikelsen över SJ:s nya besked är mycket stor bland såväl pendlare
            som andra resenärer. Detta är lätt att förstå eftersom det tillgängliga
            tåg- och vagnmaterialet redan i nuläget är otillräckligt i förhållande
            till det stora antalet resenärer.
          </p>
          <p xml:id="i-T63xjdLFs5DS6qsY4NpomA">
            Till bilden hör även att SJ:s tåg- och vagnmaterial inte heller
            räcker till för att tillgodose behovet längs Svealandsbanan och
            utmed sträckan Gävle@Uppsala@Stockholm.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Rh3MLk4fsdQ16BiEGYRbxm">
            Mina frågor till näringsministern blir därför följande:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. På vilket sätt avser statsrådet att agera för att SJ ska svara
                upp mot de krav som resenärerna längs Mälarbanan ställer på snabbare,
                bättre och tidsmässigt säkrare förbindelser sedan Mälarbanan fullbordats
                hösten 2001?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder kan regeringen medverka till för att SJ ska
                snabba upp sin tidsplan för anskaffningen av erforderligt tåg-
                och vagnmateriel?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
