<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0114">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0114</head>
        <author who="i-8ZdkUhuFmDYTWVRGRdMXeW">Sandström, Stig (v) </author>
        <recipient who="i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw">miljöminister Kjell Larsson </recipient>
        <topic>bullerstörningar vid flygaktiviteter</topic>
        <docDate when="2000-11-14">den 14 november</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="miljöminister Kjell Larsson " byWhomId="i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO10114</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:114 av Stig Sandström (v) till miljöminister
          Kjell Larsson om bullerstörningar vid flygaktiviteter
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-HHBbSFtogiw7xoQ2MmpcZL">
          Riksdagen står inför att fatta beslut om lokalisering av den
          militära flygskolan. Ur bullersynpunkt är flygskolan jämförelsevis
          harmlös, eftersom man använder det relativt tystgående skolplanet
          SK60. På detta plan har man dessutom bytt ut motorer av äldre
          modell till nya miljövänligare motorer.
        </p>
        <p xml:id="i-Fvx1gfGePxSHAqL9iCWKU7">
          Bullerproblem uppstår däremot vid användning av JAS 39 Gripen.
          I Försvarsdepartementets utredning om JAS-exportstödet och flygskolans
          framtida lokalisering, argumenteras det för att man i Uppsala
          kan utnyttja flygflottiljen F 16 till exportstöd för JAS 39. I
          själva verket framställer man exportstödet som en förutsättning
          för flygskolan. Försvarsmakten har också ansökt om miljöprövning
          för flygbuller motsvarande en halv division JAS 39 Gripen för
          F 16:s del (enligt Upsala Nya Tidning den 10 november 2000).
        </p>
        <p xml:id="i-Q4MdoCb8rdnZqP59xbK3xj">
          Apropå bullerstörningar står det i utredningen att om tillåten
          decibelnivå sätts vid 80 dBa, så kommer 2 922 uppsalainvånare
          att beröras. Vidare står det att om nivån sätts vid 70 dBa, så
          kommer 29 103 personer att hamna inom bullermattan vid JAS 39-användning.
        </p>
        <p xml:id="i-ATVVSc6YcmEDHn7G43KHUr">
          Om jag tolkat nuvarande regler enl. prop. 1996/97:53 Infrastrukturinriktning
          för framtida transporter rätt så är 70 dBa rekommenderad maximalnivå
          vid nyinvesteringar som framkallar buller. Dessutom förväntas
          det bullerdirektiv som diskuteras inom EU i dag @ tänkt att gälla
          för städer med fler än 100 000 innevånare @ att hamna på samma
          nivå.
        </p>
        <p xml:id="i-Q9W8bFFeUNBDxc2RXCyfkJ">
          Mot bakgrund av detta är det synnerligen förvånande att Försvarsmakten
          så hårt driver frågan om att förlägga JAS 39-verksamhet till Uppsala.
        </p>
        <p xml:id="i-6ZXvv2Ja6Zosh7zhKg5Yr7">
          Jag vill fråga miljöminister Kjell Larsson:
        </p>
        <p xml:id="i-FZ87sHBT9E63r5imzHAi9C">
          Vilka åtgärder avser miljöministern att vidtaga med anledning
          av förslaget att förlägga en ny bullerintensiv verksamhet till
          en "storstad" som Uppsala?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
