<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0388">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>tillväxtavtalen och jämställdheten</title>
        <author>Hagström, Ulla-Britt (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>tillväxtavtalen och jämställdheten till statsrådet Ulrica Messing om tillväxtavtalen och jämställdheten</title>
          <idno type="rdwebb">GO10388</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10388/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10388</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10388</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J94Ct1wVwpHWNRN9LatQ6F</idno>
            <persName>Hagström, Ulla-Britt (kd) </persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-V8z6ue6e2134J6hUWzJRKv" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2001-04-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VVj5zs1asRmiMm6B2wjrPJ" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2001-05-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3NzaXSveeT6ztweZUohhGP" corresp="i-J94Ct1wVwpHWNRN9LatQ6F">
          <date when="2001-04-20"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-HifxUkhk1gfpYpVL65m7B3">
            Interpellation 2000/01:388 av Ulla-Britt Hagström (kd) till statsrådet
            Ulrica Messing om tillväxtavtalen och jämställdheten
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-YXgQzMyavHP4sE23YtvBmA">
            den 20 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-BdFApu2Hrhtvba6Dq8UVK4">
            För att Sverige ska utvecklas i positiv riktning är det helt
            avgörande att landets olika delar utvecklas på ett konkurrenskraftigt
            sätt. Utvecklingen av den regionala näringspolitiken och tillväxtavtalen
            är ett steg i rätt riktning för att kunna möta förändringarna
            i omvärlden. Att olika aktörer går ihop med syftet att åstadkomma
            resultat tillsammans är mycket positivt.
          </p>
          <p xml:id="i-HDZCxVo6jT1bSsYptPdz6F">
            Ds 2001:15 "Rapport om tillväxtavtalen: första året" visar på
            en ökad medvetenhet om den regionala och lokala näringslivsmiljöns
            betydelse för företags konkurrenskraft. Rapporten visar dock tyvärr
            på att de flesta län har svårt att integrera jämställdhet och
            det ekologiska perspektivet i sina avtal. Det finns ett stort
            behov av bättre metoder och utbildning om hur man införlivar dessa
            frågor i det tillväxtfrämjande arbetet, konstateras det i rapporten.
            Det är enligt min mening inte tillräckligt med att utpeka pilotlän
            för att intensifiera jämställdhetsarbetet, då det ser mycket olika
            ut på den fronten redan nu. Gotlands län har den högsta andelen
            av kvinnligt nyföretagande av hela antalet nya verksamheter 1998.
            Jönköpings län har den lägsta andelen.
          </p>
          <p xml:id="i-9iMF28WGjWAT3GRpnotw9o">
            Blekinge utarbetar en jämställdhetsmanual och genomför utbildning.
            Jämställdhetsaspekter inarbetas i indikatorer för uppföljning
            och utvärdering av avtalen. Jämtland arbetar med ett större metodprojekt
            inriktat mot näringslivet, framför allt större industrier med
            stora rekryteringsbehov. Kalmar län försöker åstadkomma en "jämställdhetsförsäkring".
            Västra Götaland har inlett ett projekt för att utarbeta ett jämställdhetsindex
            för att kunna jämföra graden av jämställdhet i olika myndigheter
            och organisationer. Östergötlands län har nyckeltal för varje
            planerad åtgärd.
          </p>
          <p xml:id="i-FockgJsEqBBx7m9SrAkeiE">
            Med hänvisning till det anförda vill jag ställa följande frågor
            till statsrådet Ulrica Messing:
          </p>
          <p xml:id="i-MACDRzGCRRbpYi7LAT7njj">
            Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att stimulera bättre
            metoder och utbildning om hur jämställdhetsperspektivet kan integreras
            i tillväxtavtalen?
          </p>
          <p xml:id="i-Gxtp4sStachS3AR2aHP7qH">
            Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att inte de län som
            står utanför de tre pilotlänen för jämställda tillväxtavtal ska
            slå sig till ro med jämställdhetsarbetet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
