<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0371">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0371</head>
        <author who="i-ARQCpzRTv8ggWtQVRwi1x5">Berglund, Rune (s) </author>
        <recipient who="i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw">miljöminister Kjell Larsson </recipient>
        <topic>deponering av avfall lokalt</topic>
        <docDate when="2001-04-06">den 6 april</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="miljöminister Kjell Larsson " byWhomId="i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO10371</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:371 av Rune Berglund (s) till miljöminister
          Kjell Larsson om deponering av avfall lokalt
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-VbTR7UEzq8nt9sJU3rx8tF">
          I EU-direktiv "Rådets direktiv 1999/31/EG 26 april 1999 om deponering
          av avfall" har man skrivit in att nationella undantag i detta
          s.k. deponeringsdirektiv kan göras. Som exempel på undantagen
          nämner man bl.a. glesbygdsområden med högst fem invånare/km2.
          Enligt uppgift är detta undantag dock inte aktuellt för Sverige,
          trots att det finns ett stort antal glesbygdskommuner i landet.
          I sitt remissvar har Lycksele kommun särskilt belyst glesbygdsperspektivet.
        </p>
        <p xml:id="i-MMUqmN2bh9AAaQhxF5CSjV">
          Det är angeläget att det finns möjlighet att på ett lokalt sätt
          vidareutveckla de arbeten som man börjat med i avfallsfrågor.
          Den geologiska strukturen i landet och andra lokala förutsättningar
          gör det möjligt att ta hand om soporna lokalt på ett miljövänligt
          sätt.
        </p>
        <p xml:id="i-GeQ38zyuTrfLyS2zAphV38">
          Förutom miljön är ekonomin viktig ur ett kommunalt perspektiv.
          Om det inte blir möjligt i fortsättningen att på ett lokalt plan
          ta hand om avfallet kommer det att resultera i en mängd lastbilstransporter
          till några få förbränningsanläggningar i landet. Det kommer att
          kosta stora pengar i onödan och skada miljön. Och som vanligt
          kommer kostnaden per invånare att raka i höjden i landets glest
          befolkade delar.
        </p>
        <p xml:id="i-KRxTf8YrabzAxJDMiEjoYw">
          När EU faktiskt har belyst skillnaderna i Europa och byggt regelverket
          efter detta är det angeläget att Sverige använder sig av denna
          möjlighet att stimulera lokal miljöpolitik.
        </p>
        <p xml:id="i-LFtZfWMpQpxCVGpGgbJbkc">
          Med anledning av detta vill jag fråga miljöminister Kjell Larsson
          om regeringen kommer att medge undantag i deponeringsdirektivet
          för glesbygdskommuner.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
