<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0113">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0113</head>
        <author who="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">Pehrson, Johan (fp) </author>
        <recipient who="i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw">miljöminister Kjell Larsson </recipient>
        <topic>klimatförändringar</topic>
        <docDate when="2000-11-14">den 14 november</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="miljöminister Kjell Larsson " byWhomId="i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO10113</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:113 av Johan Pehrson (fp) till miljöminister
          Kjell Larsson om klimatförändringar
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-4esGxwP9jKJFtKHzQTDHNt">
          Den senaste tiden har ett antal olika dokument presenterats som
          rör frågan om koldioxidutsläpp och klimatförändringar.
        </p>
        <p xml:id="i-VNGCqR7Mgyz5HwdVFV36HY">
          IPCC (Intergovernmental Panel on Climat Change) har i en ej ännu
          helt offentliggjord rapport fastslagit att säkerheten i antagandena
          om att en klimatförändring äger rum, vad som orsakar klimatförändringarna
          och vilka effekter detta kommer att få, ökar. Dessutom har de
          reviderat sin redan pessimistiska rapport om hur stora temperaturhöjningar
          man kan förvänta sig. Risken att temperaturen stiger med upp emot
          sex grader är överhängande enligt deras beräkningar.
        </p>
        <p xml:id="i-DCjANKmuE86g94p18ZsxGb">
          Världsnaturfonden WWF har i sin tur bidragit med två rapporter.
          Den ena pekar på de risker vi i dag utsätter oss och vår planet
          för i och med att få åtgärder vidtas för att minska utsläppen
          av klimatpåverkande gaser. Den andra pekar ut bl.a. Sverige, bland
          sex EU-länder, som ett av de länder som har stora problem med
          att komma till rätta med sina koldioxidutsläpp.
        </p>
        <p xml:id="i-4n6ihwq2jnmHvkprJViGBc">
          Detta väcker naturligtvis ett antal frågor. En av de mest brännande
          frågorna rör Sveriges internationella arbete med fokus på arbetet
          inom EU. Klimatfrågan är ett globalt problem och kräver internationella
          lösningar. För Sverige, som blivande ordförandeland i EU, är naturligtvis
          det europeiska samarbetet det viktigaste forumet för internationellt
          samarbete.
        </p>
        <p xml:id="i-EwHhP1CWXR46Ej8cY5NBaD">
          Jag vill därför fråga miljöministern:
        </p>
        <p xml:id="i-BrEKFpCCKP4m4YpbefcBBg">
          Vilka åtgärder planerar regeringen att vidta för att EU ska bli
          en drivande kraft inom arbetet för en begränsad klimatpåverkan?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
