<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0147">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Samhalls regionala ansvar</title>
        <author>Sköld Jansson, Camilla (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Samhalls regionala ansvar till näringsminister Björn Rosengren om Samhalls regionala ansvar</title>
          <idno type="rdwebb">GO10147</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10147/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10147</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10147</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DMGKRcZKJjLDnd1Mozdje8</idno>
            <persName>Sköld Jansson, Camilla (v) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-MUPFnhADLLK2XCJSrTxpVy" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2000-12-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-J4yebvMbWzFoHfWeJsvkG4" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2001-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-UaUBMm3acEXKWnpNBi8Noo" corresp="i-DMGKRcZKJjLDnd1Mozdje8">
          <date when="2000-11-24"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-UHMhtsUxMbCRDd4xQYRCpy">
            Interpellation 2000/01:147 av Camilla Sköld Jansson (v) till
            näringsminister Björn Rosengren om Samhalls regionala ansvar
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-6Rd1JGCztSZGtRNi7u8q4N">
            den 24 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Jkjw1mfh6NaBmwgdYmabrC">
            Samhall har i uppgift att bereda arbetshandikappade sysselsättning.
            Människor med arbetshandikapp finns över hela landet. Statens
            uppdrag till Samhall är därför också att bereda sysselsättning
            spritt över landet samt att det vid strukturförändringar ska tas
            särskild hänsyn till regioner och orter med svag arbetsmarknad.
          </p>
          <p xml:id="i-7rWGmVVEugwENri3P56f68">
            När förändringar planeras på en ort är det av stor vikt att Samhall
            för dialog med både anställda inom verksamheten men också med
            externa intressenter, däribland kommunen. En nedläggning av en
            verksamhet har stor inverkan på orter med en redan ansträngd situation
            på arbetsmarknaden. I första hand drabbas de arbetshandikappade
            men också samhället i övrigt påverkas. Innan beslut tas måste
            det därför ges reella möjligheter att finna alternativ genom att
            Samhall tillsammans med anställda och kommunala företrädare seriöst
            arbetar med alternativa lösningar.
          </p>
          <p xml:id="i-ScehT5mBrxmkDrB3APJByP">
            Det finns brister i hur denna dialog förs. I Jämtland har Samhalls
            verksamhet i Kälarne lagts ned. Beslutet fattades på försommaren
            och ledningen gav de anställda en tidsfrist att på några månader,
            som sammanföll med semestertid, hitta alternativa lösningar. De
            anställda var mycket aktiva i processen men upplevde inget stöd
            eller intresse från ledningen.
          </p>
          <p xml:id="i-TpyHom7GoS1WgUQkMWtVT7">
            Aktuellt nu är nedläggning av verksamhet i Hoting och Backe.
            Enligt uppgift informerades Strömsunds kommun den 12 maj om planerad
            nedläggning och förflyttning av verksamheten. Kommunen, som bedömde
            att förslaget kan få stora negativa konsekvenser, tog initiativ
            till en dialog med vd och styrelse för Samhall. Trots upprepade
            försök var varken vd eller styrelse tillgänglig för samtal och
            utan att kontakter tagits fattade styrelsen, den 23 maj 2000,
            beslut om nedläggning.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-EqcxZ9gVkTvVpqfQCvJ8XC">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Kommer statsrådet vidta åtgärder så att dialogen mellan Samhall
                och berörd kommun förbättras vid nedläggning av verksamhet på
                orter med svag arbetsmarknad?
              </item>
              <item>
                2. Ämnar statsrådet stärka Samhalls ansvar för sysselsättning
                till arbetshandikappade på orter med svag arbetsmarknad?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
