<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0263">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0263</head>
        <author who="i-4BTx6VbUNJDqLqfkYqjnsE">Skånberg, Tuve (kd) </author>
        <recipient who="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">statsrådet Mona Sahlin </recipient>
        <topic>religions- och yttrandefriheten och homosexualiteten</topic>
        <docDate when="2001-02-16">den 16 februari</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="justitieminister Thomas Bodström " byWhomId="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO10263</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:263 av Tuve Skånberg (kd) till statsrådet
          Mona Sahlin om religions- och yttrandefriheten och homosexualiteten
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-JUci1Qf8mMeAyPxbkmorzY"></p>
        <p xml:id="i-5Rcqj3Por7vU1BDBFWr4pA">
          I regeringens skrivelse 2000/01:59 "En nationell handlingsplan
          mot rasism, främlingsfientlighet, homofobi och diskriminering"
          s. 78 skriver regeringen att eftersom det i dag inte är straffbart
          att uttrycka hot eller missaktning mot homosexuella som grupp,
          anser regeringen att det finns skäl som talar för en kriminalisering
          av hets mot homosexuella som grupp.
        </p>
        <p xml:id="i-7eAcix75sXv7F73DfeRKsr">
          Kristdemokraterna har i motionen 2000/01:Kd614 framfört krav
          på ett starkare skydd för de mänskliga fri- och rättigheterna
          samt ett tydligt diskrimineringsskydd för människans integritet
          oberoende av sexuell identitet. Vi delar sålunda regeringens uppfattning
          att det är viktigt att skydda homosexuella som alla andra medborgare
          mot våld och hets.
        </p>
        <p xml:id="i-C5yic6ghcqSMy6XpkmsANy">
          Men det är också viktigt att dra upp en riktlinje för yttrandefriheten.
          Det måste vara möjligt att utan att bli beskylld för homofobi
          kunna respektfullt offentligt diskutera och ifrågasätta den homosexuella
          livsstilen och gayrörelsen, liksom varje annan livsstil, läggning
          eller livsåskådning. Det är också viktigt att inte träda religionsfriheten
          för när. I alla de stora religionernas heliga skrifter finns texter
          som hävdar att dessa religioners utövande är oförenligt med homosexuell
          utlevelse.
        </p>
        <p xml:id="i-U6DCMsPp7dxRisGUdiHGs8">
          Med anledning av vad som ovan anförts frågar jag statsrådet:
        </p>
        <p xml:id="i-RcJ8NBZCscuYDcKdy4Qic8">
          Hur avser statsrådet att beakta såväl yttrandefrihetens som religionsfrihetens
          krav vid formuleringen av den förutskickade lagstiftningen om
          att straffbelägga den "som uttrycker missaktning mot homosexuella"?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
