<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0024">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0024</head>
        <author who="i-Evjo9hsKrPvb3KMyegAipb">Magnusson, Cecilia (m) </author>
        <recipient who="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">justitieminister Laila Freivalds </recipient>
        <topic>hanteringen av sekretessbelagda uppgifter</topic>
        <docDate when="2000-10-05">den 5 oktober</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="statsrådet Britta Lejon " byWhomId="i-sS6VZTVNkCN6AHvZNaaYb" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO1024</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:24 av Cecilia Magnusson (m) till t.f.
          justitieminister Lena Hjelm-Wallén om hanteringen av sekretessbelagda
          uppgifter
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-B4s2grRj2qxZSsT9AWTZc">
          Sekretessbelagda personuppgifter måste ovillkorligen skyddas,
          annars är det inte någon idé att ha sekretessbestämmelser. Därför
          finns all anledning att se över hur myndigheterna sköter hanteringen
          av sekretessbelagda personuppgifter.
        </p>
        <p xml:id="i-Bm6Ui5Ugx8JTigpPNyQ9GQ">
          Under senare tid har flera uppmärksammade fall av brott mot sekretessbestämmelserna
          ägt rum. Senaste fallen har skett i Göteborg där anställda på
          försäkringskassan lämnat ut uppgifter av olika sekretessgrad.
          Bl.a. finns det tecken på att uppgifter om skyddade identiteter
          har lämnats ut till nazister. Detta är ytterst allvarligt framför
          allt för de personer som fått sina uppgifter röjda. Det är också
          allvarligt med tanke på hur dessa uppgifter verkar hanteras på
          försäkringskassorna.
        </p>
        <p xml:id="i-9BFfprLnk7vJSbGkGuW32G">
          Datainspektionen genomförde under 1999 inspektioner på RFV och
          försäkringskassorna för att se hur de hanterar de sekretessbelagda
          personuppgifterna. Enligt Datainspektionens slutsatser var att
          sekretessbelagda personuppgifter har ett starkt skydd. Senaste
          tidens händelser har tyvärr visat att så ej är fallet.
        </p>
        <p xml:id="i-Vhk1RH5ERhaRyGCzFy4yDp">
          Med anledning av detta finns all anledning att skärpa bestämmelserna
          för vilka personer som ska få ta del av sekretessbelagda personuppgifter,
          och då särskilt skyddade identiteter. Utgångspunkten ska vara
          att enbart de anställda inom myndigheterna som i sin tjänsteutövning
          måste ha tillgång till uppgifterna ska ha tillgång till dem.
        </p>
        <p xml:id="i-RAdGhPdkfwFUQ86eYcDLT4">
          Statsrådet Ingela Thalén har, under våren i ett svar på interpellation
          1999/2000:239, sagt sig vara beredd att vidta åtgärder för att
          stärka skyddet för sekretessmarkerade personuppgifter.
        </p>
        <p xml:id="i-FLxMJnFdGkrvVZKmtVym8Q">
          Vilka åtgärder ämnar statsrådet vidta för att stärka skyddet
          för sekretessmarkerade personuppgifter?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
