<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0063">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0063</head>
        <author who="i-KdNZEf7wb1MAJv58QEHYrr">Lindblad, Göran (m) </author>
        <recipient who="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">statsrådet Mona Sahlin </recipient>
        <topic>positiv diskriminering</topic>
        <docDate when="2000-10-24">den 24 oktober</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="statsrådet Mona Sahlin " byWhomId="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO1063</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:63 av Göran Lindblad (m) till statsrådet
          Mona Sahlin om positiv diskriminering
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-PUL9qNTHjSzps578GEnaNA">
          Mona Sahlin vill framstå som en politiker som vill väl och har
          nu framfört att positiv diskriminering som metod införs för att
          komma till rätta med de nyanlända svenskarnas utanförskap på arbetsmarknaden.
        </p>
        <p xml:id="i-FokJWHtccczKH7fMuWwriy">
          Statsrådet vill att en invandrare ska ha företräde till en tjänst
          framför en infödd svensk vid en situation med lika kvalifikationer.
          Syftet ska vara att öka invandrares möjligheter att få arbete.
        </p>
        <p xml:id="i-5FR77eiDkUB9B9diXEKN49">
          Denna metod har prövats med minst sagt blandat resultat i USA
          under benämningen affirmative action.
        </p>
        <p xml:id="i-H1G7Q56vQQaU8MAMfXsK2z">
          Det finns flera invändningar mot dylika åtgärder. För det första
          bör enbart medborgarskapet ligga till grund för åtgärder från
          lagstiftarens sida. Politiken bör inte kategorisera, oavsett hur
          lovvärt syftet synes vara. Kategoriseringar av det slag som statsrådet
          använder sig av riskerar att befästa och fördjupa redan existerande
          fördomar. För det andra bör lagstiftaren ta sig en funderare över
          hur människor på ett tillfredsställande sätt ska kunna kategorieras.
          Var går gränsen mellan att vara invandrare och svensk?
        </p>
        <p xml:id="i-C4jhLBQA9pRApnLZihwmmP">
          Statsrådet och jag är nog överens om att politiken inte bör betrakta
          människor som statistiska egenskapskombinationer, utan som individer
          med rätt att bli behandlade på individuell basis. Därför är kategoriseringar
          av människor som invandrare och svenskar olyckligt eftersom dessa
          kategorier inte tar hänsyn till individens rätt att betraktas
          som unik.
        </p>
        <p xml:id="i-8gdrMrrYw8JKEecMPPDwys">
          Mot bakgrund av vad som framförts ovan vill jag fråga vad statsrådet
          avser att vidta för åtgärder så att människor inte betraktas som
          statistiska egenskapskombinationer i arbetet med att motverka
          segregation och utanförskap.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
