<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0454">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0454</head>
        <author who="i-GgyXv4xamqTouNVz7Tncke">Lilliehöök, Anna (m) </author>
        <recipient who="i-6Yv6bDMEdGpsmCZBFnnZk4">försvarsminister Björn von Sydow </recipient>
        <topic>skador och risker vid värnpliktstjänstgöring</topic>
        <docDate when="2001-04-27">den 27 april</docDate>
        <status when="2001-05-11" byWhom="försvarsminister Björn von Sydow " byWhomId="i-6Yv6bDMEdGpsmCZBFnnZk4" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO10454</external_id>
        <debate>
          <turn when="2001-05-11 09:28:14" duration="243">BJÖRN VON SYDOW (Försvarsminister)</turn>
          <turn when="2001-05-11 09:31:52" duration="284">ANNA LILLIEHÖÖK (M)</turn>
          <turn when="2001-05-11 09:36:11" duration="235">BJÖRN VON SYDOW (Försvarsminister)</turn>
          <turn when="2001-05-11 09:39:42" duration="280">ANNA LILLIEHÖÖK (M)</turn>
          <turn when="2001-05-11 09:43:57" duration="120">BJÖRN VON SYDOW (Försvarsminister)</turn>
          <turn when="2001-05-11 09:45:32" duration="117">ANNA LILLIEHÖÖK (M)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:454 av Anna Lilliehöök (m) till försvarsminister
          Björn von Sydow om skador och risker vid värnpliktstjänstgöring
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-Wpp4gZMtX3fWAeKRHrF6aH">
          Att göra värnplikten innebär risk. Statistiken visar att under
          värnpliktstjänstgöring är skador än mer vanliga än i de farligaste
          yrken. Försvarets arbete med säkerhet, riskhantering och systematiska
          åtgärder för att förebygga skador måste prioriteras och ansträngningarna
          i detta avseende får aldrig mattas. Olyckor kommer trots detta
          att kunna inträffa och då måste mycket stora krav kunna ställas
          på beredskapen att hantera dessa situationer.
        </p>
        <p xml:id="i-UsNvp6ayHNG1b6mbQL6ov7">
          Värnpliktssystemet som sådant innebär risker. Varje år rycker
          nya unga och oerfarna män in för att utbildas i att hantera vapen
          och tekniskt avancerad utrustning. Skadefrekvensen har tyvärr
          inte minskat som i övrig verksamhet. Statistiken över anmälda
          olyckor visar att risken för värnpliktiga är sex gånger så hög
          som genomsnittet för övriga förvärvsarbetande. Inom övriga områden
          har skadefrekvensen sjunkit radikalt. T.ex. sjönk skadefrekvensen
          för män med 60 % mellan 1988 och 1993, medan den är kvar på hög
          nivå för värnpliktiga. Risken är dubbelt så hög som för dem som
          arbetar med brand och räddningstjänst. Då räknar man ändå med
          att bara hälften av alla olyckor anmäls.
        </p>
        <p xml:id="i-X6b7mntvrcocmG1u6S3V2J">
          Karriärutveckling och utbildningssystem gör att utbildningsbefäl
          ofta ska byta befattning och tjänstgöringsort. Med de stora förändringar
          som nu pågår inom Försvarsmakten ökar risken med olika omflyttningar,
          förbandsnedläggningar och neddragningar som leder till vakanser
          och hög personalomsättning bland befälen som ska utbilda de värnpliktiga.
          Jag har under året fått kännedom om ett antal förband där vakanserna
          har varit mycket höga, i vissa fall uppemot en tredjedel. Detta
          riskerar att vi kan få betydligt ökade risker vid genomförande
          av utbildningar och övningar.
        </p>
        <p xml:id="i-3qn9Mq8ScbJwbVMy6S4Lwg">
          När väl olyckan är framme måste situationen kunna hanteras på
          ett bra sätt. Försäkringssituationen är i dag en snårskog och
          möjligheterna till ersättning, som i övrigt i vårt försäkringssystem,
          beroende av inkomster utanför värnplikten. I detta avseende innebär
          Pliktutredningens förslag en förbättring med en garanterad sjukpenningnivå.
          Ansvarsfrågorna vid olyckor är mycket komplicerade. Försvarsmakten
          har t.ex. strikt skadestånd när någon utanför Försvarsmakten blir
          skadad men detta gäller inte när en värnpliktig som tjänstgör
          inom försvaret skadas. Ansvarsfrågorna om vållande vid olyckor
          kan leda till processer mellan många parter, såsom försvaret,
          polisen, åklagare och rättsväsende är inblandade, men inte den
          som lidit skadan. När ansvars- eller försäkringsregler är oklara
          nödgas kanske den skadade eller anhörige begära skadestånd den
          rättsliga vägen och kommer då att stå i motsatsställning till
          Försvarsmakten. Det ska tilläggas att det ofta är utomordentligt
          svårt att få ett helhetsgrepp om vilka regler som gäller. Det
          går visserligen att få rättshjälp, men detta blir en klen tröst.
          Skulle det vara så allvarligt att den skadade omkommer, så är
          det svårt för de anhöriga att få rätt hjälp. I dessa situationer
          kan det vara svårt för den enskilde, när Försvarsmakten samtidigt
          utgör motpart och den enskilde stöd.
        </p>
        <p xml:id="i-4aNrQQCq5dGeAXdGCDKAPe">
          Jag har träffat ett antal personer som skadats och anhöriga till
          personer som skadats under plikttjänstgöring eller utlandstjänstgöring.
          Många av dessa har varit utomordentligt pressade av situationen.
          De har känt sig övergivna, upplevt det svårt att finna stöd och
          någon som helt står på deras sida. Staten med många olika företrädare,
          Försvarsmakten och övriga inblandade myndigheter, uppfattas ofta
          i motsatsställning till den enskilde. Statens agerande uppfattas
          ofta som i första hand syftande att skydda statens intresse och
          inte den enskildes intressen.
        </p>
        <p xml:id="i-X3jyVwitY3nK4mzMyZQz1c">
          Mot denna bakgrund vill jag ställa följande frågor till försvarsministern:
        </p>
        <p xml:id="i-JRMuT7GqQc7DonnA2ZvbC5">
          1. Ämnar försvarsministern stärka stödet till skadade och anhöriga?
        </p>
        <p xml:id="i-7mPjz4zSoWDoAcaSN69KjT">
          2. Vilka initiativ ämnar försvarsministern vidta för att tydliggöra
          försäkringssituationen för värnpliktiga och deras familjer?
        </p>
        <p xml:id="i-L32psPZjt4HVkiCWbCcAQF">
          3. Vilka åtgärder ämnar försvarsministern vidta för att försvaret
          ska kunna tillförsäkras tillräckliga resurser för att vakanser
          och omflyttningar i nuvarande ekonomiskt pressade situationer
          inte ska leda till ökade risker i samband med utbildning och övningar?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
