<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0353">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>läkemedelskommitté</title>
        <author>Viklund, Margareta (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>läkemedelskommitté till socialminister Lars Engqvist om läkemedelskommitté</title>
          <idno type="rdwebb">GO10353</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10353/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10353</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10353</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-T9dFBJ1pv742mQeG3uLBtA</idno>
            <persName>Viklund, Margareta (kd) </persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>socialminister Lars Engqvist </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>socialminister Lars Engqvist </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BJdu5dS5B1venNaVJoFgc7" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2001-04-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KFBJYfF9mqxUL6HznvGrat" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2001-05-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-NBu3SBzE39KkUTFY5RYGDz" corresp="i-T9dFBJ1pv742mQeG3uLBtA">
          <date when="2001-04-02"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-MmNpcrt9CgpGVjoYqHtFWV">
            Interpellation 2000/01:353 av Margareta Viklund (kd) till socialminister
            Lars Engqvist om läkemedelskommitté
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-7SCDNnRs3USMvf3o1oBvvf">
            den 21 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-PV9MDnPgbhCA9GQn3sNkCZ">
            De snabbt ökande läkemedelskostnaderna beskrivs ofta som en gökunge
            i sjukvårdsboet. Problemet orsakas givetvis i grunden av att läkemedelsutvecklingen
            innebär stora nya möjligheter till bot/lindring av tidigare kanske
            obotbara sjukdomar, samtidigt som utvecklingen gör att läkemedlen
            upptar en ständigt ökande del av sjukvårdskostnaderna.
          </p>
          <p xml:id="i-FbSH49WNCU349oP1zkLGJY">
            I debatten om hur kostnadsutvecklingen ska kunna begränsas diskuteras
            förslag som exempelvis att stryka vissa läkemedel ur förmånssystemet,
            att begränsa läkarnas förskrivningsrätt eller att höja patientens
            egen andel av kostnaden.
          </p>
          <p xml:id="i-A5vw4pGCrt3CosieCEjuEG">
            En utväg att avsevärt minska kostnaderna kan vara att i stället
            öka läkarnas ansvarstagande och respektera deras bedömningsförmåga
            genom att ge dem någon form av stöd för att hantera läkemedelsförskrivningar.
            Sedan decennier har de hanterat beslut om vem som ska få en viss
            sjukvårdsinsats betald av offentliga medel och borde därför på
            ett förnuftigt sätt kunna hantera behandlingar med mediciner.
          </p>
          <p xml:id="i-Vho7PhkEPiuzrQhxyN6rwh">
            Men i dag finns det uppgifter om att endast mellan 30 och 50
            % av de förskrivna läkemedlen används så som läkaren har förutsatt,
            beroende bl.a. på att patienterna inte vet varför de ska ta ett
            läkemedel och vad läkemedlet ska hjälpa dem med. De är bl.a. rädda
            för biverkningar och för att bli beroende. De har med andra ord
            inte blivit tillräckligt informerade. När de inte vet varför de
            ska ta ett läkemedel är det lätt att inse varför förskrivna läkemedel
            för ca 2 miljarder kronor varje år inte kommer till användning.
          </p>
          <p xml:id="i-DzVSYqFFvitDFRPFvpKRrr">
            För att öka läkarnas ansvarstagande när det gäller förskrivning
            av läkemedel behöver de en kunskapsuppbyggnad och ett utvidgat
            samarbete med farmaceuter. Som exempel kan nämnas att ca 40 %
            av Losec förskrivs på icke godkända indikationer och endast ca
            24 % av Xenicalförskrivningen sker enligt de riktlinjer som finns.
          </p>
          <p xml:id="i-MsV5Eg22uMZoFXdRLci3J">
            Beslut om en patient ska få en sjukvårdande behandling på landstingets
            bekostnad baseras så gott som alltid på sjukdomens svårighetsgrad
            i just det aktuella fallet, inte på vilken sjukdom patienten lider
            av. Läkemedelsförskrivning skulle kunna hanteras på motsvarande
            sätt. I dagens system är däremot ett läkemedel antingen inne i
            systemet, exempelvis Viagra och Xenical, eller ute, som exempelvis
            antabus och hostmedicin. För relativt riskfria läkemedel kan en
            dellösning vara att göra ett läkemedel receptfritt. Det aktuella
            unika fallet med Losec är ett sådant exempel.
          </p>
          <p xml:id="i-J474ravrbduhdoQpLtTeBo">
            Eftersom beslut som inte ingår i läkemedelsförmån vanligen måste
            fattas öga mot öga med patienten är det sannolikt att läkarkåren
            skulle vara betjänt av beslutsstöd i läkemedelsfrågor. Beslutsstödet
            skulle exempelvis kunna formuleras av en nationell läkemedelskommitté,
            huvudsakligen bestående av vård- och läkemedelsprofessionella
            ledamöter, som utarbetar och följer upp medicinska riktlinjer
            för läkemedelsförmånen.
          </p>
          <p xml:id="i-15snrKhnYAypUo9pANQU17">
            Mina frågor till socialministern är:
          </p>
          <p xml:id="i-KD15d1AHEX4vFLSdSQjG6E">
            Avser regeringen att höja läkarnas kunskapsnivå beträffande förskrivning
            av läkemedel, att verka för att samarbetet mellan läkare och farmaceuter
            utvidgas och att en läkemedelskommitté tillsätts för att stödja
            läkarna i medicinhanteringen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
