<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0019">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0019</head>
        <author who="i-F8qdE2eedz12PwFanq3ahv">Ekendahl, Maud (m) </author>
        <recipient who="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">socialminister Lars Engqvist </recipient>
        <topic>kampen mot hiv i storstäderna</topic>
        <docDate when="2000-09-27">den 27 september</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="socialminister Lars Engqvist " byWhomId="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO1019</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:19 av Maud Ekendahl (m) till socialminister
          Lars Engqvist om kampen mot hiv i storstäderna
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-51viM9yTZQvJnahpfa3JAs">
          På Folkhälsoinstitutets nationella konferens om framtidens hiv/STD-prevention
          i oktober betonade socialminister Lars Enqvist att ambitionen
          måste vara fortsatt hög när det gäller hiv. Socialministern framhöll
          hur viktigt det är att arbetet med hivpreventionen kan garanteras.
          Av socialministerns uttalanden kunde man dra den slutsatsen att
          regeringen även i framtiden skulle fortsätta och anslå medel till
          detta viktiga arbete.
        </p>
        <p xml:id="i-SfqtzgAx71AB1dFjkNr18w">
          När jag läser årets budgetproposition, utgiftsområde 9, får jag
          en smärre chock när jag upptäcker att regeringen över huvud taget
          inte anslår några medel till storstäderna.
        </p>
        <p xml:id="i-5oZ4zvfwjABgcgu3585AF1">
          De allra flesta hivinfekterade finns i storstadsområdena och
          det är givetvis där som det är viktigast att det preventiva arbetet
          bedrivs. Därför är det svårt att förstå avsikten med att behålla
          medlen ca 80 miljoner till preventivt arbete i övriga landet,
          men slopa det till storstäderna.
        </p>
        <p xml:id="i-UuZaFFYfk5TERGq6znQCGH">
          Från anslaget 99:2 Särskilda insatser i vissa kommuner och landsting
          under utgiftsområde 25 har tidigare fördelats 84 miljoner kronor
          under åren 1999@2000 för hivpreventivt arbete i storstadsregionerna.
        </p>
        <p xml:id="i-97bFEQvEBsLJVj8H1c37Kf">
          I Sverige är antalet registrerade hivinfekterade drygt 5 000
          personer. I dag arbetar ideella föreningar och ungdomsmottagningar
          aktivt med att förebygga att fler drabbas. Hittills har de kunnat
          finansiera sin verksamhet med statliga medel som fördelats via
          Folkhälsoinstitutet. I storstäderna förefaller framtiden mycket
          oviss för denna verksamhet.
        </p>
        <p xml:id="i-B5iwiQzcJnV9uzgxasH9xN">
          Vilka åtgärder ämnar socialministern vidta för att det hivpreventiva
          arbetet i storstäderna även fortsättningsvis ska garanteras?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
