<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0440">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0440</head>
        <author who="i-Evjo9hsKrPvb3KMyegAipb">Magnusson, Cecilia (m) </author>
        <recipient who="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">justitieminister Thomas Bodström </recipient>
        <topic>polisens utrustning</topic>
        <docDate when="2001-04-27">den 27 april</docDate>
        <status when="2001-05-15" byWhom="justitieminister Thomas Bodström " byWhomId="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO10440</external_id>
        <debate>
          <turn when="2001-05-15 15:13:34" duration="155">THOMAS BODSTRÖM (Justitieminister)</turn>
          <turn when="2001-05-15 15:16:04" duration="255">CECILIA MAGNUSSON (M)</turn>
          <turn when="2001-05-15 15:20:15" duration="142">THOMAS BODSTRÖM (Justitieminister)</turn>
          <turn when="2001-05-15 15:22:32" duration="220">CECILIA MAGNUSSON (M)</turn>
          <turn when="2001-05-15 15:26:08" duration="94">THOMAS BODSTRÖM (Justitieminister)</turn>
          <turn when="2001-05-15 15:27:37" duration="119">CECILIA MAGNUSSON (M)</turn>
          <turn when="2001-05-15 15:29:32" duration="75">THOMAS BODSTRÖM (Justitieminister)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:440 av Cecilia Magnusson (m) till justitieminister
          Thomas Bodström om polisens utrustning
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-euL52B7hcs5QzBR1xML4G">
          Ett av de stora problem som polisen brottas med i dag är fordonstillgrepp.
          Denna kategori brott leder många även till annan samhällsfarlig
          verksamhet, nämligen biljakter.
        </p>
        <p xml:id="i-59uNWGbx3YWCfR5LEVcFp6">
          På senare år har många dramatiska biljakter ägt rum i Sverige.
          Flera av dessa har resulterat i allvarliga personskador på människor
          som råkat hamna i vägen för undflyende bilar och förföljande polisbilar.
          I många fall har biljakterna pågått under långa sträckor, och
          det har varit svårt att få stopp på de som försöker undkomma rättvisans
          garn.
        </p>
        <p xml:id="i-FKCoe18xyg5CRZ3Nfvhep3">
          En biljakt innebär i sig en stor risk för skador, de genomförs
          i hög fart och detta medför att det kan vara svårt för de inblandade
          att behålla kontrollen över sina fordon. De som söker undfly polisen
          blir naturligtvis stressade av att förföljas av polisbilar och
          lockas att öka farten, med i vissa fall tragiska konsekvenser.
        </p>
        <p xml:id="i-PnfNhg5nJdWKnHAyavuhG5">
          För polisen innebär en biljakt en svår avvägning, att å ena sidan
          fullgöra sitt uppdrag och gripa misstänkta brottslingar, och å
          andra sidan inte medverka till sådana situationer som utsätter
          allmänheten för fara. Att avstå från att förfölja en bil är inte
          acceptabelt, det skulle ge signaler om att man väljer att blunda
          för vissa typer av brott.
        </p>
        <p xml:id="i-WpFprzC7akjypBH57vYaad">
          Huvudproblemet är polisens begränsade möjligheter att hantera
          situationer. I dagsläget saknas tillräcklig utrustning till polisens
          förfogande. Däremot finns det etablerad teknik som skulle kunna
          användas.
        </p>
        <p xml:id="i-HqsZ4ciPUGLxHDXgH7wy7A">
          Genom att använda sig av sådan teknik kan man exempelvis störa
          ut fordons elektronik och därigenom göra dem obrukbara tillfälligt.
          På så sätt skulle polisen utan risk för allmänheten kunna ingripa
          vid denna typ av brottslighet.
        </p>
        <p xml:id="i-4EWX8byCgvc1QcnfQCmgsg">
          Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga statsrådet följande:
        </p>
        <p xml:id="i-U8oizsP1JyedrXHVrGf3Zm">
          Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att polisen ges möjlighet
          att använda modern teknik för att bättre och säkrare klara sina
          uppgifter?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
