<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0058">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>säkerhetspolitiken</title>
        <author>Lindblad, Göran (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>säkerhetspolitiken till försvarsminister Björn von Sydow om säkerhetspolitiken</title>
          <idno type="rdwebb">GO1058</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO1058/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO1058</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO1058</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-KdNZEf7wb1MAJv58QEHYrr</idno>
            <persName>Lindblad, Göran (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6Yv6bDMEdGpsmCZBFnnZk4</idno>
            <persName>försvarsminister Björn von Sydow </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6Yv6bDMEdGpsmCZBFnnZk4</idno>
            <persName>försvarsminister Björn von Sydow </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4M978FpQfZmiQCv3enFmLP" corresp="i-6Yv6bDMEdGpsmCZBFnnZk4">
          <date when="2000-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2gtJ3oZXqzyb41ktbwsJMH" corresp="i-6Yv6bDMEdGpsmCZBFnnZk4">
          <date when="2000-11-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-GbGoKtKXtE81jcSpyxAFaj" corresp="i-KdNZEf7wb1MAJv58QEHYrr">
          <date when="2000-10-23"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-ADdwyP1gypk2owBuqVb6pJ">
            Interpellation 2000/01:58 av Göran Lindblad (m) till försvarsminister
            Björn von Sydow om säkerhetspolitiken
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-JFSQfJSyLFbEj1kkHjo59X">
            den 23 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-J3MGcU13TJvzHsE4cgF5H4">
            Framtidsgeneralerna Johan Kihl och Göran Gunnarsson har uttalat
            sig om Baltikum ur ett säkerhetspolitiskt perspektiv i syfte att
            främja sina karriärer. De har framfört att baltiska stater i Nato
            "skulle ha en negativ påverkan på vårt gynnsamma läge". Vad jag
            vet finner detta uttalande inte något stöd i officiell svensk
            säkerhetspolitik, eller något uttalande av regeringen.
          </p>
          <p xml:id="i-4Y87jW7F4x4SPeKBiRk7kj">
            Detta uttalande har väckt uppmärksamhet inte minst i USA och
            Lettland, varför kan sägas att de två generalerna har stört relationen
            till främmande makt. Interlokutörer inom diplomatin har för mig
            framfört hur detta uttalande har mottagits i respektive hemländer,
            och därför måste regeringen en gång för alla i otvetydiga ordalag
            delge sin syn på Nato och de baltiska staterna, för att på sätt
            mildra generalernas blamage.
          </p>
          <p xml:id="i-442mgVvB3TV7tAg5LZKKYr">
            Den första invändningen mot detta uttalande gäller det faktum
            att svensk utrikespolitik baseras på andra staters förmåga att
            själva göra en bedömning av sin säkerhetspolitiska situation.
            För det andra brukar svensk säkerhetspolitik skapas på bred politisk
            grund med stort utrymme för samtliga partier att inkomma med synpunkter.
            Ingen av de ovanstående principerna lämnar något stöd för generalernas
            uttalande.
          </p>
          <p xml:id="i-S7jxXVWVs1V3ZeY7qJuTM8">
            Mot bakgrund av det ovanstående är det än mer anmärkningsvärt
            att två militära företrädare väljer att uttolka vad som är bra
            för Sverige ur säkerhetspolitisk synvinkel. För det första ankommer
            det inte på anställda inom Försvarsmakten att diktera svensk säkerhetspolitik,
            vilket är en uppgift för regering och riksdag. För det andra kan
            de två generalerna omöjligt uttala sig om regeringens inställning
            till Baltikums eventuella inträde i Nato enär regeringen inte
            haft godheten att upplysa omvärlden om sin inställning i frågan.
          </p>
          <p xml:id="i-7Tc9zQ9i9RFcRy4gPVJ7Ww">
            Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att förhindra att företrädare
            för Försvarsmakten i framtiden försöker uttolka och diktera svensk
            säkerhetspolitik?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
