<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0271">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Jordbruksdepartementets roll i produktionen av public service -TV-program</title>
        <author>G Nilsson, Carl (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Jordbruksdepartementets roll i produktionen av public service -TV-program till jordbruksminister Margareta Winberg om Jordbruksdepartementets roll i produktionen av public service -TV-program</title>
          <idno type="rdwebb">GO10271</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10271/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10271</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10271</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-BVCep6Z6PDPz44gLEcbB89</idno>
            <persName>Nilsson, Carl G (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy</idno>
            <persName>Margareta Winberg</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-E151xPGHDWDmHvW96Le87N" corresp="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy">
          <date when="2001-03-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-7UrxX9SKhcCjVDFtNFZWCF" corresp="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy">
          <date when="2001-03-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-E7uaM6wSPvUfY2xm1DAMhX" corresp="i-BVCep6Z6PDPz44gLEcbB89">
          <date when="2001-02-20"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-7ynPFUicNW4Twhv5MbJj1c">
            Interpellation 2000/01:271 av Carl G Nilsson (m) till jordbruksminister
            Margareta Winberg om Jordbruksdepartementets roll i produktionen
            av public service-TV-program
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-6jnv1GrrBmDyZbZ2V65LSG">
            den 20 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-G6NzEEwmeTiu6EiaM48mEs">
            Den 28 januari sändes i SVT ett debattprogram om matsäkerhet.
            Debattprogrammet har enligt uppgifter i medierna tillkommit på
            initiativ av Jordbruksdepartementets departementsråd Christer
            Wretborn. Syftet var att Jordbruksdepartementet skulle kunna sätta
            agendan både med avseende på innehåll och vilka som skulle medverka
            i programmet.
          </p>
          <p xml:id="i-GucSUAHzg6yz7u1KEvPoRp">
            Wretborn har enligt samma uppgifter tagit kontakt med producentbolaget
            Modern TV för att de skulle producera och därefter sälja in programmet
            till Utbildningsradion. För att skaffa finansiärer erbjöd Modern
            TV bl.a. Livsmedelsverket, Krav, LRF och ICA att få använda programmet
            för internt bruk, s.k. visningsrätt, om de betalade 250 000 kr
            var.
          </p>
          <p xml:id="i-K9MxBmXz2seoSyEV7JTh8p">
            Flera av organisationerna uppfattade att ett villkor för att
            få vara med i studion var att betala 250 000 kr. När Krav inte
            ville betala tog Wretborn kontakt med Kravs informationschef och
            meddelade att det fanns goda möjligheter till att få bidrag från
            Jordbruksdepartementet som skulle täcka kostnaderna för att medverka.
          </p>
          <p xml:id="i-8mroowNEKaLKD5HzgoGEMp">
            Slutsatsen är att Jordbruksdepartementet genom Christer Wretborn
            på olika sätt manövrerade fram debattprogrammet som visades i
            SVT/Utbildningsradion.
          </p>
          <p xml:id="i-X3afMECjvrJeBA1vGrFMwC">
            Det är ytterst allvarligt när Jordbruksdepartementet på detta
            sätt griper in och försöker styra över innehållet i förment oberoende
            debattprogram. Att Jordbruksdepartementet dessutom anser sig ha
            möjlighet att erbjuda bidrag om 250 000 kr för att finansiera
            en av organisationernas deltagande i debattprogrammet reser frågor
            om Jordbruksdepartementes hantering av svenska folkets skattemedel.
          </p>
          <p xml:id="i-GCSJHWeHeG71LuHAkN3R86">
            Enligt min uppfattning är det inte rimligt att Jordbruksdepartementet
            på detta sätt försöker styra över innehållet i SVT:s debattprogram.
          </p>
          <p xml:id="i-JicrDWvTuj4tRuUof3ekY1">
            Frågan man kan ställa sig är på vilka grunder en tjänsteman på
            Jordbruksdepartementet kunde erbjuda Krav möjligheten till bidrag
            om 250 000 kr för att täcka kostnaderna för att deltaga i programmet.
          </p>
          <p xml:id="i-VMUrUXHQGd55xFfXYpQatn">
            Mot denna bakgrund vill jag ställa följande fråga till statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-AVhbuuHAhUNabikesaYTf">
            Vad avser statsrådet vidta för åtgärder för att värna om förtroendet
            för Jordbruksdepartementet och säkerställa att det inträffade
            inte upprepas?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
