<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0070">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0070</head>
        <author who="i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu">Ek, Lena (c) </author>
        <recipient who="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">socialminister Lars Engqvist </recipient>
        <topic>kvaliteten i förlossningsvården</topic>
        <docDate when="2000-10-26">den 26 oktober</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="socialminister Lars Engqvist " byWhomId="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO1070</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:70 av Lena Ek (c) till socialminister
          Lars Engqvist om kvaliteten i förlossningsvården
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-PB5D9jAKmp6NBEJznA6Uej">
          Nu går en våg av nedläggningar av förlossnings- och BB-avdelningar
          över Sverige. Kiruna, Piteå, Kalix, Ängelholm, Bollnäs, Stockholm
          och Torsby är några exempel. Det ger resvägar på uppemot 20 mil
          på sina håll. På andra håll slås avdelningar samman eller läggs
          ned så att överbeläggning blir effekten. Många kvinnor känner
          stor oro inför förlossningen och om de dessutom inte kan garanteras
          en plats inom rimlig närhet till hemmet blir oron ännu större.
          Tillgång till förlossningsvård av god kvalitet är en viktig kvinnofråga.
        </p>
        <p xml:id="i-AKfFNZWAg7eesdAdC2kT3q">
          Problematiken med förlossningsvården diskuteras ofta i termer
          av bristande patientunderlag, och att man därför kan centralisera
          verksamheten. En förlossning kan inte exakt planeras i förväg.
          Därför bör förlossningsvården finnas inom rimligt avstånd och
          den är en viktig beståndsdel i kampen för att hela Sverige ska
          leva.
        </p>
        <p xml:id="i-KUSdM5MN3yf273H8YMRc4Z">
          I detta sammanhang är det viktigt att de blivande fäderna har
          en möjlighet att stötta sin partner under förlossningen och att
          de får möjlighet att stanna med mamman och det nyfödda barnet
          de första dygnen. Det ger en bra start i föräldrarollen.
        </p>
        <p xml:id="i-9McpQFc2yzuKVzV11EzKiR">
          Centralisering av förlossningsvården fungerar inte i det här
          landet, med sina långa avstånd.
        </p>
        <p xml:id="i-F6mNf2SjXbevsbekiXETeh">
          Min fråga till socialministern:
        </p>
        <p xml:id="i-3LyYGDGFKFgVWk83gYWQco">
          Avser socialministern att vidta åtgärder för att följa upp om
          kvaliteten påverkas i förlossningsvården mot bakgrund av allt
          färre vårdplatser och nedläggningar av BB-avdelningar?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
