<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0209">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>färre strömavbrott</title>
        <author>Karlsson, Ola (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>färre strömavbrott till näringsminister Björn Rosengren om färre strömavbrott</title>
          <idno type="rdwebb">GO10209</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10209/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10209</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10209</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-JKZyQwnfkbK1njmH7h7T4h</idno>
            <persName>Karlsson, Ola (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>Björn Rosengren</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-HWqBjcts3tNA9G3yHbks8E" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2001-01-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-HRNC9VNgzp1YwBgQHJTueA" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2001-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-JN2AemiLPLRwzF3uLKycY4" corresp="i-JKZyQwnfkbK1njmH7h7T4h">
          <date when="2001-01-11"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Syq44mNjsAL7cDnsyNameF">
            Interpellation 2000/01:209 av Ola Karlsson (m) till näringsminister
            Björn Rosengren om färre strömavbrott
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-ReCvHPUVznkomTXWSgcuoh">
            den 11 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-7aeujUhUZjeMJ1rPguxLci">
            Under jul- och nyårshelgerna har många i vårt land fått uppleva
            stora problem med strömförsörjningen. Upprepade strömavbrott,
            ibland flera dagar långa, perioder av osäkerhet om och när strömmen
            ska komma tillbaka har varit en verklighet för alltför många.
            Inte minst företag på landsbygden drabbas hårt av avbrutna elleveranser.
            Avbruten produktion, skador i processer, osäkerhet om när det
            är meningsfullt att starta igen; problemen är många. Många delar
            av vårt samhälle är i dag mycket beroende av både säker strömförsörjning
            och dessutom en hög elkvalitet.
          </p>
          <p xml:id="i-U55YyhTGqm1fu1n1ka4Fzu">
            Den akuta orsaken till strömavbrotten var de kraftiga snöfallen.
            Den egentliga orsaken sägs av vissa experter bero på dåligt underhåll
            av ledningsnätet. Bristfälliga röjningar i ledningsgatorna samt
            äldre ledningar med bristande isolering är delar av problemen.
            Stora delar av näten är byggda under en tid då kraven på elkvalitet
            inte var lika stora som i dag. Det framstår som förvånande att
            beredskapen att åtgärda delar av problemen inte är bättre.
          </p>
          <p xml:id="i-BEj69bTjCYt251MZsABpdG">
            Nätverksamheten bedrivs i lokala monopol. För de boende och företag
            som drabbas av många och långa strömavbrott är det omöjligt att
            byta till ett annat nät. Man är hänvisad till en enda tjänsteleverantör
            oavsett om kvalitet och underhåll har stora brister. Många känner
            i dag både frustration och vanmakt över svårigheten att få den
            elkvalitet som boendet, företaget eller verksamheten kräver.
          </p>
          <p xml:id="i-95deCZgrbR72REBJLcojAx">
            Elnätsutredningen har nyligen presenterat sitt delbetänkande
            Elnätsföretag, regler och tillsyn, SOU 2000:90, som behandlar
            tillsynen över nätföretagen. Utredningen föreslår bl.a. att en
            ny bestämmelse som ålägger elföretagen att överföra el av tillräckligt
            god kvalitet införs i ellagen. Det är enligt min uppfattning bra
            och nödvändigt att kraven skärps. En risk är emellertid att det
            tar alltför lång tid innan en praxis över vad godtagbar kvalitet
            är har utarbetats. Det finns därför skäl att även pröva ett system
            med skadestånd eller slopad betalning vid upprepade strömavbrott
            och kvalitetsstörningar. Systemet borde utformas med en stegrad
            kostnad vid upprepade avbrott. Ett system som gör det dyrt för
            nätföretaget att ha bristande underhåll kan ge effekt snabbt.
          </p>
          <p xml:id="i-CjsDkEEQXr2RDcE3VajNgH">
            Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att elkonsumenterna
            ska få färre stömavbrott och bättre elkvalitet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
