<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0100">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Helsingborg</title>
        <author>Lantz, Kenneth (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Helsingborg till näringsminister Björn Rosengren om Helsingborg</title>
          <idno type="rdwebb">GO10100</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10100/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10100</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10100</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-D6pTBvn9TaGwrvt4eGjtdS</idno>
            <persName>Lantz, Kenneth (kd) </persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>Björn Rosengren</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Rj1EL8DVkbQPTqZgzbJmL" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2000-11-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-FJ7fvhxR7LHXVPGRr6zCTR" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2000-11-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-42qQGP6N4xvududun156hd" corresp="i-D6pTBvn9TaGwrvt4eGjtdS">
          <date when="2000-11-09"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-JYp4ZXdiHuapRTx57pLgUV">
            Interpellation 2000/01:100 av Kenneth Lantz (kd) till näringsminister
            Björn Rosengren om Helsingborg
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-6Mg9QKWC8RFK6KYruCNij6">
            den 9 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-GLpyj8qnsb3gtjpkEotQ5b">
            Ingen har kunnat undgå att märka att Malmö, tack vare Öresundsbron,
            numera är den mest expansiva delen av Skåne. I Malmö har man en
            stark bas med många stora företag och numera också en universitetssatsning.
            Detta är alldeles utmärkt. Det ger draghjälp åt såväl Skåne som
            region, som landet i sin helhet.
          </p>
          <p xml:id="i-Xat1sCEQEuFSX53oMhTgpX">
            Samtidigt är det klart för oss som bor i Helsingborg att de senaste
            årens utveckling har inneburit att vår region, i viss mån, hamnat
            i skymundan. Från att ha varit den självklara förbindelselänken
            till Danmark och kontinenten är vi nu bara ett andrahandsalternativ.
            Våra färjor ses numera som ett komplement till brotrafiken över
            Öresund. Vi får hänga på och ta del av den draghjälp som Malmö
            ger. Ibland kan man få känslan av Davids kamp mot Goliat. Samtidigt
            har Helsingborg goda förutsättningar att utvecklas, men det gäller
            då också att statsmakterna håller sig till stabila spelregler
            för såväl kommunala aktörer som det fria företagandet.
          </p>
          <p xml:id="i-m8BRWbFfbfnf8kJBVkbiG">
            Den struktur av småföretagande och stark inriktning på åkerinäring,
            som finns i Helsingborgsområdet, har alla förutsättningar att
            utvecklas om bara rättvisa och lika konkurrensvillkor ges. I den
            delen är det oerhört centralt att den paritetsprincip som upprättades
            i samband med att Öresundsbron öppnades nu också får gälla. Broavgifterna
            ska inte kunna sättas på en nivå så att konkurrenssituationen
            snedvrids till nackdel för färjetrafiken Helsingborg@Helsingör.
          </p>
          <p xml:id="i-AAS7Ryciir8fDYgR4P714E">
            I det ursprungliga avtalet om Öresundsförbindelsen ingick ett
            tilläggsprotokoll enligt vilket nivån för färjetaxorna vid Helsingborg@Helsingör
            ska vara utgångspunkt för taxorna för vägtrafiken på bron (punkt
            3 i tilläggsprotokollet). I en proposition som riksdagen antog
            under förra riksmötet skriver regeringen att avtalet ska ligga
            fast, men att utgångspunkten för konsortiets fastställande av
            taxor bör kunna ske med annan grund än de nämnda färjetaxorna.
            Regeringen ska återkomma om det blir aktuellt att ändra principerna
            för vägtaxorna.
          </p>
          <p xml:id="i-DgyC7tYgeMm8wEATYuCvF3">
            Öresundsbron har bara varit i drift i fyra månader och redan
            reses krav på sänkta broavgifter för vägtrafiken. Brokonsortiet
            har på egen hand redan ändrat taxorna genom ett särskilt rabatterbjudande
            @ detta utan riksdagens hörande, trots att avgiftsnivåerna är
            resultatet av ett väl genomtänkt transporttänkande utifrån såväl
            ekonomiska som miljömässiga motiv.
          </p>
          <p xml:id="i-WnbdP6iJpsUfThq3ys8itA">
            När det gäller transportpolitiken i Öresundsområdet måste man
            väga in de fortsatta möjligheterna till färjetrafik mellan Helsingborg
            och Helsingör. Så har det ju sagts i avtalet om Öresundsförbindelsen.
            Det är viktigt att man fortsättningsvis har möjlighet att välja
            färja, inte minst gäller detta för godstrafiken. De investeringar
            som skett i Helsingborg/Helsingör-området har givetvis också utgått
            från de broavgifter som fastställts. Stabila spelregler för näringslivet
            är något som ofta efterlyses och här är ett exempel där instabilitet
            och nya villkor kommer att kunna rubba mycket i ofördelaktig riktning.
            Det måste också miljömässigt vara avsevärt fördelaktigare att
            ha bibehållen färjetrafik än att ta ned gods till Malmö och transportera
            det vägledes över sundet.
          </p>
          <p xml:id="i-L6xHaUpJoWpVoRWAA4nBUN">
            Med anledning av ovanstående är mina frågor till näringsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-SSSYGHRUFzGdvLXH9TZoWw">
            Anser näringsministern att paritetsprincipen avseende bro- och
            färjeavgifter också fortsättningsvis ska gälla enligt avtal?
          </p>
          <p xml:id="i-XER3Eqvue6mqPBt1gSp1ah">
            På vilket sätt agerar näringsministern för att Helsingsborgsområdet
            ska få samma konkurrensvillkor som Malmö och för att förutsättningarna
            för en dynamisk utveckling i nordvästra Skåne inte försämras?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
