<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0450">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0450</head>
        <author who="i-K5zTLSXt1UWyYngcbEuofY">Zakrisson, Kristina (s) </author>
        <recipient who="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">statsrådet Mona Sahlin </recipient>
        <topic>kostnader för datakommunikation</topic>
        <docDate when="2001-04-27">den 27 april</docDate>
        <status when="2001-05-14" byWhom="näringsminister Björn Rosengren " byWhomId="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO10450</external_id>
        <debate>
          <turn when="2001-05-14 14:06:07" duration="219">BJÖRN ROSENGREN (Näringsminister)</turn>
          <turn when="2001-05-14 14:09:42" duration="124">KRISTINA ZAKRISSON (S)</turn>
          <turn when="2001-05-14 14:11:42" duration="183">BJÖRN ROSENGREN (Näringsminister)</turn>
          <turn when="2001-05-14 14:14:41" duration="72">KRISTINA ZAKRISSON (S)</turn>
          <turn when="2001-05-14 14:15:49" duration="16">BJÖRN ROSENGREN (Näringsminister)</turn>
          <turn when="2001-05-14 14:16:01" duration="34">KRISTINA ZAKRISSON (S)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:450 av Kristina Zakrisson (s) till statsrådet
          Mona Sahlin om kostnader för datakommunikation
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-NNGoFRTjRCANXFfnCx94gZ">
          Den nya tekniken @ som inte är så ny längre @ sågs av många som
          lösningen på glesbygdens problem. Den har tyvärr visat sig ha
          ungefär samma problem och nackdelar, åtminstone för oss i Norrbottens
          inland, som andra kommunikationsslag har.
        </p>
        <p xml:id="i-4M8HSo5Zig41YyHuw42isR">
          Datatekniken, som skulle kunna vara ett verktyg som gör oss avståndsoberoende,
          har för många i glesbygden visat sig vara så dyr så de som bäst
          skulle behöva använda den inte har råd.
        </p>
        <p xml:id="i-AkfwGyioKsg5569uQygzT8">
          Det handlar både om investeringskostnader och kommunikationskostnader.
          Jag är medveten om att investeringskostnaderna mer är en fråga
          för näringsministern men de hänger så intimt samman med kostnaderna
          för kunden att jag ändå vill lyfta det i det här sammanhanget.
        </p>
        <p xml:id="i-157rCAV7isTGbNpiKhGbbu">
          Regeringens utredare, Peter Roslund, har i november 2000 presenterat
          ett förslag på hur kommuner där marknadskrafterna inte har intresse
          av att dra bredband ska få hjälp med investeringskostnaderna.
          Problemet är att kommuner som är små invånarmässigt, men stora
          ytmässigt, inte har ekonomiska möjligheter att stå för den del
          av kostnaderna som åläggs dem. Det är tyvärr just de kommunerna
          som för sin utveckling har ett oerhört stort behov av ett kommunikationsalternativ
          som är "avståndsoberoende".
        </p>
        <p xml:id="i-3ZyEsXTpd3g4sq8n9iGJmA">
          Förutom svårigheterna att i glesbygd få tillgång till bredband
          (eller annan teknisk lösning) så är priset för själva kommunikationen
          inte heller "avståndsoberoende". Priset på datakommunikation är
          beroende av var i landet man lever och verkar. I storstäderna
          som är tätbefolkade, för att inte säga överbefolkade, finns många
          abonnenter och användare vilket pressar priserna. I glesbygden
          där det är få användare blir kostnaden avsevärt mycket högre.
          Som expempel kan nämnas situationen i Pajala kommun med 7 480
          invånare. Ett företag i Stockholm som skulle etablera en filial
          i Junosuando (Pajala kommun) begärde in offert för datakommunikationskostnader.
          Kostnadsbilden var i det sammanhanget 800 000 kr per år i Junosuando
          och ca 50 000 kr per år i Stockholm. Det här innebär att kommuner
          som Pajala tvingas, för näringslivets utveckling, gå in och subventionera
          datakommunikationskostnader.
        </p>
        <p xml:id="i-TWrTbv8ooimtFqx2whGwLv">
          Om vi verkligen menar allvar med att vi ska ha likvärdiga förutsättningar
          för att kunna leva, bo och verka i hela landet så borde teknikutvecklingen
          bidra till detta. Men för att utvecklingen på tekniksidan ska
          bidra till det måste också kostnadsbilden vara neutral oavsett
          var i landet tekniken används.
        </p>
        <p xml:id="i-XiTddZQk9Awm5qoR2iF6NB">
          Vilka åtgärder är ministern beredd att vidta med anledning av
          att kostnaderna för datakommunikation varierar kraftigt beroende
          på var i landet kunden befinner sig?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
