<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0066">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>oljeutsläppen i Östersjön</title>
        <author>Larsson, Hillevi (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>oljeutsläppen i Östersjön till miljöminister Kjell Larsson om oljeutsläppen i Östersjön</title>
          <idno type="rdwebb">GO1066</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO1066/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO1066</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO1066</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-EgqHRHVoW5y9USDYuNoYuA</idno>
            <persName>Larsson, Hillevi (s) </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw</idno>
            <persName>Kjell Larsson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-AWZvVkWtKqyP5Y9VRahxre" corresp="i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw">
          <date when="2000-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NHLwNxDrkbvc5USutnRhLY" corresp="i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw">
          <date when="2000-11-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Lasb93C7VtpniHMeDhUppi" corresp="i-EgqHRHVoW5y9USDYuNoYuA">
          <date when="2000-10-26"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-EPTTNpobP3C8nqBAxhiopF">
            Interpellation 2000/01:66 av Hillevi Larsson (s) till miljöminister
            Kjell Larsson om oljeutsläppen i Östersjön
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Qu1RLsWcfwdD8CStQZUdJT">
            den 23 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9aHT2auwZ7okWsKX8uSDar">
            Den senaste tidens oljeutsläpp som drabbat svenska kuster väcker
            igen frågan varför detta inträffar gång på gång utan att någon
            tycks kunna förhindra det.
          </p>
          <p xml:id="i-KfxdTcMHhP6NC3okffCeY6">
            Som det är i dag är det nästan riskfritt för fartyg i Östersjön
            att rensa sina oljetankar direkt i havet. När resultatet @ i form
            av olja @ når kusterna kring Östersjön är fartyget sedan länge
            borta. Det går nästan aldrig att bevisa vilket fartyg som brutit
            mot gällande lagar för att slippa bekosta en laglig tankrengöring
            i anslutning till en hamn.
          </p>
          <p xml:id="i-LRQs7bXziFjhwW79HW45Ns">
            Konsekvenserna av dessa illegala utsläpp till havs är uppenbara
            i form av förödda stränder, utplånat djurliv och förstört fiske.
            De rederier som satt denna typ av lagbrott i system utövar dessutom
            illegal konkurrens mot de hederliga rederier som väljer att på
            egen bekostnad rensa sina tankar i land. Därmed finns också risken
            att fler rederier börjar tömma tankar till havs för att kunna
            konkurrera. De behöver ju inte vara rädda eftersom risken för
            upptäckt och påföljder är i det närmaste obefintlig!
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-CS8WDuP5BbS74Hg7RxNcrj">
            Vad är det då som krävs för att stoppa utsläppen i Östersjön?
            Eftersom det är nästan omöjligt att kontrollera om fartygen släpper
            ut olja i Östersjön krävs i stället att kontrollen utförs innan
            fartygen hinner göra några utsläpp. I korthet går mitt förslag
            ut på följande:
            <list rend="ordered">
              <item>
                Alla fartyg som lägger till vid någon hamn i Östersjön måste
                kunna uppvisa giltiga papper på att de fått tankarna rengjorda
                på land i godkända reningsanläggningar.
              </item>
              <item>
                Rengöring ska ske enligt bestämda intervaller.
              </item>
              <item>
                De fartyg som inte har giltiga papper ska vägras lasta och lossa
                i hamnen och får åka tillbaka med oförrättat ärende. (De kostnader
                detta skulle innebära för berört rederi överstiger vida den kostnad
                det innebär att rensa sina oljetankar på laglig väg. Det skulle
                därför bli direkt olönsamt att rensa sina tankar på olagligt sätt
                i stället för lagligt!)
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-Cf2fCmQtTbmkmyaE9VhsPH">
            För att komma till rätta med risken för korruption i vissa länder
            kring Östersjön bör en internationell myndighet inrättas. Myndigheten
            ska ha till uppgift att kontrollera att reningsanläggningarna
            i dessa länder fungerar samt att de används ändamålsenligt av
            de rederier som fått intyg på att deras fartyg genomgått rensning.
            De länder som av ekonomiska skäl har svårigheter att inrätta fungerande
            reningsanläggningar, exempelvis vissa östeuropeiska länder, bör
            få hjälp till detta som en form av bistånd. Detta bidrag är för
            de övriga länderna runt Östersjön en miljöinvestering.
          </p>
          <p xml:id="i-Qn7Pcg7SHRXErVxfi9pUyy">
            Om man inte lyckas få ett sådant avtal till stånd mellan Östersjöländerna
            finns EU som ett utmärkt redskap för detta. EU är den enda internationella
            organisationen i världen som i praktiken kan utfärda bindande
            miljökrav för sina medlemsländer. De länder runt Östersjön som
            inte redan är med i EU har nästan samtliga ansökt om medlemskap
            och är därför av naturliga skäl öppna för förhandlingar från EU:s
            sida. Ryssland kan väl inte ha något att invända? Särskilt om
            förhandlingarna innefattar miljöstöd i form av hjälp till uppbyggnad
            av fungerande reningsanläggningar. Säkert finns även ett intresse
            hos länderna kring Medelhavet att komma till rätta med utsläpp
            från fartyg där.
          </p>
          <p xml:id="i-GxJBhLbYtp6rKmX45sHb8Z">
            Sverige bör snarast verka för att detta kontrollsystem tillämpas
            i Östersjöns vatten. Fungerar det inte genom frivilliga avtal
            mellan länderna i Östersjön bör vi driva frågan vidare på EU:nivå.
            Frågan passar utmärkt att driva när Sverige är ordförandeland
            i EU och miljöfrågorna ska prioriteras.
          </p>
          <p xml:id="i-9xbTNyWqh8sUva2cvx4Hfb">
            Min fråga till miljöministern är om regeringen kommer att verka
            för ett kontrollsystem enligt ovan eller om regeringen har andra
            planer för att bekämpa oljeutsläppen i Östersjön.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
