<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0155">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0155</head>
        <author who="i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D">Lager, Per (mp) </author>
        <recipient who="i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw">miljöminister Kjell Larsson </recipient>
        <topic>formalinspridning vid begravningar</topic>
        <docDate when="2000-11-28">den 28 november</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="miljöminister Kjell Larsson " byWhomId="i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO10155</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:155 av Per Lager (mp) till miljöminister
          Kjell Larsson om formalinspridning vid begravningar
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-Gi7eMtvi2EsDLu1iDpisMU">
          Kremering är en allt vanligare metod för att ta hand om den som
          avlidit. Fortfarande finns dock många kistbegravningar där kroppen
          långsamt får brytas ned två meter under jord. Mellan dödsfall
          och begravning måste den döda kroppen, för att hållas intakt,
          förvaras i kylrum eller @ om det drar ut på tiden @ i frysrum.
        </p>
        <p xml:id="i-EN7AiVfXpjULjTJkF7Be67">
          Tyvärr visar det sig ofta att kapaciteten saknas vad gäller frysutrymme.
          När inte förvaringskapaciteten räcker till så återstår balsamering
          av den döda kroppen. Det innebär att obduktionsteknikern ersätter
          cirka sex liter blod med formalin. På så sätt kan kroppen bevaras
          och skyddas från normal förruttnelseprocess.
        </p>
        <p xml:id="i-WBuQMZ1cU9po43mEwpYQmF">
          Vid kremering omvandlas formalinet till koldioxid och vatten
          men vid kistbegravningar innebär formalinbehandlingen att det
          oerhört giftiga formalinet så småningom lakas ut till grundvattnet
          och vidare ut i vattensystemen. Hur mycket det kan röra sig om
          är svårt att med bestämdhet hävda, men en enkel uppskattning visar
          på siffror uppåt hundrafallt den av Kemikalieinspektionen registrerade
          totalmängden för konservering i Sverige, som bara är två ton/år.
        </p>
        <p xml:id="i-WUtwdRksrB7CjiEztyi9o6">
          Givetvis är balsamering ett ingrepp med etiska dimensioner. Men
          här finns också viktiga frågor om de miljömässiga effekterna vad
          gäller den stora formalinspridningen via grundvattnet.
        </p>
        <p xml:id="i-KnmfjATnS6r2m1hMXAxVx1">
          Min fråga till miljöministern med anledning av det anförda är:
        </p>
        <p xml:id="i-Ppnn3YsEZT2Gqw2wWQGGEC">
          Vad avser miljöministern göra för att komma till rätta med detta,
          vid sidan av de etiska aspekterna, stora och hittills ouppmärksammade
          miljöproblem?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
