<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0350">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0350</head>
        <author who="i-FJ3qAMd2ReYtDiK92hL27W">Feltzing, Barbro (mp) </author>
        <recipient who="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">utbildningsminister Thomas Östros </recipient>
        <topic>nationellt forskningsprogram för biologiska effekter av elektromagnetiska fält</topic>
        <docDate when="2001-04-02">den 2 april</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="utbildningsminister Thomas Östros " byWhomId="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO10350</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:350 av Barbro Feltzing (mp) till utbildningsminister
          Thomas Östros om nationellt forskningsprogram för biologiska effekter
          av elektromagnetiska fält
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-84UNuveCcRuikgN6vibmzB">
          Genom en mycket snabb teknikutveckling med trådlös kommunikation
          så exponeras den svenska befolkningen för elektromagnetiska fält.
          Många av de tekniska tillämpningarna, som är under utveckling,
          kommer att arbeta på frekvenser, där nästan ingen bioeffektforskning
          bedrivits. Svensk industri har varit mycket framgångsrik inom
          mobil kommunikation, varför det är av nationellt intresse, att
          tekniken kan utvecklas på ett framgångsrikt och säkert sätt. Det
          är därför av största vikt att frågan om eventuella hälsoeffekter
          av elektromagnetiska fält, av dessa nya tillämpningar, omgående
          studeras med hög kompetens.
        </p>
        <p xml:id="i-WwkjhnwPcHDC44bqZwUe4U">
          Europarådet har rekommenderat medlemsstaterna, "att medlemsstaterna,
          i syfte att öka kunskapen om elektromagnetiska fälts hälsoeffekter,
          bör främja och skaffa sig överblick över forskning om elektromagnetiska
          fält och människors hälsa som ett led i deras nationella forskningsprogram".
        </p>
        <p xml:id="i-FCsjQasnHNKbKmcayk8Eqq">
          Sådana nationella forskningsprogram avseende biologiska effekter
          av elektromagnetiska fält har startats i en rad EU-länder.
        </p>
        <p xml:id="i-AHVgwRYQga14e4kPaiMtUK">
          Ett sådant nationellt forskningsprogram bör även Sverige starta
          om biologiska effekter av elektromagnetiska fält.
        </p>
        <p xml:id="i-NGei8qunvUfUgwu3KRLNnn">
          Miljömålskommittén skriver i sitt slutbetänkande att "riskerna
          med elektromagnetiska fält är så klarlagda år 2010 att myndigheterna
          kan planera att vidta konkreta åtgärder" och att "av den kunskap
          som finns idag går det inte att avgöra vilka hälsorisker de elektromagnetiska
          fälten skulle kunna medföra, men vi anser att man redan nu bör
          tillämpa försiktighetsprincipen och samtidigt intensifiera forskningen
          på området".
        </p>
        <p xml:id="i-Pn81tA5wQPiMSVq1EmZyMB">
          Många ansedda forskare står bakom ett önskemål om att ett nationellt
          program skulle dimensioneras så att forskning av hög kvalitet
          möjliggörs och att det också kan innefattas av en forskarskola.
          Programmet kan lämpligen inordnas i den nya forskningsfinansieringen,
          men bör öronmärkas då den är av starkt tvärvetenskaplig karaktär.
        </p>
        <p xml:id="i-VPJzSZRJG3PCRijjuMSNWM">
          Min fråga till statsrådet Thomas Östros blir då hur statsrådet
          kommer att verka för att ett nationellt forskningsprogram rörande
          biologiska effekter av elektromagnetiska fält inrättas.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
