<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0379">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>hyresrätten</title>
        <author>Attefall, Stefan (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>hyresrätten till statsrådet Lars-Erik Lövdén om hyresrätten</title>
          <idno type="rdwebb">GO10379</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10379/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10379</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10379</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Fa75ePV6JC2wN91aE4xcYD</idno>
            <persName>Attefall, Stefan (kd) </persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ</idno>
            <persName>statsrådet Lars-Erik Lövdén </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ</idno>
            <persName>statsrådet Lars-Erik Lövdén </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7JqYtCP8CnvPMF4Y4uqhKV" corresp="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ">
          <date when="2001-04-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-91sW8Fr7Xs1rTKDRbcHPUY" corresp="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ">
          <date when="2001-04-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-SQekfF8bSfngsQAB2ig6Kp" corresp="i-Fa75ePV6JC2wN91aE4xcYD">
          <date when="2001-04-10"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4nMfeAhTwpcZ4aAvDxYQvN">
            Interpellation 2000/01:379 av Stefan Attefall (kd) till statsrådet
            Lars-Erik Lövdén om hyresrätten
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-YKjyT3NYFaJjksNzpQ4yW2">
            den 10 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-LMjrabjjWA1JVFUXtdrXRN">
            Regeringen säger sig värna om hyresrätten, men för i praktiken
            en politik som missgynnar denna boendeform. I stället förs en
            politik som gynnar byggande av bostadsrätter och ombildning av
            hyresrätt till bostadsrätt.
          </p>
          <p xml:id="i-UrtLjHDmRD6mY4YLyLSF7u">
            Färsk statistik från de kommunala bostadsbolagen och från Stockholms
            stads utrednings- och statistikkontor visar att det vid det gångna
            årsskiftet fanns drygt 400 000 bostäder i Stockholm. 59 % av dessa
            var hyresrätter, hälften av dessa kommunala bostäder. Intresseanmälningar
            finns för att ombilda ytterligare 9 000 kommunala hyreslägenheter
            i innerstaden till bostadsrätter. Om alla intresseanmälningar
            leder till köp skulle det bli kvar ca 18 000 kommunalt ägda hyreslägenheter
            i Stockholms innerstad.
          </p>
          <p xml:id="i-56YWfUKNX9Nxo2XsAh8SUs">
            Hyresrätten är en bra boendeform som behöver finnas i Stockholm.
            Det är inte tal om annat. Därför är det kanske värt att notera
            att den stora omvandlingen av hyresrätter till bostadsrätter faktiskt
            sker i den privata sektorn. Under 1999 och 2000 stod privata fastighetsägare
            för två tredjedelar av ombildningarna, helt enkelt därför att
            det är mer ekonomiskt lönsamt att sälja huset till en bostadsrättsförening
            än att förvalta husen med hyreslägenheter. Den som är mån om hyresrätten
            i innerstaden har alltså all anledning att se över de ekonomiska
            spelregler som lockar allt fler fastighetsägare att sälja sina
            hyreslägenheter.
          </p>
          <p xml:id="i-MXEJUB3PAKGww9rDZYakz4">
            När en byggherre bygger en hyresrätt eller en bostadsrätt så
            utgår ett statligt räntebidrag som är tänkt att motsvara den avdragsrätt
            på 30 % av räntekostnaden som exempelvis en person får som lånar
            pengar till att bygga eller köpa ett hus. Det bidrag som utgår
            till hyres- och bostadsrätten baseras på följande beräkning: 30
            % av en av Boverket fastställd subventionsränta multiplicerat
            med produktionskostnaden. Subventionsräntan är inte den faktiska
            räntan utan en teoretisk ränta som Boverket fastställer, och som
            i praktiken ligger ca ½ % under marknadsräntan. Produktionskostnaden
            fastställdes 1993 till i snitt ca 10 000 kr per kvadratmeter,
            upp till 120 kvadratmeter. Produktionskostnaden multiplicerat
            med 30 % av subventionsräntan blir bidragsunderlaget.
          </p>
          <p xml:id="i-9iyJ9Vbx2pLd8SRS3Q2Xup">
            Eftersom produktionskostnaden för en hyresrätt i dag ligger på
            uppemot 23 000 kr per kvadratmeter är det beräkningsunderlag som
            bidraget baseras på hopplöst föråldrat. En bostadsrätt kan nyttiggöra
            sig samma bidrag som en hyresrätt, men dessutom lägga en stor
            del av produktionskostnaden på den som köper bostadsrätten i form
            av en egeninsats. När denne tar del av avdragsrätten för privata
            räntekostnader får denne person både den subvention som hyresgästen
            får och den som egnahemsägaren får del av. Vid valet av att bygga
            en hyresrätt eller en bostadsrätt framstår detta som ett starkt
            skäl att bygga bostadsrätter.
          </p>
          <p xml:id="i-2g3JbVqnZvegHsbLb7znCB">
            De två exemplen här ovan visar att bostadsrätten blir en mer
            intressant boendeform, både för den som ska bygga nytt och för
            den som ska förvalta en fastighet. Vi kristdemokrater vill ha
            bra och blandade boendeformer. Men när den av regeringen förda
            politiken i praktiken missgynnar en boendeform sätts valfriheten
            ur spel.
          </p>
          <p xml:id="i-KPuQgqvpycGZK7DSYeUwqv">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-2iV3gAuKsXUxRHqQ1hSHmu">
            Vilka åtgärder är statsrådet beredd att vidta för att skapa jämbördiga
            villkor mellan hyres- och bostadsrätten?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
