<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0211">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sverige och Europeiska unionen</title>
        <author>Skårman, Carl-Erik (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Sverige och Europeiska unionen till justitieminister Thomas Bodström om Sverige och Europeiska unionen</title>
          <idno type="rdwebb">GO10211</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10211/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10211</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10211</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5VucL1TjrAWieXV17zXaW8</idno>
            <persName>Skårman, Carl-Erik (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-WCY4z3k6FNYd1ghKqWFBvT" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2001-01-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-65DbGashKE6YDx9Y3CXAUC" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2001-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7z5SxRKQHJpiF5nvXfc1vJ" corresp="i-5VucL1TjrAWieXV17zXaW8">
          <date when="2001-01-15"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-S3urpGjkc5VysqZWuxW8gS">
            Interpellation 2000/01:211 av Carl-Erik Skårman (m) till justitieminister
            Thomas Bodström om Sverige och Europeiska unionen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-HxTmw56iPUqCWXipnb6wPg">
            den 15 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-MTESVDkowh3iVmXxoP86kB">
            Sverige har innevarande halvår den viktiga uppgiften att vara
            Europeiska unionens ordförandeland. Mycket uppmärksamhet kommer
            därmed att riktas mot vårt land som helhet, men särskilt mot de
            orter som ska stå som värdar för EU:s olika sammankomster och
            konferenser. Aktiviteter är glädjande nog spridda över stora delar
            av Sverige, men det är Stockholm som kommer att få ta emot stor
            del av den ökade besöksströmmen.
          </p>
          <p xml:id="i-XMGMWm9aVBSppXUxD5ajeU">
            Detta kommer inte endast att medföra positiva konsekvenser. Resurser
            måste avsättas för skydd och säkerhet beträffande gästande besökare
            samt eskorter för de som reser genom Stockholm. Detta är dock
            sådant som självklart följer med det internationella europeiska
            åtagandet som Sverige gjort.
          </p>
          <p xml:id="i-EZHKrc8jkr3uLhg3pMPNZL">
            Däremot är det oroande och mindre förutsebart vad ökande oroligheter
            och gatuvåld kan medföra. Erfarenhetsmässigt uppträder sådana
            effekter i spåren efter olika protestorganisationer vid betydelsefulla
            internationella överläggningar. Sådana exempel har det senaste
            året givits bl.a. i Seattle, Prag och Nice. De senare två i direkt
            anslutning till EU-konferenser.
          </p>
          <p xml:id="i-Pik2xtenyNCNgpEoF1C322">
            De organisationer som @ trots deklarerade icke-vålds-avsikter
            @ förelöpt de våldspräglade händelserna, har aviserat ökad aktivitet
            även i Sverige. Därutöver finns en ökad benägenhet för vissa grupper
            i det svenska samhället att ägna sig åt verksamheter som tycks
            utlösa våldsamheter.
          </p>
          <p xml:id="i-KWz2Tpr3ayqVjiJUcTX3yj">
            Ett exempel är Reclaim The Citys s.k. gatufest på Götgatan i
            Stockholm under sommaren, vilken resulterade i egendomsförstörelse
            av för Stockholm ovanligt slag, ett annat är den uppmärksammade
            husockupationen i Linköping varvid även hot mot människor förekom.
            Erfarenheten visar också att det saknas polisresurser sedan fler
            år tillbaka i Stockholm, vilket med kraft påtalats av polisstyrelsens
            ordförande, borgarrådet Kristina Axén Ohlin.
          </p>
          <p xml:id="i-E7yHJgX6DrDfLBv8mLZQTU">
            För Sverige och Stockholm är det angeläget att Sveriges tid som
            ordförandeland lämnar en positiv efterklang inom och utanför våra
            gränser. Därom torde de flesta medborgare vara ense oavsett vilken
            inställning man har till Europeiska unionen. För huvudstadens
            del är det i detta avseende ytterst angeläget att försöka upprätta
            en grundläggande vardaglig ordning och säkerhet för gemene man
            även under innevarande halvår.
          </p>
          <p xml:id="i-LQAypT25yyjF996PLkEoaE">
            Mot denna bakgrund vill jag ställa följande fråga till det ansvariga
            statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-Log6n6SEJDzFxBiZaQSAFa">
            Vad har statsrådet gjort för att skaffa sig en uppfattning om
            vilka merkostnader polisverksamheten i Stockholmsregionen ordförandeskapet
            i EU kommer att föra med sig?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
