<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0412">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>prostitutionspolisens arbete i Stockolm</title>
        <author>Segelström, Inger (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>prostitutionspolisens arbete i Stockolm till justitieminister Thomas Bodström om prostitutionspolisens arbete i Stockolm</title>
          <idno type="rdwebb">GO10412</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10412/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10412</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10412</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GmrcX1xSGCMfzuc2rixqFw</idno>
            <persName>Segelström, Inger (s) </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Ko7PSFrFYDsyjUNBsncJXR" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2001-05-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-EP4oPgeYTWAUjsq2DskgDA" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2001-05-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6v4MS13gYtAE555vShS3F5" corresp="i-GmrcX1xSGCMfzuc2rixqFw">
          <date when="2001-04-26"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-ENp4qmj7H3H7EEQFt1CDeH">
            Interpellation 2000/01:412 av Inger Segelström (s) till justitieminister
            Thomas Bodström om prostitutionspolisens arbete i Stockholm
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Wzk13hjwhzNoNvN2jcWnDU">
            den 26 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-2bGr45uFozu6fWnEkVvNNc">
            Det är nu över två år sedan lagen om könsköp kom. Polisen i Stockholm
            har i sitt utomordentliga arbete varit mycket framgångsrik och
            enligt utvärdering för år 2000 haft mer än en polisiär åtgärd
            per arbetstillfälle i prostitutionsarbetet. Framgången i stort
            beror på att polisen varit på plats där könsköpare och gatuprostituerade
            är och samtidigt i nära kontakt med allmänheten tagit emot tips
            och medverkat i informationsinsatser samt förberett polisen för
            åtgärder mot inomhusprostitutionen.
          </p>
          <p xml:id="i-LX7wPiKjg1qfs29Rt8iwMG">
            I diskussioner har framkommit att de öronmärkta medel som regeringen
            och riksdagen beslutat om nu också bör användas i det förebyggande
            arbetet mot trafficking. S-kvinnor har som en fortsatt utveckling
            efter könsköpslagen arbetat mycket både i Sverige, i Europa och
            i FN mot trafficking av kvinnor. Men vi tror inte att det ena
            kan utesluta det andra eller att arbetet kan bedrivas på samma
            sätt i ett långsiktigt perspektiv. Prostitutionen i Stockholm
            med en inriktning i första hand mot gatuprostitutionen bör fortsatta
            på det framgångsrika sätt som i dag medan utvidgningen både inom
            Internet och mot trafficking bör komplettera nuvarande arbete
            samt fortsättningsvis också bedrivas mer i samarbetet i Norden
            och EU.
          </p>
          <p xml:id="i-NcWejD1zNRuu13oLUMZnCk">
            Min fråga till justitieministern är om ministern avser att verka
            för att Stockholmspolisens arbete får fortsätta som i dag.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
