<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0337">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>domstolsorganisationen</title>
        <author>Gerdin, Viviann (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>domstolsorganisationen till justitieminister Thomas Bodström om domstolsorganisationen</title>
          <idno type="rdwebb">GO10337</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10337/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10337</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10337</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MAjkY7TMfvfsiuE3eArFUA</idno>
            <persName>Gerdin, Viviann (c) </persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>justitieminister Thomas Bodström </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>justitieminister Thomas Bodström </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NpuxCGeLDF2pEh5GSuui5v" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2001-04-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LHvBLKy8ryCpjQjBt87tSk" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2001-04-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-XWLR8WvPu6xx3jui42pzWL" corresp="i-MAjkY7TMfvfsiuE3eArFUA">
          <date when="2001-03-27"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-WoxH9CM5VQRx98Pem4BSri">
            Interpellation 2000/01:337 av Viviann Gerdin (c) till justitieminister
            Thomas Bodström om domstolsorganisationen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-8xwKB8NoiyaZ3hgfadxgZ3">
            den 26 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-CfoFnFcYRn28qAu4YN55fn">
            Den pågående centraliseringen inom rättsväsendet är oroande.
            Tidigare har Inskrivningsmyndigheten och bouppteckningsverksamheten
            centraliserats till några få orter i landet. Det senaste i raden
            av många avvecklade verksamheter är nu förslaget att avveckla
            tingsrätternas dömande verksamhet runtom i Värmland.
          </p>
          <p xml:id="i-89JZwDBxkNpeQSwoain49J">
            För Värmlands del betyder det att all dömande verksamhet förläggs
            till en ort, Karlstad. För medborgarna i länet betyder det att
            närheten och tillgängligheten försämras. Lokalt förankrade tingsrätter
            har ett betydande värde för rättsskipningen, bl.a. tack vare den
            person- och lokalkännedom som de små tingsrätternas personal besitter.
          </p>
          <p xml:id="i-VHjh2ZAX4GGk5jka1nycNM">
            Regeringen borde därför ha angett i direktiven till utredaren
            att de är öppna för att organisationen för tingsrätterna kan se
            olika ut i olika landsändar, beroende på bl.a. geografiska förutsättningar.
            En utvidgad domkrets, med en gemensam ledning och en gemensam
            administration är en lösning som ökar möjligheterna till samverkan,
            specialisering och en inbördes arbetsfördelning. Detta möjliggör
            ett flexibelt resursutnyttjande samtidigt som vi kan bibehålla
            dagens decentraliserade struktur och värna om medborgarnas rättstrygghet.
          </p>
          <p xml:id="i-TWMySiHgzoTBoU9mwyeMUj">
            Förtroendet och respekten hos medborgarna för domstolarnas avgöranden
            ökar med vetskapen om att det är lokalt verksamma domare och nämndemän
            som deltar i dömandet. För oss i Centerpartiet är det viktigt
            att vi ger domstolsväsendet bra förutsättningar för att verksamheten
            ska fungera bra. Vi vill även vara med och ta det ansvaret i riksdagen.
            Vi beklagar därför att ett så viktigt beslut flyttats från riksdagen
            till regeringen.
          </p>
          <p xml:id="i-FBZdcZdjbBHvpWVpqPU9me">
            Besparingskravet på 200 miljoner är med hänvisning till dagens
            långa handläggningstider inom domstolarna orealistiskt att inbespara
            inom tingsrättsorganisationen, utan att det medför negativa konsekvenser
            för rättsväsendet. Jag är oroad över enmansutredarens förslag
            angående en ny organisation för tingsrätterna i Värmland. Det
            framlagda förslaget som finns från lagmän och domare i Värmland
            borde med intresse uppmärksammas.
          </p>
          <p xml:id="i-4B3oaNQ33WFJLbi1dtvUQE">
            Med anledning av detta vill jag till justitieministern ställa
            följande fråga.
          </p>
          <p xml:id="i-Pnam36gmSiFnBQMKHyzmi3">
            Vilka åtgärder är justitieministern beredd att vidta för att
            nå fler öppna flexibla lösningar i strukturomvandlingen av tingsrätterna
            exempelvis den föreslagna Värmlandsmodellen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
