<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0317">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0317</head>
        <author who="i-84xpErSjuTzEi5hvTA1Jtt">Andersson, Sten (m) </author>
        <recipient who="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ">statsrådet Lars-Erik Lövdén </recipient>
        <topic>byggande av bostäder i Stockholmsregionen</topic>
        <docDate when="2001-03-13">den 13 mars</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="statsrådet Lars-Erik Lövdén " byWhomId="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO10317</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:317 av Sten Andersson (m) till statsrådet
          Lars-Erik Lövdén om byggande av bostäder i Stockholmsregionen
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-UnaM53R14n8Upf72JZD92J">
          Finansminister Bosse Ringholm och biträdande finansminister Lars-Erik
          Lövdén, ansvarig för bostadsfrågor i regeringen, har i riksdagen
          ofta hävdat att det byggs för lite i Stockholmsområdet, särskilt
          i moderatledda kommuner. Vid riksdagens frågestund den 8 mars
          upprepade Lövdén påståendet under en debatt med undertecknad.
        </p>
        <p xml:id="i-JA2bYRPDrZtpeKvshkzbwK">
          Förvisso ska man vara rädd om ord, men i ovan nämnda fall, finns
          knappast annat alternativ till Ringholms och Lövdéns påstående
          än att det är osant. En debattmetod jag anser ovärdig svenska
          ministrar.
        </p>
        <p xml:id="i-WQRuboevHe32b9LMeWiq2f">
          Sanningen är att "moderata kommuner" runt Stockholm bygger mest
          och de som bygger minst är sådana med socialdemokratiskt styre.
        </p>
        <p xml:id="i-4qUpxwGkCdJnHiC7hTPxg6">
          Bör det inte vara någon rim och reson även när ministrar försöker
          försvara en havererad bostadspolitik? Byggs det för lite, vilket
          det förvisso gör i förhållande till efterfrågan, beror det nämligen
          i stort på beslut fattade av den socialdemokratiska regeringen.
        </p>
        <p xml:id="i-VvYP7JM5cVoRD5X5jCMNbq">
          Ringholms och Lövdéns agerande påminner, utan jämförelse i sak
          och konsekvens, om metoder som tillämpades i dess bättre fallna
          diktaturer @ "Upprepa en lögn tillräckligt ofta, till sist uppfattas
          den som en sanning."
        </p>
        <p xml:id="i-C5s3FgGhLZw6krzSfifLpd">
          På vilket underlag baserar statsrådet påståendet om byggnation
          av bostäder i Stockholm med omgivning?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
