<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0448">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>betyg och kunskapsmål</title>
        <author>Nilsson, Ulf (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>betyg och kunskapsmål till statsrådet Ingegerd Wärnersson om betyg och kunskapsmål</title>
          <idno type="rdwebb">GO10448</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10448/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10448</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10448</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf</idno>
            <persName>Nilsson, Ulf (fp) </persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR</idno>
            <persName>statsrådet Ingegerd Wärnersson </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR</idno>
            <persName>statsrådet Ingegerd Wärnersson </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-a7ZK1NEEWzC9pGPM3beRr" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <date when="2001-05-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-J2PqneGj3EsruNgfGQJNaW" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <date when="2001-05-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-KjsRsPVqhuGBG1uwvcw3JZ" corresp="i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf">
          <date when="2001-04-27"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Z39q9orA2hsTNvqFyRdVs">
            Interpellation 2000/01:448 av Ulf Nilsson (fp) till statsrådet
            Ingegerd Wärnersson om betyg och kunskapsmål
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-L3QqtVQKRnkRDZqW9EAqRR">
            den 27 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KZYGvC6Wpn8Xi8x1eWa2kr">
            En elev blir inte hjälpt av att slussas vidare till en utbildning
            hon eller han inte klarar av. Därför måste kraven på de kunskaper
            som krävs för att gå vidare till högre nivå vara tydliga. För
            att stöd ska kunna sättas in i tid måste skolan ha kunskap om
            vilka kunskapsmål eleven uppnår.
          </p>
          <p xml:id="i-XTT6sty2T7szjVkBqrFKV6">
            Enligt betygsstatistiken saknar många elever i grundskolan godkänt
            i några av ämnena svenska, engelska och matematik. Jämförelsetal
            för skolhuvudmän visar att fler än förra året saknar fullständigt
            betyg från grundskolan, närmare bestämt 24,3 %. Dessutom finns
            det starka skäl att tro att ännu fler saknar tillräckliga kunskaper
            för att gå vidare till gymnasieskolan. Statistiken visar nämligen
            att allt färre går ut gymnasieskolan med fullständigt betyg och
            att andelen elever som når gymnasieskolans mål om högskolebehörighet
            bara är 59 %.
          </p>
          <p xml:id="i-7JNV5n6JTzvRijFYCKYkEX">
            En förutsättning för att en elev ska få det stöd han eller hon
            har rätt till i skolan är att elevens resultat blir korrekt utvärderade.
            Varje elev som skickas vidare genom skolan med endast på papperet
            godkända betyg luras på sin rätt till stöd. En viktig första uppgift
            borde därför vara att undersöka hur betygen motsvarar de krav
            som betygskriterierna anger.
          </p>
          <p xml:id="i-JSaZ1hipuiBqL5xfuTFqDV">
            Redan i dag finns det obligatoriska ämnesprov i grundskolan,
            vilka skulle kunna användas för utvärdering av betygssättningen.
            Men i verkligheten genomför ca 17 % av eleverna inte proven. Proven
            är inte heller obligatoriska förrän i årskurs 9. Det behövs uppenbarligen
            ett klargörande för många kommuner att de ska ta sitt ansvar för
            uppföljning och utvärdering. I Skolverkets kvalitetsgranskning
            av betygssättning konstateras också att det är sällsynt att skolorna
            gör analyser och sammanställningar av relationen mellan prov och
            betygsresultat.
          </p>
          <p xml:id="i-XyBgcRAyiPesyyDF4kktkC">
            Förutom de aktuella ämnesproven skulle säkert andra test kunna
            användas för att skapa underlag för en säkrare betygssättning.
            Läsprovet som används i Stockholms grundskolor i årskurs 3 är
            ett intressant exempel. Det är dessutom nödvändigt med ett medvetet
            arbete i kommunerna och i de olika skolorna för att skapa ett
            sakligt underlag för en likvärdig och rättvisande betygssättning.
          </p>
          <p xml:id="i-VoKHspGrWi8k2eMAg6hqVg">
            Jag har tidigare i en interpellation och i olika debatter frågat
            om skolministern vill ge Skolverket i uppdrag att utvärdera om
            betygen motsvarar kunskapsmålen och betygskriterierna. Såvitt
            jag vet har något sådant uppdrag ännu inte getts. Eftersom så
            många elever misslyckas i gymnasieskolan trots att de blivit godkända
            i grundskolan, anser jag att det är nödvändigt med en grundlig
            utvärdering av betygen.
          </p>
          <p xml:id="i-9MJSkNj8pSNbsdtPTPbDqh">
            Min fråga till skolministern är därför:
          </p>
          <p xml:id="i-57eaKJfv29LPL9oMNkDGvd">
            Avser skolministern att ge Skolverket ett tydligt uppdrag att
            utvärdera om betygen motsvarar kunskapsmålen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
