<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0101">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0101</head>
        <author who="i-9Kt7koTgzUZUA9ovNXYdWj">de Pourbaix-Lundin, Marietta (m) </author>
        <recipient who="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">finansminister Bosse Ringholm </recipient>
        <topic>skattetryck och välfärd</topic>
        <docDate when="2000-11-09">den 9 november</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="finansminister Bosse Ringholm " byWhomId="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO10101</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:101 av Marietta de Pourbaix-Lundin (m)
          till finansminister Bosse Ringholm om skattetryck och välfärd
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-sfv21oq1rpHNafqqhCtun">
          Enligt OECD:s Revenue Statistics har Sverige det högsta skattetrycket
          av OECD:s 29 medlemsländer.
        </p>
        <p xml:id="i-S9J6YmcbaKXmHwW9qcSk8e">
          I en färsk doktorsavhandling med titeln "Limits of tax policy"
          visar Åsa Hansson att det finns ett samband mellan skattetryck
          och ekonomisk tillväxt. I avhandlingen visas att högre skatt betyder
          svagare ekonomisk tillväxt. Åsa Hansson har räknat ut att om skattetrycket
          stiger med en procentenhet blir följden att den årliga BNP-ökningen
          minskas med 0,23 procentenheter.
        </p>
        <p xml:id="i-TAan2Pasucu4KrGwcmEnwS">
          I den politiska debatten hävdas ofta att en bra välfärd kräver
          höga skatter. Det hävdas att medborgarna är beredda att betala
          höga skatter om de för dessa får en allt bättre välfärd.
        </p>
        <p xml:id="i-GEDpvw7ePGMQU5Tvs5b489">
          Vi är alla överens om att välfärden i Sverige har stora brister.
          Det har tydliggjorts genom reportage från "den svenska verkligheten"
          i skolor, på daghem, på sjukhus och på ålderdomshem. Vi tycks
          samtidigt vara överens om att Sverige har ett mycket högt skattetryck
          @ det högsta i hela världen.
        </p>
        <p xml:id="i-8StVDLwsUo2bNUHe4qe57B">
          Det skulle vara mycket intressant att få ta del av regeringens
          och därmed socialdemokratins synpunkter i dessa frågor. Moderat
          politik känner jag till och jag hoppas nu att jag, utan att finansministern
          tar tid och utrymme för recensioner av och kommentarer kring denna,
          i stället får veta hur socialdemokraterna motiverar sin egen skatte-
          och välfärdspolitik.
        </p>
        <p xml:id="i-2G94h6SN1YUoB3RBM4iZbE">
          Mina frågor till finansministern är:
        </p>
        <p xml:id="i-BRuerfcsQB9BA8Jj8h4rCQ">
          1. Avser regeringen att föreslå höjningar av skattetrycket för
          att därmed åstadkomma ökad välfärd?
        </p>
        <p xml:id="i-SATXres8f7X8RTSuAePP9e">
          2. Om svaret på fråga 1 är nej: Avser regeringen föreslå åtgärder
          som inte ökar kostnaderna och därmed skatteuttaget för att öka
          välfärden?
        </p>
        <p xml:id="i-F4JxVopQP7xu3h4ep3PG4m">
          3. Avser regeringen att föreslå särskilda åtgärder för att bringa
          bättre överensstämmelse mellan det höga svenska skattetrycket
          och den svenska välfärden?
        </p>
        <p xml:id="i-GM1eRTBjhiWYpDgXDSao2f">
          4. Avser regeringen att föreslå särskilda skattehöjningar eller
          andra särskilda åtgärder för att kompensera statsbudgeteffekterna
          av den inkomstskatt som i flera steg föreslås sänkas samt de förändringar
          vad avser förmögenhetsskatt som nu föreslås?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
