<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0115">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>översvämningsdrabbade områden</title>
        <author>Engström, Marie (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>översvämningsdrabbade områden till miljöminister Kjell Larsson om översvämningsdrabbade områden</title>
          <idno type="rdwebb">GO10115</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10115/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10115</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10115</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-pSqD9LHdbNUrj3thRcKhS</idno>
            <persName>Engström, Marie (v) </persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw</idno>
            <persName>Kjell Larsson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7TUXoT42HnD9ATEAJaDSCt" corresp="i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw">
          <date when="2000-11-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-DWBVqYsUNkpyUwuLE2GByP" corresp="i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw">
          <date when="2000-11-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-SBcW597fKqeFTFx5Aueryx" corresp="i-pSqD9LHdbNUrj3thRcKhS">
          <date when="2000-11-14"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-STjYLee1ricAjMHq1cULBA">
            Interpellation 2000/01:115 av Marie Engström (v) till miljöminister
            Kjell Larsson om översvämningsdrabbade områden
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-8mTJNdpJwAfTdsGsHE8JYf">
            den 14 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Fncr5Df5mSvFo3mHGAoar9">
            Återigen har delar av Sverige drabbats av höga vattenflöden och
            översvämningar till följd av kraftigt regn. I somras riktades
            blickarna mot Norrland. Den här gången är Värmland och Dalsland
            värst drabbade. I Arvika i Värmland arbetar militär, räddningstjänst
            och privatpersoner sida vid sida för att rädda centrala delar
            av tätorten från vattenmassorna. Kommunens avloppssystem är ansträngda
            och orenat avloppsvatten går direkt ut i vattendrag.
          </p>
          <p xml:id="i-CUwQK7bvmNmSmrUm3TDbup">
            Den här typen av händelser reser två viktiga frågeställningar.
            Dels hur man ska ge akut stöd till kommuner, näringsidkare, privatpersoner
            och andra vars egendom drabbas av skador till följd av vattenmassorna.
            Dels handlar det om hur vi på lång sikt arbetar med klimatfrågorna.
          </p>
          <p xml:id="i-6jpar3WydH36jUtNKRdrCn">
            Med stor sannolikhet kan vi befara att delar av landet kommer
            att drabbas av återkommande översvämningar. Det är därför nödvändigt
            att föra en diskussion kring hur regering och riksdag kan bistå
            med ekonomisk hjälp till de som drabbats och om detta ska ske
            genom t.ex. uppbyggande av en katastroffond eller på annat sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-B7Wsu1638hmL4jx5W4G42H">
            En viktig del i det långsiktiga arbetet är de klimatförhandlingar
            som just nu pågår i Haag. Det är oerhört viktigt att nå en överenskommelse
            för att gå vidare med arbetet utifrån Kyotoavtalet. På nationell
            nivå har vi påbörjat en skatteväxling som bl.a. syftar till att
            minska utsläpp som påverkar klimatet. Det är värt att notera att
            även inom EU uppmärksammas nu det arbete vi gör på det här området.
            Som alternativ eller komplement till skatter är det också viktigt
            att andra ekonomiska styrmedel som exempelvis handel med utsläppsrättigheter
            och handel med gröna certifikat introduceras.
          </p>
          <p xml:id="i-4Ag7UddnPViiqH2HwhvJzZ">
            Det finns i dag ett antal s.k. utmanarkommuner. Det är kommuner
            som själva och med bistånd av Naturskyddsföreningen ställt upp
            mål för hur man ska minska sina koldioxidutsläpp. Detta ger inte
            bara bra miljöeffekter utan också ett lokalt engagemang vilket
            förtjänar uppmärksamhet. Det lokala arbetet är en bra utgångspunkt
            för att förankra miljöarbetet. Detta borde tas till vara på ett
            bättre sätt.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-5bGzLK1iDhT7X9kwsNntQZ">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga ministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder är regeringen beredd att vidta för att ge akut
                hjälp till översvämningsdrabbade områden?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder är regeringen beredd att vidta för att uppnå
                en bra klimatpolitik både i och utanför landets gränser?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
