<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0119">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>trafficking</title>
        <author>Hagström, Ulla-Britt (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>trafficking till justitieminister Thomas Bodström om trafficking</title>
          <idno type="rdwebb">GO10119</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10119/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10119</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10119</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J94Ct1wVwpHWNRN9LatQ6F</idno>
            <persName>Hagström, Ulla-Britt (kd) </persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-A5mjaEKW33sUqHPLPYcHeF" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2000-11-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-88aVXaULwDbjCvbKveAiR5" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2000-11-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FNRazTzMK2EQRAotmHMmeE" corresp="i-J94Ct1wVwpHWNRN9LatQ6F">
          <date when="2000-11-15"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-9N7dddmnbUzH8yHmJh2uN7">
            Interpellation 2000/01:119 av Ulla-Britt Hagström (kd) till justitieminister
            Thomas Bodström om trafficking
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Qi5htLdbjBs8FSKZJy9wvq">
            den 15 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-PA5Lm6YC9UcvQHj9L3QvgQ">
            Att mot ersättning skaffa sig en tillfällig sexuell förbindelse
            har förbjudits genom en särskild lag om förbud mot köp av sexuella
            tjänster. Denna gäller att mot ersättning skaffa sig en tillfällig
            sexuell förbindelse. Även försök är straffbart. Påföljden för
            brottet ska vara böter eller fängelse i högst sex månader. Prostitutionen
            försvinner dock inte, om inte också försäljning blir straffbart.
            Regeringen har gjort bedömningen att det inte är rimligt att kriminalisera
            dem som säljer sex. Argumentet är oftast att denna/denne är den
            svagare parten som utnyttjas av andra som vill tillfredsställa
            sin sexualdrift. Ett argument är också att motivera de prostituerade
            att söka hjälp för att komma bort från prostitutionen.
          </p>
          <p xml:id="i-TLUdiVYV6r17Z155d5wUNE">
            Vid s.k. trafficking @ människohandel för sexuella ändamål, sänds
            kvinnan vid upptäckt hem direkt till sitt hemland. Hon ges inte
            möjlighet att stanna kvar och vittna mot hallicken. Prostitutionscentrum
            i Stockholm har erfarenhet av att kvinnan behöver få möjlighet
            att stanna kvar för att få stöd, åtminstone under vittnesförfarandet.
            Efter hemkomsten kan dessa kvinnor drabbas mycket hårt. Sexualbrottskommittén
            som ska redovisa sitt arbete i februari 2001 har direktiv att
            "utreda om det finns behov av ett särskilt brott som tar sikte
            på handel med människor, främst kvinnor och barn för sexuella
            ändamål".
          </p>
          <p xml:id="i-2Gi9934oktVmf1wSi86e2H">
            Lagstiftningen mot prostitution är inte logisk. Det kan inte
            vara rätt att endast kriminalisera den ena parten. Det leder till
            att de som vill sälja sex mot ersättning kan marknadsföra och
            bjuda ut sig fritt.
          </p>
          <p xml:id="i-YH3uD4FAPdce9RiwoaqJ2e">
            Det är inte värdigt ett modernt, jämställt och demokratiskt samhälle
            att tillåta vare sig koppleri, prostitution eller köp av sexuella
            tjänster.
          </p>
          <p xml:id="i-jBk89y1WD35Gdu53MRNvm">
            Med hänvisning till det anförda vill jag ställa följande frågor
            till justitieminister Thomas Bodström:
          </p>
          <p xml:id="i-QneFjM6NCmvnDZxfqBJKUk">
            Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att lagen om förbud
            mot köp av sexuella tjänster får avsedd verkan?
          </p>
          <p xml:id="i-4gBF8dRKS7L6hS1sBFqGy8">
            Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att inte kvinnor som
            kommit till Sverige genom olaglig trafficking ges stöd under vittnesförfarandet?
          </p>
          <p xml:id="i-GTC3o4gLXuZpMMfe61J7jz">
            Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att bereda frågan om
            att kriminalisera också den part som säljer sexuella tjänster?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
