<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0252">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>uppsägningarna vid Banverket</title>
        <author>Arnesson, Sture (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>uppsägningarna vid Banverket till näringsminister Björn Rosengren om uppsägningarna vid Banverket</title>
          <idno type="rdwebb">GO10252</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10252/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10252</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10252</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-KVQoAx5QRB2L7nXn3GfDxJ</idno>
            <persName>Arnesson, Sture (v) </persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>Björn Rosengren</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-TQYsTq7minUvBh71Z59xyC" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2001-02-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-F4yTyXDQSE2nm8HT6j8xrK" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2001-03-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-kGPH7HrY2xYs4uLdMykot" corresp="i-KVQoAx5QRB2L7nXn3GfDxJ">
          <date when="2001-02-14"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-FRbmfRRfaShwottjQg3Mdp">
            Interpellation 2000/01:252 av Sture Arnesson (v) till näringsminister
            Björn Rosengren om uppsägningarna vid Banverket
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-HtBLsnuRkv723vTvTqG4JD">
            den 13 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-WcsnUXk5qnDy8yb7UEzb2U">
            Banverkets styrelse har beslutat att ställa sig bakom en personalminskning
            med 600 personer beroende på att så många anställda beräknas bli
            överflödiga när drift och underhåll ska konkurrensutsättas fr.o.m.
            den 1 juli 2001.
          </p>
          <p xml:id="i-GF41xcZgdnbwc1Y719tUyo">
            Att ny- och ombyggnad samt vissa tekniska konsulttjänster ska
            upphandlas känner jag till, men drift och underhåll är för mig
            något annat än ny- och ombyggnad. En så stor förändring bör enligt
            min mening vara förankrad i regeringen och riksdagen, med tanke
            på statens ägaransvar. Enligt uppgift lär också Banverkets verksamhet
            helt upphöra på vissa orter.
          </p>
          <p xml:id="i-GCJdkuqe3a4q7dHzE6zdPd">
            Jag har förstått att Norrland ska undantas från uppsägningarna
            men besvärliga vinterförhållanden samt extrema vädersituationer
            tycks vi få vänja oss vid i hela landet. Att Banverket i situationer
            som översvämningarna i Norrland och Värmland kommer att sakna
            kompetent personal att upprätthålla trafiken med, måste innebära
            en stor ekonomisk förlust för samhället. Vi har sett hur sårbart
            elnätet blev när marknaden avreglerades och bolagens marginaler
            krympte.
          </p>
          <p xml:id="i-AkvPiJqhfKaTdstbKax5TH">
            Att säga upp 600 personer inom Banverket Produktion innebär vidare
            att mycken kompetens går förlorad. Om exempelvis en upphandlad
            entreprenör inte klarar av sina åtaganden samtidigt som Banverket
            gjort sig av med kompetent personal, måste även detta rimligtvis
            innebära stora nackdelar även ekonomiskt.
          </p>
          <p xml:id="i-Dy9wwJJJMf4fnqWxrmheCh">
            Beslutet torde också innebära att anläggningsbranschen som i
            dag kännetecknas av svag återväxt får svårt att rekrytera ungdomar.
            Vem vill satsa på ett yrke utan helårsanställning, kompetensutveckling
            och goda personalavtal?
          </p>
          <p xml:id="i-34AYxWEENcTdX62pZrNtcz">
            Effekterna av pressade anbud och tider gör att säkerhet, arbetsmiljö
            och miljö i övrigt åsidosätts. Enligt SEKO finns många exempel
            redan i dag, inte minst inom Banverket. I slutändan försämras
            järnvägens kvalitet och rykte och därmed minskas andelen av transportarbetet
            som går på järnväg.
          </p>
          <p xml:id="i-Ju9qFoKccLrPFLo9cDNzdR">
            Detta går stick i stäv med de trafikpolitiska målen, i slutändan
            riskerar vi att få ett järnvägsunderhåll med mycket stora brister
            som i England, där man nu på fullt allvar diskuterar att återföra
            allt ansvar för spåren till en statlig myndighet.
          </p>
          <p xml:id="i-MnwLfUofSRwh9oSuaHRvrZ">
            Dagens beställarkompetens räcker inte till och därmed minskar
            trovärdigheten hos syftet. Förvaltning och sektorsansvar bör utvecklas
            före konkurrensutsättning.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-FHoyj8sy4kFvmxVGJJwJV7">
            Jag vill fråga statsrådet:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Har ministern haft någon befattning med frågan om personalminskning
                hos Banverket?
              </item>
              <item>
                2. Avser ministern verka för att frågan om konkurrensutsättning
                av drift och underhåll hos Banverket underställs riksdagen?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
