<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0182">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0182</head>
        <author who="i-QBjhdigjuYnc4dZSUCUByw">Björnemalm, Maud (s) </author>
        <recipient who="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">statsrådet Ingegerd Wärnersson </recipient>
        <topic>svenskundervisning</topic>
        <docDate when="2000-12-12">den 12 december</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="statsrådet Ingegerd Wärnersson " byWhomId="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO10182</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:182 av Maud Björnemalm (s) till statsrådet
          Ingegerd Wärnersson om svenskundervisning
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-BtJncY7HeHyCS6ks515wRj">
          Goda kunskaper i svenska språket och kunskaper om det svenska
          samhället har avgörande betydelse för den enskilde individens
          möjligheter att delta i samhällslivet. Goda språkkunskaper underlättar
          också den enskilde invandrarens integrering i Sverige, då goda
          kunskaper i svenska oftast är en förutsättning för att erhålla
          ett arbete. Det är därför viktigt att den undervisning i svenska
          som erbjuds invandrare är av god kvalitet och att utbildningen
          fullföljs.
        </p>
        <p xml:id="i-DQuGB8NtL5ec1xvYcJdKmJ">
          Arbetsförmedlingarna kräver godkänd sfi-nivå för att hjälpa invandraren
          till ett arbete eller utbildning. Trots de förändringar som gjorts
          av undervisningen visar statistik att 53 % av de elever som påbörjade
          sina studier läsåret 1995/96 avbröt sina studier eller avslutade
          dem utan att ha uppnått sfi-nivån läsåret 1997/98.
        </p>
        <p xml:id="i-LbsVDZgW14sy14RV9mnpY9">
          Flera utredningar har pekat på behovet av att förbättra svenskundervisningen.
          Sfi-undervisningen behöver i högre grad än vad som sker i dag
          anpassas till varje individs förutsättningar och behov. Nuvarande
          kursplans målformuleringar gäller vitt skilda målgrupper och gör
          dem därför svåra och många gånger omöjliga att uppnå för många
          elever.
        </p>
        <p xml:id="i-HZTaesXuap6veWdwENabsX">
          Vilka åtgärder ämnar statsrådet vidta för att förbättra svenskundervisningen
          för invandrare?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
