<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0075">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>statliga företag och ägarkompetens</title>
        <author>Karlsson, Ola (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>statliga företag och ägarkompetens till näringsminister Björn Rosengren om statliga företag och ägarkompetens</title>
          <idno type="rdwebb">GO1075</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO1075/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO1075</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO1075</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-JKZyQwnfkbK1njmH7h7T4h</idno>
            <persName>Karlsson, Ola (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>Björn Rosengren</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-P36Jbu749WAD3ajpjQ7evT" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2000-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-XVBZXfBh43yiV7rM6FzyAR" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2000-11-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Vi36hW7yfzC2BE1CLBMg21" corresp="i-JKZyQwnfkbK1njmH7h7T4h">
          <date when="2000-10-27"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-VnqVSo6t9kr1uV4zzQCNwm">
            Interpellation 2000/01:75 av Ola Karlsson (m) till näringsminister
            Björn Rosengren om statliga företag och ägarkompetens
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-FjLYMVoGKKkbTgf1PGsEr8">
            den 27 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-S2VLSjQT47o4UaYXgEgdZx">
            Flera av de bolag till vilka svenska staten helt eller delvis
            är ägare befinner sig nu i ett omvälvande skede. Bl.a. gäller
            detta Vattenfall, OM-gruppen och Nordic Baltic Holding, tidigare
            Nordbanken.
          </p>
          <p xml:id="i-M78qU45mmh3a8R7iLTFLg">
            Vattenfall, till 100 % ägt av staten, expanderar nu snabbt utomlands,
            för att bli en europeisk storspelare. För att uppnå detta har
            stora utlandsförvärv gjorts, bl.a. i Tyskland, Polen, Tjeckien
            och Finland. När de nu aktuella förvärven är klara kommer två
            tredjedelar av Vattenfalls anställda att arbeta utanför Sveriges
            gränser.
          </p>
          <p xml:id="i-5NBR1QN5yUAiV7Rg7etwio">
            OM-gruppen, där staten nyligen har ökat sitt ägande från 7,7
            till 9,5 %, försöker, i en tämligen offensiv aktion, köpa Londonbörsen.
          </p>
          <p xml:id="i-M5cjWnAAQGi54JQXkgi5ZH">
            Svenska staten äger 25,9 % av Nordic Baltic Holding (NBH), som
            är ett ägarbolag i Nordens och Östersjöområdets finansiella koncern
            och som tillhandahåller finansiella produkter och tjänster. I
            koncernen ingår Nordbanken, Merita Bank, Unibank, Tryg-Baltica,
            Vesta, Merita Life, Livia och Kreditkassen. Nyligen köptes Kreditkassen
            av Merita Nordbanken.
          </p>
          <p xml:id="i-XJyUS2FseQ96FNDWUma8bi">
            Ägande ställer krav och det statliga ägandet innebär krav på
            den statliga ägarfunktionen. För att vara en bra ägare måste man
            ha en strategi för sitt ägande och för bolagets verksamhet och
            framtid. När det helstatliga Vattenfall äger stora delar av Hamburgs
            och Berlins elförsörjning ställer det krav på Näringsdepartementet
            att dels tillsätta styrelse med rätt kompetens, dels själv ha
            en strategi för utvecklingen.
          </p>
          <p xml:id="i-6zj14EacdWUaE9gzR2y2u2">
            Bolag behöver kompetenta och intresserade ägare som kan tillsätta
            skickliga styrelser, ställa rimliga avkastningskrav och formulera
            rätt strategier för framtiden. Bolag med ointresserade eller inkompetenta
            ägare får svårare att klara förändringar och utmaningar, vilket
            inte minst visades i Nordbanken under bankkrisen.
          </p>
          <p xml:id="i-7oXnuwpPmJhAJpnm4dssTE">
            Regeringen står därför vid ett vägskäl. Man måste bygga upp sin
            ägarkompetens eller avveckla sitt ägande. Jag anser att man ska
            avveckla det statliga ägandet, då erfarenheterna visar att staten
            inte är speciellt bra på att vare sig äga eller driva företag.
            Det är heller inte rimligt och önskvärt att svenska staten ska
            bygga upp ägarpolicy för exempelvis krafthantering i Berlin.
          </p>
          <p xml:id="i-UumxJxDHWPqQhs1MxcCQXs">
            Regeringen verkar själv tycka annorlunda. I regeringens skrivelse
            1999/2000:120 Företag med statligt ägande menar regeringen att
            företag med statligt ägande står inför stora utmaningar som innebär
            både hot och möjligheter vilket "understryker ytterligare vikten
            av ett aktivt ägande". Jag tycker regeringen drar en märklig slutsats,
            eftersom de utmaningar som dagens näringsliv ställs inför inte
            löses genom statlig ägarinblandning i näringslivet.
          </p>
          <p xml:id="i-JxThNmD5MsbCstpTvJFzGv">
            Med anledning av det ovan nämnda vill jag fråga:
          </p>
          <p xml:id="i-J1qNBqVd7X29ELoxyB5CCY">
            Vad avser näringsministern göra för att bolag som hel- eller
            delägs av staten ska få ett bättre och mer kompetent ägande?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
