<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0387">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>valfrihet för föräldrar</title>
        <author>Oscarsson, Mikael (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>valfrihet för föräldrar till statsrådet Ingela Thalén om valfrihet för föräldrar</title>
          <idno type="rdwebb">GO10387</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10387/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10387</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10387</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7</idno>
            <persName>Oscarsson, Mikael (kd) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5CGPntyQKYyZVCsCYHPNrm</idno>
            <persName>statsrådet Ingela Thalén </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5CGPntyQKYyZVCsCYHPNrm</idno>
            <persName>statsrådet Ingela Thalén </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-69oMa82mAdquB3fFJV2TQH" corresp="i-5CGPntyQKYyZVCsCYHPNrm">
          <date when="2001-04-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4SJS7g5uYgagKUNMVw8Kkc" corresp="i-5CGPntyQKYyZVCsCYHPNrm">
          <date when="2001-05-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FPxk2fELkXMYNtFpEB7Wsf" corresp="i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7">
          <date when="2001-04-20"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4gvcVKAw2hK77yMjypY5Kv">
            Interpellation 2000/01:387 av Mikael Oscarsson (kd) till statsrådet
            Ingela Thalén om valfrihet för föräldrar
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-KoYazCcGCes6yuFPfyzAeu">
            den 19 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KuFUcDw8Yk4kLAvJw1aPtH">
            Socialdemokraterna har av tradition sällan förknippats med begrepp
            som valfrihet och mångfald. På senare år har regeringspartiet
            dessbättre visat tecken på en attitydförändring, åtminstone i
            retoriken.
          </p>
          <p xml:id="i-7r8vDEdAX3P6GX19z32ypS">
            I det socialdemokratiska förslaget till nytt partiprogram finns
            en del formuleringar att glädjas åt, såsom att "valfrihet och
            olika alternativ inom välfärdstjänster som vård, skola och omsorg"
            är en förutsättning att fördela möjligheter och skapa mångfald.
          </p>
          <p xml:id="i-ETroBAXGHqx4bepvkGBjwW">
            Men när det kommer till praktisk familjepolitik tycks regeringspartiet
            inte rubba planhushållningen som man kunde önska. Här vet fortfarande
            politiker bättre än medborgare vad som är bäst för medborgarna.
          </p>
          <p xml:id="i-FBBhm8XZntKTrY9kAqZMq">
            Sifo har tillsammans med Aftonbladet Kvinna gjort en omfattande
            attitydundersökning när det gäller föräldrars inställning till
            att vara hemma med sina små barn. Det visar sig att 79 % av de
            svenska kvinnorna mellan 18 och 40 år önskade att vara hemma med
            sina barn i fyra år. Det är siffror som regeringen måste förhålla
            sig till. Det går inte bara att vifta bort detta.
          </p>
          <p xml:id="i-Aisvm7MUUXqKjDsd79vLv3">
            Förskola och dagis har givetvis sina förtjänster när det gäller
            pedagogisk verksamhet. Men när det gäller ettåringar, tvååringar
            och treåringar har mamma och pappa betydligt mer att ge än en
            väl så utbildad barnpedagog. Detta är inte att nedvärdera förskollärare.
            Men det är alldeles uppenbart att ett barn i de här åldrarna behöver
            sin mamma och sin pappa mer än dagispersonalen.
          </p>
          <p xml:id="i-QNFcQKsM4kX2czeT2mai8F">
            Trots detta uppenbara faktum vägrar regeringen hårdnackat att
            låta de föräldrar som vill vara hemma med sina barn de första
            åren få del av de barnomsorgsmedel. Alla föräldrar betalar skatt
            för barnomsorgen. Men bara de som lyder regeringens vilja får
            del av pengarna. De rika kan köpa sig privat barnomsorg, och därmed
            betala för barnomsorgen två gånger. Men de som inte har det lika
            gott ställt tvingas att dansa efter regeringens pipa. De har inget
            val. Den ekonomiska styrningen är benhård.
          </p>
          <p xml:id="i-2QUPCqmon9TQcdbvkvwAY8">
            Socialdemokrater tycker att stat och kommun är bäst på att ta
            hand om barn. Men det finns andra som tycker annorlunda. I en
            demokrati där man visar hänsyn till brukarnas önskemål måste man
            låta olika familjer lösa sin barnomsorg på olika sätt. Alla familjer
            vill inte samma sak. Den socialdemokratiska familjepolitiken likriktar.
            Den tar effektivt udden av familjers önskemål att själva lösa
            barnomsorgen.
          </p>
          <p xml:id="i-Lps6uFr9jZDc1cD8qAPdXi">
            Mina frågor till statsrådet är:
          </p>
          <p xml:id="i-GqFxB1hJiMBoNtLiM71L8p">
            Vad avser statsrådet göra för att de föräldrar som vill vara
            hemma med sina 1@3-åringar ska ges ekonomiskt stöd för detta?
          </p>
          <p xml:id="i-DVRBr7MMyv6j8ynywfNmuR">
            Vad avser statsrådet göra för att minska den likriktning av barnomsorgen
            maxtaxan leder till?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
