<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0302">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>stöd till färjesjöfarten</title>
        <author>Persson, Catherine (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>stöd till färjesjöfarten till näringsminister Björn Rosengren om stöd till färjesjöfarten</title>
          <idno type="rdwebb">GO10302</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10302/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10302</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10302</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VUfkQP7FTMi7Qt8qwMUnmW</idno>
            <persName>Persson, Catherine (s) </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-RpVg4mMHKYbwhA84fxM4R8" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2001-03-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-S2u4A2T1XdFVgsFndq8nXS" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2001-03-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-LNzZcayXywtA7BiuKitZjh" corresp="i-VUfkQP7FTMi7Qt8qwMUnmW">
          <date when="2001-03-08"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Fmmjb9AjkZukQ6jDQtqCRs">
            Interpellation 2000/01:302 av Catherine Persson (s) till näringsminister
            Björn Rosengren om stöd till färjesjöfarten
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-NBqHxr7cW2MUuKkz6Gw9MZ">
            den 8 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-4rUNmh6AghwrThvJQqb69b">
            Det danska folketinget beslutade våren 2000 att öka det danska
            statliga stödet till dansk färjenäring. Det danska internationella
            skeppsregistrets (DIS) tillämpningsområde utvidgades. Till detta
            ska läggas att Tyskland har en del statliga subventioner och uppgifter
            pekar på att de förbereder för liknande subventionssystem som
            finns i Danmark. Detta tillsammans påverkar starkt den svenska
            färjenäringens konkurrenssituation och svenska sjöjobb.
          </p>
          <p xml:id="i-JZ9ZKAQdUNXnZ82GzA7yF">
            Regeringen har sedan tidigare tillsatt en arbetsgrupp för att
            förbereda ett nytt sjöfartspolitiskt beslut i och med att det
            nuvarande beslutet löper ut vid utgången av år 2001.
          </p>
          <p xml:id="i-FrpCT8ZRRaTjtMzcPgzJJ4">
            Med anledning av regeringens uttalande om sjöfartspolitiken i
            budgetpropositionen för år 2001 och motioner som väckts med anledning
            härav ansåg riksdagens trafikutskott i sitt betänkande (2000/01:TU1)
            att den 1 januari 2002 kan visa sig vara en för sen tidpunkt för
            ett nytt stöd till färjesjöfarten. Trafikutskottet anser att åtgärder
            behöver genomföras redan under år 2001 för att stärka konkurrenskraften
            och motverka utflaggning. Utskottet anser därför att regeringen
            snarast möjligt ska återkomma till riksdagen med förslag om hur
            åtgärderna under år 2001 ska utformas. Riksdagen beslutade i december
            2000 i enlighet med trafikutskottets hemställan.
          </p>
          <p xml:id="i-XwPMoPWdVFHSo4aztjpqBv">
            Regeringens arbetsgrupp, under ledning av generaldirektör Anders
            Lindström, har nu överlämnat sitt förslag till regeringen. Arbetsgruppen
            föreslår en ny förordning för rederistöd. Förslaget innebär att
            Sverige ska införa liknande statligt stöd som redan finns i Danmark,
            dvs. rederiet befrias från att erlägga skatt och sociala avgifter,
            en s.k. nettomodell. För att kunna erhålla detta statliga stöd
            föreslår arbetsgruppen att fartygen ska vara svenskregistrerade
            och "föra svensk flagg".
          </p>
          <p xml:id="i-CU6AMY4K6L3o9QTQHxsER1">
            Arbetsgruppens förslag till nytt rederistöd skulle förbättra
            situationen avsevärt för flera svenska rederiet och svenska sjöanställda.
            Samtidigt som det för andra svenska sjöarbetare med stor sannolikhet
            skulle leda till arbetslöshet.
          </p>
          <p xml:id="i-9D5M6hkFzam581Fa2Nrupe">
            TT-Line AB är ett tyskt helägt dotterbolag som bemannar fem av
            rederiets sju fartyg. De fem fartyg som TT-Line AB bemannar har
            svensk besättning med svenska kollektivavtal och löner som är
            avtalade med svenska fackföreningar. Fartygen går dock under Bahamas
            flagga. Rederiet (TT-Line GmBh &amp; Co i Hamburg) som TT-Line AB
            bemannar har tidigare försökt flagga svenskt, men av skatteskäl
            kompliceras detta av att rederiet är tyskägt. Rederiet trafikerar
            rutter mellan Trelleborg och Tyskland. Under 2000 skeppades 10,5
            miljarder ton gods via Trelleborgs hamn. Sedan flera år tillbaka
            noterar Trelleborgs hamn all time high igen i hanterad godsmängd.
            Detta gör Trelleborg till en av Skandinaviens största hamnar.
          </p>
          <p xml:id="i-BZEt8Eq7eV1S6KvbdwvSCi">
            Om regeringen väljer att lägga förslag i enlighet med arbetsgruppens
            förslag skulle detta innebära att TT-Line AB får lönekostnader
            för personalen som är 30@40 % högre än vad konkurrenterna har.
            Risken är då mycket stor att ca 500 svenska jobb på TT-Line AB
            försvinner och då i stället blir tyska jobb. Av dessa ca 500 anställda
            är ca 50 % bosatta i Trelleborg och 50 % i södra Sverige i övrigt.
          </p>
          <p xml:id="i-15k64Newe2P4PJfdDHbRUs">
            Ett sätt att lösa den här situationen är att låta arbetsgivarens
            hemvist (dvs. Sverige) vara utgångspunkten för om svenskt statligt
            stöd ska utgå. Det skulle innebära att även TT-Line AB kommer
            att omfattas av stödet eftersom TT-Line AB visserligen är tyskägt,
            men registrerat som svenskt aktiebolag. Det är en lösning som
            också förordats av flera tunga remissinstanser.
          </p>
          <p xml:id="i-KVCpkrKPgfPU3aPUk7yAc">
            Med anledning av ovanstående vill jag ställa följande frågor
            till näringsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-M59GmE2G4q4WatuEPD2PE2">
            Vad avser näringsministern vidta för åtgärder för att trygga
            svenska sjöjobb?
          </p>
          <p xml:id="i-CkdPdE8s6nfdThv4d3csvE">
            Avser näringsministern lägga förslag i enlighet med arbetsgruppens
            förslag om ny förordning för rederistöd och då med komplettering
            att låta arbetsgivarens hemvist vara utgångspunkten för om statligt
            stöd ska utgå till svenska rederier och svenska sjöjobb?
          </p>
          <p xml:id="i-4otivkYgrdg5t6PoHeGh9b">
            När avser näringsministern återkomma till riksdagen om förslag
            till statligt stöd för svensk färjesjöfart och svenska sjöjobb?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
