<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0184">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>byggandet i storstäderna</title>
        <author>Odenberg, Mikael (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>byggandet i storstäderna till statsrådet Mona Sahlin om byggandet i storstäderna</title>
          <idno type="rdwebb">GO10184</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10184/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10184</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10184</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-DnTstrvT1jenyw6pdMxfZi</idno>
            <persName>Odenberg, Mikael (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>statsrådet Mona Sahlin </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ</idno>
            <persName>statsrådet Lars-Erik Lövdén </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XDrdvZA96iNTMCL8sZAk9D" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2001-01-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5X3cPBwAX1BanoXyTGnEpG" corresp="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ">
          <date when="2001-01-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-ER2gZWLDcNbrZHkSFcpdeL" corresp="i-DnTstrvT1jenyw6pdMxfZi">
          <date when="2000-12-12"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-X13x7G9aVKFUtPZ75Rdw1J">
            Interpellation 2000/01:184 av Mikael Odenberg (m) till statsrådet
            Mona Sahlin om byggandet i storstäderna
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-CxercZeyCY2mBUzETyMAS5">
            den 12 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9wM3AyVsHgSgdJSNWrbLxa">
            Växande storstäder är en förutsättning för fortsatt utveckling.
            I storstäder kan specialisering inom smala utvecklingsområden
            utvecklas. Experimentlusta och kunskapskapital kan därmed bättre
            tas till vara. Entreprenörskap kan övergå i ett växande företagande
            genom stor tillgång på kvalificerad arbetskraft. På så vis skapas
            en positiv utvecklingsatmosfär.
          </p>
          <p xml:id="i-PQm5a1br3Ux7cKTgRyvvwD">
            En grundläggande förutsättning för en expanderande storstadsregion
            är att människor som vill flytta till staden kan hitta någonstans
            att bo. Därför behövs det en väl fungerande bostadsmarknad.
          </p>
          <p xml:id="i-CHVt395MycUKKSG6DYpJr2">
            Trots det gör regeringen ingenting för att underlätta bostadsbyggandet,
            utan sysslar i stället med lagstiftning om kommunala bostadsförsörjningsplaner
            och bostadsförmedlingar. Det övervägs t.o.m. att införa krav på
            två tredjedels majoritet i kommunfullmäktige för att få bedriva
            annat än den socialdemokratiska bostadspolitik som nu har fört
            oss till vägs ände.
          </p>
          <p xml:id="i-EPzuvZ5126qGUYFBmdGkdu">
            En låg nyproduktion av bostäder under flera år bidrar till att
            försvåra för människor som vill flytta till storstadsregionerna.
            I Stockholm får man gå tillbaka till industrialismens genombrott
            på 1800-talet för att finna ett lägre bostadsbyggande än det som
            gällde 1994@1998, när socialdemokraterna regerade både i riket
            och i Stockholms stadshus.
          </p>
          <p xml:id="i-LCzihhvtVcaeLyfGSeAg8e">
            Nu börjar bostadsbyggandet åter att komma i gång. Merparten av
            det sker i storstadsområdena och då framför allt i den moderatledda
            Stockholmsregionen. Där har en rad lokala initiativ tagits för
            att öka nybyggnationen. Planberedskapen är god och totalt finns
            i Stockholmsregionen planer för byggande av mer än 60 000 nya
            bostäder.
          </p>
          <p xml:id="i-RkWGkfa3RCsrrZjmmQdgzq">
            Samtidigt kvarstår ökande problem för storstadsregionernas företag
            att rekrytera personal. Bristerna inom bostadssektorn och annan
            infrastruktur tenderar att bli ett hinder för fortsatt tillväxt
            och ekonomisk utveckling. Det är därför angeläget att regering
            och riksdag åtgärdar de många hinder som alltjämt finns för ett
            ökat byggande.
          </p>
          <p xml:id="i-Lt2RWks6VzHAeEHtuaDf4B">
            Ett stort problem utgörs av det skatteutjämningssystem som straffar
            framgångsrika tillväxtkommuner genom att konfiskera den skattekraftstillväxt
            som följer av inflyttningen.
          </p>
          <p xml:id="i-YA47CR6ZaK1snUWx2c91Bz">
            Ett annat problem är de i varje jämförelse extrema skatter som
            belastar byggande och boende i Sverige. I stort sett två tredjedelar
            av hyran i en nybyggd bostadslägenhet går i dag att hänföra till
            olika skatter. I storstadsregionerna skärps nu skatteproblemen
            ytterligare genom ett ökat uttag av fastighetsskatt. I andra regioner
            sänks i stället fastighetsskatten något.
          </p>
          <p xml:id="i-gtoBpNGLvae8gxohxJUJP">
            Ett tredje problem som bidrar till att försvåra nyproduktionen
            är den form av hyresreglering som gäller i dag. Här är det framför
            allt möjligheterna att sätta politiskt bestämda hyror som skapar
            osäkerhet om de ekonomiska förutsättningarna för att investera
            i nya hyreshus. De kommunala bostadsföretagens hyresledande ställning
            har därmed kommit att bli ett hinder mot nyproduktion av hyreshus
            i tillväxtregionerna. Samtidigt tilltar svarthandeln med hyreslägenheter.
          </p>
          <p xml:id="i-Usibm2hcZooCVK9aQAbFmG">
            Ett fjärde problem är de omfattande möjligheterna att överklaga
            olika steg i exploateringsprocessen. I dag kan plan- och bygglovsbeslut
            överklagas i flera instanser och utan någon som helst kostnad
            för den som agerar för att förhindra bostadsbyggande. Möjligheter
            att överklaga beslut måste givetvis finnas men det krävs en rimligare
            balans mellan t.ex. kringboendes intressen och allmänintresset
            av att få till stånd nya bostäder. Detta kan t.ex. ske genom färre
            instanser eller genom att den som förlorar i inledande instans
            påförs en viss avgift vid överklagande.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-UkzDhet3ZN2iWFzS9vXHx7">
            Med hänvisning till det anförda frågar jag storstadsministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. På vilka sätt avser storstadsministern att underlätta för
                Stockholmsregionens kommunpolitiker att förverkliga sina ambitiösa
                bostadsbyggnadsplaner?
              </item>
              <item>
                2. Vilka reformer av hyressättningssystemet vill storstadsministern
                genomföra i syfte att få till stånd en nyproduktion också av hyreslägenheter?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
