<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0005">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0005</head>
        <author who="i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA">Torstensson, Åsa (c) </author>
        <recipient who="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ">statsrådet Lars-Erik Lövdén </recipient>
        <topic>Sveriges kommuner</topic>
        <docDate when="2000-09-19">den 19 september</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="statsrådet Britta Lejon " byWhomId="i-sS6VZTVNkCN6AHvZNaaYb" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO105</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:5 av Åsa Torstensson (c) till statsrådet
          Lars-Erik Lövdén om Sveriges kommuner
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-TLUumN2EKbQ2bPbpSL7hHR">
          Regeringens ansvarige för omställningspolitiken efter försvarsbeslutet
          har i olika medier uttalat sig om utvecklingen av Sveriges kommuner.
          Sammanslagning med större grannkommuner är regeringens tjänsteman,
          Lars Jedings, patent för landets kriskommuner. Han förutspår att
          ca 100 kommuner av nuvarande 289 kommuner kommer att försvinna
          inom tio år och anger att gamla instrument inom utjämningspolitiken
          inte längre fungerar.
        </p>
        <p xml:id="i-Q3JXCUdojfEnZpv93tjFTd">
          Den senaste tvångssammanslagningen av landets kommuner skedde
          1971 då antalet kommuner krympte från ca 1 000 till 277 kommuner.
          Därefter har det dock skett och sker fortfarande ett återhämtande
          genom att nya kommuner återigen bildas. Ett nybygge som utgår
          från ett mycket starkt lokalt engagemang från kommundelens invånare
          som har idéer och kraft att formulera nya villkor för samarbetet
          mellan kommuninvånare och kommunalförvaltning. Allt i syfte att
          stärka demokratin och finna lokala lösningar på lokala problem.
          I dag har vi 289 kommuner och det står ett flertal kommundelar
          i kö för att bli självständiga och starta eget.
        </p>
        <p xml:id="i-7t2kiFuDFz5e78rccznfMG">
          Det efterfrågas från kommunerna och deras företrädare ett intresse
          från regeringens sida att modernisera sin politik så att det ges
          möjlighet för ett starkare lokalt självstyre som kompletteras
          med tydligare och rättvisare nationella spelregler för att därmed
          stärka den regionala utvecklingen och tillväxt. Förslag som har
          till syfte att finna nya flexibla arbetsformer för att kunna möta
          2000-talets ekonomiska krav och demokratiska behov.
        </p>
        <p xml:id="i-DpECruWBA3DXBCa7ttHCVy">
          Jag vill därför fråga statsrådet följande:
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
