<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0272">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>public service-företagens oberoende</title>
        <author>Karlsson, Ola (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>public service-företagens oberoende till kulturminister Marita Ulvskog om public service-företagens oberoende</title>
          <idno type="rdwebb">GO10272</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10272/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10272</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10272</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-JKZyQwnfkbK1njmH7h7T4h</idno>
            <persName>Karlsson, Ola (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn</idno>
            <persName>kulturminister Marita Ulvskog </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn</idno>
            <persName>kulturminister Marita Ulvskog </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-LCjm1fFN5prg1LdKXYMrGJ" corresp="i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn">
          <date when="2001-03-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PpfbCEvN2jmPgwUKWWHffr" corresp="i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn">
          <date when="2001-04-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-L8Trep9nyRN1kHmCnXh9Zb" corresp="i-JKZyQwnfkbK1njmH7h7T4h">
          <date when="2001-02-20"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-ErATPdCRCMuDjpZZHoDbTL">
            Interpellation 2000/01:272 av Ola Karlsson (m) till kulturminister
            Marita Ulvskog om public service-företagens oberoende
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-WW2CeWqRCd4ybWC3aYxnv8">
            den 20 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-7MkDgG6HZ6gzekyF54WwRA">
            "Vadå rättigheter", "Alla möjliga jobb", "Efter plugget" och
            "Storforum" är några TV-program svensk public service givit oss
            den senaste tiden. De har något mer gemensamt, de är nämligen
            delvis finansierade av statliga myndigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-Ka4HXgosB2cc1qXuy9rkyh">
            Det blev nyligen känt att Jordbruksdepartementets departementsråd
            Christer Wretborn velat skapa ett debattprogram där Jordbruksdepartementet
            skulle få sätta agendan, såväl när det gällde vad som skulle diskuteras
            som när det gällde vem som skulle debattera. Eftersom det inte
            var möjligt att gå direkt till public service-TV med en sådan
            beställning, då det skulle strida mot avtalen om saklighet och
            oberoende, passade Wretborn bollen till den kommersiella producenten
            Modern TV.
          </p>
          <p xml:id="i-Jv199suwybsDrP5mEsTh2R">
            Denna producent skapade, på Wretborns uppdrag, ett programförslag
            som man sen sålde in hos UR. Enligt uppgift antydde han dessutom
            att Jordbruksdepartementet kunde betala visningsrätten för Kravs
            representant, som inte haft råd att betala de 250 000 kr den kostade.
          </p>
          <p xml:id="i-9aqHv2vp8H2uKkpPJYHc21">
            Utvecklingen i public service-företagen har alltmer gått mot
            att konkurrera med kommersiella kanaler i stället för att vara
            ett komplement. "Vinna eller försvinna" startades för att konkurrera
            med TV 4:s "Vem vill bli miljonär?" När effekten blir att så mycket
            pengar går till underhållningsprogram att man blir beroende av
            utomstående finansiärer, företag, fack och statliga myndigheter
            för att kunna producera program om aktuella ämnen i samhällsdebatten
            finns det anledning att reagera.
          </p>
          <p xml:id="i-8MNxf25sK6o8bMYK9a9uQv">
            Ett av de områden där det finns en stark legitimitet för public
            service och offentlig finansiering är den kritiskt granskande
            samhällsdebatten.
          </p>
          <p xml:id="i-LFiD2qxFwP5vdX7THhNakh">
            Nu visar det sig att just inom de områden där oberoendet borde
            vara centralt är man delvis betald av departement och statliga
            myndigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-MZqrNG9gR436R5JuHpzjCB">
            Det visar också att dagens programmakare inte klarar sig utan
            utomstående finansiärer. UR:s programchef Mats Godée säger sig
            i tidningen Journalisten inte ha några synpunkter på hur externt
            producerade program är finansierade.
          </p>
          <p xml:id="i-zFrirv3c8LMpEMRGX1i4h">
            Detta väcker en rad frågetecken kring public service-företagens
            oberoende och integritet. På vilket vis skiljer sig public service-journalistiken
            från den kommersiella journalistiken om de båda betalas på annat
            sätt än genom licensen? Bortsett från att de kommersiella kanalerna
            brukar redovisa vem som sponsrar eller står för reklaminslagen.
          </p>
          <p xml:id="i-KJaqRb1ukeU1HpHgAa6dXP">
            Det blir särskilt obehagligt om de public service-företag som
            sägs vara oberoende och med uppdrag att granska statsmakten visar
            sig vara en betald megafon för densamma.
          </p>
          <p xml:id="i-TSFAmshQ96qNE5L6FwtPrS">
            Det reser också frågor om public service-uppdragets struktur.
            Hur garanteras att public service i framtiden står för just oberoendet
            och opartiskheten och att de inte blir en potemkinkuliss?
          </p>
          <p xml:id="i-Vn12M78qkFFBcMQGuhx1sc">
            Vad avser statsrådet vidta för åtgärder för att säkerställa att
            program som sänds av public service-företagen inte är köpta av
            regeringsmakten?
          </p>
          <p xml:id="i-LPxrhRGGPg2dJYuTQB93vT">
            Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att tillse att regeringen
            och statliga myndigheter inte köper TV-program för att främja
            egna politiska intressen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
