<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0240">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0240</head>
        <author who="i-EFJ93MgPh6dJrzDB1Tt657">Andersson, Yvonne (kd) </author>
        <recipient who="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">utbildningsminister Thomas Östros </recipient>
        <topic>avgifter från utländska studenter</topic>
        <docDate when="2001-02-08">den 8 februari</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="utbildningsminister Thomas Östros " byWhomId="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO10240</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:240 av Yvonne Andersson (kd) till utbildningsminister
          Thomas Östros om avgifter från utländska studenter
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-Fksus9LSXS2xdifWoGQhXK">
          Sverige har ca 25 000 studenter som studerar utomlands. De får
          låna av svenska staten till studieavgifter. Samtidigt har vi ungefär
          50 000 studenter från andra länder som studerar i vårt land. Dem
          betalar svenska staten utbildningen för. Det är orimligt att ett
          litet land som Sverige inte ska ta emot sin del av det kapital
          som flödar på den globaliserade utbildningsmarknaden. Andra länder
          har insett värdet av kunskap och att den kan överföras till kapital.
          I t.ex. Australien är försäljning av utbildning landets sjätte
          största inkomstkälla. Det finns nationer som saknar moderna utbildningssystem
          och som behöver få sina ungdomar utbildade. För att stärka möjligheten
          att fler människor från länder utanför EU kan få studera vid svenska
          högskolor bör reglerna förändras.
        </p>
        <p xml:id="i-9FDsa46YzmJWq2oDtBMjXe">
          På detta sätt kan Sverige hjälpa länder till ett utbildningssystem
          byggt på demokratins grundprinciper. Samtidigt som vi tjänar på
          tjänsten och kan bibehålla och utveckla kvaliteten på utbildningar
          i vårt land. Svenska universitet skulle få konkurrera på lika
          villkor. Genom att göra det möjligt att ta betalt kan fler platser
          erbjudas utländska studenter i vårt land vilket skulle gynna alla
          parter.
        </p>
        <p xml:id="i-FvAjy5QhgxcZ3oUfrHbo4k">
          Min fråga till utbildningsministern är om han avser ändra nuvarande
          regler så att svenska universitet får möjligheten att ta emot
          avgifter från utländska studenter som inte kommer från EU-länder.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
