<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0261">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>serveringstillstånd för näringsidkare i Öresundsregionen</title>
        <author>Härstedt, Kent (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>serveringstillstånd för näringsidkare i Öresundsregionen till socialminister Lars Engqvist om serveringstillstånd för näringsidkare i Öresundsregionen</title>
          <idno type="rdwebb">GO10261</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10261/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10261</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10261</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-GsygH5UJM18UkfLBHFkVdD</idno>
            <persName>Härstedt, Kent (s) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>socialminister Lars Engqvist </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>socialminister Lars Engqvist </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4kwW5yV9si4aMjaK9JPwxs" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2001-03-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PxzXURb7yXE82jEjuKYvg5" corresp="i-GsygH5UJM18UkfLBHFkVdD">
          <date when="2001-02-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-RXY6ZMXbNwKGsn9cxZevdE" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-EVMVK3oTRGdnwqJFvRDiZ9">
            Interpellation 2000/01:261 av Kent Härstedt (s) till socialminister
            Lars Engqvist om serveringstillstånd för näringsidkare i Öresundsregionen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-F2gU8S7Hui3pr1z4wtCyKV">
            den 16 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-LzEz31hTgA8SH7TUofVWCh">
            Regeringen har i dagarna sänt ut en lagrådsremiss rörande "Vissa
            ändringar i alkohollagen". Bl.a. omfattar lagrådsremissen serveringstider.
            Regeringens utgångspunkt är att den normala tiden för servering
            till allmänheten ska ligga mellan 11.00 och 01.00 om inte kommunen
            beslutar något annat. Serveringen får dock inte pågå längre än
            till 03.00 och serveringsstället ska vara utrymt senast 30 minuter
            efter serveringstidens utgång.
          </p>
          <p xml:id="i-KPt4nCGD2umirooNdzKmGa">
            Jag har förståelse för att regeringens utgångspunkt för detta
            initiativ är att värna om folkhälsan, stävja våld och kriminalitet
            och att främja en god alkoholkultur. Jag delar regeringens resonemang
            i dessa avseenden.
          </p>
          <p xml:id="i-22C9EvggE2DhvP2GW87GbR">
            Det har varit kommunerna som beslutat om hur länge resturangerna
            har fått sälja alkohol. 1993 infördes på försök öppethållande
            med servering av alkohol till klockan 05.00 på morgonen. Detta
            var bl.a. för att få bukt med svartklubbar. I dag finns ett femtiotal
            krogar som har öppet till 05.00 i städerna Helsingborg, Malmö,
            Göteborg och Stockholm.
          </p>
          <p xml:id="i-FzSrNzYG3z6CGL8pyC6ac6">
            Men med min utgångspunkt som boende i Helsingborg i Öresundsregionen
            är dock närheten till Danmark en viktig faktor att räkna med.
            Flödet av smuggelsprit är stort och den lokala försäljningen av
            densamma är omfattande @ inte sällan till minderåriga.
          </p>
          <p xml:id="i-EUVJJF8dZKXg9GKEAd8wo2">
            För krögare i Helsingborg och Malmö är genomförandet av det nya
            lagförslaget förknippat med stora svårigheter. De riskerar att
            förlora sina gäster som i ställer väljer att ta en 15 minuters
            båtresa över sundet till Helsingör eller från Malmö ta tåget eller
            en taxi till Köpenhamn. Deras oro delas av polisen och sociala
            myndigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-C7tHVGd1NyqcbtKXvdx9qg">
            Också för Öresundsintegrationstanken innebär detta ett avsteg,
            där villkoren för krognäringen kommer att skilja sig avsevärt
            på de båda sidorna sundet.
          </p>
          <p xml:id="i-QZEQ98N5Ei3ZVNmPEWqXXi">
            Det finns en utbredd oro för att detta kommer att leda till att
            svartklubbarna ökar, att förutsättningarna för försäljningen av
            smuggelsprit befästs och framför allt att människor kommer att
            välja att söka sig till andra sidan sundet och nöjeslivet där.
            Det finns också skäl att befara att man i nästa skede kommer att
            kunna få göra ökade sociala och polisiära insatser.
          </p>
          <p xml:id="i-LGq59GNiB3HhXfNrHcbHnF">
            Jag vill mot bakgrund av detta ställa följande frågor till socialminister
            Lars Engqvist:
          </p>
          <p xml:id="i-SVuZP4MJoXf74naJfRVcyT">
            Hur kommer socialministern att agera för att bemöta den problematik
            som det nya lagförslaget medför för krognäringen i Öresundsregionen?
          </p>
          <p xml:id="i-A59S8orbzeQP4Vm8QzQJi2">
            Kommer socialministern att agera för att främja konkurrensneutralitet
            mellan krognäringen på de båda sidorna sundet?
          </p>
          <p xml:id="i-3t86z9oaSZkaF7sZKtVs8E">
            Ämnar socialministern ta initiativ för att möta de sociala problemen
            som följer på den utbredda förekomsten av smuggelsprit?
          </p>
          <p xml:id="i-RYKdd3zQM9BSBwkuKFWeas">
            Hur tänker socialministern agera för att bemöta signalerna från
            sociala myndigheter i regionen att en ökande skara minderåriga
            konsumerar alkohol?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
