<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0431">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>flyktingbarnen i Mellanöstern</title>
        <author>Hansson, Roy (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>flyktingbarnen i Mellanöstern till utrikesminister Anna Lindh om flyktingbarnen i Mellanöstern</title>
          <idno type="rdwebb">GO10431</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10431/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10431</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10431</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-TZ8SfvMTUwmGX9ydckup6w</idno>
            <persName>Hansson, Roy (m) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1</idno>
            <persName>utrikesminister Anna Lindh </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv</idno>
            <persName>statsrådet Maj-Inger Klingvall </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-76PXvZrtPTCrdp9RnMATNk" corresp="i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1">
          <date when="2001-05-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-KrpsK8hcSf27AHwno7RSW7" corresp="i-TZ8SfvMTUwmGX9ydckup6w">
          <date when="2001-04-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PHYuoKR2s6q1PJzFbBnJdo" corresp="i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-PBbEPsXb7yFzCFXSrFmQjY">
            Interpellation 2000/01:431 av Roy Hansson (m) till utrikesminister
            Anna Lindh om flyktingbarnen i Mellanöstern
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Ts3x2eCE4NZZuzRbCjgNtx">
            den 27 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DFjJy6dzveVGqXnoyHPZGi">
            För några veckor sedan hade jag möjlighet att ingå i en delegationsresa
            till länderna i Mellersta Östern. Jag fick under vistelsen möjlighet
            besöka ett antal flyktingläger för palestinska flyktingar i Libanon
            och på ockuperat område i Israel, såväl på Västbanken som i Gaza.
            Jag hade även möjlighet diskutera med företrädare för palestinska
            flyktingar i Jordanien om flyktingarnas situation där.
          </p>
          <p xml:id="i-HchkZYyY9L9Pzr5j2MiMDn">
            Utöver den över 50 år långa konflikten i området med ibland,
            som nu, ökad spänning mellan människorna, finns det en betydande
            flyktingtragedi i området. Jag kommer inte nu att vidare beröra
            detta, vare sig vad gäller skuldfrågan eller hur konflikten skulle
            kunna bringas närmare en lösning. Denna interpellation fokuserar
            i stället på frågan om barnens situation i flyktinglägren.
          </p>
          <p xml:id="i-NG4ySVHKNPUYpsfGucrNhG">
            Jag har erfarit att det vid en multinationell konferens för omkring
            åtta år sedan fördelades uppdrag till olika länder i syfte att
            förbättra för flyktingarna i området. Sverige ville ha, och fick
            också, uppdraget att förbättra situationen för flyktingbarnen.
            Alla initiativ på detta område är naturligtvis bra, och såvitt
            jag vet har Sverige gjort vissa insatser just för flyktingbarnen.
            Olika insatser har naturligtvis gjorts på olika sätt i de berörda
            länderna med hänsyn till de skilda förutsättningar som finns.
          </p>
          <p xml:id="i-RzcgPXarp3cv9ELP7JuDcM">
            Under min resa kunde jag konstatera att flyktingarnas situation
            är svårare i Libanon än vad den är i Jordanien. I Libanon har
            regeringen inställningen att så långt möjligt begränsa flyktingarnas
            möjlighet till försörjning och rörelsefrihet, medan det i Jordanien
            finns flyktingar som beviljats medborgarskap etc. Även barnens
            situation varierar naturligtvis beroende på i vilket land de befinner
            sig.
          </p>
          <p xml:id="i-WmxocM5AMAronduWgkT4uF">
            En slutsats som jag kunnat dra efter mitt besök är att det finns
            ett stort behov av att förstärka skolväsendet. I en grundskola
            för flyktingbarn i Beirut var det så många barn att det satt tre
            barn i varje bänk, och skolledningen hade delat in barnen i en
            omgång på förmiddagen och en omgång på eftermiddagen. Jag fick
            trots omständigheterna glädjen att träffa många glada och vetgiriga
            barn, som gärna visade upp sina kunskaper. Jag träffade även många
            ambitiösa och beundransvärda lärare.
          </p>
          <p xml:id="i-FNoQbDtH5rbtS6UrEuzy13">
            Vidare fick jag även tillfälle att möta gymnasieelever på en
            skola som enligt uppgift var uppförd genom stöd från Tyskland.
            Även här rådde efter omständigheterna god ordning och ambitiösa
            elever. Stöd till skolan hade givits under förutsättning att skolan
            skulle vara byggd så att den lätt kunde flyttas. Gemensamt för
            dessa skolor är att det naturligtvis hade varit bra om skolan
            haft lite större möjligheter i form av större lokaler och mer
            undervisningsmateriel.
          </p>
          <p xml:id="i-T6BSh8SJ1JqfiZRW6xkw4r">
            Ser man sedan till barnens boendesituation i de trånga och mörka
            flyktinglägren, så lämnar den naturligtvis mycket i övrigt att
            önska. Vad jag kunde se var barnen i stort sett hänvisade till
            sysslolöshet, vilket naturligtvis på intet sätt är tillfredsställande.
            Barn och ungdomar är i högsta grad i behov av tillgång på kultur
            och annan stimulans, för att nå vuxenlivet med full beredskap
            för livets olika skiftningar. Strävan måste naturligtvis vara
            att alla ska kunna lämna flyktingtillvaron och då är det särskilt
            viktigt att barn och ungdomar är väl rustade för detta.
          </p>
          <p xml:id="i-6rAocpTsYp1Z3HSW9U3YYs">
            De insatser som Sverige tidigare gjort för flyktingbarnen har
            delvis nått sitt syfte, det är därför det nu är viktigt att följa
            upp och utvärdera tidigare genomförd verksamhet. Det kan också
            vara aktuellt att i andra former fullfölja tidigare åtaganden.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-FXnMyYf9Fb9EdJUT6Hgy91">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag ställa följande frågor till
            utrikesministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder tänker statsrådet vidta för att vidareutveckla
                denna form av bistånd i det internationella arbetet?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder tänker statsrådet vidta vad gäller behovet
                av en utvärdering av tidigare gjorda insatser?
              </item>
              <item>
                3. Vilka åtgärder tänker statsrådet vidta för att vid behov förändra
                biståndets inriktning för att fullfölja tidigare utfästelser vad
                gäller insatser till förmån för flyktingbarnen i Mellanöstern?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
