<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0079">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>människosmuggling</title>
        <author>Pehrson, Johan (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>människosmuggling till justitieminister Thomas Bodström om människosmuggling</title>
          <idno type="rdwebb">GO1079</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO1079/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO1079</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO1079</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT</idno>
            <persName>Pehrson, Johan (fp) </persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>justitieminister Thomas Bodström </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv</idno>
            <persName>statsrådet Maj-Inger Klingvall </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-J7Yn39JrekxkvjLx1Lx2Se" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2000-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KxSuJ8TWXb7h6ehrr1pWcX" corresp="i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv">
          <date when="2000-11-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-8QMWHzCubexPVvEA82EeqD" corresp="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <date when="2000-10-31"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-67XfikvNEwsZuwBpzQeFg9">
            Interpellation 2000/01:79 av Johan Pehrson (fp) till justitieminister
            Thomas Bodström om människosmuggling
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-8ynvcM9sJ3TtvagzevmKuL">
            den 31 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-T219woPnWt4x5hHxEE7mZs">
            Under året har vi kunnat bevittna tragedierna av en alltmer omfattande
            människosmuggling till Europa. Smugglingen av människor skördar
            tusentals dödsoffer varje år. Vi kommer alla ihåg den djupt tragiska
            händelsen från i somras då 58 kineser påträffades döda i en lastcontainer
            i Dover. Nyligen rapporterades i medierna om sex omkomna kurder
            som smugglats in i Italien. Av de skador man kunnat konstatera
            på liken har polisen bedömt det som sannolikt att de dött av syrebrist
            och därefter kastats ut från ett fordon lastat med bomull.
          </p>
          <p xml:id="i-QKsfjLiYC9RvriRqJj7Moz">
            Det senaste årtiondet har vi kunnat se hur flyktingpolitiken
            såväl inom som i samarbetet mellan EU-länderna successivt stramats
            åt. Detta yttrar sig på flera sätt. Listan över viseringspliktiga
            länder har förlängts. Sverige och övriga EU-länder kräver i dag
            visum för inresa från över 100 länder, varav ett flertal inte
            är välmående demokratier. EU:s strikta visumpolitik utgör ett
            stort hinder för människor att ta sig till Europa och bidrar till
            att människosmugglingen ökar. Förslag har på senare tid presenterats
            där fokus legat på hur EU ska kunna hålla flyktingar borta från
            Europa snarare än hur vi ska kunna hjälpa människor i behov av
            en fristad. Ett sådant exempel är det franska initiativet till
            att utarbeta ett förslag till rambeslut och direktiv om åtgärder
            mot människosmuggling. Häri föreslås bl.a. att medlemsländerna
            ska förstärka "den straffrättsliga ramen för bekämpande av hjälp
            till olaglig inresa och olaglig vistelse inom den Europeiska unionen."
            Förslaget kan verka ganska harmlöst. Men i praktiken innebär det
            att det ska bli straffbart att av humanitära skäl gömma flyktingar.
            Kyrkor, kloster, asylorganisationer och privata nätverk som bistår
            asylsökande hotas med kännbara påföljder om de avslöjas.
          </p>
          <p xml:id="i-A4uE4rV5wr3uotadJXvFbV">
            Det finns skäl att tro att det ligger mycket sanning i de påståenden
            som hävdar att det är den restriktiva flyktingpolitiken i Europa
            som är den främsta förklaringen till den omfattande människosmugglingen.
            Starkt bidragande till utvecklingen är förutom viseringsreglerna
            även det s.k. transportansvaret. Det senare innebär att transportörerna
            tvingas ansvara för prövningen av personers flyktingskäl.
          </p>
          <p xml:id="i-8NTn24J4io6tVWzBAAGGs3">
            Tyvärr har debatten efter Dovertragedin i alltför hög grad kommit
            att fokusera på hur människosmugglarna ska bekämpas i stället
            för att fokusera på bristerna i medlemsländernas nuvarande asyl-
            och flyktingpolitik. Självfallet är det viktigt att med kraft
            bekämpa de kriminella ligor som ligger bakom människosmugglingen.
            Åtgärder mot människosmugglarna får dock inte användas som ett
            instrument för att ytterligare försvåra för människor på flykt
            att ta sig till Europa.
          </p>
          <p xml:id="i-H2vsL87qf8nKAumFuyPjTW">
            Länderna inom EU säger sig i högtidstal vilja värna asylrätten
            enligt Genèvekonventionen. Detta är bra. Men med nuvarande viseringspolitik,
            transportöransvar och med förslagen om allt hårdare tag mot dem
            som av enbart humanitära skäl önskar hjälpa människor att utnyttja
            sin rätt att söka asyl, finns en betydande risk att färre i framtiden
            kommer att kunna söka asyl i Europa.
          </p>
          <p xml:id="i-J5RVXuQtEBwbh71N7Yh64w">
            Med anledning av det ovan anförda vill jag ställa följande frågor
            till justitieministern:
          </p>
          <p xml:id="i-4DayPc4X95H4BspAUXf7UZ">
            Vilka åtgärder är regeringen beredd att vidta för att förhindra
            att förslaget i det franska initiativet om att kriminalisera människor
            som av humanitära skäl gömmer flyktingar stoppas?
          </p>
          <p xml:id="i-7i5h8V67oDb7sN6ChVb8wp">
            Är regeringen beredd att inom ramen för Schengensamarbetet ta
            initiativ till att se över reglerna om transportöransvar?
          </p>
          <p xml:id="i-TZM58A1GfJoydB3trw9sFZ">
            Är regeringen beredd att verka för att inom ramen för Schengensamarbetet
            korta listan över viseringspliktiga länder?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
