<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0040">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>betygssystemet</title>
        <author>Nilsson, Ulf (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>betygssystemet till statsrådet Ingegerd Wärnersson om betygssystemet</title>
          <idno type="rdwebb">GO1040</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO1040/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO1040</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO1040</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf</idno>
            <persName>Nilsson, Ulf (fp) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR</idno>
            <persName>statsrådet Ingegerd Wärnersson </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR</idno>
            <persName>statsrådet Ingegerd Wärnersson </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-AXUUPWGNsosd5XB3CQ9wFq" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <date when="2000-10-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-SNGwWQZCq4cB6FCZ1si7t9" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <date when="2000-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-2UXwenyryDj6GBgtp1UdhK" corresp="i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf">
          <date when="2000-10-18"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-QiAeVNRoJ2UsJvR7yHL26x">
            Interpellation 2000/01:40 av Ulf Nilsson (fp) till statsrådet
            Ingegerd Wärnersson om betygssystemet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-9CwQvQ6Dujw6fPkQ7o95x7">
            den 18 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-MBnVLVcrjnBgw3r2VLLTFq">
            Skolan måste ha ett arbetssätt så att elever kan utvecklas utifrån
            sina egna förutsättningar. Olika individer behöver olika tid för
            att nå kunskapsmålen.
          </p>
          <p xml:id="i-AfRWk9N6zbsFHZgdaf2WQZ">
            Tyvärr går många elever i den svenska skolan vidare utan att
            ha fått det stöd och den tid de behöver för att klara högre nivåer
            i utbildningssystemet. Detta visar sig bl.a. i statistiken för
            hur många elever som på fyra år inte lyckats uppnå gymnasieskolans
            mål.
          </p>
          <p xml:id="i-YK7hZjDX5fTwJC4F77SFfe">
            Andelen elever som efter fyra år uppnått gymnasieskolans mål
            om högskolebehörighet är endast 62 %. Varje elev som skickas vidare
            i skolsystemet utan att ha fått det stöd han eller hon har rätt
            till har blivit bestulen på sin rätt till hjälp.
          </p>
          <p xml:id="i-4rqGRWX9jVZk4Zq55v7aqX">
            Det nya målrelaterade betygssystemet, som infördes för några
            år sedan, var ett steg i rätt riktning. Genom kravet på godkända
            grundskolebetyg i basämnena svenska, engelska och matematik för
            att få fortsätta till gymnasiet skulle grundskolan tvingas ta
            sitt ansvar för alla elever. Den debatt kring betyg och resultat
            som uppstod var positiv, eftersom den satte skolans kvalitetsuppfyllelse
            i fokus. Men skolan kan inte sägas ha fyllt sin uppgift för de
            många elever som slutar grundskolan utan godkända resultat. Andelen
            elever med icke godkända betyg i basämnena har ökat i grundskolan
            de senaste åren. Detta kan dels bero på att grundskolan blivit
            sämre men naturligtvis också på att lärarna blivit säkrare i sin
            betygssättning. Enligt Folkpartiets uppfattning måste slutsatsen
            bli att elever som inte uppnår grundkunskaperna ska få mera stöd
            i form av extra tid, specialundervisning m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-RGLyTv9C8cddAGABSiofYz">
            I verkligheten har beklagligt nog inte grundskolan fått resurser
            för att hjälpa de elever som behöver det. I stället skickas dessa
            elever vidare till gymnasieskolans individuella program (IV-programmet).
            I gymnasieskolan används nu IV-programmet för att ta emot elever
            som inte har godkända betyg och därför inte kan tas in på ett
            nationellt program. Andelen elever från IV-programmet som lyckas
            uppnå målen är endast 16 %.
          </p>
          <p xml:id="i-GNrgmrFUGZ1NxhVT3rHsTy">
            Skolverkets kvalitetsgranskningsnämnd föreslår nu överraskande
            regeringen att ompröva betygssystemet och avskaffa begreppet Icke
            godkänd i grundskolan.
          </p>
          <p xml:id="i-Xdt2e5qLYfFeGqZGZXjfqz">
            Det är av stor betydelse vilken inställning skolministern har
            till hur skolans kvalitetsuppfyllelse ska garanteras. Ska utvärderingen
            bli skarpare och ska elevers rätt till stöd formuleras tydligare?
            Kommer i stället kravet på godkända betyg för antagning till gymnasieskolan
            att försvinna? Enligt Folkpartiet skulle den senare slutsatsen
            vara förödande för kvaliteten i skolan.
          </p>
          <p xml:id="i-Gu1iCi21xaKNkC7odhxNsX">
            För Folkpartiet är det uppenbart att det individuella programmet
            inte fyller sin funktion för eleverna, men att resurser i stället
            måste sättas in i grundskolan. En förutsättning för att resurser
            sätts in effektivt är att skolan genom nationella prov och betyg
            får en god uppfattning om elevernas kunskapsnivå. Om begreppet
            Godkänd avskaffas i betygssystemet kommer fler elever att gå miste
            om stöd och hjälp.
          </p>
          <p xml:id="i-AyoXhss66ADphinBadm4sJ">
            Därför vill jag ställa frågan till skolministern:
          </p>
          <p xml:id="i-K9uWtt43DtEdaVDTY4iH57">
            Vilka åtgärder avser skolministern att vidta med anledning av
            kvalitetsnämndens förslag om att avskaffa kravet på godkända betyg
            för antagning till gymnasieskolan?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
