<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0195">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>internationell TV-verksamhet</title>
        <author>Fridén, Lennart (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>internationell TV-verksamhet till kulturminister Marita Ulvskog om internationell TV-verksamhet</title>
          <idno type="rdwebb">GO10195</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10195/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10195</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10195</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9bfQSfVCLTvHZiJQpxNMkR</idno>
            <persName>Fridén, Lennart (m) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn</idno>
            <persName>kulturminister Marita Ulvskog </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>statsrådet Mona Sahlin </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-K7xkumFjym7Ndbfm5Es7Wy" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2001-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-4Ecb3ahdryHrvmejsEuVcK" corresp="i-9bfQSfVCLTvHZiJQpxNMkR">
          <date when="2000-12-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BhJuEjMYU6vLhuB37yfe7j" corresp="i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn">
          <date when="2001-01-16"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Kjx7af1zrSUsdHmTfjE1FT">
            Interpellation 2000/01:195 av Lennart Fridén (m) till kulturminister
            Marita Ulvskog om internationell TV-verksamhet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-FrT5tnLSUxW7xJTusFfEX4">
            den 18 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-QJrfbtmCQ66RFbvhACotZq">
            Det är viktigt att TV-utbudet över hela världen kan verka utan
            att någon totalitär regim kan utöva sin censur. I de internationella
            regler som finns förbjuds t.ex. störsändningar eller att sändningar
            sker så att störning av annan radio- eller TV-station kan uppstå.
            Vi vet från tidigare i historien hur t.ex. Sovjetunionen hade
            störsändare som inte bara hindrade de egna invånarnas möjligheter
            att lyssna på Radio Luxemburg, Voice of America utan ibland t.o.m.
            den svenska utlandsradion. Nu synes den tiden vara förbi i Europa.
            Men i världen finns flera totalitära regimer som finner vissa
            stationer vara förhatliga och därför gör sitt yttersta för att
            försvåra för dem.
          </p>
          <p xml:id="i-WRDHppWG2fCcdiFffq6X4A">
            I offentliga uttalanden har ledare i Iran @ både inom prästerskapet
            och bland dem som står presidenten nära @ förkastat satellitprogram
            som når landet och hotat att förhindra deras mottagning. Man har
            också förbjudit parabolantenner. En av exilorganisationerna med
            sin programproduktion under namnet Simay-e Azadi som sänder via
            satellit över stora delar av världen där exiliranier bor, liksom
            man når in över Irans gränser har utsatts för vad som måste kallas
            teknisk censur. Först har störsändare i närheten av Teheran (fastställt
            genom bl.a. oberoende brittiska undersökningar) effektivt stört
            sändningarna och sedan har satellitbolaget Eutelsat (med svenskt
            delägande) för att undvika fortsatta störningar utestängt det
            iranska exilbolaget från sändningar. Det innebär att över fyra
            miljoner iranier bosatta utanför Iran @ däribland i Sverige @
            har förhindrats att få ta del av dessa program. Man kan med fog
            påstå att mullornas censur nu även verkar i vårt land. Så får
            det inte vara! Detta ger också fel signaler till den iranska regimen
            eftersom det säger den att man kan få sin vilja igenom genom att
            bryta mot gällande regler och strunta i ITU. Från massmedierepresentanter
            och politiker i många länder har det också framförts protester
            mot det skedda.
          </p>
          <p xml:id="i-AyRfxsq9487b2Rk1s3GJhZ">
            Vilka åtgärder avser svenska regeringen ensam eller i samverkan
            med andra vidta för att gällande regler för internationell TV-verksamhet
            följs så att de inskränkta och inskränkande teokraterna i Iran
            inte kan förhindra sina landsmän och andra fri tillgång till information,
            kulturprogram m.m.?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
