<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0020">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0020</head>
        <author who="i-J94Ct1wVwpHWNRN9LatQ6F">Hagström, Ulla-Britt (kd) </author>
        <recipient who="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">utbildningsminister Thomas Östros </recipient>
        <topic>specialistsjuksköterskor inom onkologisk vård</topic>
        <docDate when="2000-09-27">den 27 september</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="utbildningsminister Thomas Östros " byWhomId="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO1020</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:20 av Ulla-Britt Hagström (kd) till utbildningsminister
          Thomas Östros om specialistsjuksköterskor inom onkologisk vård
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-9n57si4WNuXnDvswbvBXKb">
          Sjuksköterskor med specialisering i onkologisk vård har ett specialområde
          som omfattar patienter i alla åldrar. Specialområdet omfattar
          såväl vanligt förekommande som komplicerade maligna tumörsjukdomar
          som behandlas inom specialiserad och högspecialiserad sluten och
          öppen onkologisk vård. Sjuksköterskans specialisering kan vara
          inriktad på medikamentell cancerbehandling, onkologisk kirurgi
          och palliativ vård eller strålbehandling vid radioterapiavdelning
          eller annan motsvarande specialavdelning.
        </p>
        <p xml:id="i-Uy4qwv5C2ZmXVgDNkANcTX">
          I Allmänna Råd från Socialstyrelsen 1995:5, Kompetensbeskrivningar
          för sjuksköterskor och barnmorskor framgår att en sjuksköterska
          med specialisering i onkologisk vård, inriktad på strålbehandling,
          också måste kunna medverka vid undersökning och behandling av
          patienter i alla åldrar vilka remitteras till radioterapiavdelningen
          eller annan specialavdelning för bedömning, undersökning och behandling.
        </p>
        <p xml:id="i-GWyDoVmtHn2UuGfLZmTChR">
          Inför framtiden finns en oro att kraven på specialistkompetens
          försvagas. Om sjuksköterskan endast i vissa fall självständigt
          ska kunna utföra undersökningar och behandlingar inklusive strålbehandling,
          blir också onkologisjuksköterskor mera av allmänsjuksköterskor,
          vilket försvårar vården av cancerpatienter. En SIFO-undersökning
          i april visar att de flesta av Sveriges patienter accepterade
          väntetider bara de fick ett gott bemötande och en professionellt
          präglad information. Redan i dag finns nämligen en stor brist
          på specialistsjuksköterskor inom onkologisk vård.
        </p>
        <p xml:id="i-Bx97Dj4CWxzt9ynKpJP17U">
          Det skulle innebära en stor tillbakagång om strålbehandling inte
          skulle ingå i specialistutbildningen. En kronisk brist på strålbehandlingssköterskor
          skulle uppstå om uppdragsutbildning skulle vara medlet att möta
          behovet av denna utbildning.
        </p>
        <p xml:id="i-Nj7kf8sb4Qo9rrhDMZHTcX">
          Med hänvisning till det anförda vill jag ställa följande fråga
          till statsrådet Thomas Östros:
        </p>
        <p xml:id="i-PJDYEUzJtqfjoVnGSjLEAV">
          Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att utbildningen till
          sjuksköterska inom onkologisk vård ska behålla sin specialistkompetens
          vad gäller strålbehandling?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
