<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0177">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>utvärdering av Östersjömiljarden</title>
        <author>Hagfeldt, Stefan (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>utvärdering av Östersjömiljarden till statsrådet Leif Pagrotsky om utvärdering av Östersjömiljarden</title>
          <idno type="rdwebb">GO10177</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10177/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10177</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10177</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-RCNVVc6jFAU8YPdr6sW8jH</idno>
            <persName>Hagfeldt, Stefan (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>statsrådet Leif Pagrotsky </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>statsrådet Leif Pagrotsky </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2bFDqwZ69ncaQWtzsfJmb9" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2000-12-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-TtErDqacDPGj6gpFTQjkZ2" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2001-02-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-NJ6qEe9nBxQHtRaFJSJmJj" corresp="i-RCNVVc6jFAU8YPdr6sW8jH">
          <date when="2000-12-08"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-RGpMkQMKuWBNBz8dCsWDx5">
            Interpellation 2000/01:177 av Stefan Hagfeldt (m) till statsrådet
            Leif Pagrotsky om utvärdering av Östersjömiljarden
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-P1fPn2ouTJyhJLC6YqVdiR">
            den 7 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-EebiWLtG93FbKs9Yb5cgUW">
            Det har kommit till min kännedom att det finns mycket kritiska
            synpunkter på om pengarna i Östersjömiljarden 1 har använts på
            ett effektivt sätt. I departementets interna PM med rubriken "lägesrapport
            Östersjömiljarden 1" framförs det mycket kritiska synpunkter.
            Under rubriken Slutsatser citerar jag följande:
          </p>
          <p xml:id="i-X7nCbfHzsXpBJAoEJFLNCG">
            "Administrativa rutiner och nödvändiga personalresurser för att
            uppnå ett effektivt resultat av regeringsåtgärden fanns tyvärr
            inte att tillgå i inledningsskedet av Östersjömiljarden. Många
            projektansökningar har inte genomgått en ordentlig utvärdering
            innan beslut om bifall fattats. Flertalet projekt har försenats
            på grund av den interna administrationen, byråkratin i mottagarländerna,
            språkbarriärer och många inblandade parter."
          </p>
          <p xml:id="i-Sk6MDXXHaxTMKJhTva8Qao">
            "Empirin visar att programmål som ställts upp i samband med ett
            anslag av det här slaget som regel är ganska oklara och att det
            ofta inte finns utarbetade rutiner för att jämföra kostnader och
            vinster. Empirin visar sig stämma ganska väl på Östersjömiljarden.
            De uppställda målen för Östersjömiljarden är tämligen vaga och
            detta kan ha medverkat till att projekten inte fått det resultat
            man förväntat sig."
          </p>
          <p xml:id="i-2Bke53mfjGC1naeQVbp6Qo">
            "Ett antal projekt erhöll bidrag från anslaget trots att de inte
            uppgav några sysselsättningseffekter i sin målangivelse."
          </p>
          <p xml:id="i-mXoHxBih91FC7XDmy1bRR">
            "Mycket talar för att upprättandet av Östersjömiljarden gärna
            kunde varit mer genomtänkt och välplanerad."
          </p>
          <p xml:id="i-77ZogtqDnLEKMzZ3v8PjvB">
            "Det fanns egentligen inga riktlinjer eller en klar utformning
            för hur programmet skulle administreras och vad medlen skulle
            användas till."
          </p>
          <p xml:id="i-EYQqvrDGpfMrpR3KFoynqY">
            Som sagt, detta interna PM pekar inte på bara på brister utan
            framför också mycket kritiska synpunkter inom flera områden. Självklart
            har man rätt att kräva att alla satsningar ska vara genomtänkta
            och välplanerade så att de resurser som ställs till förfogande
            används på ett effektivt sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-HT7zRHAKnAfTxy2uE5RuBr">
            Det var också ett av de bärande argument som vi moderater anförde
            när vi avvisade Östersjömiljarden. Av den debatten framgick det
            mycket klart att vi moderater befarade att pengarna i Östersjömiljarden
            inte skulle användas på ett effektivt sätt. Svaret blev att varenda
            krona skulle komma till nytta och att nödvändiga personalresurser
            skulle ställas till förfogande för att garantera ett effektivt
            resultat.
          </p>
          <p xml:id="i-Gzf7qX6ZTEz6MML5ng4J6J">
            När vi moderater framhöll att upprättandet av Östersjömiljarden
            var ett hastverk, så blev svaret i stället att förslaget var noga
            genomtänkt och välplanerat.
          </p>
          <p xml:id="i-YHgt8LxCcyQyvkRyZXa1S5">
            I dag visar Östersjömiljardssekretariatets eget PM hur det stod
            till med detta.
          </p>
          <p xml:id="i-48T1okDahXDzFayxdeyRnF">
            Jag vill poängtera att ett stöd till länderna runt Östersjön
            är viktigt. Att vi moderater avvisade Östersjömiljarden, berodde
            inte bara på att vi befarade att förslaget var dåligt planerat,
            utan också att statliga subventioner som utgår för att öka den
            svenska syssselsättningen, inte är att anse som ett stöd till
            Östersjöländerna i reell mening.
          </p>
          <p xml:id="i-DRVizBPf6bKb8aWHemrXBY">
            Med anledning av ovanstående kritiska synpunkter ställer jag
            följande fråga till statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-Y28JLERRt15K5fZT6Joxg6">
            Vilka åtgärder avser statsrådet vidta med anledning av de kritiska
            synpunkter som kommit fram vid utvärderingen av Östersjömiljarden
            1?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
