<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0091">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>stöd till barn och föräldrar</title>
        <author>Carlson, Leif (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>stöd till barn och föräldrar till socialminister Lars Engqvist om stöd till barn och föräldrar</title>
          <idno type="rdwebb">GO1091</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO1091/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO1091</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO1091</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-3keJ4YLp7mio52y4ibMPhZ</idno>
            <persName>Carlson, Leif (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>Lars Engqvist</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VUtkRxBFo3Me7Fr4ddgheh" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2000-11-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-7RgxpiXKE4Xwg2DtvRiKYU" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2000-11-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-HqVfhzR9GfPfUQ1Phriqv6" corresp="i-3keJ4YLp7mio52y4ibMPhZ">
          <date when="2000-11-07"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-D1r5jnHHVbLA6djR3txE9v">
            Interpellation 2000/01:91 av Leif Carlson (m) till socialminister
            Lars Engqvist om stöd till barn och föräldrar
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-BpGBA8zqQh4EikjjKeXqNe">
            den 7 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-4mz5XBXwzFCczd8XDxigcx">
            Under en längre tid har en ökande föräldraoro för komplikationer
            till vaccineringar märkts och uppmärksammats. Oron är berättigad
            och måste mötas med empati samt aktiva och genomtänkta åtgärder.
          </p>
          <p xml:id="i-H1LE4bixdv1tXKLXoHVf6P">
            Vaccinationer är en av medicinens största framgångar. Epidemier
            av livshotande sjukdomar har kunnat eliminerats som hot mot individer
            och samhälle. Mindre allvarliga epidemier som ändock med få års
            mellanrum härjade i samhället och efterlämnade många skadade för
            livet till följd av komplikationer, har också kunnat bemästras.
          </p>
          <p xml:id="i-2kfPqdTLENi8FXA7wezhce">
            Det är fullt förståeligt att ju längre tidsavståndet blir till
            den tid då en sjukdom var en realitet i vardagen desto mindre
            upplever man de faror den faktiskt innebar. För de s.k. barnsjukdomarna
            mässling, röda hund och påssjuka som vi nu sedan länge vaccinerar
            emot och därför inte mött på ett par decennier är det lätt att
            förstå att dagens föräldrar kan bagatellisera dessa sjukdomars
            risker om de inte fått vederhäftig information. De få fall av
            komplikationer som uppstår som följd av vaccination upplevs då
            fullt naturligt som helt onödiga. Motståndet mot vaccinationer
            späds sedan på av samhällets njugghet att erkänna problemet och
            ovilja att bemöta de drabbade familjerna generöst.
          </p>
          <p xml:id="i-V6HfABCQ4r4QXTYhtyneHP">
            De nämnda sjukdomarna hade som fruktad komplikation bl.a. meningoenchephalit,
            ett livshotande tillstånd där också bestående men kunde uppkomma.
            Genom vaccinationerna har dessa komplikationer kunnat minskas
            drastiskt men tyvärr kan också vaccinet ge samma komplikationer
            som sjukdomarna om än i lägre frekvens. Det är detta fenomen som
            nu skapar oro och ett begynnande vaccinationsmotstånd. Det finns
            redan områden där vaccinationsfrekvensen gått ned under 90 % vilket
            öppnar dörren för nya epidemier med risk för ett större antal
            skador.
          </p>
          <p xml:id="i-2sAi6Hq8r8X9WUut6gATPi">
            Uppenbarligen har sjukvården misslyckats i att korrekt upplysa
            föräldrar så att de fått ett gott kunskapsunderlag för ett rationellt
            grundat beslut. Det är i sig ett allvarligt underbetyg åt sjukvårdens
            sätt att handskas med sitt informationsuppdrag och visar också
            på attitydproblem i bemötandet av föräldrar. Bakom döljer sig
            sannolikt kunskaps- och argumentationsbrister.
          </p>
          <p xml:id="i-BouDedwn1WDQg2sTkKcUXo">
            Det är utomordentligt viktigt att de frivilliga vaccinationerna
            bibehålls på en sådan hög nivå att nya epidemier inte kan uppstå.
            Det kräver god upplysning och ett respektfullt bemötande från
            sjukvårdens sida samt ett generöst agerande från statens sida
            i de få fall där en vaccinationskomplikation kan misstänkas uppstått.
          </p>
          <p xml:id="i-4NEURqf965HNp4YSUSJawC">
            Jag förutsätter att sjukvårdshuvudmännen vidtar nödvändiga åtgärder
            för att ge sjukvården adekvata informationsmöjligheter och att
            detta prioriteras samt att statsrådet nyttjar alla möjligheter
            till att påverka huvudmännen i denna riktning.
          </p>
          <p xml:id="i-QYBz74z2yooHrnwGdrA4Yn">
            För de få fall där skador på barn uppkommer i anslutning till
            vaccination kan det inte få vara avgörande om sambandet med vaccinationen
            utan tvekan kan beläggas utan här är det, både för individen och
            för möjligheten att bibehålla en positiv attityd till vaccinering
            av barn, nödvändigt med en generös attityd från statens sida.
          </p>
          <p xml:id="i-WpepgJAeLyP5wLJq7J1jRK">
            Med hänvisning till det anförda vill jag fråga statsrådet följande:
          </p>
          <p xml:id="i-UCrHgAiKaeNdDNkebq6eiY">
            Är statsrådet villig att medverka till att finna vägar för att
            generösare än i dag kunna ge ersättning som stöd till barn och
            föräldrar där samband mellan skada och vaccination inte kan uteslutas?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
