<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0285">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0285</head>
        <author who="i-TECanR77Prb79DHwPvLitN">Enochson, Annelie (kd) </author>
        <recipient who="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">justitieminister Thomas Bodström </recipient>
        <topic>kvinnomord och vårdnadsrätt</topic>
        <docDate when="2001-02-27">den 27 februari</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="justitieminister Thomas Bodström " byWhomId="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO10285</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:285 av Annelie Enochson (kd) till justitieminister
          Thomas Bodström om kvinnomord och vårdnadsrätt
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-JULn1sCLL97Fy7LTccHaBF">
          Det finns en grupp kvinnor i vårt land som lever i ständig skräck
          för sina ex-makars våld mot dem. Många av dessa kvinnor får med
          samhällets hjälp en skyddad identitet och flyttar till annan ort
          för att kunna få skydd för sitt och sina barns liv.
        </p>
        <p xml:id="i-DNQKaYCKjYAGH11c3Zw2UK">
          Föräldrabalken reglerar umgänget med och vårdnaden av barn. Föräldrabalken
          talar även om barnens rätt till båda föräldrarna, vilket är en
          självklarhet i de allra flesta fall. Om föräldraparet är gifta
          är båda föräldrarna vårdnadshavare. Så är även fallet om två sammanboende
          är överens om gemensam vårdnad.
        </p>
        <p xml:id="i-NHR9vH245puihpUfxBKWPe">
          När kvinnor som utsätts för våld och övergrepp flyr sin före
          detta make uppstår ofta en vårdnadstvist eftersom kvinnan är mycket
          rädd för alla kontakter med sin före detta make och det innebär
          stora påfrestningar att behöva möta honom regelbundet när barnen
          ska lämnas eller hämtas. Hon kanske inte ens vill att barnen ska
          träffa mannen på grund av hans våldsbeteende. Då uppkommer en
          segdragen vårdnadstvist. Om mannen mördar kvinnan är han enda
          kvarvarande vårdnadshavare och har således den juridiska rättigheten
          att bestämma över barnet.
        </p>
        <p xml:id="i-Pdngs1oK7XamZKL8nWaQiD">
          Ca 20 kvinnor mördas av sina män eller ex-makar i Sverige per
          år. Kvar blir moderlösa barn som också i ett ögonblick får sin
          mördare till far som enda vårdnadshavare.
        </p>
        <p xml:id="i-5a1mA2rLfmWUNqrocTXRC4">
          Justitieministern har, i sitt svar på min fråga 2000/01:67 om
          kvinnomord, skrivit att man inte med automatik bör frånta den
          mördande vårdnadshavaren sin vårdnadsrätt. Vidare skriver ministern
          att frågan huruvida vårdnaden ska överflyttas eller inte måste
          avgöras utifrån omständigheterna i varje enskilt fall. Problemet
          är att vi vid flera tillfällen sett hur pappan, som enda vårdnadshavare,
          hindrat barnet från att träffa och söka trygghet hos den mördade
          mammans släktingar. I verkligheten tillämpas inte dagens lagstiftning
          med barnets bästa som utgångspunkt. Praxis överensstämmer inte
          med lagstiftarens intentioner.
        </p>
        <p xml:id="i-MG6ebq7LPk1upMqMfunryq">
          Jag vill därför fråga justitieministern vad denne ämnar göra
          för att skärpa reglerna så att de sociala myndigheterna mera aktivt
          driver talan om överflyttning av vårdnad vid allmän domstol då
          en vårdnadshavare, t.ex. genom ett mycket allvarligt brott mot
          den andre vårdnadshavarens person, missbrukat sin rätt till vårdnad.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
