<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0250">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0250</head>
        <author who="i-Dh86x4tP3poRsuGn2pQFUn">Husmark Pehrsson, Cristina (m) </author>
        <recipient who="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">socialminister Lars Engqvist </recipient>
        <topic>tillsynen av äldrevården</topic>
        <docDate when="2001-02-14">den 14 februari</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="socialminister Lars Engqvist " byWhomId="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO10250</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:250 av Cristina Husmark Pehrsson (m) till
          socialminister Lars Engqvist om tillsynen av äldrevården
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-LvmQxWt8GFzJj7B2UajFqc">
          Så står det att läsa i Aftonbladet den 30 januari 2001. Nattjänsten
          svarar inte på larm, de gamlas smärta ignoreras och TV:n är enda
          rehabiliteringen. Detta är enligt Aftonbladets artikel bilden
          av äldreomsorgen i Sverige 2001.
        </p>
        <p xml:id="i-JSZ6PstXyoQhqJAccy5t8i">
          Man har granskat 150 anmälningar till länsstyrelsen mot äldreomsorgen,
          men säger ändå att detta bara är toppen på ett isberg. Socialstyrelsernas
          regionala enheter ska också hantera tillsyn av äldreomsorgen men
          eventuella klagomål tas inte upp i artikeln. Dessutom ska kommunerna
          själva hantera eventuella klagomål och det riktas skarp kritik
          också mot denna handläggning.
        </p>
        <p xml:id="i-E8TzVF1UNir5QtV45jXd9n">
          Tillsynen över äldreomsorgen måste kunna garanteras utifrån både
          hälso- och sjukvårdslagen samt socialtjänstlagen. Det gäller verksamhet
          som bedrivs av såväl komunen själv som av alternativa utförare.
          Genom att de två myndigheterna, Socialstyrelsen och länsstyrelsen,
          inte mellan sig är samordnade försämras möjligheterna till en
          helhetsbild. Detta gagnar varken de äldre eller personalen.
        </p>
        <p xml:id="i-3gdS8pnjASYFGaiN9g8YTD">
          Mina frågor till socialministern är:
        </p>
        <p xml:id="i-979DysR2FSizvijJtnmxsA">
          1. Vilka åtgärder ämnar socialministern vidta för att garantera
          en tillsyn värd namnet?
        </p>
        <p xml:id="i-NiByUxVBKAabCc1aqotzZ6">
          2. Ämnar socialministern att lägga förslag till ett samordnat
          tillsynsansvar?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
