<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0198">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ungdomsförbundens möjligheter att engagera skolungdomar</title>
        <author>Lundberg, Inger (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>ungdomsförbundens möjligheter att engagera skolungdomar till statsrådet Ingegerd Wärnersson om ungdomsförbundens möjligheter att engagera skolungdomar</title>
          <idno type="rdwebb">GO10198</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10198/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10198</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10198</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NzHKC9iUGaf1xUAcp3VKCA</idno>
            <persName>Lundberg, Inger (s) </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR</idno>
            <persName>statsrådet Ingegerd Wärnersson </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR</idno>
            <persName>statsrådet Ingegerd Wärnersson </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Wk8PnfucbTkw4MiZ9fj9vf" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <date when="2001-01-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-7G2dMZKiXpAtT4m1hceF7W" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <date when="2001-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-17NPp7voEkzw736zxyvNoo" corresp="i-NzHKC9iUGaf1xUAcp3VKCA">
          <date when="2000-12-18"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-KMgf19cQkKZx4rdwx7SS2n">
            Interpellation 2000/01:198 av Inger Lundberg (s) till statsrådet
            Ingegerd Wärnersson om ungdomsförbundens möjligheter att engagera
            skolungdomar
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-8mh9WowEodkkmD1db1ycJx">
            den 19 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-BXSDyENtjCsBWPARWuoi5k">
            Det finns starka skäl att känna oro för de politiska ungdomsförbundens
            svårigheter att nå ut till nya grupper ungdomar och den brist
            på engagemang för ungdomarnas möjligheter att arbeta i ungdomsförbunden
            som finns på många skolor.
          </p>
          <p xml:id="i-XXzJ81Nw6vMbB5fkZkdW3v">
            De politiska ungdomsförbunden har viktiga uppgifter i det demokratiska
            samhället. De utgör en mötesplats för ungdomar, som vill vara
            med och påverka samhällsutvecklingen. De bidrar med sin ideologiska
            skolning till att nya generationer politiskt aktiva får en god
            grund för fortsatta uppgifter i demokratins och samhällets tjänst.
            Ungdomsförbunden ger också unga människor möjlighet att pröva
            sina argument i dialog med kamrater och i politiska diskussioner
            med de vuxna i partierna. Då och då utgör de också en påle i köttet
            på sina moderpartier. Utan aktiva ungdomsförbund är det svårt
            att se hur de politiska partierna på sikt ska kunna utvecklas
            och förnyas.
          </p>
          <p xml:id="i-QWQMK3bRvjHnPoVHhqJBoN">
            Utbildningsutskottet har vid flera tillfällen markerat betydelsen
            av att skolorna aktivt medverkar till att stärka de politiska
            ungdomsförbundens möjligheter att arbeta på skolorna. Jag tvingas
            dock konstatera att den praktiska verkligheten på många enskilda
            skolor är långt från de ambitioner utskottet givit uttryck för.
            De bilder jag fått från SSU:are stämmer väl överens med dem, som
            givits av politiskt aktiva från andra partier. Det förefaller
            finnas både ointresse för, och ibland direkt motstånd mot politisk
            aktivitet på skolorna bland många skolledare och lärare.
          </p>
          <p xml:id="i-K8P2GkSVuUPcCqzjfWfmMK">
            Låt mig ge ett par exempel: Några entusiastiska SSU:are vill
            komma ut på en högstadieskola för att få kontakt med elever och
            i bästa fall bilda en ungdomsklubb på skolan. De möts av en representant
            för skolledningen, som meddelar ungdomarna att de inte är välkomna.
            "Ni kom ju inte i valrörelsen då vi höll på att jobba med valet.
            Nu har vi inte tid med er." Ungdomsförbund avvisas eftersom inte
            alla partier har anmält att de vill komma till en skola. Följden
            av den förmenta objektiviteten blir att det aldrig kommer i gång
            någon egentlig politisk aktivitet på skolan.
          </p>
          <p xml:id="i-9LZrTSavWXNjh5XHQaxvnE">
            De rapporter om bristande engagemang för de politiska ungdomsförbunden
            jag fått från ungdomsklubbister står i bjärt kontrast till den
            erfarenhet jag har från gymnasieskolornas engagemang på t.ex.
            60-talet. Då var det självklart för de flesta skolledningar @
            oavsett partifärg @ att medverka till att det fanns ett aktivt
            föreningsliv på skolorna. De flesta såg också positivt på ungdomarnas
            engagemang.
          </p>
          <p xml:id="i-4eGEKWyKuX9D2ke6EKDXEs">
            Nu är behovet än större. I stort sett alla ungdomar finns på
            skolorna samtidigt som den stora rörligheten bland ungdomarna
            minskar kontinuiteten i enskilda klubbar och föreningar och ökar
            behovet av stöd från vuxenvärlden. Kommersialiseringen gör unga
            människor utsatta och ökar behovet för de unga att hitta former
            för att bearbeta olika värderingsfrågor. De politiska partiernas
            behov av förnyelse och kontakt med unga människor är uppenbart.
          </p>
          <p xml:id="i-4HsthZN9G6k44FJnCdL4uu">
            Jag vill därför fråga skolministern om hon är beredd att @ eventuellt
            tillsammans med demokratiministern @ ta konkreta initiativ för
            att stärka de politiska ungdomsförbundens möjligheter att arbeta
            på skolorna.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
