<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0213">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>framtiden för IUC</title>
        <author>Larsson, Maria (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>framtiden för IUC till näringsminister Björn Rosengren om framtiden för IUC</title>
          <idno type="rdwebb">GO10213</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10213/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10213</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10213</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs</idno>
            <persName>Larsson, Maria (kd) </persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>Björn Rosengren</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-WBad6M7WkMBtXpA4ARxUgu" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2001-01-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-9TmP5qZQAMZe5xC9di991P" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2001-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-GmKkEv6tnJE3uBYXE7PmT6" corresp="i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs">
          <date when="2001-01-17"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SZ8ygEXnzHsNbTDZ7jz49D">
            Interpellation 2000/01:213 av Maria Larsson (kd) till näringsminister
            Björn Rosengren om framtiden för IUC
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Gkub76PjNg6tVZwVfB188b">
            den 17 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-VhtVFL2pz7BrN7stV39iz5">
            Enligt beslut från Regeringskansliet strax före jul så får de
            IUC-bolag som fick sitt första UPA-uppdrag år 2000 förnyat uppdrag
            år 2001. Övriga IUC-bolag kommer inte att få förnyat uppdrag.
          </p>
          <p xml:id="i-CWFkoNFoQhAk1648t9yopA">
            En utredning/utvärdering ska genomföras om hur ett eventuellt
            fortsatt samarbete med IUC-nätverket och UPA-uppdraget skulle
            kunna se ut. Företrädare från IUC-bolagen ska bjudas in att deltaga
            i utredningsarbetet och det hela ska vara klart den 30 juni 2001.
          </p>
          <p xml:id="i-91GXc2bbfro2qnR5VZFURq">
            Mot bakgrund av att två gedigna utredningar om effektiviteten
            i UPA-uppdraget via IUC-nätverken redan är genomförda av NUTEK
            (1998/99 och i slutet av 1999) samt att IUC-nätverken i oktober
            1999 överlämnade ett förslag till revision och förbättringar i
            UPA-uppdraget är det svårt att se vad ytterligare utredningar
            ska kunna tillföra.
          </p>
          <p xml:id="i-BuQDBtN3qPQgZ4MQJFex8Y">
            Till detta kommer att såväl fackliga organisationer som LO och
            TCO som småföretagarna lovordat detta nya sätt att kanalisera
            offentliga pengar in i näringslivet på ett effektivt sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-39Je5H1vu8MYZQ3YT7bLV8">
            Därför är det obegripligt att regeringen med mycket kort varsel
            beslutat exkludera 11 väletablerade IUC från UPA-uppdraget. Det
            är förödande för framtida samarbetsmöjligheter med näringslivet
            med bl.a. tillväxtavtal att regeringen negligerar den samarbetspartner
            som näringslivet självt valt och i stället väljer att lägga över
            allt ansvar på en traditionell statlig myndighet, om än nybildad.
          </p>
          <p xml:id="i-KLwejXrUBwVYzo1zY8bC25">
            Vid en tidigare interpellationsdebatt kring IUC den 7 november
            ställde jag frågan om hur fortsättningen såg ut för IUC. Ingenting
            i Björn Rosengrens svar antydde att uppdraget inte skulle förnyas
            för de tidigast startade IUC. Många av de hittills inledda och
            upparbetade projekten kan nu inte fullföljas. Produktutveckling
            är en process som inte alltid strikt kan följa budgetttider. Svenskt
            näringsliv riskerar att gå miste om nya viktiga framtidsprodukter.
          </p>
          <p xml:id="i-EvXkm5RJcvm7QNxeJwsxZh">
            På vilka grunder väljer regeringen att inte lägga ett förnyat
            uppdrag på de väletablerade 11 IUC-bolagen?
          </p>
          <p xml:id="i-DVaE3GCgRHvfFFYoW5g3HC">
            På vilka grunder väljer regeringen att lägga ett förnyat UPA-uppdrag
            på de helt nystartade IUC-bolagen som endast varit i gång knappt
            ett år, men inte på de väletablerade IUC-bolagen med upparbetade
            projekt på lager, när regeringen samtidigt aviserar att det är
            osäkert om UPA-uppdraget ska forsätta upphandlas över huvud taget?
          </p>
          <p xml:id="i-LvxidVWuN8CM6ykuvPKhqq">
            Vilken ny information, som inte redan finns i de i dag genomförda
            utvärderingarna av UPA-uppdraget och IUC-konceptet, vill regeringen
            ha fram genom tillsättande av en utredning?
          </p>
          <p xml:id="i-V6DaHn6YSL1eJPov727ahx">
            Är det tillfredsställande att regeringen aviserade först i slutet
            av december att UPA-uppdraget för 11 IUC skulle upphöra från den
            1 januari och att man ännu inte (den 10 januari 2001) formellt
            informerat IUC-bolagen om detta eller om hur man i fortsättningen
            avser genomföra ett eventuellt samarbete med IUC-bolagen?
          </p>
          <p xml:id="i-Xz323yqjVtbgULAvxB2PGv">
            Vad avser ministern göra för att på ett bättre sätt stödja industriella
            utvecklingscentrum?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
