<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0286">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ursprungsmärkning för livsmedel</title>
        <author>Ek, Lena (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>ursprungsmärkning för livsmedel till justitieminister Thomas Bodström om ursprungsmärkning för livsmedel</title>
          <idno type="rdwebb">GO10286</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10286/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10286</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10286</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu</idno>
            <persName>Ek, Lena (c) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>justitieminister Thomas Bodström </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy</idno>
            <persName>jordbruksminister Margareta Winberg </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Q9jvJy8SjYCYdA32EM9UzG" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2001-03-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Jyk5B4n3P3vd5jERJsTnCv" corresp="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy">
          <date when="2001-03-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-MzsLsMpb4dKH5azLwej2ke" corresp="i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu">
          <date when="2001-02-28"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-S1K7QbNT7zbHgtpVnvNoRX">
            Interpellation 2000/01:286 av Lena Ek (c) till justitieminister
            Thomas Bodström om ursprungsmärkning för livsmedel
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-8kc4di5BrFucaLpq6QbTYM">
            den 28 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-HmgNCqyHw6bTKR4YBFwWmB">
            I många år har frågan om bra mat diskuterats i olika sammanhang.
            Efter den senaste tidens händelser med utbrott av salmonella,
            mul- och klövsjuka liksom BSE går debattens vågor höga. Konsumenter
            undrar vad för varor de köper och studerar livsmedelsmärkningen
            noga. Föräldrar leder uppror för att kommuner ska handla in närproducerade
            produkter med miljövänlig profil och många unga matvägrar eller
            ändrar ätvanor i leda över situationen.
          </p>
          <p xml:id="i-JWPau58bwoXkxBd1pKq8qe">
            Centerkvinnorna och Centerpartiet har i många är hävdat att det
            borde införas en ursprungsmärkning för livsmedel, som visar var
            varan producerats eller djuret fötts upp, och därefter hela ledet
            via transporter och tillverkning av den slutprodukt som konsumenten
            ser i affären. I dag finns inga regler som visar var t.ex. uppfödningen
            av ett djur skett. Spårbarheten av en vara blir därför inte fullständig
            genom hela kedjan. Den s.k. ursprungsmärkningen handlar bara om
            var själva tillverkningen skett, inte varifrån råvaran hämtats.
            Detta är att lura konsumenter som vill handla medvetet och miljövänligt.
          </p>
          <p xml:id="i-VnHeSQikxuUVrZWfYwiqBb">
            Stat, landsting och kommuner står för en stor del av upphandlingen
            av livsmedel. För att upphandlingen ska ske rättvist och öppet
            liksom för att spara offentliga medel styrs upphandlingen numera
            av strikta regler. Detta är viktigt med hänsyn också till den
            fria konkurrensen och marknadens funktionssätt. Men upphandling
            kan också styra bort från en utveckling som är nödvändig med hänsyn
            till andra samhällsintressen som t.ex miljöfrågor och tillväxt
            i hela landet.
          </p>
          <p xml:id="i-P13dv2n3xSpXTRaEh34qxC">
            Dagens upphandlingsregler gör det svårt att handla miljövänliga
            produkter, att kräva korta transporter eller vissa uppfödningsmetoder.
            Detta förstärks av att sanktionerna är så stränga att ytterligt
            få offentligt anställda upphandlingsansvariga vågar ta risken
            att prova reglernas räckvidd. Resultatet blir att stränga regler
            dessutom tolkas medvetet inskränkande.
          </p>
          <p xml:id="i-SL48KpPd5q9Xdn7rsCbkzy">
            Reglerna för upphandling är nu dessutom föremål för översyn och
            en proposition ska snart komma inom detta område.
          </p>
          <p xml:id="i-QiNkTMi15bmDHpp2CPNqaj">
            Mina frågor till justitieministern blir därför:
          </p>
          <p xml:id="i-UbjJZ6mxhWA7U6Z8s9Ljs9">
            Vilka åtgärder ämnar ministern vidta för att öka människors möjlighet
            att handla bra mat genom förändringar av ursprungsmärkningen?
          </p>
          <p xml:id="i-FW6BsKKHYXx7UoyvFjjofp">
            Vilka åtgärder ämnar ministern vidta för att förbättra möjligheterna
            att ta miljöhänsyn vid upphandling?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
