<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0244">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>folkbokföringslagens konsekvenser för Försvarsmakten</title>
        <author>Hansson, Roy (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>folkbokföringslagens konsekvenser för Försvarsmakten till försvarsminister Björn von Sydow om folkbokföringslagens konsekvenser för Försvarsmakten</title>
          <idno type="rdwebb">GO10244</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10244/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10244</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10244</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-TZ8SfvMTUwmGX9ydckup6w</idno>
            <persName>Hansson, Roy (m) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6Yv6bDMEdGpsmCZBFnnZk4</idno>
            <persName>försvarsminister Björn von Sydow </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>finansminister Bosse Ringholm </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-M5F7TZ1sapeZXVzEcSn2Ja" corresp="i-TZ8SfvMTUwmGX9ydckup6w">
          <date when="2001-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XGEsFwtVKiaz87G1G6nhS5" corresp="i-6Yv6bDMEdGpsmCZBFnnZk4">
          <date when="2001-02-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Ap7XD6spJ8n7UUwbsA5giJ" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2001-03-20"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-YNHcCUG8D8dqbNTHrYWogf">
            Interpellation 2000/01:244 av Roy Hansson (m) till försvarsminister
            Björn von Sydow om folkbokföringslagens konsekvenser för Försvarsmakten
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-YW21SfrwMkhVy9ZBpCSBmo">
            den 9 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3WsCYrjFBunNnDdknFNGj7">
            En enskild officer har i sitt anställningsavtal skyldighet att
            genomföra tjänsteresa och därmed vara beredd att tjänstgöra på
            annan ort än hemorten. I samband med sådan tjänstgöring har flera
            officerare och blivande officerare "tvångsskrivits" på tillfällig
            arbetsort av lokala skattemyndigheter. För ensamstående officer,
            som är kommenderad till Militärhögskolan eller Försvarshögskolan
            eller är tidsbegränsat placerad på förband, skola eller stab,
            är risken för "tvångsskrivning" uppenbar och detta i enlighet
            med gällande regelverk.
          </p>
          <p xml:id="i-DsT45GoCjnDyPYk92im9qB">
            I den tidigare lagstiftningen fanns ett undantag för den som
            gick på t.ex. högskola genom att eleven då kunde vara mantalsskriven
            på hemorten.
          </p>
          <p xml:id="i-MPWbXoPvCvyC77DHkRrKfv">
            På senare tid verkar det som vissa lokala skattemyndigheter bedriver
            klappjakt på militär personal genom att bl.a. begära in elevlistor
            från exempelvis Militärhögskolan. Begär en officer tillfällig
            eftersändning av post för en tid om mer än sex månader är Postverket
            skyldigt att informera den lokala skattemyndigheten. Ensamstående
            blir då skriven på den anmälda tillfälliga adressen.
          </p>
          <p xml:id="i-PpZtiVAznDXCab68KiJpf8">
            Konsekvenser för anställda
          </p>
          <p xml:id="i-PLhWpVmVRC8U1DJjKzVgRo">
            Nu är det inte bara eleverna på Militärhögskolan och Försvarshögskolan
            som drabbas av "tvångsskrivning" utan även officerare med tidsbegränsad
            placering vid en skola eller en stab. Därtill kan det också drabba
            en officer vars kommendering sträcker sig mer än sex månader.
            De som vanligtvis drabbas är ensamstående officerare utan försörjningsplikt.
          </p>
          <p xml:id="i-MDy6Ve3zT3BLNa9inW7MGc">
            "Tvångsskriver" den lokala skattemyndigheten en officer betyder
            det att det inte medges avdrag för dubbel bosättning eller fördyrande
            levnadsomkostnader. Därmed blir traktamentet som Försvarsmakten
            betalar skattepliktigt i alla dess delar och avdrag för hemresa
            efter fullgjord arbetsvecka medges inte. Detta oavsett om officeren
            har bostad på hemorten och reser hem över helgen.
          </p>
          <p xml:id="i-43sisbLicsF3BpRX3xgT3c">
            Konsekvenser för Försvarsmakten
          </p>
          <p xml:id="i-Ji788XJ7StS9S1yWYtF5GE">
            Enligt min mening är det nödvändigt med en justering av lagen,
            eller ändring av lagens tillämpning, för att Försvarsmakten ska
            kunna lösa sina uppgifter.
          </p>
          <p xml:id="i-5ZfiCRLs4TyKth9x9oA9aM">
            Resultatet av "tvångsskrivning" kan bli att officerare kan känna
            sig tvingade att lämna Försvarsmakten om det av olika skäl sker
            kommendering till annan tjänstgöringsort.
          </p>
          <p xml:id="i-UHyEYoDRwyXqGa2r5X73jc">
            Vidare innebär tillämpningen av den s.k. tvåårsregeln, dvs. avslag
            på pendlingsmöjligheten, att det kommer att bli svårt att försörja
            vissa förband med personal. Ett exempel på just detta är situationen
            vid SWEDINT. För att Försvarsmakten ska kunna genomföra sina uppgifter
            krävs en möjlighet att tillfälligt beordra officerare till tjänstgöring
            på annan ort än hemorten. Det är inte rimligt att en välutbildad
            officer lämnar Försvarsmakten för att bestämmelser och tillämpning
            av bestämmelser inte tillgodoser förhållanden inom Försvarsmakten.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-QACjrXfhASr8Ujb5LyYVKe">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag ställa följande frågor till
            försvarsministern:
            <list rend="ordered">
              <item>
                Vilka åtgärder avser försvarsministern vidta med anledning av
                de problem vad gäller rörlighet för personal som finns inom Försvarsmakten?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder avser försvarsministern vidta för att få till
                stånd en förändring av lagstiftningen, när det gäller folkbokföringsfrågan,
                enär detta försvårar verksamheten för Försvarsmakten i allmänhet,
                och för anställda i Försvarsmakten i synnerhet?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
