<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0081">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0081</head>
        <author who="i-FWydL5N493XBW1LnZgZjCH">Strömbom, Inger (kd) </author>
        <recipient who="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">statsrådet Mona Sahlin </recipient>
        <topic>kommunikationer och bostäder i Stockholm</topic>
        <docDate when="2000-10-31">den 31 oktober</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="statsrådet Mona Sahlin " byWhomId="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO1081</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:81 av Inger Strömbom (kd) till statsrådet
          Mona Sahlin om kommunikationer och bostäder i Stockholm
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-Le6npv2tgDWavB4pxVH9Ts">
          Stockholm är Sveriges enda riktiga storstad och en av de viktigaste
          ekonomiska drivkrafterna i svensk ekonomi. Det är viktigt att
          vi politiker inser värdet av en frisk och dynamisk storstadsregion
          som kan hjälpa till och bära upp andra delar av landet.
        </p>
        <p xml:id="i-UHb9uw5gwCZDUVfi2Ji8vr">
          Dagligen får man höra om hur illa ställt det är med tillgången
          på bostäder i Stockholmsregionen. Lika vanligt är det att höra
          om hur kommunikationerna till, i och kring Stockholm fallerar.
          Trots regionens uppenbara bostads- och kommunikationsproblem gör
          regeringen mycket lite för att förbättra situationen.
        </p>
        <p xml:id="i-MYnoBi4jH6KLttsEn348d8">
          Hur länge ska Stockholm kunna behålla en tätposition i världen
          såsom en entrepenörs- och kunskapsstad? Svaret kan ligga i hur
          väl vi politiker möter behovet av kommunikationer och bostäder.
          Av statens investeringar i järnvägar går endast 15 % till Stockholms
          län. Än värre är det att endast 5 % av statens investeringar i
          det nationella vägnätet går till Stockholms län. Detta måste uppfattas
          som ett missförhållande om man ser till Stockholms läns befolkningsstorlek
          och behov av kommunikationer.
        </p>
        <p xml:id="i-UPSGQVYKg3jvPZroscg6qD">
          Somliga har hävdat att Stockholmsregionen behöver kylas ned för
          att regionen på så sätt skulle tvingas dela med sig till andra
          delar av landet. Resultatet av en sådan politik kan lika gärna
          leda till att sysselsättningsmöjligheter flyttar till andra länder.
          Kanske är det så att Stockholm konkurrerar med Köpenhamn, London,
          Los Angeles och inte med Lycksele, Karlstad och Sundsvall.
        </p>
        <p xml:id="i-EbE3DoAeSdFkXnScMjZjbr">
          Min fråga till storstadsminister Mona Sahlin är:
        </p>
        <p xml:id="i-4636AE8R38Ca79seZf6BxZ">
          Vad avser Mona Sahlin att göra för att Stockholm ska kunna fortsätta
          att växa och vara en tillgång för hela landet?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
