<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0025">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>länsstyrelsens tillsynsverksamhet av miljöbalken</title>
        <author>Larsson, Maria (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>länsstyrelsens tillsynsverksamhet av miljöbalken till miljöminister Kjell Larsson om länsstyrelsens tillsynsverksamhet av miljöbalken</title>
          <idno type="rdwebb">GO1025</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO1025/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO1025</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO1025</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs</idno>
            <persName>Larsson, Maria (kd) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw</idno>
            <persName>miljöminister Kjell Larsson </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw</idno>
            <persName>miljöminister Kjell Larsson </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-X9NQmYkGWqUivMaNpWkff7" corresp="i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw">
          <date when="2000-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-SYFw13mqJWmzPTrYh3X418" corresp="i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw">
          <date when="2000-11-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-633ATv4py1L1dTrrnaibSR" corresp="i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs">
          <date when="2000-10-05"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-92j6ERDAJpZWRGx4eLbDgZ">
            Interpellation 2000/01:25 av Maria Larsson (kd) till miljöminister
            Kjell Larsson om länsstyrelsens tillsynsverksamhet av miljöbalken
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-CimZRKYLyXkM6AuprSDwDG">
            den 5 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-TAGowd3vVJib7q8FFybQdD">
            Miljöbalken har åstadkommit nya aktiviteter hos företag runtom
            i Sverige. Skyldigheten att lämna in miljöredovisning åligger
            de företag som bedriver s.k. miljöfarlig verksamhet som är tillståndspliktig.
            Många små företag tvingas anlita en dyr konsult då miljöredovisningen
            är tämligen omfattande.
          </p>
          <p xml:id="i-U1MzYPXtCrMrmUDhXpzHet">
            Länsstyrelserna fungerar som tillsynsmyndighet för bl.a. miljöbalken.
            Det är självklart viktigt för miljöbalkens legitimitet att tillsynsverksamheten
            bedrivs aktivt och effektivt. Dessvärre har man på många länsstyrelser
            svårt att hinna med denna uppgift.
          </p>
          <p xml:id="i-YSTH5AWTecqkLEak53wJWz">
            Det tillskott av resurser för prövning och tillsyn som tillfördes
            länsstyrelserna stod inte i rimlig proportion till de nya uppgifter
            som balken medförde och till den resursbrist som redan före balkens
            införande fanns inom området.
          </p>
          <p xml:id="i-DTFwmGKDAk8AFxdse5YREY">
            Länsstyrelsen i Jönköpings län redovisar i sin delårsrapport
            att "Besvärande ärendebalanser finns." Det innebär i praktiken
            att högst 30 % av inkommande ärenden blir föremål för genomgång
            och tillsyn. Då länsstyrelsernas resurser är begränsade prioriteras
            åtalsärenden framför tillsynsärenden. Miljöbalken kräver att samtliga
            anmälningar om misstanke om brott drivs vidare. Tidigare gjordes
            en träffsäkerhetsanalys vid åtalsärenden, och om utsikterna för
            fällande dom betecknades som små drevs det ej vidare. Detta tar
            mycket personella resurser i anspråk och går därmed före i tid.
          </p>
          <p xml:id="i-3QzETixq8nZ8RY692zu6Dc">
            Ett nytt miljödirektiv från EU innebär dessutom att flertalet
            nu gällande miljötillstånd för industrin måste omprövas till 2007.
            Det kommer att beröra ca 700 företag och kräva mycket arbete hos
            miljömyndigheter och företag. EU-direktivet innebär att olika
            tillstånd för industriell verksamhet ska samordnas så att det
            blir en samlad miljöprövning av utsläppen till luft, mark och
            vatten. Direktivet stämmer väl överens med miljöbalken, men även
            gamla tillstånd för befintliga anläggningar måste omprövas. Detta
            kommer att kräva ytterligare resurser hos både prövnings- och
            tillsynsmyndigheter. I den nyligen förelagda budgeten uppvisas
            inte något ytterligare medelstillskott för denna verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-4Vx2Aqg2myx1yHUE4zas8x">
            Miljöbalkens innehåll urvattnas mycket fort om man inte bygger
            fungerande tillsynssystem. Då miljöbalken medför stora kostnader
            för den enskilde företagaren måste med nödvändighet tillsynsorganet
            fungera på motsvarande aktivt sätt. I annat fall måste ambitionerna
            med balken sänkas avsevärt, vilket vore olyckligt med tanke på
            vilka möjligheter den skulle kunna ge för ett framgångsrikt miljöarbete.
          </p>
          <p xml:id="i-EMQX5cPgXZ6yqECsJbQnV4">
            Vilka åtgärder avser ministern vidtaga för att komma till rätta
            med ovan beskrivna problem?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
