<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0204">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0204</head>
        <author who="i-NzHKC9iUGaf1xUAcp3VKCA">Lundberg, Inger (s) </author>
        <recipient who="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">näringsminister Björn Rosengren </recipient>
        <topic>designinsatser i företag</topic>
        <docDate when="2000-12-27">den 27 december</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="näringsminister Björn Rosengren " byWhomId="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO10204</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:204 av Inger Lundberg (s) till näringsminister
          Björn Rosengren om designinsatser i företag
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-21S1afAxF9qsbX5jYVF4Zs">
          Näringsdepartementet har under året låtit utvärdera det system
          med designcheckar, som avvecklades av ALMI fr.o.m. år 2000. Kostnaderna
          för checkarna var förhållandevis begränsade, drygt 3 miljoner
          kronor om året. Designcheckarna var enligt den rapport, som lämnats
          till departementet ett värdefullt verktyg för att underlätta för
          företagare att utveckla sin verksamhet.
        </p>
        <p xml:id="i-GD964fkT6sN3qUFgQRMt3Z">
          Samma positiva erfarenhet av designcheckarna redovisar LO. I
          organisationens program för designfrågor @ "Sverige i God form"
          @ spelar designcheckarna en viktig roll. Landsorganisationen kunde
          utifrån praktiska exempel i en mängd företag visa att statens
          blygsamma satsning på designcheckar givit mycket påtagliga resultat
          i form av intressanta produkter och därmed nya jobb i flera företag.
        </p>
        <p xml:id="i-M3h9wbJrxEuaMAMhrG9f6b">
          Det var därför olyckligt att ALMI för cirka ett år sedan @ utan
          några politiska beslut @ strök det anslag på 3,3 miljoner kronor,
          som tidigare tillförts Stiftelsen Svensk Industridesign för s.k.
          designcheckar.
        </p>
        <p xml:id="i-XdvV72zrC9uMqCr43WR14G">
          Designcheckarna är ett bra exempel på hur staten med mycket blygsamma
          resurser kunnat bidra till utveckling och förnyelse i många mindre
          och medelstora företag. Designcheckarna, som uppgick till högst
          25 000 kr och högst 50 % av kostnaderna för en designinsats i
          respektive företag fungerade som en katalysator för företagare,
          som hade intressanta produktidéer, men tidigare inte prövat professionella
          designinsatser när produkterna utformades.
        </p>
        <p xml:id="i-M1j68m8t1D7q3sUijMLhZz">
          Den ökade betydelsen av en produkts utformning och möjligheterna
          att slå sig in på marknaden har betytt att checkarna bidragit
          till att tidigare svårsålda produktidéer har fått ett kraftigt
          genomslag på marknaden. Det starka mediala genomslaget för designcheckarna
          har vidare bidragit till både publicitet för det enskilda företaget
          och produkten liksom för att intressera andra företagare för att
          använda sig av industridesigners.
        </p>
        <p xml:id="i-4CbpvtURf1TQeADgsN1e1E">
          Behovet att använda industridesign och ökat marknadstänkande
          i svensk industri är stort. I ett antal större företag är erfarenheterna
          mycket goda och tänkandet i designfrågor i internationell framkant.
          Det stöds också av att Sverige av tradition har mycket goda industridesigners.
          I andra företag finns fortfarande spår av den tillbakagång i designtänkande,
          som följde på de mycket framgångsrika år för svensk industridesign,
          som präglade bl.a. 50-talets satsning på nordisk design.
        </p>
        <p xml:id="i-E63r1bN1nyZeMmXxNcLGwu">
          Många länder satsar nu mycket omfattande samhällsresurser på
          form- och designfrågor. I Sverige har Kulturdepartementet gjort
          ett antal insatser riktade för bl.a. svensk arkitektur. Departementet
          har också tagit initiativ till en utredning om designfrågorna.
          Inom ramen för Utbildningsdepartementets verksamhet görs också
          insatser. Det gäller bl.a. tidigare satsningar på samverkan mellan
          designutbildningar och tekniska utbildningar, årets beslut om
          att flera lärosäten ska få tillämpa designprislappar liksom de
          nya pengar till konstnärligt utvecklingsarbete och forskning inom
          området, som aviserades i den forskningspolitiska propositionen.
          Däremot har det hittills inte funnit utrymme för en mer kraftfull
          svensk satsning på industridesign inom ramen för Näringsdepartementets
          ansvarsområde.
        </p>
        <p xml:id="i-VMEzpTd8BUaTX7P7ksG5Kv">
          I en riksdagsdebatt med anledning av min interpellation om designcheckar,
          inlämnad den 25 februari 2000, uttryckte statsrådet stark insikt
          om designfrågornas betydelse. I debatten hänvisades också till
          att regeringen hade för avsikt att genomföra en kartläggning av
          de insatser Stiftelsen Svensk Industridesign gjort. Kartläggningen
          skulle sedan utgöra ett beslutsunderlag för regeringens fortsatta
          arbete med designfrågorna. Sedan interpellationsdebatten hölls
          har, som framgår ovan, Näringsdepartementet utvärderat systemet
          med värdecheckar. Utvärderingen visar på mycket positiva resultat.
        </p>
        <p xml:id="i-HetzKxTKktDHYE12ZHJVzi">
          Under året har myndighetsstrukturen för näringspolitiken förändrats
          med en ny kraftfull myndighet för de frågor, som tidigare NUTEK
          och ALMI svarade för. Det är angeläget att regeringens intresse
          för designfrågorna leder till praktiska resultat i myndighetens
          arbete. Detta kan ske antingen genom att medel till designcheckar
          i huvudsak enligt tidigare modell återförs till Stiftelsen Svensk
          Industridesign eller genom att stiftelsen direkt från Näringsdepartementet
          eller genom den nya myndigheten får tillgång till resurser för
          projektmedel inriktade på utveckling av industridesign i småföretag.
        </p>
        <p xml:id="i-LJsdVUVRwr3pKEPKu46RXL">
          Jag vill därför fråga näringsministern hur regeringen säkrar
          att designfrågorna blir en betydelsefull del av svensk näringspolitik
          och på vilket sätt medel för åtgärder med inriktning på att stimulera
          användningen av industridesigners i småföretag kan säkras under
          år 2001.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
