<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0284">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0284</head>
        <author who="i-4HwVdTBbapZ5KwNJtKs6Ux">Andersson, Marianne (c) </author>
        <recipient who="i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw">miljöminister Kjell Larsson </recipient>
        <topic>vindkraften</topic>
        <docDate when="2001-02-23">den 23 februari</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="näringsminister Björn Rosengren " byWhomId="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO10284</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:284 av Marianne Andersson (c) till miljöminister
          Kjell Larsson om vindkraften
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-DnnLn9Q6mMwJa1WuYrbKxT">
          Alla vet att vi måste öka andelen förnybar energi för att klara
          elförsörjning och miljömål. Ändå halkar Sverige ohjälpligt efter
          när det gäller ett av de alternativ som växer i snabb takt i Europa
          @ vindkraften. Första halvåret 2000 installerades bl.a. i Tyskland
          och Spanien mer än 500 MW vardera. Sverige installerade på samma
          tid 6 MW, alltså i stort sett ingenting. Sverige har i dag 231
          MW totalt, vilket är mindre än hälften av vad Tyskland installerade
          på ett halvår. Frankrike har fastställt målet att installera 3
          000 MW till år 2010. Vad beror det på att dessa betydligt mer
          tätbefolkade länder med förhållandevis kortare kuststräckor än
          Sverige lyckas med detta men inte Sverige?
        </p>
        <p xml:id="i-zxF9XsbcXck5DLmHyzYQb">
          För det första behövs ett fastslaget utbyggnadsmål så att myndigheter
          och beslutsfattare har något att arbeta mot. Det räcker inte med
          uttalanden, t.ex. statsministerns ord om att vindkraft ska ersätta
          Barsebäck, alltså 8 Twh.
        </p>
        <p xml:id="i-kTuU9APVQs3AgNgNAqQfs">
          Det finns också motsättningar och problem när det gäller regelverket
          för vindkraften i Sverige. Vindkraften får en kompensation för
          att den inte producerar några föroreningar eller belastar miljön
          negativt. Ändå är den klassad som miljöfarlig verksamhet med allt
          vad det innebär av avgifter, krånglig tillståndsgivning och avrapportering.
          Flera myndigheter med ofta otillräckliga resurser är inblandade
          i tillståndsgivningen vilket innebär att handläggningen tar flera
          år. Detta bör förändras så att vindkraften kan hanteras som den
          miljövänliga energikälla den är.
        </p>
        <p xml:id="i-QjCvRTkUq8xUQNZbKcPaRC">
          På den fria elmarknaden måste skapas förutsättningar så att de
          förnybara energikällorna kan konkurrera på lika villkor som de
          konventionella. De senare orsakar miljöskador som samhället betalar
          och så länge den frågan inte är löst inom hela EU måste bl.a.
          den förnybara vindkraften få en rimlig miljöbonus. Regelverket
          för denna bör vara långsiktigt så att investeringens lönsamhet
          kan bedömas på 10@15 års sikt för att utbyggnadsmålet ska nås.
          Som jämförelse kan nämnas att elpriserna i Europa subventioneras
          genom att t.ex. Tyskland subventionerar kolbrytningen till ett
          värde som motsvarar ca 30 öre/kWh. I Sverige stöttade staten såväl
          vattenkraftsutbyggnaden som kärnkraftsutbyggnaden. Enbart Vattenfall
          fick 30 miljarder kronor till kärnkraften 1971@1991.
        </p>
        <p xml:id="i-ERNrMZjf9kRELNK2nSfene">
          Enligt ellagen sätts gränsen för småskaliga kraftverk till 1,5
          MW, en gräns som tagits från småskalig vattenkraft (där den är
          rimlig) och överförts till vindkraft. Det behövs ingen sådan gräns
          utan ordet småskalig bör ändras till förnybar. I dag har de vindkraftverk
          som finns på marknaden passerat denna gräns. Om verk större än
          1,5 MW installeras i Sverige tvingas de strypa sin elproduktion
          och förhindras att utnyttja sin fulla kapacitet, vilket är slöseri
          med resurser och hämmar utvecklingen. Därför måste denna gräns
          tas bort så snabbt som möjligt, vilket också Vindkraftutredningen
          föreslog för över ett år sedan.
        </p>
        <p xml:id="i-A53zUNqhddiTkBfAm9U1b">
          Jag vill därför fråga miljöministern:
        </p>
        <p xml:id="i-MC8o3e3vXyQ1dB3cpHVYNn">
          1. Ämnar miljöministern lägga förslag om ett utbyggnadsmål för
          vindkraften i Sverige?
        </p>
        <p xml:id="i-DVVS4ScJuyAokK45RaBbZd">
          2. Vilka åtgärder avser miljöministern vidta för att förenkla
          tillståndsgivningen för vindkraft?
        </p>
        <p xml:id="i-RPWwSLRni35e9DZwQkUv2T">
          3. Avser miljöministern att lägga förslag om att upphäva vindkraftens
          klassning som miljöfarlig verksamhet?
        </p>
        <p xml:id="i-3euGmajrk2vfNao1PveH8A">
          4. Vilka åtgärder avser miljöministern vidta för att ge vindkraften
          långsiktiga ekonomiska förutsättningar?
        </p>
        <p xml:id="i-6Fzf4C62UbCedAshCwrkWk">
          5. När avser miljöministern lägga förslag om att ändra ellagen
          så att 1,5 MW-gränsen upphävs för vindkraftsanläggningar?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
