<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0056">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>kvalitén i aktivitetsgarantin</title>
        <author>Sköld Jansson, Camilla (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>kvalitén i aktivitetsgarantin till näringsminister Björn Rosengren om kvalitén i aktivitetsgarantin</title>
          <idno type="rdwebb">GO1056</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO1056/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO1056</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO1056</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DMGKRcZKJjLDnd1Mozdje8</idno>
            <persName>Sköld Jansson, Camilla (v) </persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>Björn Rosengren</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-SSAxtYzggd5NuTh1L8sfzq" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2000-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-R5NSP223gBfvt1VwXD2Tgn" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2000-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-ThztkJpWjTpBuJUpsjgFcD" corresp="i-DMGKRcZKJjLDnd1Mozdje8">
          <date when="2000-10-23"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-EButwSMgrpjU536kXfDSgn">
            Interpellation 2000/01:56 av Camilla Sköld Jansson (v) till näringsminister
            Björn Rosengren om kvalitén i aktivitetsgarantin
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-J7RCyWexNaWqywk7Tzr1iW">
            den 23 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-VN5Kbc7JxrAsKhwTbBKdnJ">
            Från den 1 augusti 2000 gäller en aktivitetsgaranti för långtidsarbetslösa.
            Människor som under lång tid varit arbetslösa ska ges ett bättre
            stöd för att åter komma in på arbetsmarknaden och få ett arbete.
            Även de som uppbär socialbidrag, på grund av arbetslöshet, omfattas
            av garantin.
          </p>
          <p xml:id="i-JF61mAcDtjkUfUM3EPDrVf">
            Under krisåren på 1990-talet prioriterades volym i arbetsmarknadspolitiken.
            Under denna tid handlade det till stor del om försörjningsstöd
            och uppehållande åtgärder. Många insatser syftade till att återkvalificera
            den arbetssökande till ny ersättningsperiod i a-kassan och inte
            till att fylla ett utbildningsbehov. Många av de långtidsinskrivna
            har tidigare genomgått olika åtgärder som inte lett framåt. Därför
            finns det i dag en stor skepsis mot nya åtgärder.
          </p>
          <p xml:id="i-HcZUT3YhGQMnyJGS44X1Wv">
            Stödet till långtidsarbetslösa ska nu bli mer långsiktigt och
            målinriktat. För många kan deltagandet i aktivitetsgarantin bli
            förhållandevis långvarigt och enda sättet att lämna garantin är
            i princip via reguljärt arbete eller utbildning.
          </p>
          <p xml:id="i-8b2TWwpJnseowFrzWZxhfD">
            Mot denna bakgrund är det av särskild vikt att verksamheten inom
            ramen för aktivitetsgarantin är av mycket hög kvalité. En viktig
            förutsättning för att syftet med aktivitetsgarantin ska uppfyllas
            är att förmedlingar tillsammans med de arbetslösa gemensamt utformar
            handlingsplaner av hög kvalité med ett innehåll som leder till
            utveckling. Detta gäller alla även för de som uppbär socialbidrag.
          </p>
          <p xml:id="i-AbCrrQATem1TDp3oD1wfrr">
            Under den korta tid som garantin verkat har blandade erfarenheter
            erhållits. På vissa orter har en mycket bra verksamhet startats
            medan det på andra håll finns exempel på verksamheter med mycket
            torftigt innehåll. Det finns dessutom, enligt uppgift, kommuner
            som villkorar rätten till socialbidrag med deltagande i aktivitetsgarantin.
          </p>
          <p xml:id="i-PubUy7uqH976uRz13UGH7J">
            I de fall där kvalitén brister är det inte enbart den lokala
            förmedlingen som får kritik utan hela systemet med aktivitetsgarantin
            förfelas och riskerar få dåligt rykte. Det är av synnerligen hög
            vikt att kvalitén i arbetet för de arbetslösa inom ramen för aktivitetsgarantin
            är hög över hela landet.
          </p>
          <p xml:id="i-8xCChchjptj6xnkA5oJRXA">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-XsiXEgntN5eCamCSW6CkPB">
            Vilka åtgärder ämnar statsrådet vidtaga så att kvalitén i aktivitetsgarantin
            blir hög över hela landet?
          </p>
          <p xml:id="i-EDfLUDhhe7qa1APqtcmP58">
            Vilka åtgärder ämnar statsrådet vidtaga så att även socialbidragstagare
            garanteras en verksamhet präglad av ömsesidighet i planering och
            utformning?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
