<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0127">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>elevers rätt till kunskap</title>
        <author>Jonsson, Sofia (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>elevers rätt till kunskap till statsrådet Ingegerd Wärnersson om elevers rätt till kunskap</title>
          <idno type="rdwebb">GO10127</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10127/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10127</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10127</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XXuTUfCrSzD7sKMdyYtEft</idno>
            <persName>Jonsson, Sofia (c) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR</idno>
            <persName>statsrådet Ingegerd Wärnersson </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR</idno>
            <persName>statsrådet Ingegerd Wärnersson </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-HtNRrLmL8kt9FMH4rsVgJa" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <date when="2000-11-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2f1LnjLDeY6ZqJMfy3d1cX" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <date when="2001-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-E19CsuMCYMNu5uhDgJzmS1" corresp="i-XXuTUfCrSzD7sKMdyYtEft">
          <date when="2000-11-17"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-mvCCYiWzKqxzsbwRxTcDm">
            Interpellation 2000/01:127 av Sofia Jonsson (c) till statsrådet
            Ingegerd Wärnersson om elevers rätt till kunskap
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Do2dYBVjLMgzHcEh5R1qvW">
            den 17 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DwLZrSkeikmQf3Z8xhx3dQ">
            Utbildning måste vara anpassad efter de som ska utbildas. Alla
            elever kan och vill lära men på olika sätt. Att grundskolan ska
            ge likvärdiga kunskaper betyder inte att utbildningen ska vara
            likadan, snarare tvärtom @ att all utbildning måste utgå från
            varje enskild elevs behov i skolan.
          </p>
          <p xml:id="i-Du37heGh9Dju4yea88f2qA">
            Sveriges ekonomi befinner sig i ett positivt läge och det är
            nu som strukturella förändringar bör göras. Kommunförbundet och
            Skolverket har kommit med ett antal rapporter som visar på att
            situationen i skolan är allt annat än tillfredsställande. Många
            skolor fungerar bra, uppnår goda resultat och arbetar med kvalitetsarbete.
            Detta gäller dock inte för alla skolor och Skolverket konstaterar
            i en rapport att skillnaderna är så stora att man bedömer att
            alla elever inte erbjuds en likvärdig utbildning. Variationerna
            mellan kommuner när det gäller andelen elever som uppnår godkända
            kunskaper är stora. I vissa kommuner är det 97 % av eleverna som
            får godkänt och i andra kommuner är det bara 57 % som uppnår målen.
          </p>
          <p xml:id="i-MkBGQWk6GqTSFsgRf8vxb9">
            Skolväsendet har i och med förändringarna i början av 90-talet
            gått alltmer mot en målstyrning. Detta är mycket positivt men
            det är nu dags att ta ytterligare steg för att garantera alla
            elevers grundläggande kunskaper. Kunskaper och inte tid ska styra
            hur länge man går i skolan, timplanerna ska slopas och individuella
            studieplaner införas. Skolplikten ska inte handla om att förvara
            eleverna i nio år utan om att varje elev ska ha en rättighet till
            kunskap.
          </p>
          <p xml:id="i-QDKcgVSRsdAHdyWcMBhFby">
            Tyvärr har socialdemokratin traditionellt sett stått för synsättet
            att en likvärdig utbildning innebär att alla grundskolor använder
            samma pedagogik, huvudman och centralt styrd användning av undervisningstimmarnas
            uppdelning m.m. Detta har inneburit att man har försökt att anpassa
            eleverna efter skolan i stället för att försöka forma skolan efter
            varje elev.
          </p>
          <p xml:id="i-VK3yVCxvVP7Q6BgM2xciNd">
            Glädjande nog så verkar dock skolministern öppen för några av
            de förslag om strukturella förändringar som Centerpartiet lagt
            fram i riksdagen. I skoldebatten för några veckor sedan uttalade
            sig Ingegerd Wärnersson positivt till att införa individuella
            studieplaner. Centerpartiet ser nu fram emot att få se konkreta
            förslag på detta område från skolministern.
          </p>
          <p xml:id="i-EytNQwtjxRJAgvCmeMjjHT">
            Med anledning av detta vill jag fråga skolministern:
          </p>
          <p xml:id="i-WSDFDbfRTubWgCkyXm74ik">
            Vad avser skolministern göra för att garantera alla elever en
            likvärdig rätt till kunskap?
          </p>
          <p xml:id="i-9E8p8fFqhTPuixUh5zuCak">
            Hur kommer ministern att arbeta för att införa individuella studieplaner?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
