<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0401">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0401</head>
        <author who="i-CZYhqMaUy5VkTwsMNWg9pc">Berggren, Inga (m) </author>
        <recipient who="i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw">miljöminister Kjell Larsson </recipient>
        <topic>vindkraften</topic>
        <docDate when="2001-04-23">den 23 april</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="näringsminister Björn Rosengren " byWhomId="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO10401</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:401 av Inga Berggren (m) till miljöminister
          Kjell Larsson om vindkraften
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-M6Kgd7y8iKXfsNfDR6BSaF">
          En av de saker som gör vindkraften speciell är att de närboende
          kan påverkas trots att ingen etablering skett på deras mark. De
          externa kostnaderna är påtagliga för boende i närområdet för vindkraftsindustrins
          anläggningar. Utan att ha del i värdet av investeringen eller
          dess eventuella avkastning så drabbas de närboende av kostnader.
        </p>
        <p xml:id="i-NU2opiaVRbBcsNy1f7id9j">
          De som påverkas kan drabbas av fysiska störningar såsom sus,
          svischande ljud 1@3 gånger i sekunden, blinkande skuggor och en
          totalt förändrad landskapsbild. En av effekterna blir att fastighetsvärdena
          kan sjunka mellan 20 och 50 %, vilket har skett i områden med
          stora vindkraftsindustrianläggningar i Tyskland.
        </p>
        <p xml:id="i-8xofftPJqCYzgJqb3AiPsv">
          I Sverige har de många grannar som hittills överklagat byggloven
          haft företrädare för statliga intressen som domare i både första
          och andra instansen. I länsstyrelsen har ärendet handlagts av
          samma tjänsteman som varit delaktig i arbetet med att fastställa
          vindkraftskvoter för de olika kommunerna i länet och att kräva
          in planer för hur man tänker sig att förverkliga dessa.
        </p>
        <p xml:id="i-QVe2zzepgT8gxhPjb664X7">
          Utbyggnaden av vindkraftsindustrin sker med hjälp av stora subventioner
          ur statskassan. De som drabbas är alltså med och betalar för det
          som förstör deras närmiljö och sänker deras husvärden. Det finner
          jag stötande. Subventionerna medför också att det lönar sig att
          investera i den befintliga tekniken framför att utveckla ny teknik
          för framtiden. Det kan inte anses försvarbart att på lång sikt
          göra en kraftigt subventionerad produktionsmetod till en allt
          större och större del av den totala elkraftsproduktionen.
        </p>
        <p xml:id="i-AbDK3RDRVGnKgr9cDG6oeH">
          Fastighetsägarna inom ett visst avstånd påverkas alltid, därför
          är det befogat att de som bor inom den radie som direkt påverkas
          av ljud och skuggor ges en starkare ställning vid projektering
          av vindkraftsindustri. Redan från den tidpunkt en ansökan om att
          uppföra ett vindkraftverk på en viss plats lämnats in till myndigheterna
          bör de närboende ha full insyn. Stora vindkraftverk bör inte byggas
          nära bostäder utan aktivt samtycke från fastighetsägarna.
        </p>
        <p xml:id="i-TgFqR53KxH3FMm7LrB9YF4">
          Vindkraft kan kanske på lämpliga platser ge oss en del elkraft
          i framtiden utan att de problem som nu finns behöver övergå i
          stora ingrepp på vår natur och de närboendes miljö. För att det
          ska kunna ske så behöver vi tillse att närboende inte körs över
          och att landskapet inte blir en enda uppställningspark för vindkraftsindustrin.
          De kulturvärden som finns i landskapsbilden får inte totalt förändras.
          En fri horisont är något som många uppskattar och sätter värde
          på. Naturmiljön förändras drastiskt av hundra meter höga och snurrande
          vindkraftverk. Vissa unika kustområden och unika fjällområden
          bör skyddas från utbyggnad helt.
        </p>
        <p xml:id="i-MdewjfCoG4Yc9uaLH5qQNX">
          Vindkraften har det inneboende problemet att det inte alltid
          blåser 12@14 meter i sekunden. Den installerade kapaciteten kan
          normalt utnyttjas till 25 % i jämförelse med vattenkraftens 97
          och kärnkraftens 85 %. Detta innebär att det behövs ersättningskraft
          till vindkraften. Det bör tas med i kostnadskalkylen för vindkraften.
          Eftersom regeringen avser att lägga ned kärnkraften och bevara
          de fyra återstående älvarna blir frågan vilken sorts ersättningskraft
          regeringen har tänkt sig. Alternativen som återstår är fossilkraft
          av alla slag, kolkraft och import (som mycket väl kan vara detsamma
          men mycket väl också kan vara kärnkraft).
        </p>
        <p xml:id="i-MBjdGRW8hzdPUHKy89zwpL">
          EU tillåter inte subventioner av den typ som i dag ges till vindkraftsindustrin.
          Sverige måste senast den 1 januari 2003 ha anpassat sig till unionens
          direktiv. Regeringen har därför tillsatt en kommitté för att utreda
          utformningen av ett system för handel med s.k. gröna certifikat
          för förnybar elproduktion. Utredningen ska lämna sitt förslag
          senast den 31 oktober 2001.
        </p>
        <p xml:id="i-T6eirtBsxWyWWwQwQv7oDu">
          Subventionerna av vindkraftselen är extremt stora i dagsläget.
          Det statliga tillägget är 9 öre per kWh, miljöbonusen är 16,2
          öre per kWh och investeringsbidraget på 15 % motsvarar på årsbasis
          3@5 öre per kWh. Försäljningspriset är 39@43 öre per kWh. Tillsammans
          utgör subventionerna mellan 66 och 77 % av intäkterna för producenten.
        </p>
        <p xml:id="i-QnfyRKazbvEHinprEf2fpo">
          Vem skulle köpa dessa certifikat? Redan i dag vet vi att intresset
          för att betala ett högre pris för s.k. grön el är ytterst blygsamt.
          Regeringen överväger därför att tvinga eldistributionsföretagen
          att köpa certifikat som motsvarar en viss kvot av förbrukningen.
          I slutändan skulle detta naturligtvis drabba elkonsumenterna.
        </p>
        <p xml:id="i-CDhq9wSS9XKp71fj6BCa5o">
          Försiktighetsprincipen är något som regeringen anser ska tillämpas
          inom ett flertal områden som har med människors miljö och omgivning
          att göra. Den säger att om man inte riktigt vet effekterna av
          något så ska man inte tillåta det. Konsekvenserna av en massiv
          utbyggnad av vindkraftsindustrin är inte känd.
        </p>
        <p xml:id="i-GbZqt8HcFYwBtST5xzzAoU">
          Enligt TT sade näringsministern i kammaren den 9 mars i år att
          "vi är nu i ett skarpt läge för vindkraften", därför vill jag
          fråga ministern:
        </p>
        <p xml:id="i-CCk2kc1C5sapVxazNBX9nx">
          Vilka åtgärder ämnar statsrådet vidta för att eliminera de externa
          kostnader som vindkraftsutbyggnad orsakar i form av minskade fastighetsvärden,
          förstörd naturturism samt sus och skuggblinkar som påverkar närboende?
        </p>
        <p xml:id="i-DGRU4LXcgpjCvfwvymubpW">
          Avser statsrådet ge fastighetsägarna inom närområdet ökat inflytande
          över besluten om bygglov för vindkraftverk?
        </p>
        <p xml:id="i-7WfbnAtZKfCqhfbzpaXBKj">
          Vad avser statsrådet göra för att det ska finnas reservkraft
          för de TWh som överstiger de sex TWh Energimyndigheten anser att
          vattenkraften kan ge vindkraften?
        </p>
        <p xml:id="i-XRzdQjadrPvKE8sipMr7Pn">
          Avser statsrådet tillse att det ska finnas vindkraftsfredade
          områden vid unika kustområden på samma sätt som det finns fyra
          orörda älvar i Norrland?
        </p>
        <p xml:id="i-TLQLTzvkFLrYbX6qBJ21L1">
          Vilken nivå på vindkraftsutbyggnad (i TWh) avser statsrådet subventionera
          utbyggnaden till?
        </p>
        <p xml:id="i-W863WiJ6bWyMMSG629Pj9C">
          Avser regeringen tvinga eldistributionsföretagen att köpa certifikat
          som motsvarar en viss kvot av deras eldistribution?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
