<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0181">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>myndigheternas kontakter med småföretagare</title>
        <author>Falkmer, Karin (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>myndigheternas kontakter med småföretagare till näringsminister Björn Rosengren om myndigheternas kontakter med småföretagare</title>
          <idno type="rdwebb">GO10181</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10181/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10181</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10181</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-A16XHDHnpsSEskwvgsUhaw</idno>
            <persName>Falkmer, Karin (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>Björn Rosengren</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VBGza4is55dpuYoeFQAnKs" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2001-01-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4q6GxGaps7FqxzX2Jr32jZ" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2001-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Eurrv15fE158NHVVYyqPyR" corresp="i-A16XHDHnpsSEskwvgsUhaw">
          <date when="2000-12-12"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-X8CS9MMVe2ykTqDx2Qf2y">
            Interpellation 2000/01:181 av Karin Falkmer (m) till näringsminister
            Björn Rosengren om myndigheternas kontakter med småföretagare
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-8bLZmjohKq15SX8iaCSJ69">
            den 12 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-FzHZTXskwZuEWa1q3wXZFe">
            Det har vid ett flertal tillfällen vittnats om hur småföretag
            mötts av företagarfientliga attityder och blivit orättvist behandlade
            genom lagstiftningens effekter och av myndigheter. Mona Sahlin
            har i ett interpellationssvar, den 8 februari 2000, hänvisat till
            en undersökning av hur landets småföretagare upplever vissa centrala
            myndigheters service. Med anledning av tusentals små företags
            svar på hur de såg på sin roll som kund hos myndigheterna konstaterade
            Mona Sahlin att attityderna fortsatt behöver förändras.
          </p>
          <p xml:id="i-YDHrpMFrZtXqkSigr8bJLY">
            Verkligheten visar nu att, trots fagra ord och löften från regeringsföreträdare,
            många småföretag vid sina kontakter med myndigheter hamnar i underläge
            och möts av fortsatt oförstående attityder.
          </p>
          <p xml:id="i-Vd3RJeq8kJtnCxka2qwqXf">
            En företagare i Hallstahammar postade årets företagsdeklaration
            till Skattemyndigheten i Västerås den 14 juni. Deklarationen skulle
            vara framme den 15. Men den dök inte upp på skattekontoret förrän
            den 19. Nu tvingas företagaren betala 1 000 kr i förseningsavgift.
          </p>
          <p xml:id="i-J8QtGagbLgHgyNQh7eh7uL">
            Försök från företagarens sida att resonera om det som hänt med
            skattemyndigheten och Posten har inte gett något resultat. Posten
            vill inte kännas vid att något fel från deras sida kan ha förorsakat
            förseningen. Skattemyndigheten har, trots det faktum att företagaren
            postat försändelsen i rätt tid, helt nyligen givit beskedet att
            straffavgiften ska betalas.
          </p>
          <p xml:id="i-W3S6rKxRuj3QtbnRSTjvuW">
            Nu känner sig företagaren tvingad att överklaga ärendet, en procedur
            som kommer att medföra onödiga kostnader för båda parter. Det
            är inte rimligt att företagare som försöker göra rätt för sig,
            straffas för något som de inte gjort sig skyldiga till.
          </p>
          <p xml:id="i-MfR5vMF3YCJZNaTmjtWykX">
            Vad ämnar statsrådet vidta för åtgärder för att värna rättssäkerheten
            och underlätta verksamheten för småföretagare som efter bästa
            förmåga försöker att uppfylla sina skyldigheter?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
