<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0428">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0428</head>
        <author who="i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv">Narti, Ana Maria (fp) </author>
        <recipient who="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">statsrådet Ulrica Messing </recipient>
        <topic>rättssäkerhet för skuldsatta arbetslösa</topic>
        <docDate when="2001-04-26">den 26 april</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="statsrådet Mona Sahlin " byWhomId="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO10428</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:428 av Ana Maria Narti (fp) till statsrådet
          Ulrica Messing om rättssäkerhet för skuldsatta arbetslösa
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-RbDLvRY41Dmcax8XbrJEad">
          I vardagliga kontakter med arbetslösa och då ofta långvarigt
          arbetslösa invandrare har jag upprepade gånger mött ett svårt
          problem. Det gäller personer som i samband med en konkurs eller
          efter andra svårigheter i sin privata ekonomi @ t.ex. plötsligt
          höjda räntor för boendekostnader och omöjlighet att sälja bostaden
          i tider av ekonomisk kris @ har blivit belastade med stora skulder.
          I många fall stiger skulderna oavbrutet med allt större andel
          obetalda räntor. Så länge som dessa människor befinner sig utanför
          det aktiva arbetslivet, antingen som långvarigt arbetslösa eller
          som socialbidragstagare, kan de inte betala sina skulder och då
          nås de inte av kronofogdemyndigheten för utmätning. Men så snabbt
          som en anställning eller ett någorlunda betydande betalt uppdrag
          kommer i fråga aktiveras kronofogdemyndighetens krav.
        </p>
        <p xml:id="i-VqALa2VpXLd8uYrccPxchU">
          Återbetalningarna blir betydande och människorna ser ingen annan
          utväg för sin personliga ekonomi än att förbli arbetslösa eller
          helt stanna i socialbidragstagarens position. Detta betyder att
          alla förlorar. Samhället fortsätter att betala stora summor för
          försörjningen av invånare som inte bidrar till samhällslivet genom
          delaktighet i produktion av varor eller tjänster och inte heller
          betalar skatt. De borgenärer som eventuellt skulle dra nytta av
          utmätta belopp får ingenting när ingen återbetalning är möjlig.
          Och gäldenärerna förblir fastlåsta i arbetslöshet, bidragsberoende
          och utanförskap.
        </p>
        <p xml:id="i-NsRQRg67JcjXiFqwTwGNxt">
          Enligt min mening skulle just sådana människor ha stort behov
          av information och rådgivning både om uppläggningen av sina egna
          ekonomiska förhållanden och en möjlig uppgörelse enligt skuldsaneringslagen.
          Tyvärr lever många långvarigt arbetslösa utanför de nätverk inom
          vilka information och rådgivning angående skuldhantering är tillgängliga.
          För att i tid förbereda de berörda på fruktsamma kontakter med
          både kommunernas och Konsumentverkets rådgivare och kronofogdemyndigheten
          behövs att ändamålsenlig information sprids både på arbetsförmedlingar
          och på socialkontor. Behoven av information och rådgivning är
          antagligen akuta för många arbetslösa som samtidigt vanligtvis
          lever i isolering och har svårt att ta till sig den kommunikation
          och de meddelanden som står till förfogande för människor engagerade
          i aktivt arbetsliv.
        </p>
        <p xml:id="i-BH6rANRkKEVHPMxJ69cmYP">
          Dessutom verkar misstag begåtts den senaste tiden då kronofogdemyndighetens
          ansträngningar att snabbt utmäta gamla och stora skulder intensifierades.
          Under år 2000 och nu i början av 2001 har jag flera gånger fått
          ta del av förtvivlade beskrivningar från f.d. arbetslösa som har
          fått anställning, men vars inkomster drastiskt försämrats i förhållande
          till den tid de levde på bidrag eller arbetslöshetsersättning.
          Jag har också nåtts av brev och samtal från människor som drabbades
          extra hårt när kronofogdens ekonomiska utredning om gäldenärens
          situation dröjde över den tidsgräns på en månad som fastställs
          i regelverket. I sådana fall kan det hända att stora och egentligen
          omotiverade indragningar t.ex. omöjliggör inköp av absolut nödvändiga
          mediciner för behandling av svåra kroniska sjukdomar. Att kronofogden
          i efterhand korrigerar sina misstag efter upprepade påpekanden
          från gäldenären betyder att dessa personer ändå tvingas vänta
          två eller tre månader innan en någorlunda acceptabel ekonomisk
          standard återställs i deras vardag.
        </p>
        <p xml:id="i-9L1dViT7sPMpvK4c6QJ9j1">
          I detta sammanhang vill jag också påminna statsrådet om att regelbundna
          informations- och rådgivningsmöten i invandrartäta stadsdelar
          skulle göra stor nytta, framför allt om de anordnas av rådgivare
          och informatörer som kan kommunicera på många språk och som är
          vana att kommunicera över alla etniska gränser. De arbetslösa
          invånarna i dessa områden brukar vanligtvis ha ännu sämre kommunikation
          med myndigheterna än folk bosatta i andra stadsdelar, så som jag
          tidigare påpekat i en annan interpellation.
        </p>
        <p xml:id="i-M79ynVGeskaL4Fnwjeu2XS">
          Jag vill därför ställa följande fråga:
        </p>
        <p xml:id="i-MQwBhufsUdYp1pTYHL4cyq">
          Är statsrådet beredd att initiera åtgärder för att förbättra
          informationen om skuldsanering, framför allt när det gäller information
          och rådgivning riktad mot ovan nämnda grupper?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
