<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0457">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0457</head>
        <author who="i-FhvoeBduW7oVaiorj7G8jz">Brendt, Agneta (s) </author>
        <recipient who="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy">jordbruksminister Margareta Winberg </recipient>
        <topic>djurtransporter</topic>
        <docDate when="2001-04-27">den 27 april</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="jordbruksminister Margareta Winberg " byWhomId="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO10457</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:457 av Agneta Brendt (s) till jordbruksminister
          Margareta Winberg om djurtransporter
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-Psq7z5pNDiUyKwZy3UF9FH">
          Djuren har stått i fokus under den senaste tiden. Å ena sidan
          bevisar TV-bilder för oss att djur hanteras fruktansvärt vid transporter,
          på marknader och inför slakt på många håll i Europa. Även om dessa
          bilder väcker ett stort obehag är det bra att EU:s beslutsfattare
          ständigt konfronteras med den bristande djuretiken.
        </p>
        <p xml:id="i-UjXQMxq5FvYDGF5TfKgS7m">
          Nu står djuren inför en annan form av plåga: den vidriga djursjukdomen
          mul- och klövsjuka. Att sjukdomen fått så starkt fäste i vissa
          av EU:s medlemsstater beror bl.a. på att alltför många djur har
          förflyttats och transporterats inom landet. Först genom mul- och
          klövsjukan har myndigheterna i vissa EU-länder fått en realistisk
          bild av hur många djur som faktiskt transporteras långa eller
          onödiga sträckor.
        </p>
        <p xml:id="i-5iuTKGGctwq8bkpBuEgQN7">
          Det är bra att dessa transporter fått uppmärksamhet, även om
          orsaken till uppmärksamheten är allt annat än önskvärd. Kanske
          kan mul- och klövsjukan bidra till insikt om att djur inte bör
          transporteras i onödan. Det borde ligga i producenternas intresse
          att begränsa transporterna av smittskyddsskäl.
        </p>
        <p xml:id="i-2pWAutwfTbxqknoYKydB2u">
          Detta, tillsammans med den starka opinion mot plågsamma djurtransporter
          som finns i många medlemsstater, borde bidra till att göra det
          möjligt att omedelbart besluta om förändringar av jordbrukspolitiken
          och dess regelverk och bidrar till att vi slipper långa och onödiga
          djurtransporter.
        </p>
        <p xml:id="i-NwtaNJFW38piP1JxDRmte8">
          Mot denna bakgrund vill jag fråga jordbruksminister Margareta
          Winberg:
        </p>
        <p xml:id="i-33nfoYGw1D1RKvTha4n7TV">
          Kommer jordbruksministern att verka för en ny syn på djurtransporter
          bland EU:s medlemsstater?
        </p>
        <p xml:id="i-JJemYC7eMBToyREvrvCkoi">
          Avser jordbruksministern verka för att EU ska besluta om större
          restriktioner och strängare regler för djurtransporterna?
        </p>
        <p xml:id="i-Y6EVnxrDH7XsCthoruN4oZ">
          Hur verkar jordbruksministern för att EU ska få en jordbrukspolitik
          som är djuretisk och som begränsar de långa och onödiga djurtransporterna?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
