<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0193">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0193</head>
        <author who="i-9bfQSfVCLTvHZiJQpxNMkR">Fridén, Lennart (m) </author>
        <recipient who="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">justitieminister Thomas Bodström </recipient>
        <topic> Statsi-spioner</topic>
        <docDate when="2000-12-15">den 15 december</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="justitieminister Thomas Bodström " byWhomId="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO10193</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:193 av Lennart Fridén (m) till justitieminister
          Thomas Bodström om stasi-spioner
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-UoDMY5j5xBpBrwxTjLEevm">
          Inte utan fog ansågs det "neutrala" Sverige både under och efter
          det andra världskriget under långa perioder vara ett verkligt
          eldorado för spioner. Via Stockholm gick mycket av underrättelseverksamhet
          av illegalt slag. Detta har bl.a. besannats av den förre spionchefen
          i DDR, Markus Wolf. Även många svenskar var inblandade. Man kan
          peka på bl.a. dem som fick spionutbildning i DDR. Genom Östtysklands
          kollaps och upphörande har mycket material om dessa verksamheter
          @ antingen riktade mot vårt land, eller med vårt land som bas
          @ blivit tillgängligt.
        </p>
        <p xml:id="i-QC73RiQmjLkG1p291sjYAc">
          I såväl Danmark som Norge och Finland har man tagit itu med dessa
          frågor. I Danmark har omfattande utredningar efter beslut av regeringen
          och folketinget igångsatts för att avslöja dessa agenter och presumtiva
          landsförrädare. I Norge inleddes i oktober en första domstolsprocess
          mot en norrman som anklagas för att ha gått öststaternas ärenden.
          Flera processer är att vänta.
        </p>
        <p xml:id="i-7kRXLgxMDUMErUDnfTqGPT">
          Denna fråga är och borde vara minst lika viktig för vårt land.
          Två gånger tidigare i år har den berörts i kammaren. Vid båda
          tillfällena har tillfrågat statsråd "utgått från att polisen gör
          det de bör i frågan". Jag anser inte att det är nog. Vi ska inte
          bara gissa/utgå från, utan vi måste få veta.
        </p>
        <p xml:id="i-MnQubfb3eYN6mEBMp5z1QR">
          I dansk press, som ägnat sig mycket åt detta, har det bl.a. uttalats
          förvåning över det svenska ointresset. En artikel i det som kanske
          får betraktas som Danmarks mest ansedda tidning hade t.o.m. rubriken
          "Svenskerne freder deres Stasi-spioner". Vid samtal med politiska
          reportrar och förbundsdagsledamöter i samband med ett besök som
          jag gjorde i Berlin för några veckor sedan, visade det sig att
          de hade samma uppfattning. När man kontaktat personal i det s.k.
          Gauckarkivet utanför Berlin, så har de inte kunnat peka på någon
          svensk aktivitet i dessa frågor. Man kan ju fråga sig varför?
        </p>
        <p xml:id="i-4v7kHwbtgqxfyRmevfsjV6">
          Med anledning av ovanstående vill jag fråga justitieministern:
        </p>
        <p xml:id="i-Ss4aZcjqeFQThireQ8NSwE">
          Vad har de facto gjorts för att avslöja stasi-spionerna i Sverige?
        </p>
        <p xml:id="i-HrXyQd6q7P3huhuW57NPHL">
          Vad kommer ytterligare att göras?
        </p>
        <p xml:id="i-4rSNG2Ek9B9VyVGTAKL4vL">
          Varför har så lite hörts från den svenska regeringen i frågan?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
