<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0414">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0414</head>
        <author who="i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs">Larsson, Maria (kd) </author>
        <recipient who="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">statsrådet Ingegerd Wärnersson </recipient>
        <topic>idrotten i skolan</topic>
        <docDate when="2001-04-26">den 26 april</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="statsrådet Ingegerd Wärnersson " byWhomId="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO10414</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:414 av Maria Larsson (kd) till statsrådet
          Ingegerd Wärnersson om idrotten i skolan
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-N12VnRcpG1mbsKCPNbqzKG">
          Idrottsämnet har sedan åtta år tillbaka då den nuvarande skolplanen
          kom kraftigt fått stryka på foten. Grundskolorna minskade omfattningen
          av idrottsundervisning med 10@25 % och gymnasieskolorna minskade
          idrottsundervisningen med 30@40 %. Även om ämnet för två år sedan
          ökat sin tid, från 460 timmar till 500 timmar, så ligger Sverige
          lägst i Europa vad gäller timmar idrott i skolan.
        </p>
        <p xml:id="i-P2djnwyXgiiQzfhxDU2DCC">
          I dagarna har larmrapporter om överviktiga och otränade ungdomar
          kommit. Det visar sig att denna fråga i hög grad är en klassfråga.
          Gymnasieelever på teoretiska program har i genomsnitt bättre kondition,
          medan gymnasieelever på praktiska program generellt har sämre
          kondition. Övervikt är vanligare hos unga män med lågutbildade
          föräldrar. Var fjärde svensk lider av fetma.
        </p>
        <p xml:id="i-NmvgMTQ88EzwdfTt9qW1dy">
          Flera projekt och studier visar att lärandet stimuleras om barnen
          har idrott ofta. En oväntad bieffekt är att det blir lugnare i
          klassrum och på skolgårdar. Eleverna kan arbeta mer koncentrerat
          om de får tillfälle att röra på sig. Därför ligger det nära till
          hands att föreslå en ändrad tyngdpunkt på idrottsämnet, eftersom
          en omflyttning av tid för de teoretiska ämnena till idrott kompenseras
          av kvaliteten på återstående tid. Likaså ligger det nära till
          hands att uppmana till rörlighet även i de teoretiska ämnena.
        </p>
        <p xml:id="i-XMBXN1Mfx73HgJhQE7bTBY">
          Vad avser skolministern göra för att öka den fysiska aktiviten
          bland elever i grundskolan och gymnasieskolan?
        </p>
        <p xml:id="i-SvKkcQNgvRs8oUcVK8bXS1">
          Vad avser skolministern göra för att stärka idrottsämnets ställning?
        </p>
        <p xml:id="i-9Cw3bwAnQ7sRHgaS28dM62">
          Vad avser skolministern göra för att lyfta dessa frågor i lärarutbildning
          och lärarfortbildning?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
