<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0277">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0277</head>
        <author who="i-VGuxFg9SBivesgRyVWVWkd">Stalin, Kerstin-Maria (mp) </author>
        <recipient who="i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv">statsrådet Maj-Inger Klingvall </recipient>
        <topic>fokus på asylrätten</topic>
        <docDate when="2001-02-21">den 21 februari</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="statsrådet Maj-Inger Klingvall " byWhomId="i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO10277</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:277 av Kerstin-Maria Stalin (mp) till
          statsrådet Maj-Inger Klingvall om fokus på asylrätten
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-JZiaQkQv9BBc7Ku7WWowRG">
          EU-kommissionen har meddelat att deras ambition är att under
          det svenska ordförandeskapet lägga fram alla förslag som krävs
          för att harmonisera asyl- och migrationspolitiken. Anledningen
          till det är att harmoniseringen ska vara klar 2004. Även den svenska
          regeringen är intresserad av gemensamma regler, om drygt en månad
          (den 25 mars) blir Sverige operativ medlem i Schengensamarbetet.
        </p>
        <p xml:id="i-576hLhZ9aEfR4mmKe6i8Ln">
          Antagligen kommer Sverige att behöva ändra sin lagstiftning när
          det gäller Transportörsansvaret (Schengenkonventionen artikel
          26.2) och kriminalisering av de som av humanitära skäl gömmer
          flyktingar.
        </p>
        <p xml:id="i-U2J12oCur9e4QkbdVUGVeP">
          En förstärkning av transportörens ansvar kan leda till att vi
          kränker rätten att söka asyl för många människor som är i behov
          av skydd och som inte har kunnat få pass eller visum. Det blir
          personalen på flygbolagen som stoppar dem innan de hunnit söka
          asyl. Regeln innebär att transportbolaget betalar böter på ca
          40 000 kr per person som saknar identitetshandlingar.
        </p>
        <p xml:id="i-J4c7JsjhP5nYPfDNPmzKq7">
          Jag oroar mig för vart den svenska asyl- och migrationspolitiken
          är på väg. I en rättsstat som grundar sig på humanism kan regeringen
          vara beredd att likställa brott som begås av humanitära skäl med
          de som begås för ekonomisk vinning.
        </p>
        <p xml:id="i-Ak5rDNGUydvu4EEq6B6XVy">
          Debatten och besluten i migrations- och asylfrågor inom EU har
          hittills kretsat kring kontrollmetoder och olika sätt att utestänga
          skyddssökanden från att komma in i EU. Fokus borde i stället ligga
          på rätten att söka asyl.
        </p>
        <p xml:id="i-T6ESPien7SWsP1CyYivxTz">
          Hur kommer ministern att förhålla sig till de kommande förslagen
          från kommissionen?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
