<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0077">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>telefonjour för människor i kris</title>
        <author>Olsson, Rolf (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>telefonjour för människor i kris till socialminister Lars Engqvist om telefonjour för människor i kris</title>
          <idno type="rdwebb">GO1077</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO1077/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO1077</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO1077</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-GE8V8xQLUeUXqQYs9agnuG</idno>
            <persName>Olsson, Rolf (v) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>socialminister Lars Engqvist </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>socialminister Lars Engqvist </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XsbyayiW27HDf2qoegbRFo" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2000-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WA47GLn7sMDCg36brJxS7s" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2000-11-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Mf25vXEAYJ8RyTdqfDfvQR" corresp="i-GE8V8xQLUeUXqQYs9agnuG">
          <date when="2000-10-27"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-ACCkxdncSZMaqV1YE53huq">
            Interpellation 2000/01:77 av Rolf Olsson (v) till socialminister
            Lars Engqvist om telefonjour för människor i kris
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-5WfZotdSnQSJAPnbt4caXC">
            den 27 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-BE5LuHRMRDWY94ZR5gDLmk">
            Många omtalar i dag att alltfler människor befinner sig i psykisk
            nöd eller är närstående till människor med dessa problem. Samtliga
            i dag befintliga telefonjourer beskriver utifrån sina erfarenheter
            samma sak, nämligen att behovet av samtal som handlar om djupgående
            psykisk problematik ökar kraftigt.
          </p>
          <p xml:id="i-JmdzMmLEKDUDmw45a2ryJ">
            I bl.a. tidningen Nya Dagen uppges det att i november startar
            ett callcenterföretag Stöd i nöd AB en telefonjour i Krokom, dit
            människor i kris kan ringa för 10 kr per minut. Stöd i nöd AB
            ägs till 40 % av Länsförsäkringsbolaget. Stöd i nöd är ett nystartat
            företag som bygger sin verksamhet utifrån en affärsidé och med
            anställda som utbildas via länsarbetsnämnden. Det är oklart vilken
            kompetens och erfarenhet de ansvariga har.
          </p>
          <p xml:id="i-EpRoN4nYvbTNSokwMj6Emc">
            Människor med svår psykisk ohälsa som tillhör de mest utsatta,
            också ekonomiskt, riskerar nu att få ytterligare ekonomiska problem.
            Två eller tre samtal till Stöd i nöd AB under en månad kan utan
            vidare kosta upp emot 1 000 kr.
          </p>
          <p xml:id="i-VdRCtTiXGmtnw9GgSwVs5E">
            När samhället inte klarar av att möta de behov som finns kliver
            marknadsaktörer in för att tjäna pengar på utsatta och lidande
            människor. En naturlig fråga blir hur detta företag kommer att
            agera när vederbörande som behöver hjälp inte längre kan betala
            sin räkning eller hamnar i skuld. Vänsterpartiet ser utvecklingen
            inom detta område som tecken på allvarliga brister och ytterligare
            steg mot privatisering av samhällstjänster.
          </p>
          <p xml:id="i-AhvBFCfVkpSRhmv27Uxv98">
            Sju av de största intresseorganisationerna inom detta område,
            däribland RSMH, SPES, Ananke m.fl. har bildat ett nätverk för
            att försöka bidra till att möta människors behov av stöd, samtalskontakt
            och vägledning. De vill starta en nationell hjälptelefon som bemannas
            av professionella medarbetare som också kan slussa den uppringande
            vidare till offentlig vård eller till ett lokalt nätverk av frivilligmedarbetare.
            Den nationella hjälptelefonen skulle för den uppringande inte
            kosta mer än ett vanligt lokalsamtal. Förebilden för projektet
            är den norska Hjelpetelefonen.
          </p>
          <p xml:id="i-TrD9AAFSgRXUMKmfWc5FZ9">
            De sju intresseorganisationerna som står bakom det svenska projektet
            har en lång erfarenhet av arbete med psykisk ohälsa och hög kompetens
            vad gäller de krav som ställs på en telefonjour av det här slaget.
            Dessa organisationer har dessutom ett rikstäckande nätverk samt
            stöd från och en god relation till den psykiatriska professionen.
          </p>
          <p xml:id="i-Qo7S6U1gDJgQEkP4qbvyZ1">
            En nationell telefonlinje som organiseras och drivs med full
            politisk insyn från samhället skulle enligt en sådan här modell
            kosta drygt 6 miljoner kronor med en bemanning dygnet runt. Det
            motsvarar 0,12 % av det årliga samhällsstödet till psykiskt funktionshindrade.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-AzTQZPzCRXrafoLmDPQTrR">
            Jag vill fråga socialministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder ämnar regeringen vidta för att motverka att
                företag liknande Stöd i nöd AB uppstår?
              </item>
              <item>
                2. Vad avser regeringen att ta för initiativ för att få till
                stånd en nationell hjälptelefon finansierad av offentliga medel?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
