<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0088">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>EU:s livsmedelsmyndighet</title>
        <author>Ek, Lena (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>EU:s livsmedelsmyndighet till jordbruksminister Margareta Winberg om EU:s livsmedelsmyndighet</title>
          <idno type="rdwebb">GO1088</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO1088/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO1088</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO1088</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu</idno>
            <persName>Ek, Lena (c) </persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy</idno>
            <persName>jordbruksminister Margareta Winberg </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy</idno>
            <persName>jordbruksminister Margareta Winberg </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JJdGPNzxTpLruarbV4mkYq" corresp="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy">
          <date when="2000-11-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-ULATosRPiiTfwb8TMWbPFn" corresp="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy">
          <date when="2000-11-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Tr4KKEy2Reryj6gonJhPxW" corresp="i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu">
          <date when="2000-11-02"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-B86HoeKd22zyHrEFr7izCc">
            Interpellation 2000/01:88 av Lena Ek (c) till jordbruksminister
            Margareta Winberg om EU:s livsmedelsmyndighet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-ECKh9VgKdzapUYCAR7CqZ8">
            den 2 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-PYuedyLJdaC9fey3ZsMG1y">
            Sunda och säkra livsmedel är en fråga om livskvalitet och en
            förutsättning för att människor ska känna sig trygga. Att behöva
            vara orolig för kvaliteten på en nödvändighet som livsmedel är
            ett misslyckande. De senaste årens matskandaler i Europa har allvarligt
            rubbat tilltron till myndigheter och livsmedelssektorn. Brittiska
            undersökningar i spåren av galna ko-sjukan visar på en stor misstro
            gentemot myndigheterna. Denna trend kan skönjas inom hela EU.
          </p>
          <p xml:id="i-KRCiBqEqzqNJELaL7pCxXS">
            En av EU:s grundpelare är den öppna marknaden och den påföljande
            fria rörligheten för varor och tjänster. Mot bakgrund av att livsmedel
            får röra sig fritt inom EU ställs stora krav på livsmedelssäkerheten.
            Som konsument ska man kunna vara säker på att den mat man köper
            åt sig och framför allt sina barn, är av hög kvalitet. Och detta
            varhelst i EU man befinner sig. I dagsläget klarar inte alla länder
            i EU av denna uppgift. BSE (galna ko-sjukan) i Storbritannien
            och nu senast i Frankrike, inblandningen av slam i djurfoder i
            Frankrike och dioxinskandalen i Belgien är tydliga exempel på
            detta. Behovet av en livsmedelsmyndighet på EU-nivå som har befogenheter
            att införa sanktioner mot de nationella livsmedelsmyndigheter
            som inte sköter sig är stort. Att inrätta en tandlös myndighet
            som nu är fallet är att likt strutsen stoppa huvudet i sanden.
            Det är uppenbart att en tandlös myndighet inte kommer att kunna
            garantera att svenska och europeiska konsumenter tillförsäkras
            sunda och säkra livsmedel.
          </p>
          <p xml:id="i-QP6fyfeUSZ6nJ7w6Pe7amM">
            Den passivitet som regeringen visar upp vad gäller att garantera
            livsmedelssäkerheten i hela EU är olycklig. Tom retorik och tandlösa
            myndigheter löser inga problem. Regeringen måste agera för att
            konsumenterna i Sverige och övriga EU-länder ska kunna garanteras
            säkra livsmedel.
          </p>
          <p xml:id="i-SyqFS4UxkSU4DW4h1GZC7x">
            Sverige har en lång tradition av god livsmedelskontroll och goda
            förhållanden i livsmedelsproduktionen. Vi har en stark djurskyddslag,
            tuffare regler för livsmedelsproduktion på en rad områden, vi
            har målmedvetet arbetat för att få bort salmonellasmitta och uppfödningsmetoder
            som är tillåtna i andra länder är förbjudna här. Sverige och svenska
            bönder är i stora stycken ett föredöme för övriga EU-länder. Detta
            gör att Sverige har stor trovärdighet vad gäller förmågan att
            producera sunda och säkra livsmedel. Detta gör Sverige mycket
            väl lämpat som land att förlägga EU:s livsmedelsmyndighet i. Regeringen
            har dock inte agerat i denna riktning viket är ledsamt.
          </p>
          <p xml:id="i-W1ZHnw1aWvM5foY9WBUtqL">
            Mot bakgrund av det ovan anförda vill jag fråga jordbruksminister
            Margareta Winberg följande:
          </p>
          <p xml:id="i-3yLQ1mti3kuLH44NUB6n4f">
            Hur avser jordbruksministern agera för att konsumenterna i Sverige
            och övriga EU ska säkerställas sunda och säkra livsmedel?
          </p>
          <p xml:id="i-F8fhmbxB9tqArKsmx84Lw5">
            Varför har inte jordbruksministern agerat för att EU:s livsmedelsmyndighet
            ska förläggas i Sverige?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
