<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0093">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0093</head>
        <author who="i-Evjo9hsKrPvb3KMyegAipb">Magnusson, Cecilia (m) </author>
        <recipient who="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">justitieminister Thomas Bodström </recipient>
        <topic>polisen och brottsligheten mot barn</topic>
        <docDate when="2000-11-07">den 7 november</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="justitieminister Thomas Bodström " byWhomId="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO1093</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:93 av Cecilia Magnusson (m) till justitieminister
          Thomas Bodström om polisen och brottsligheten mot barn
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-TuBQaNQJa4KHLXQe18BemU">
          Det råder stor brist på poliser som har kompetens för att utreda
          brott mot barn. I t.ex. Västra Götaland kan det ta upp till tre
          veckor innan ett offer för övergrepp kallas till förhör.
        </p>
        <p xml:id="i-K7ZHvEN4faGW3xdrAh4BtH">
          Antalet anmälningar om misshandel och sexuella övergrepp mot
          barn ökar. Siffrorna i sig är ett resultat av att vuxenvärlden
          har svikit barnen. Därför är det mycket allvarligt när polisen
          inte har resurser och kompetens för att utreda dessa svek mot
          barnen. Brottsutredningar med barn inblandade kräver dessutom
          speciella personliga kvalifikationer av de poliser som handhar
          dem.
        </p>
        <p xml:id="i-JWdSGoZNGTjJT3dp2gRRZR">
          Företrädare för ett flertal polismyndigheter anser att fler poliser
          måste utbildas i hur utredningar om brott mot barn ska genomföras.
          Detta som ett led i att minska handläggningstiden i utredningarna
          och öka antalet utredningar som går till åtal. Andra åtgärder
          behövs också vidtas.
        </p>
        <p xml:id="i-WHmsSs5rWoDNHpUfUxCVNQ">
          Mot bakgrund av det som framförs ovan vill jag fråga vad statsrådet
          avser att vidta för åtgärder för att förbättra utredningsförutsättningarna
          vid brott mot barn.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
