<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0196">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200001--0196</head>
        <author who="i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz">Tolgfors, Sten (m) </author>
        <recipient who="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">statsrådet Ingegerd Wärnersson </recipient>
        <topic>mobbning i skolan</topic>
        <docDate when="2000-12-18">den 18 december</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="statsrådet Ingegerd Wärnersson " byWhomId="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GO10196</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2000/01:196 av Sten Tolgfors (m) till statsrådet
          Ingegerd Wärnersson om mobbning i skolan
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-6N2zBhfdkSqcEDuEdXKn2b">
          Det har länge varit uppenbart att ytterligare åtgärder snabbt
          måste vidtas för att skolan bättre ska klara att förebygga, upptäcka
          och stoppa mobbning.
        </p>
        <p xml:id="i-YUgfKNMK5v8UiWJJHfhD8x">
          Förra riksdagsåret begärde jag besked av skolministern om vilka
          åtgärder hon avsåg vidta mot mobbning. Hon fick också i kammaren
          tolv förslag på åtgärder presenterade för sig. Skolministern har
          dock inte tagit några konkreta initiativ alls mot mobbningen.
        </p>
        <p xml:id="i-AVBNYmJiC3KrMXzosQU9jm">
          Mobbning och våld är ett av de vanligaste hälsoproblemen för
          barn och ungdomar. 100 000 svenska barn @ motsvarande en hel årskull
          @ beräknas vara mobbade. Dessutom lider tiotusentals föräldrar,
          syskon och andra anhöriga svårt när barnen far illa.
        </p>
        <p xml:id="i-TVQyv91PZBwPGZ12qBaTXt">
          Samma regler ska gälla i skolan som på alla arbetsplatser. Men
          arbetsmiljölagen följs inte. Inte skollagen eller läroplanen heller.
        </p>
        <p xml:id="i-3Mu3jeFqaZUtn36okyxDZ9">
          Alltför ofta hör man att: "Skolan har ju gjort så mycket" för
          en utsatt elev. I frustration över att mobbningen ändå inte upphör
          händer det att man söker orsaken hos den drabbade. Men mobbning
          är aldrig den drabbades fel! Skulden ligger alltid på den som
          mobbar andra och alla oss vuxna som låter det ske.
        </p>
        <p xml:id="i-Dsuu9cQ2oysxfeEMFAKRvw">
          Det är det systematiska, uthålliga och på förhand genomtänkta
          arbetet som ger resultat. Det finns många skolor som gör stora
          insatser för att förebygga mobbning och våld. Men skillnaderna
          mellan landets skolor är oacceptabla. Skolans lägstanivå är på
          tok för låg! Därför far många barn illa.
        </p>
        <p xml:id="i-MoRyErQceNmoYkLRmLYkJW">
          Att alla är emot mobbning räcker inte. Det är dags att vi byter
          perspektiv och sätter den mobbades situation i fokus. Så mycket
          är uppenbarligen ogjort att det snabbt borde gå att åstadkomma
          stora förbättringar. Men nu får det vara slut på tystnaden.
        </p>
        <p xml:id="i-EEpjLsKgFNtAXGHvmfjWct">
          Vad avser skolministern nu vidta för nya åtgärder för att bekämpa
          våld och mobbning i våra skolor?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
