<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0323">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>transportöransvar</title>
        <author>Hoffmann, Ulla (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>transportöransvar till statsrådet Maj-Inger Klingvall om transportöransvar</title>
          <idno type="rdwebb">GO10323</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10323/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10323</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10323</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LB9Tn6B1RXiAHZEWEK1hYC</idno>
            <persName>Hoffmann, Ulla (v) </persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv</idno>
            <persName>Maj-Inger Klingvall</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VnTjbEKB3kPwAQXvAPbhnw" corresp="i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv">
          <date when="2001-03-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Xamd1rU63GiKfAWJfi62Sp" corresp="i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv">
          <date when="2001-03-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-HvVErdSyb8afQqDGV3C8br" corresp="i-LB9Tn6B1RXiAHZEWEK1hYC">
          <date when="2001-03-14"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-URGMxFdygmi83JkPwVE6Wh">
            Interpellation 2000/01:323 av Ulla Hoffmann (v) till statsrådet
            Maj-Inger Klingvall om transportöransvar
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-GnAcVL3KVC5mM1G4QWzgb3">
            den 13 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KXokqjMZXNY63LSJuKJg9x">
            Frankrike har i EU lagt fram ett förslag till direktiv om transportöransvar,
            dvs. bötesansvar för transportföretag som medför passagerare som
            saknar föreskrivna resehandlingar. Det skulle enbart gälla tredjelandsmedborgare
            som reser in i ett EU-land. Det har fram tills nu i Sverige rått
            en bred politisk enighet om att vi inte bör införa sådana regler.
            Denna inställning har grundats på att det av konstitutionella
            skäl vore orimligt att lägga ut myndighetsutövning på privata
            företag, att det ofrånkomligen skulle leda till diskriminering
            grundad på avvikande utseende såsom hudfärg, att det skulle göra
            marknaden för flyktingsmugglare ännu mer lukrativ och att människosmugglingen
            skulle komma att bedrivas under ännu farligare och mer omänskliga
            förhållanden. Det mest avgörande skälet mot transportöransvar
            är att det för transportören är omöjligt att veta vem eller vilka
            av dem som saknar erforderliga handlingar som är flykting och
            i behov av skydd, något som särskilt framhållits av företrädare
            för British Airways i deras yttrande med anledning av det franska
            förslaget.
          </p>
          <p xml:id="i-7KpArGMtt8HrcMgXRUvkp9">
            Regeringen har den 29 november 2000 beslutat om tilläggsdirektiv
            till Anhörigkommittén, det gäller bl.a. att den ska utvärdera
            och göra en översyn av utlänningslagens bestämmelser om transportöransvar
            och beakta de åtaganden Sverige har gjort på området @ särskilt
            artikel 26.2 i Schengenkonventionen @ samt det övriga internationella
            arbete som pågår. Utredningen ska presentera förslag till den
            författningsreglering som behövs för att uppfylla Sveriges internationella
            åtaganden.
          </p>
          <p xml:id="i-ChTYxJZMnGpHE3XP12WtQ5">
            När Sverige undertecknade Schengenkonventionen framfördes inga
            synpunkter på att de svenska reglerna om transportöransvar skulle
            behöva skärpas trots att de utförligt presenterades för övriga
            deltagande stater.
          </p>
          <p xml:id="i-FVERH5fn19byQbYiXScXdY">
            Regeringen säger nu i direktiven att det satts i fråga om de
            svenska reglerna om transportöransvar stämmer överens med bestämmelserna
            i Schengenkonventionen när det gäller möjligheten att ålägga en
            transportör ekonomiska sanktioner. Jag har informerats om att
            det endast är ett land som gjort ett sådant ifrågasättande, nämligen
            Frankrike.
          </p>
          <p xml:id="i-3Mip3R657XZaiZAAXWMQkH">
            Mot denna bakgrund vill jag fråga statsrådet Klingvall:
          </p>
          <p xml:id="i-WuE5hbfwQ7rGhDy2civQmj">
            Är den svenska regeringen beredd att stoppa det franska direktivförslaget
            om transportöransvar om det skulle visa sig att Anhörigkommittén
            inte avser att föreslå införande av ekonomiska sanktioner mot
            transportörer?
          </p>
          <p xml:id="i-VUEMtfPUxGMbHXS7JX7YNP">
            Är regeringen beredd att verka för att bestämmelser om tillfälligt
            upphävande av visumkrav och transportöransvar förs in i direktivförslaget
            om tillfälligt skydd vid massflykt?
          </p>
          <p xml:id="i-W3SaktoH34oqHnUGoXZsG5">
            Om ett direktiv om transportöransvar antas, är regeringen i så
            fall beredd att verka för att medlemsstaterna förbjuds att själva
            införa strängare eller mer omfattande regler om sanktioner mot
            transportörer?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
