<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0303">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>bristen på personliga assistenter</title>
        <author>Johansson, Kenneth (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>bristen på personliga assistenter till socialminister Lars Engqvist om bristen på personliga assistenter</title>
          <idno type="rdwebb">GO10303</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10303/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10303</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10303</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-EANGVQ7bBDvQLJRQXHptPX</idno>
            <persName>Johansson, Kenneth (c) </persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>Lars Engqvist</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-J2eVydsWcmWZqWbM2uiPJs" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2001-03-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-FEpSefSKdYN1MLToM7NUFB" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2001-03-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-2SmgmQF6HaPYxw5ahDtcDR" corresp="i-EANGVQ7bBDvQLJRQXHptPX">
          <date when="2001-03-08"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-YPqwXsWmcBYTxpHoZ52pbs">
            Interpellation 2000/01:303 av Kenneth Johansson (c) till socialminister
            Lars Engqvist om bristen på personliga assistenter
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Mydr6Wd4Z6DPjAwFZLk9Gy">
            den 8 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-UT3dzt88rEChVH8Ptk3hu5">
            Reformen om personlig assistans infördes med Centerpartiet i
            regeringsställning. Reformen innebär stöd och service till vissa
            funktionshindrade. Reformen har inneburit en ökad frihet och en
            större möjlighet till ett självständigt, tryggare liv för en funktionshindrad
            @ hon eller han har fått makt över sitt liv. Stödet kan anpassas
            till den enskildes behov. Livskvaliteten har därmed ökat på ett
            mycket positivt sätt. Assistansreformen har även inneburit ökad
            trygghet och avlastning för de anhöriga.
          </p>
          <p xml:id="i-Cx59V4zgcKMYt8tfrWppcr">
            Efter mycket diskussion och utredande har äntligen lagstiftningen
            ändrats så att personer får behålla sin assistans även efter 65-årsdagen.
            Även om det dröjt alldeles för länge så är det bra att beslutet
            äntligen fattats. Vi har från Centerpartiet varit pådrivande för
            detta och har också redovisat andra förslag och idéer om hur en
            bra och viktig assistansreform kan göras ännu bättre.
          </p>
          <p xml:id="i-CMncvSD8NUMwpxe2CRFrW">
            Regeringen har gett Riksförsäkringsverket (RFV) i uppdrag att
            analysera orsakerna till de ökade utgifterna för den statliga
            assistansersättningen och analysera orsaken till ökningen av antalet
            assistansberättigade och beviljade assistanstimmar. RFV har också
            nyligen lämnat sin rapport till regeringen om detta. De framhåller
            att det är en naturlig utveckling att fler får del av reformen
            och att fler timmar beviljas mot bakgrund av reformens intentioner.
            Det är naturligtvis ett bra och nödvändigt arbete för att kunna
            bedöma det framtida behovet och förslag till utveckling. Jag förutsätter
            självfallet att regeringen beaktar detta i sin vårbudget.
          </p>
          <p xml:id="i-Dz85ydDAmauo1KKK14tXdA">
            RFV framhåller även i sin rapport problemen med att rekrytera
            och klara behovet av personliga assistenter. Man framhåller, med
            rätta, att bristen på personliga assistenter är ett hot mot assistansreformen.
            De viktigaste orsakerna till bristen är arbetsmarknadsläget, anställningsvillkoren
            och ett ökat behov. RFV har också lämnat konkreta förslag till
            åtgärder.
          </p>
          <p xml:id="i-8qwNPVfYgAKEnSSVASny1Q">
            Vid kontakter med funktionshindrade och representanter för handikapporganisationer
            har framkommit en, vad jag kan förstå, berättigad oro över hur
            rekryteringsbehovet av personliga assistenter ska klaras framöver.
          </p>
          <p xml:id="i-P2JZNu34nfPxWmG5VeMdo5">
            Jag vill ställa följande frågor till socialministern:
          </p>
          <p xml:id="i-9f6enhbzt6e6EKTU2LtaNc">
            Hur avser socialministern att ytterligare utveckla assistansreformen?
          </p>
          <p xml:id="i-LGMHAX5Zcv48JsusfYGghX">
            Kommer socialministern att presentera några förslag redan i samband
            med vårbudgeten?
          </p>
          <p xml:id="i-LCF9C4M3aEmDFz7wvcSAxr">
            Vilka åtgärder avser socialministern att vidta för att klara
            rekryteringsbehovet av personliga assistenter?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
