<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200001--0437">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>lotterilagen</title>
        <author>Axén, Gunnar (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>lotterilagen till finansminister Bosse Ringholm om lotterilagen</title>
          <idno type="rdwebb">GO10437</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10437/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GO10437</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GO10437</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-W6BJ44rcZjp5pD28NhHrCf</idno>
            <persName>Gunnar Axén</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>finansminister Bosse Ringholm </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>finansminister Bosse Ringholm </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-8y5ACdoTChxKW284kDH9KZ" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2001-05-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2T28sUx2qr8iggWQpB9eQ4" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2001-05-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-KaYwoqzE28p2hCoux7bagA" corresp="i-W6BJ44rcZjp5pD28NhHrCf">
          <date when="2001-04-27"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6vYgseMK2556nDQqRKYNAR">
            Interpellation 2000/01:437 av Gunnar Axén (m) till finansminister
            Bosse Ringholm om lotterilagen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-KoV61n9pnm5AYeYauiDbWU">
            den 27 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-NZ2Tc94kVZAg74HJPEwQ3W">
            Det råder i dag en stor oklarhet om vilka regler som gäller för
            spel- och lotterimarknaden. Anledningen till detta är att det
            notifieringsförfarande som EG-rätten föreskriver vid vissa lagändringar
            inte har genomförts. Om införandet av lotterilagen skett i strid
            med EG-rätten ska lagen anses som ej gällande.
          </p>
          <p xml:id="i-Fnuad1zsetcgdhNJJr4KGy">
            När Kommerskollegium, som har regeringens uppdrag att ansvara
            för notifieringsförfarandet och att bedöma när notifiering ska
            ske, uttalade att de anser att en notifiering skulle ha skett
            frågade jag finansminstern vad han avsåg att vidta för åtgärder
            för att klargöra rättsläget. Finansministern besvarade min fråga
            med att han inte ansåg att ett notifieringsförfarande hade varit
            nödvändigt.
          </p>
          <p xml:id="i-3nDedCoQehjuqBzXUJXqve">
            När Kommerskollegium i ett yttrande av den 29 januari åter konstaterade
            att lotterilagen införts i strid med EG-rätten frågade jag åter
            finansministern vad han avsåg vidta för åtgärder för att klargöra
            rättsläget. Finansministern svarade då att: "Om vi riskerar en
            bestående osäkerhet som hotar grunden för de lagar riksdagen stiftat
            kommer regeringen givetvis att agera på lämpligt sätt."
          </p>
          <p xml:id="i-NiLEFEsHpVmJT4vuz7WFnu">
            När jag sedan, mot bakgrund av att även Kristinehamns tingsrätt
            uttalat att införandet av lotterilagen stred mot EG-rätten, upprepade
            jag min fråga till finansministern men fick inget svar.
          </p>
          <p xml:id="i-F6xGZgaTjsy8yQwUgsPCZU">
            Nu har även Hovrätten för västra Sverige, i samma mål som tidigare
            prövats av Kristinehamns tingsrätt, slagit fast att lotterilagen
            införts i strid med EG-rätten (mål: Ö 1786-1). Klart och tydligt
            deklareras i domslutet att delar av lotterilagen inte är tillämpliga.
          </p>
          <p xml:id="i-RzW31zP92DjDWScs38KKB8">
            Både den statliga tillsynsmyndigheten Lotteriinspektionen och
            Svenska Spel, som båda sorterar under Finansdepartementet, sprider
            trots detta fortfarande budskapet att lotterilagen gäller och
            att de aktuella lyckohjulsautomaterna är olagliga. Så länge finansministern
            inte agerar kommer därmed det oklara rättsläget bestå.
          </p>
          <p xml:id="i-ETXTHdCJnt1x5DXfTsFyzP">
            Vinnaren är i nuläget Svenska Spel och de stora förlorarna är
            de privata spelföretagen och de folk- och idrottsrörelser de delar
            intäkterna med. Det faktum att Svenska Spel lyder under Finansdepartementet
            reser uppenbara tvivel rörande finansministerns vilja att klargöra
            rättsläget. Den "bestående osäkerhet" som finansministern tidigare
            sagt sig vilja undvika är ett faktum.
          </p>
          <p xml:id="i-SdAJQUmryg2bQueJ2g7URM">
            Staten riskerar nu att krävas på betydande skadeståndsbelopp,
            vilka sannolikt ökar ju längre det dröjer till dess att rättsläget
            har klargjorts.
          </p>
          <p xml:id="i-3jZprQXkCZ3g1yHseZ2VKY">
            Jag vill därför fråga finansministern:
          </p>
          <p xml:id="i-RqeTYn1GC59XqfjgNuDEVm">
            Mot bakgrund av Hovrätten för västra Sveriges domslut i det aktuella
            ärendet frågar jag ånyo spel- och lotteriministern vad han avser
            att vidta för åtgärder för att bringa klarhet i rättsläget beträffande
            lotterilagen.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
