<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0462">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ökning av antalet våldtäkter</title>
        <author>Qarlsson, Annika (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>ökning av antalet våldtäkter till justitieminister Thomas Bodström om ökning av antalet våldtäkter</title>
          <idno type="rdwebb">GR10462</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10462/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10462</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10462</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NRb4HpaQ87qUwhLNcKt7Gz</idno>
            <persName>Annika Qarlsson</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-T7piBky3ZCUiGj4jZmqJ6v" corresp="i-NRb4HpaQ87qUwhLNcKt7Gz">
          <date when="2004-05-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-LUNJzLjfJfzRjPFwTTYMGi" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2004-05-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-H8xNEA5x89AP3MuCdMeiAd" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2004-06-14"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-H8xNEA5x89AP3MuCdMeiAd">
          <ref type="record" target="prot-200304--127">Riksdagens protokoll 2003/04:127 Måndagen den 14 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">27 § Svar på interpellation 2003/04:462 om ökning av antalet våldtäkter</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-M8VoQC1cMCkMmCmSD6wiH1">
            Interpellation 2003/04:462 av Annika Qarlsson (c) till justitieminister
            Thomas Bodström om ökning av antalet våldtäkter
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-XogV8NqG6hkjotv1AxNF3r">
            den 29 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-XS78ZMvv8rUo2AV2BsLun">
            Våldtäkterna, fler och råare @ det var en av helgens tidningsrubriker
            som beskriver utvecklingen de senaste åren. Vi kan se en tredubbling
            de senaste 20 åren. När det gäller utomhusvåldtäkter så är viljan
            att anmäla hög. Men av de anmälda våldtäkterna som begås utomhus
            leder endast 7@8 % till åtal, anledningen till det anges vara
            att gärningsmannen ofta är okänd. Skulle samma resonemang användas
            på alla övriga våldtäkter så skulle antalet som leder till åtal
            vara mycket högt eftersom det nästan alltid finns en känd gärningsman
            då. Men så är inte fallet. I de fall där våldtäkten begåtts inomhus
            och av känd förövare finns inte samma "vilja" på att anmäla. Kvinnor
            vet att det är svårt, näst intill omöjligt att få sin sak prövad
            på ett rättssäkert sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-LFnRfXQpo1s6RgasEPF344">
            Den utveckling vi ser med ett ökat antal våldtäkter tvingar oss
            att fundera på bakomliggande orsaker. Det finns många områden
            som har betydelse för utvecklingen, både familjernas fostrande
            roll, skolan med mera. Vi har ett offentligt rum som är så sexualiserat
            och pornofierat att vi för bara tio år sedan skulle rodnat framför
            dagens reklam. Den gradvisa förskjutningen av hur kvinnor skildras
            i både ord och bild har del i utvecklingen där kvinnor alltmer
            objektifieras. Att kvinnor så ofta skildras som "passiva objekt"
            och män som "profitören på väg" i det offentliga rummet innebär
            att fördomar förstärks och attityder gradvis förskjuts åt helt
            fel håll. Den bilden bekräftas och förstärks av att det fortfarande,
            i dag 2004, är så att det är kvinnan som ska bevisa sitt nej i
            stället för att mannen ska bevisa att hon sagt ja. Det är en mycket
            avgörande del för samhällets attityd till sexualbrotten.
          </p>
          <p xml:id="i-NSDNbwnTmjCPvfsVEfQWvU">
            Men till syvende och sist är det på justitieministerns ansvar.
            Undersökningar och statistik över hur dessa brott hanteras i polis-
            och rättsväsendet ger fel signaler. Det är fortfarande bara ett
            fåtal våldtäkter som leder till åtal och ytterst få som leder
            till fällande domar. Det sänder signaler att det är tämligen riskfritt
            att kränka kvinnor.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-MAZ5Gq4MFF5AGgYRG9pdM9">
            Det krävs mycket för att vända denna negativa utveckling med
            ökat antal våldtäkter. Bland kvinnor finns en stor frustration
            över utvecklingen. Risken är stor att denna frustration över att
            "inget händer", att inte kunna påverka, gör att kravet på rätten
            att beväpna sig kommer. Beväpna sig med pepparsprej, tårgas eller
            andra vapen. Därför måste det ske saker som får kvinnorna att
            känna att man tar problemen på allvar, att det vidtas åtgärder.
            Många av frågorna brukar besvaras med @ att det är på gång och
            att det tar tid för att bli bra. Kvinnor begränsas av en allt
            större otrygghet där man ser till att inte gå själv hem, eller
            man räknar ut i förväg vilken väg man ska gå hem eller så funderar
            man till och med på om man ska gå ut över huvud taget. Det är
            en helt oacceptabel utveckling.
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder ämnar justitieministern vidta för att få stopp
                på och vända utvecklingen att alltfler våldtäkter begås?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder vidtar justitieministern för att ändra bevisbördan
                vid våldtäkter?
              </item>
              <item>
                3. Vad är justitieministerns åtgärder med anledning av alla kvinnor
                som känner otrygghet på grund av utvecklingen med alltfler våldtäkter?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
