<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0087">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>bidrag till ungdomsorganisationer för internationell verksamhet</title>
        <author>Höij, Helena (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>bidrag till ungdomsorganisationer för internationell verksamhet till statsrådet Lena Hallengren om bidrag till ungdomsorganisationer för internationell verksamhet</title>
          <idno type="rdwebb">GR1087</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR1087/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR1087</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR1087</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NbYfhm8ZWHtRw5CgJqJe42</idno>
            <persName>Helena Höij</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Lena Hallengren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Lena Hallengren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-MVkxqa8gojNR9hjg7jHfvo" corresp="i-NbYfhm8ZWHtRw5CgJqJe42">
          <date when="2003-11-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-HBeCwsJuMvBcdzWHbh56KC">
          <date when="2003-11-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JrkZVRk492Z6sKrVPWoBAN" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2003-11-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-UfCnt2oovPzPzxmF7p7Sak" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2003-11-24"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-UfCnt2oovPzPzxmF7p7Sak">
          <ref type="record" target="prot-200304--034">Riksdagens protokoll 2003/04:34 Måndagen den 24 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">14 § Svar på interpellation 2003/04:87 om bidrag till ungdomsorganisationer för internationell verksamhet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-JfHbwwZaYnhYFSV36Ta6N5">
            Interpellation 2003/04:87 av Helena Höij (kd) till statsrådet
            Lena Hallengren om bidrag till ungdomsorganisationer för internationell
            verksamhet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-75eiUFLWYS4AoBW26PeaYE">
            den 6 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-TcDRe4HkTAwZWhvezw6ijL">
            Det är inte endast genom TV och Internet som barn och ungdomar
            får kunskap om livet utanför Sverige, utan de reser och har egna
            internationella erfarenheter. Deras perspektiv på livet är inte
            begränsat till en stad eller till ett län utan är snarare världen.
            Det har kommit ungefär en miljon flyktingar till Sverige de senaste
            åren och 20 % av alla ungdomar i skolan har utländsk bakgrund.
            På så vis ökar barns och ungdomars kunskap och insikt om andra
            kulturer.
          </p>
          <p xml:id="i-WUmK3KVfZ3UxNyQnzu7nuj">
            Samhället vi lever i är på många sätt alltför segregerat, mellan
            unga och gamla, mellan svenskar och invandrare etcetera. Ett mål
            med politiken är att föra människor med olika bakgrund samman
            och skapa förutsättningar för möten mellan olika grupper. Ett
            exempel på detta är att uppmuntra olika ungdomsorganisationer
            att ge sig ut i världen för att knyta kontakter och för att se
            hur andra ungdomar i samma ålder och med samma intresse har det.
            Att ungdomar kan tillföra ett ungdomsperspektiv på internationella
            verksamheter tycker Kristdemokraterna bör tas till vara som en
            resurs. Till exempel är den största delen av befolkningen i tredje
            världen ungdomar, och svenska ungdomar kan medverka till att tillgodose
            också den unga befolkningens behov. Detta skulle också ge ökad
            förståelse för internationell solidaritet och internationellt
            arbete hos morgondagens beslutsfattare.
          </p>
          <p xml:id="i-GWA4ggvmffGQQxFy8SnNFt">
            Kristdemokraterna anser att staten bör stödja ungdomsorganisationers
            internationella verksamhet och deras kontakt med systerorganisationer
            i andra länder för att de därigenom ska kunna bedriva arbete inom
            sina internationaler. Finansieringen av detta får i dag bekostas
            av organisationerna själva, i synnerhet om systerorganisationerna
            befinner sig utanför EU-området. Att öka stödet till ungdomsorganisationernas
            internationella verksamhet tror jag är ett sätt att stärka ungdomars
            demokratiska engagemang i inte minst internationellt beslutsfattande
            och jag har därför två frågor till ministern.
          </p>
          <p xml:id="i-L7DEqTeb2Vu67MDFhwDsT6">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att öka ungdomars
            möjligheter till löpande internationell verksamhet?
          </p>
          <p xml:id="i-JAoLKQr5LyLxU9fJsyJrmq">
            Är statsrådet beredd att se över det statliga stödet till ungdomsorganisationerna
            så att de ges bidrag för sin internationella verksamhet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
