<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0287">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>förebyggande åtgärder för att hindra sekters utbredning i Sverige </title>
        <author>Stenmark, Rigmor (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>förebyggande åtgärder för att hindra sekters utbredning i Sverige  till justitieminister Thomas Bodström om förebyggande åtgärder för att hindra sekters utbredning i Sverige </title>
          <idno type="rdwebb">GR10287</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10287/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10287</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10287</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-D33H5dL4TMdTn9ZXMMYEbb</idno>
            <persName>Rigmor Stenmark</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-WPat1d1RttLm5mVqJY79y7" corresp="i-D33H5dL4TMdTn9ZXMMYEbb">
          <date when="2004-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-SAMxuEn8ryEykYE1p39v9K">
          <date when="2004-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9EwLZ99DroBJNEt6WpvLex" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2004-02-10"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6tZmnu3rF83LzhEZWUPN6B">
            Interpellation 2003/04:287 av Rigmor Stenmark (c) till justitieminister
            Thomas Bodström om förebyggande åtgärder för att hindra sekters
            utbredning i Sverige
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-57ffCMgoa5g245aVibV2Aj">
            den 6 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-P4uJY5cLLH2wg1cwsg6gh4">
            Sverige är ett fritt och demokratiskt land. Vi har slagit vakt
            och ska slå vakt om religions-, yttrande- och åsiktsfrihet. Vi
            har rätt att tro och tänka vad vi vill. Om detta är vi eniga.
            Men det innebär inte att vårt samhälle står fritt från värderingar.
            Vi reagerar kraftigt mot diskriminering, ojämlikhet och allt slag
            av våld var det än förekommer för att nämna några områden.
          </p>
          <p xml:id="i-VT9CaVR1wc1So6Uvuu4gBB">
            Det får inte råda någon tvekan om alla människors lika rätt och
            värde. Om det skulle kunna bli allas ideal och rättesnöre skulle
            många problem vara lösta.
          </p>
          <p xml:id="i-7LuMWXurYsTxDToqa3w3KJ">
            Nu är det dessvärre inte så. Dagligen får vi erfara att såväl
            våld som kränkningar förekommer, trots att vi är så eniga om att
            detta får inte ske.
          </p>
          <p xml:id="i-KKGF92FtfBwHgWACHSYUET">
            Många är i dag undrande, förtvivlade och misstänksamma över hur
            vårt samhälle egentligen fungerar och varför inte politiker gör
            något. Den tragiska situationen i Knutby, en mindre ort i mitt
            hemlän, har på nytt väckt dessa tankar.
          </p>
          <p xml:id="i-3GfTXuyw2ESfdoXhm21wbH">
            "Flata politiker sviker". Så börjar en artikel i DN (den 4 februari
            2004). Artikeln tar upp problematiken med religiösa sekter och
            undrar varför vi som politiker och beslutsfattare inte tar tag
            i denna problematik.
          </p>
          <p xml:id="i-DSt9JSCZsefrXdMyacG1CL">
            Det finns anledning att ta till sig av kritikerna. Det är uppenbart
            att det i dag går att manipulera människor under en täckmantel
            av religiösa ideal.
          </p>
          <p xml:id="i-3PvGtMCvYd8FXFu3fF6XhM">
            Med anledning av det som pågår och av de många frågorna kring
            den tragiska händelsen i Knutby vill jag fråga justitieministern:
          </p>
          <p xml:id="i-6oxxXJfjaghewvSL8aQDzY">
            Vilka åtgärder ämnar statsrådet vidta för att inte manipulerande
            sekter ska få en utbredning i vårt samhälle?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
