<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0432">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200304--0432</head>
        <author who="i-9CH1KbWwyrj8DRqAQB3Fza">Gustav Fridolin</author>
        <recipient who="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">Laila Freivalds</recipient>
        <topic>USA:s stöd till Israel</topic>
        <docDate when="2004-04-16">den 16 april</docDate>
        <status when="2004-05-19" byWhom="Laila Freivalds" byWhomId="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GR10432</external_id>
        <debate>
          <turn when="2004-05-19 12:01:18" duration="290">Laila Freivalds (S)</turn>
          <turn when="2004-05-19 12:05:59" duration="260">Gustav Fridolin (Mp)</turn>
          <turn when="2004-05-19 12:10:10" duration="166">Mariam Osman Sherifay (S)</turn>
          <turn when="2004-05-19 12:12:47" duration="156">Laila Freivalds (S)</turn>
          <turn when="2004-05-19 12:15:19" duration="164">Gustav Fridolin (Mp)</turn>
          <turn when="2004-05-19 12:18:00" duration="82">Mariam Osman Sherifay (S)</turn>
          <turn when="2004-05-19 12:19:09" duration="27">Laila Freivalds (S)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2003/04:432 av Gustav Fridolin (mp) till utrikesminister
          Laila Freivalds om USA:s stöd till Israel
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-7YuguZCwG2gYfNwgUTx7R8">
          Att USA bär upp Israels folkrättsvidriga krigföring och ockupation
          gentemot palestinierna är ingen nyhet. Men president Bushs uttalanden
          den 14 april, på en presskonferens tillsammans med Israels premiärminister
          Ariel Sharon, markerade ett avstamp från en linje där man välkomnar
          fredsförhandlingar till förmån för ren konfrontationspolitik.
          President Bush meddelar att han godtar och till och med helhjärtat
          stöder det som presenterats för Sharons plan, vilket bland annat
          innebär att palestinska flyktingar fråntas rätten att återvända
          och förstärker bosättningspolitiken på Västbanken.
        </p>
        <p xml:id="i-Jt4M1JuUQUr6GZ3sV1K4iU">
          Denna politik av USA, en världspolitisk händelse lik och helt
          i paritet med angreppskriget mot Irak, såväl i den delen som denna
          del av Mellanöstern innebär USA:s politik kaos och mer av krig,
          lägger givet ett ökat ansvar på regeringarna i Europa. En tydlig
          europeisk politik gentemot Israel är nu det enda som skulle kunna
          tvinga fram förhandlingar som bryter ned våldsspiralen. En sådan
          tydlig politik kan ha flera delar, brytande av handelsavtal under
          tiden frågan om Israels murbygge behandlas i Haagdomstolen, stopp
          för import av krigsmateriel från Israel, ökade kontakter med fredsrörelsen
          i området, resor ned från Europas utrikesministrar för att möta
          fredsrörelsen och vanliga människor som drabbas av ockupationen.
        </p>
        <p xml:id="i-7nxgR6uHE31QCvuMmxwk94">
          Mot bakgrund av den senaste händelseutvecklingen vill jag därför
          fråga Laila Freivalds vilka åtgärder hon och Sveriges regering
          avser att vidta för att stärka den svenska och europeiska Mellanösternpolitiken
          i syfte att nå fredsförhandlingar och ett slut på ockupationen.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
