<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0533">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200304--0533</head>
        <author who="i-XcAqMe3ntVBboWUxqACfz">Gunnar Andrén</author>
        <recipient who="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">Thomas Bodström</recipient>
        <topic>Polisens och Tullverkets möjligheter att verka på Gotland sommaren 2004</topic>
        <docDate when="2004-05-19">den 19 maj</docDate>
        <status when="2004-06-14" byWhom="Thomas Bodström" byWhomId="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GR10533</external_id>
        <debate>
          <turn when="2004-06-14 18:33:04" duration="100">Thomas Bodström (S)</turn>
          <turn when="2004-06-14 18:34:40" duration="257">Gunnar Andrén (Fp)</turn>
          <turn when="2004-06-14 18:38:54" duration="80">Thomas Bodström (S)</turn>
          <turn when="2004-06-14 18:40:08" duration="103">Gunnar Andrén (Fp)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2003/04:533 av Gunnar Andrén (fp) till justitieminister
          Thomas Bodström om Polisens och Tullverkets möjligheter att verka
          på Gotland sommaren 2004
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-5Hq31zqvfzRu1rfYjybj1s">
          Nyligen försvann de sista fasta tulltjänstemännen från Gotland.
          En flerhundraårig epok @ Tullverkets lokalisering till Gotland
          @ upphörde därmed.
        </p>
        <p xml:id="i-QBvf23Yt9S5ahLwhbWrXZD">
          Nu gäller det dock framtiden. Vilka möjligheter till spaning
          och ingripande mot smuggling och annan brottslig verksamhet föreligger
          denna sommar på Gotland?
        </p>
        <p xml:id="i-CMvjehrNRh8siu78VPEGUC">
          I den tullverksutredning av dåvarande överdirektören i Tullverket
          Göran Ekström som ligger till grund för Tullverkets stora omorganiseringsbeslut
          talas om i fråga om Gotland om samverkan mellan Polisen och Tullverket.
          Det ska vara fråga om en "tillikauppgift" för polistjänstemän
          att verka som vore de även tulltjänstemän.
        </p>
        <p xml:id="i-J57ag2DfanrxXUSPFMZRVM">
          Frågan är: Vad innebär det? Vad är den juridiska grunden för
          begreppet tillikauppgift?
        </p>
        <p xml:id="i-LbWNJJdNoGHVDMSfzThgJh">
          Nyligen gav statsrådet och chefen för Finansdepartementet Bosse
          Ringholm (s) besked vid en riksdagsdebatt, i vilken jag deltog,
          att regeringen ska tillsätta en utredning om tulltjänstemännens
          utvidgade befogenheter, något som Folkpartiet i motioner och på
          andra sätt under lång tid efterlyst.
        </p>
        <p xml:id="i-5JJ8v4Gti9DYwMBjBEEvRY">
          Jag vill @ i det bestämda syftet att motverka alla former av
          smuggling och annan brottslig verksamhet @ välkomna detta regeringsinitiativ.
        </p>
        <p xml:id="i-PPE2C32Nee32jT8j2Peoke">
          Tullverkets tjänstemän behöver betydligt större befogenheter
          i sin viktiga verksamhet än de har i dag. Det handlar om att till
          fullo utnyttja denna mycket kunniga yrkeskårs hela potential.
        </p>
        <p xml:id="i-Ag1ueDbqgK9iKbgSG3ToYc">
          Men i Gotlandsfallet tycks det omvända vara att vänta, att polisen
          @ som redan har fullt upp med arbetsuppgifter @ ska utföra också
          tulltjänsteärenden som "tillikauppgift". Vad innebär detta?
        </p>
        <p xml:id="i-D7qveKP1QRCPC1vq7tVbr6">
          Inför en sommar där smugglingsförsöken dessvärre inte kan väntas
          minska, jämfört med tidigare år, är av största vikt att förutsättningarna
          för Polisens och Tullverkets samverkan blir klargjorda för envar.
        </p>
        <p xml:id="i-Fc5CVE3kiDL2mbjpfJLoNJ">
          Risken att åka fast för smuggling etcetera på Gotland ska vara
          stor också sommaren 2004.
        </p>
        <p xml:id="i-PU8cXESjxKhWnoFHXBCgwU">
          Mot bakgrund av ovanstående önskar jag fråga statsrådet och chefen
          för Justitiedepartementet:
        </p>
        <p xml:id="i-8wSrfr6UWaHX2yxZrFtP9e">
          Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att tydliggöra
          statens beslutsamhet att motverka smuggling via Gotland också
          sommaren 2004 och att denna insats kommer att vara effektiv också
          genom den polisiära "tillikauppgift" som nu ska vara rättsväsendets
          första försvarslinje mot smuggling och liknande brottslig verksamhet?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
