<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0485">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>barn som skickas till Somalia</title>
        <author>Engström, Hillevi (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>barn som skickas till Somalia till statsrådet Barbro Holmberg om barn som skickas till Somalia</title>
          <idno type="rdwebb">GR10485</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10485/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10485</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10485</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HAhJoyMXKr6u13gLG6SszU</idno>
            <persName>Hillevi Engström</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP</idno>
            <persName>Barbro Holmberg</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Morgan Johansson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Re6ni6LK17vXxbqHn33N2a" corresp="i-HAhJoyMXKr6u13gLG6SszU">
          <date when="2004-05-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-GDQmGroAdzyU3LdCx95Zfs" corresp="i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP">
          <date when="2004-05-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-TzLpGvAQAukgsYfpSLzTk3" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2004-06-02"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-TzLpGvAQAukgsYfpSLzTk3">
          <ref type="record" target="prot-200304--126">Riksdagens protokoll 2003/04:126 Onsdagen den 2 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellation 2003/04:485 om barn som skickas till Somalia</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-QmMZu9VnwRau92VWMcwtU4">
            Interpellation 2003/04:485 av Hillevi Engström (m) till statsrådet
            Barbro Holmberg om barn som skickas till Somalia
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-ERx88ERwdiPhUX3teGPVQu">
            den 11 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Ehd26AKxPXD5cW74yFmQRm">
            Våren 2003 uppmärksammade jag dåvarande statsrådet Jan O Karlsson
            på ökande problem med barn bosatta i Sverige som dumpas utomlands
            av sina vårdnadshavare eller föräldrar till bland annat Somalia,
            Kenya, Etiopien och Djibouti. Barnen sänds i väg till länder med
            betydande svåra problem som föräldrarna själva flytt ifrån för
            att "återuppfostras". Länder som UD avråder från att resa till.
            Länder som lider av svält, våld, sviter av krig med mera.
          </p>
          <p xml:id="i-YWoX915dzkCNXxHyMXuPTj">
            Barnen är i tonåren och har börjat anamma den svenska kulturen
            och sättet att leva. De har ofta bott i Sverige uppemot tio år,
            har permanent uppehållstillstånd, men har inte blivit svenska
            medborgare. När föräldrarna av olika skäl inte längre vill ta
            ansvar och acceptera att barnen betraktar sig som svenskar, sänds
            de utomlands, till kulturer och språk vars traditioner de inte
            alls känner. De får bo i familjer de inte tidigare träffat eller
            på stränga internatskolor, som kostar nästan ingenting. Vi har
            fått kunskap om en pojke som deporterades till Kenya och hållits
            fången på en strängt religiös skola.
          </p>
          <p xml:id="i-M8FG51GnmuwNkUJps3MGNA">
            En orsak till dessa resor är just att föräldrarna känner vanmakt
            och inte förstår det svenska samhället. De är livrädda för polis
            och socialtjänst. När föräldrarna känner att de tappat kontrollen
            över situationen fattar de beslutet att sända barnet till avlägsna
            släktingar i till exempel Somalia för att barnet ska lära sig
            traditionen, kulturen och den muslimska tron.
          </p>
          <p xml:id="i-Mo8VNeii432ttECpBYytgN">
            Ambassadtjänstemän känner vanmakt. Ambassadrådet i Addis Abeba
            uppgav våren 2003 att flera svensk-somaliska barn sökt hjälp på
            ambassaden. En rundringning som Ekot gjorde 2003 har gett vid
            handen att det troligen rör sig om ett 100@tal barn som lämnar
            landet på detta sätt varje år. Det kan vara flickor som inte vill
            bära slöja, pojkar som hamnat i kriminalitet eller som bara vill
            vara som alla andra barn och ungdomar.
          </p>
          <p xml:id="i-Ff1kMvX4CsFve2LF7wvQij">
            Endast de allra starkaste barnen orkar ta sig till ambassader
            i främmande länder. Det finns starka skäl för att anta att mörkertalet
            är stort. Troligen är det ett hundratal barn från Sverige som
            i dag finns i Somalia.
          </p>
          <p xml:id="i-X183xr2VU7ZcuxJAvN4aYh">
            Tidigare statsrådet Jan O Karlsson har i svaret på en skriftlig
            fråga 2002/03:455 av Rosita Runegrund, (kd) sagt: "Vill vårdnadshavare,
            som har barnets bästa för ögonen, till exempel föra svensk-somaliska
            barn till Somalia för att de anser att barnet bör knyta kontakt
            med sitt ursprung har de således rätt att besluta om detta." Svaret
            andas aningslöshet och naivitet! Och en skrämmande syn på barnens
            rättigheter inte minst utifrån Barnkonventionen.
          </p>
          <p xml:id="i-YHNTNSXxg6qsoe2LS3ihjA">
            En pojke, Ahmed hade tur, hans fall uppmärksammades av journalisten
            Per Brinkemo. Ahmed flydde från Somalia till Etiopien och uppsökte
            ambassaden. Efter närmare ett års kontakt med ambassaden, efter
            ett senfärdigt beslut och uppmärksamhet i media, kunde Ahmed återvända
            till Sverige under 2003.
          </p>
          <p xml:id="i-Rqd5YjkBAxBxJSsgmpJcMx">
            Redan för ett år sedan ställde jag i en interpellation, 2002/03:389,
            frågor till Jan O Karlsson om dessa förhållanden. Svaret som då
            gavs från regeringen var bland annat att frågan inte var ny. Det
            var i stället så att statsrådet självt varit i Addis Abeba och
            uppmärksammat problemen på ort och ställe redan i april 2002!
            Statsrådet Jan O Karlsson sa följande i debatten juni 2003:
          </p>
          <p xml:id="i-WTmr9xqtcBK2ghMEAsSQQf">
            "Men jag ska noga titta på det och försöka utreda det här. Men
            lova mig då en sak. Säg då inte att migrationsministern bara utreder
            och utreder. Jag måste faktiskt utreda för att vi ska komma vidare
            i detta. Och med den kraftfulla majoritet som jag ibland påminns
            om omger mig här är det klart att jag med stort intresse också
            förutser de kraftfulla majoritetsinitiativ som kan driva regeringen
            framför sig i denna fråga."
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-2h3KtJdYwJs115RQDqTktQ">
            Mina frågor till statsrådet är:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1.Vilka åtgärder har statsrådet vidtagit under det senaste året
                för att få bukt med problemen med barn som dumpas till bland annat
                Somalia?
              </item>
              <item>
                2.Hur omfattande är, enligt statsrådets bedömning, problemet
                och hur många barn befinner sig mot sin vilja i ett annat land?
              </item>
              <item>
                3.Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att de barn som
                redan är kända på utländska ambassader ska kunna återvända till
                Sverige?
              </item>
              <item>
                4.Har statsrådet tagit reda på huruvida svenska sociala myndigheter
                bidragit ekonomiskt och på andra sätt för att möjliggöra att barn
                placeras utomlands på så kallade koranskolor och liknande mot
                barnens vilja?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
