<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0277">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200304--0277</head>
        <author who="i-6Lf4ZWSEWXurZm4mkDAE7B">Carl-Axel Johansson</author>
        <recipient who="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">Lars Engqvist</recipient>
        <topic>åldersgränser och ersättningsetableringar för läkare och sjukgymnaster</topic>
        <docDate when="2004-02-04">den 4 februari</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Lars Engqvist" byWhomId="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GR10277</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2003/04:277 av Carl-Axel Johansson (m) till socialminister
          Lars Engqvist om åldersg ränser och ersättningsetableringar för
          läkare och sjukgymnaster
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-K47nV1xZZHXZFeZhspU6Db">
          I maj kommer ett förslag angående åldersgränser för läkare och
          sjukgymnaster från socialministern till riksdagen. Det är en anmärkningsvärt
          lång tid sedan riksdagen beslutade om en översyn av detta regelverk.
          Just nu lever ett antal patienter med oro för hur det blir med
          den verksamhet framöver som de brukar anlita och har förtroende
          för. Kommer den att finnas kvar eller inte?
        </p>
        <p xml:id="i-WBGXFKtfQScyh6Vr2hKMFU">
          Ett antal privata etableringar riskerar bli utan offentlig finansiering
          @ inte på grund av att kvaliteten är dålig @ för att läkaren och
          sjukgymnasten uppnår pensionsålder och för att regeringens förslag
          har dröjt och fortfarande dröjer alltför länge.
        </p>
        <p xml:id="i-HdrHhHvwFKJnvi1RUYuT3a">
          Dessa verksamheter är en tillgång för samhället i dagens sjuvård.
          Åldern är enligt mitt sätt att se en förkastlig finansieringsprincip
          och är närmast att betrakta som yrkesförbud och borde inte kunna
          förekomma i dagens Sverige.
        </p>
        <p xml:id="i-B4PjbGsWCGcVYFJ23sbjeF">
          Det är dessutom viktigt att etablerade, fungerande verksamheter
          som drivs i privat regi med offentlig finansiering kan överlåtas
          med bibehållen finansiering. Detta är viktigt för patienterna
          då den dagen kommer när läkaren och sjukgymnasten inte kan arbeta
          längre antingen på grund av ålder eller sjukdom. Det måste då
          finnas möjligheter att överlåta en fungerande verksamhet till
          annan vårdgivare med bibehållen offentlig finansiering.
        </p>
        <p xml:id="i-4nhT1QkHhg2j77D5YPhS38">
          Vilken bedömning gör socialministern om åldersgränserna för läkare
          och sjukgymnaster?
        </p>
        <p xml:id="i-WDkkrX69y3oHTzA86oFtbz">
          Vilken bedömning gör socialministern om ersättningsetableringar?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
