<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0345">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>avtal med IUC-bolagen</title>
        <author>Lundgren, Kerstin (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>avtal med IUC-bolagen till näringsminister Leif Pagrotsky om avtal med IUC-bolagen</title>
          <idno type="rdwebb">GR10345</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10345/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10345</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10345</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-H7qdW9GRQn7LaQ2UGGAvYC</idno>
            <persName>Kerstin Lundgren</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RNT6VUcVzRbYJxKR6wAq8W" corresp="i-H7qdW9GRQn7LaQ2UGGAvYC">
          <date when="2004-03-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-J8syc9ETtma8JE4zAyGLTx" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2004-03-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PStCvyi2Va72NH9B9rcaWq" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2004-03-23"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-PStCvyi2Va72NH9B9rcaWq">
          <ref type="record" target="prot-200304--086">Riksdagens protokoll 2003/04:86 Tisdagen den 23 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">13 § Svar på interpellation 2003/04:345 om avtal med IUC-bolagen</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-FXkh9MbGgkuMHooKUB2yoi">
            Interpellation 2003/04:345 av Kerstin Lundgren (c) till näringsminister
            Leif Pagrotsky om avtal med IUC-bolagen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-4abSEtTbhihWoGgWwjBhPJ">
            den 11 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Qn5HBFVVHmAM6GFqhwLB5A">
            Sedan 1997 har regeringen givit uppdrag till landets industriella
            utvecklingscentra att stötta och hjälpa små och medelstora företag
            med produktutveckling. Det unika med dessa centra är att där byggs
            ett lokalt och regionalt partnerskap kring företagsutveckling
            mellan näringslivet, fackliga organisationer och kommuner. Med
            åren har dessa centra blivit fler och tillsammans har de bildat
            ett nätverk. Nätverket har också, utifrån statligt fastlagda regelverk,
            fått i uppdrag att accelerera, stimulera och systematiskt genomföra
            produkt- och företagsutvecklingsinsatser i samverkan mellan företag,
            stat och regioner. IUC-nätverket har svarat för utförande och
            resultat, vilket medfört att staten inte blivit ansvarig för eventuell
            förlust i verksamheten. De särskilda UPA-uppdragen utgör i genomsnitt
            18 % av IUC-nätverkets omsättning.
          </p>
          <p xml:id="i-BZ4xZA3LJsFvJsqHEGpfwW">
            Framtiden för UPA-uppdragen har den senaste tiden varit mycket
            osäker. Inga besked lämnades från Nutek och inte heller från regeringen
            om projektens framtid. Sedan 1997 har 300 miljoner kronor investerats
            i produktutvecklings- och avknoppningsprojekt i tidiga utvecklingsskeden
            och med relativt hög risk. I dag värderas den samlade återbetalningsvolymen
            till 126,4 miljoner kronor baserat på 424 återbetalande projekt.
            Det innebär att UPA-uppdraget skulle ha en direkt återbetalning
            om ca 42 % av satsat kapital och givit någonstans mellan 11 000
            och 15 000 årsarbeten. Det var mot bakgrund av de uteblivna svaren
            som jag interpellerade näringsministern den 13 januari i syfte
            att söka klarhet kring IUC-bolagens framtida uppdrag. Av det svar
            ministern gav i kammaren den 3 februari framgick att Nutek givits
            i uppdrag att förlänga avtalen med IUC-bolagen. Vidare hänvisades
            till att 30 miljoner avsatts för utveckling i små och medelstora
            företag. För att på bästa sätt utföra detta regionalt skulle Nutek
            upphandla uppdraget.
          </p>
          <p xml:id="i-P14bcHaXzA7rXzTsPhEvge">
            Nutek har sedermera beslutat anslå 7 miljoner kronor att söka
            från IUC-nätverket, fördelade på medverkande IUC-bolagen. För
            egen del har man avsatt 8 miljoner kronor för konsultupphandling
            för att någon ska söka upp företag och välja ut lovande produktutvecklingsidéer.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-3czBTtHDyLuzdnMudHdDNJ">
            Med hänvisning till vad som ovan anförts vill jag ställa följande
            frågor till näringsministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. På vilket sätt har ministern säkerställt att avtalet med IUC-bolagen
                förlängts så att det dödläge som uppstod i och med att avtalet
                löpt ut verkligen brutits?
              </item>
              <item>
                2. Vilka överväganden av ministern ligger till grund för bedömningen
                att upphandling av en konsult som söker upp företag leder till
                ett bättre resultat för utveckling av små och medelstora företag
                än det nuvarande UPA-uppdraget?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
