<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0203">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>självmord bland sverigefinnar</title>
        <author>Linna, Elina (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>självmord bland sverigefinnar till statsrådet Morgan Johansson om självmord bland sverigefinnar</title>
          <idno type="rdwebb">GR10203</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10203/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10203</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10203</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WTCYyz27itjvuvffL1vZLi</idno>
            <persName>Elina Linna</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PauzMYMSe8QBTN8Dfhc5Bw" corresp="i-WTCYyz27itjvuvffL1vZLi">
          <date when="2003-12-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-LDgGhb6oboKYiEvGVwbiq3">
          <date when="2003-12-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WxkRHt56yAHybpQ4xm9X5M">
          <date when="2004-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-MCrLALzEXGEiwRmJgZxH2X" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2003-12-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-YSyJp88M5djnUzJ6qaU4pR">
          <date when="2004-01-27"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-GxPiGQAijkVNr7PJCwYYie">
            Interpellation 2003/04:203 av Elina Linna (v) till statsrådet
            Morgan Johansson om självmord bland sverigefinnar
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-FY2VdwjwrW1tTuZZi1tbjE">
            den 12 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-XGWBGtV6kasb3cGxUvW7b1">
            I en interpellation för nästan exakt ett år sedan tog jag upp
            den ojämlikhet som råder när det gäller hälsa. Jag pekade då framför
            allt på skillnaderna i hälsa mellan svenskar och sverigefinnar.
            Vi kan konstatera att sedan dess har en folkhälsoproposition lagts
            där dessa frågor berörts men få saker har skett konkret. Nu nås
            vi ånyo av forskning som visar på stora skillnader i den psykiska
            hälsan mellan svenskar och sverigefinnar.
          </p>
          <p xml:id="i-UNfb7j3UZWsaWFF8YZquZr">
            Ilkka Mäkinen vid Södertörns högskola har i sin forskning visat
            att självmordsstatistiken bland sverigefinnar är skyhög. Under
            perioden 1980@1990 begick var tredje dag en sverigefinne självmord.
            Finländare visar, enligt Folkhälsoinstitutet, tillsammans med
            östeuropéer en ökad självmordsrisk jämfört med i ursprungslandet
            boende landsmän och svenskfödda i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-UdoYKQTBtcj6hrYH48tpzV">
            Den sänkning av självmordsfrekvensen som skett i Sverige generellt
            har inte skett bland sverigefinnarna. Mäkinen anser att tillgången
            till läkemedel inte kommer att påverka sverigefinnarnas självmordsfrekvens
            utan det handlar i stället om möjligheter till vård och psykoterapi
            på sitt modersmål. Något som också inverkar är att det finns ett
            mönster hos sverigefinnar att inte söka hjälp.
          </p>
          <p xml:id="i-VESSQ8DWJEpR8HiuLHsZGN">
            Jag kan konstatera att regeringen i folkhälsopropositionen och
            inom hälso- och sjukvårdspolitiken berör temat utrikesfödda och
            ohälsa. Men det är högst styvmoderligt och vad gäller sverigefinnar,
            som är den största nationella minoritetsgruppen i Sverige, än
            mindre, trots att man länge vetat att till exempel självmordsfrekvensen
            är betydligt högre i denna grupp än bland andra i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-6pF1fSXoJB5HaRMq6sjW2V">
            Den sverigefinska minoriteten är i många avseenden osynliggjord.
            Den självmordsfrekvens som nu råder inom denna grupp är självfallet
            inget etniskt drag som därmed skulle kunna bortförklaras, utan
            den beror på de omständigheter som sverigefinnarna lever i, i
            Sverige. För att råda bot på detta krävs det en politisk vilja,
            vilket docent Mäkinen också pekar på.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-TLMp84Tz4BN78Knf1QVHEr">
            Jag vill fråga statsrådet:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Avser statsrådet att vidta några åtgärder för att förebygga
                och minska självmorden bland sverigefinnarna?
              </item>
              <item>
                2. Avser statsrådet att vidta några åtgärder för att uppmärksamma
                sverigefinnarnas hälsosituation och behov ur ett folkhälsoperspektiv?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
