<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0171">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>politik för tillväxt i hela landet.</title>
        <author>Olofsson, Maud (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>politik för tillväxt i hela landet. till statsminister Göran Persson om politik för tillväxt i hela landet.</title>
          <idno type="rdwebb">GR10171</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10171/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10171</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10171</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj</idno>
            <persName>Maud Olofsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5</idno>
            <persName>Göran Persson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5</idno>
            <persName>Göran Persson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PAsWLCba42R6XwjAwCyt8" corresp="i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj">
          <date when="2003-11-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VoCD2AazxrXrwu6pWAWE5a" corresp="i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5">
          <date when="2003-11-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8KbdBKxM2USQMowF8iG2Ge" corresp="i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5">
          <date when="2003-12-16"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-8KbdBKxM2USQMowF8iG2Ge">
          <ref type="record" target="prot-200304--050">Riksdagens protokoll 2003/04:50 Tisdagen den 16 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">3 § Svar på interpellation 2003/04:171 om politik för tillväxt i hela landet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4vHZ6oVRfdihpw8Cxb4xea">
            Interpellation 2003/04:171 av Maud Olofsson (c) till statsminister
            Göran Persson om politik för tillväxt i hela landet.
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-KX43D5udFg4gQ2oCZbrtqj">
            den 28 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-CKd2y6Wit6PcTonN1dBJS7">
            Det är nödvändigt att regering och riksdag för en politik för
            tillväxt och utveckling i hela landet. Tyvärr måste jag konstatera
            att den socialdemokratiska regeringen har misslyckats med detta.
            Med regeringens politik blir alla förlorare. Följden blir att
            olika människor ställs mot varandra, kommuner mot kommuner och
            regioner mot regioner. Det är en djupt oroande utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-7dyekqC8EEuvdKLtUe284y">
            Statsministern har varit osynlig i frågor som rör en positiv
            utveckling för alla delar av landet. Detta trots ett nyligen yrvaket
            konstaterande att de regionala klyftorna är en av de viktigaste
            frågorna. Centerpartiet har länge och enträget påpekat att den
            socialdemokratiska politiken leder till både regionala och sociala
            klyftor. Klyftor som enligt mitt menande måste överbryggas för
            att Sverige ska bli ett land med en miljöriktig tillväxt i världsklass.
            Alla delar av landet och alla människor måste få möjlighet att
            bidra till att få en socialt och ekologiskt hållbar tillväxt som
            utvecklar Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-AxafrNzbnP8dQor8iH98Hn">
            Det socialdemokratiska misslyckandet får stora negativa konsekvenser
            för vårt land. I vissa delar försvinner olika former av samhällsservice,
            vägunderhållet är eftersatt, enstaka poliser ansvarar för områden
            stora som hela länder, människor flyttar och skattebördan blir
            orimligt hög för dem med låga och normala inkomster. Andra delar
            av landet får ta den andra sidan av myntet med bland annat bostadsbrist,
            trafikkaos och köer. Detta leder inte till hållbar utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-48VWpc1JNduBnGHMmfNqJr">
            Vi ser nu att när krubban är tom då bits hästarna. Det går inte
            att fördela resurser som man inte har. Svaret på detta måste vara
            en tillväxtpolitik för hela landet. Det är endast så som vi kan
            lösa problemen. Vi måste se till att människor och företag får
            goda förutsättningar till att bidra till tillväxten, först då
            kommer vi att klättra från vår 17:e plats i välfärdsligan.
          </p>
          <p xml:id="i-JZZqcb2udkQMjB9PFHyX7Z">
            I dagens Sverige har tyvärr många kommuner en för låg skattekraft.
            Detta får till följd att medborgarna i dessa kommuner måste betala
            en hög kommunalskatt för att kommunerna ska klara vård, skola
            och omsorg, samtidigt som de många gånger har en lägre kommunal
            service. Detta samtidigt som många kommuninvånare har en låg eller
            mycket låg inkomst. Det är av intresse för hela vårt land att
            dessa "låginkomstkommuner" ges förutsättningar att öka sin skattekraft.
            För att klara detta behöver Sverige en bättre tillväxtpolitik.
          </p>
          <p xml:id="i-DrGXLbsyB7awoAc3Trma4x">
            Centerpartiet har ett inkomstskatteförslag som sänker skatten
            för de många med låga och normala inkomster med 600 kr i månaden.
            Samtidigt ger förslaget den positiva bieffekten att kommuner och
            landsting får en större skattebas. Detta i sin tur innebär att
            trycket på det nu så omdebatterade skatteutjämningssystemet minskar.
          </p>
          <p xml:id="i-U62jYv423k1kX5APqDEVpN">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga statsministern följande:
          </p>
          <p xml:id="i-3Bs9kMEZYttawrUqe2MYyp">
            Vilka åtgärder avser statsministern att vidta för att föra en
            politik för tillväxt och utveckling i hela landet?
          </p>
          <p xml:id="i-2maAdL13Qd64HyETZ9q9JK">
            Vilka åtgärder avser statsministern att vidta för att stärka
            kommunernas skattebaser?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
