<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0453">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200304--0453</head>
        <author who="i-S7wLw9aynA5vbRCsqxxL3N">Tina Acketoft</author>
        <recipient who="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ">Hans Karlsson</recipient>
        <topic>könsuppdelningen på arbetsmarknaden</topic>
        <docDate when="2004-04-27">den 27 april</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Hans Karlsson" byWhomId="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GR10453</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2003/04:453 av Tina Acketoft (fp) till statsrådet
          Hans Karlsson om könsuppdelningen på arbetsmarknaden
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-Cye5TfvuaLNYpMyB7GnyKv">
          Måndagen den 19 april 2004 överlämnades utredningen Den könsuppdelade
          arbetsmarknaden till arbetslivsminister Hans Karlsson. Föga förvånande
          konstateras där att kvinnor fortfarande i huvudsak arbetar med
          att biträda, serva, städa, tvätta, laga, vårda, fostra, sälja
          och hjälpa till. Män odlar, brukar, monterar, reparerar, lagar,
          tillverkar, säljer och programmerar.
        </p>
        <p xml:id="i-9pHqvwxVCF4ALZ5FZaykDL">
          Män och kvinnor agerar i olika sektorer. Kvinnor arbetar inom
          den offentliga sektorn, män inom den privata. Kvinnor studerar
          "mjuka" ämnen, män "hårda". Inom vård och omsorg är 86 % kvinnor,
          inom den kommunala sektorn utgör kvinnorna 79 %. Ljuspunkten återfinns
          möjligen inom den privata sektorn. 1990 var andelen kvinnor där
          40 %, 2002 var den 50 %. Kort sammanfattat och föga förvånande,
          säger utredningen att arbetsmarknaden är (något) mindre könsuppdelad
          nu än för tio år sedan, och att den förändringen är just de unga
          kvinnornas förtjänst.
        </p>
        <p xml:id="i-5P1Nx1wrvo3cVsWWzFbKn6">
          Könsuppdelningen på den svenska arbetsmarknaden fungerar på två
          plan @ vertikalt och horisontellt. Vertikalt genom att vi har
          en tydlig gräns mellan manligt och kvinnligt dominerade yrkesområden,
          horisontellt genom att män innehar chefsbefattningar, kvinnor
          utgör arbetsgruppen. Enligt en granskning som TCO gjort, skulle
          hälften av kvinnorna tacka nej till ett erbjudande om att bli
          chef. Mindre än en tredjedel av männen skulle tacka nej. Utöver
          den vertikala och horisontella dimensionen finns även en intern
          könssegregering inom vissa segment @ kvinnor som satsat på att
          bli jurister jobbar företrädesvis med familjerätt @ manliga med
          affärsjuridik.
        </p>
        <p xml:id="i-WPpzccf7WgkvYpwUJpPuMy">
          Ännu ett tydligt tecken på att mannen är norm i det svenska samhället
          utgör förslagen till lösning på den könsuppdelade arbetsmarknaden.
          I snart 30 år har miljoner satsats på att förmå flickor att välja
          tekniska, "manliga", utbildningar och jobb. Och vissa yrken har
          gått från att vara utpräglade mansyrken till att bli kvinnoyrken:
          gynekolog, optiker, psykolog, veterinär med flera. Också yrkeskårer
          som informationsansvariga, journalister och vissa lärargrupper
          börjar få en tydlig kvinnodominans, tyvärr ofta med tecken som
          tyder på att löneutvecklingen inom dessa segment hämmas.
        </p>
        <p xml:id="i-3KdyYST7Cdmq91iLT85gb8">
          Kvinnor förändrar med andra ord sitt beteende till viss del.
          Men ingenstans kan man påvisa det motsatta @ inget "typiskt kvinnoyrke"
          har fått mansdominans. Frågan är varför det är flickorna och kvinnorna
          som ensamma tydligen ska förbättra könsfördelningen på arbetsmarknaden.
          Problemet har uppenbarligen identifierats som ett "kvinnoproblem".
          Att pojkars och mäns yrkesval breddas är önskvärt inte bara av
          jämställdhetsskäl, utan också för att bristen på arbetskraft kommer
          att göra det nödvändigt att vi får ett ökat arbetskraftsutbud
          om inte påfrestningarna på vården och omsorgen ska bli för stora.
          Vad har gjorts för att stimulera unga män att bredda sitt yrkesval?
          Hur många pojkar har fått upplysning och uppmuntran att satsa
          på kvinnodominerade yrken? Hur många män hänvisas av arbetsförmedlare
          till vården, skolan eller omsorgen?
        </p>
        <p xml:id="i-CoagcdSACcJ3JmQtyK3HiY">
          Baserat på ovanstående vill jag fråga arbetslivsministern:
        </p>
        <p xml:id="i-RxzCXWqbL9TtmtHzRkD5ow">
          Vad avser ministern att vidta för åtgärder för att få till stånd
          en mindre könsuppdelad arbetsmarknad i Sverige?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
