<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0209">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>en öppen arbetsmarknaden för de unga</title>
        <author>Narti, Ana Maria (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>en öppen arbetsmarknaden för de unga till statsrådet Hans Karlsson om en öppen arbetsmarknaden för de unga</title>
          <idno type="rdwebb">GR10209</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10209/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10209</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10209</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv</idno>
            <persName>Ana Maria Narti</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ</idno>
            <persName>Hans Karlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-B6CQRuH8SvFRZQdsmWkTRB" corresp="i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv">
          <date when="2003-12-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4JLUk4UE1kyn87jgiWb8FF">
          <date when="2003-12-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-HyWpmMx6iaNVUwy3qjyYJp">
          <date when="2004-01-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-aM7j2xRDcswqGRYEcMyuT" corresp="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ">
          <date when="2003-12-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KwR7bdFztSb6Agsnfj9Hb2">
          <date when="2004-01-29"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Qdk3L4bcsyF1ZxtAZLeR6b">
            Interpellation 2003/04:209 av Ana Maria Narti (fp) till statsrådet
            Hans Karlsson om en öppen arbetsmarknaden för de unga
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-HsXCuzrpvr7W53BXK4TUtv">
            den 16 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-TEA7nf6KiTi6a7Y2seAKJp">
            En utredning publicerad under hösten 2003 beskriver vardagen
            för unga människor som varken arbetar, studerar eller är sjuka.
            Denna utredning heter "Unga utanför" (SOU 2003:92) och presenterar
            hårresande siffror. "Under 2001 var ca 70 000 unga i åldrarna
            16@24 utanför." Med hänsyn till de grupper som återgår till studier,
            men utan hänsyn till studiernas resultat, antar utredarna att
            25 000@30 000 unga människor hamnar helt utanför det aktiva livet.
            Denna kärna av utanförstående ungdomar är förmodligen betydligt
            större i dag med den försämring av arbetsmarknaden som skett sedan
            2001.
          </p>
          <p xml:id="i-BNRuYpZaTnZt8APumjRjkX">
            En stor grupp ungdomar befinner sig således i dag mitt i vårt
            samhälle men instängda i ett socialt tomrum, utan möjlighet att
            självständigt försörja sig själva, utan perspektiv på framtiden
            och med ytterst få stödpunkter i sin omgivning. Dessa unga människor
            kallas i texten "unga utanför" eller "övriga", ord som talar om
            identitetslöshet och rotlöshet.
          </p>
          <p xml:id="i-DZfZ9fUtptvG6dvRpyLkT">
            Att denna stora grupp ungdomar utan förankring i det aktiva livet
            väcker uppmärksamhet är inte förvånande. Det som däremot förvånar
            är att studien om denna sociala katastrof kommer så sent. Förvånansvärt
            är också att utredningen inte ser något samband mellan arbetslivets
            villkor i Sverige och ungdomens förlorade möjligheter. Är tiotusentals
            "övriga" eller "utanför" ungdomar något annat än vittnen om en
            låst arbetsmarknad? Våra lagar och regler lägger ytterst tunga
            bördor på arbetsgivarna; så sprids en förlamande rädsla för nya
            anställningar.
          </p>
          <p xml:id="i-Dth75mzjxHR9LxAszkMaFK">
            Bara någon månad efter utredningens publicering kom nya alarmerande
            uppgifter om en snabb ökning av arbetslösheten och då framför
            allt bland de unga. Tidningen City offentliggjorde siffror som
            visar en fördubblad ungdomsarbetslöhet i delar av Stockholm. Denna
            gång handlar det om en avsevärt ökad arbetslöshet bland välutbildade
            unga människor.
          </p>
          <p xml:id="i-EmEpNf9PqEy3TYbr9cWvSG">
            Några frågor kräver brådskande svar. Är inte den lavinartade
            ökande arbetslösheten och i synnerhet de ungas arbetslöshet en
            effekt av en politik som lägger för många bördor på arbetsgivarna?
            Kan det inte vara så att den tredje sjuklöneveckan var droppen
            som fick bägaren att svämma över? Kan inte denna nya och tunga
            ekonomiska skyldighet blockera arbetsgivarnas möjlighet att anställa?
            Finns det inte här ett incitament att reducera personalstyrkan
            till ett minimum? Är det inte detta som mitt i lågkonjunkturen
            skapar osäkerhet hos arbetsgivarna och förlamar arbetsmarknaden?
          </p>
          <p xml:id="i-FeWogBGbwLe6RTwqeVGd45">
            Med bakgrund i den senaste tidens ökade arbetslöshet vill jag
            fråga arbetslivsministern vilka åtgärder han tänker ta för att
            motverka de destruktiva tendenser i arbetslivet jag har redovisat.
          </p>
          <p xml:id="i-6RMgFhyCT6yDc6oL4EyhfR">
            Bedömer han att de ny överenskommelserna om sjuklönen kommer
            att radikalt förbättra arbetsgivarnas situation?
          </p>
          <p xml:id="i-PYA8eT5jtRJhggLwewNGEJ">
            Avser han att verka för nya beslut i syfte att stoppa trenden
            med ständigt minskande personalstyrkor?
          </p>
          <p xml:id="i-XNqXgdF4uTANR3ZDf9Cqjf">
            På vilket sätt tänker arbetslivsministern stimulera nyanställningar
            av helt oprövad arbetskraft?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
