<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0511">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>utvecklingen i Västsahara</title>
        <author>Åström, Alice (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>utvecklingen i Västsahara till utrikesminister Laila Freivalds om utvecklingen i Västsahara</title>
          <idno type="rdwebb">GR10511</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10511/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10511</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10511</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2aZQBvMx8o6ihusfvExbt8</idno>
            <persName>Alice Åström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-SU7uPjvYWCKnRt7QdKAQBL" corresp="i-2aZQBvMx8o6ihusfvExbt8">
          <date when="2004-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-UJZVkAKQWy8m3EgGVCQjxx" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2004-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3tWo4PHwbZfmXLFS7PfDFL">
          <date when="2004-06-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-CLdJ8K2ek4t3BpGeaqZJuw" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2004-06-15"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-CLdJ8K2ek4t3BpGeaqZJuw">
          <ref type="record" target="prot-200304--128">Riksdagens protokoll 2003/04:128 Tisdagen den 15 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellationerna 2003/04:511 och 534 om situationen i Västsahara</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-H8TsepJMY73fsZCLLHjfPq">
            Interpellation 2003/04:511 av Alice Åström (v) till utrikesminister
            Laila Freivalds om utvecklingen av Västsahara
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-4vLqE1DV5eetQ1jotXrUpa">
            den 19 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-6Ko427xmrYHXrWwK9oSxKM">
            Situationen i Västsahara har under en följd av år långsamt men
            säkert försämrats. Halva landet är ockuperat av Marocko. En annan
            del kontrolleras av befrielserörelsen Polisario. Marockos ockupation
            strider mot en rad FN-beslut och mot folkrätten. Trots att befrielserörelsen
            Polisario, som varit verksam i över 30 år, under mer än tio år
            vidtagit det ena steget efter det andra för att förmå den marockanska
            regeringen att genomföra den folkomröstning som FN krävt när det
            gäller Västsaharas framtid, har den marockanska regeringen fört
            en konsekvent obstruktionspolitik för att förhindra att en folkomröstning
            kommer till stånd. Den senaste eftergiften som Polisario gjort
            är att man gått med på förslaget från FN:s sändebud James Baker
            om att Västsahara fyra år ska fungera som ett autonomt område
            och att en folkomröstning därefter, under det femte året, ska
            verkställas för att fastställa huruvida Västsahara ska fortsätta
            vara en autonom del av Marocko eller en självständig stat. Marocko
            har även motsatt sig detta förslag, som innebär långtgående eftergifter
            från Polisarios sida.
          </p>
          <p xml:id="i-W8ccrjBytFDGuRCLPnAFM6">
            Den enda slutsats man kan dra av detta agerande från Marockos
            sida är att man har inga som helst intentioner att följa några
            FN-beslut, att man inte kommer att respektera folkrätten i något
            avseende och att Marockos mål inte är någonting annat än en ren
            annektering av Västsahara.
          </p>
          <p xml:id="i-6cm2hJZM4s7JTG2iKXNeyp">
            Förhalning som medel @ annektering som mål
          </p>
          <p xml:id="i-RjvffvKU7UxGkvQ7kkRU2h">
            En annektering eller annekteringsliknande situation för Västsahara
            skulle inte innebära en lösning utan medföra nya problem. Den
            del av västsahariska befolkningen som i dag lever i läger skulle
            hamna i en situation som i långa stycken liknar den situation
            som råder i Palestina. Man skulle få en stor befolkning som lever
            i ett område gränsande till hemlandet, som man hela tiden anser
            sig ha rätt till och hela tiden längtar till. Detta skulle vara
            både olyckligt och farligt. Och det skulle knappast gynna den
            något osäkra men ändå hoppingivande utvecklingen av demokrati
            i Marocko. Det som i förstone ter sig som en god affär i form
            av en annektering kan i slutändan bli en dyr historia om man värderar
            kostnaderna både i rent ekonomiska termer och i människoliv.
          </p>
          <p xml:id="i-WebsHaBNzc55J2ssQshZMb">
            Mänskliga rättigheter och ekonomiska intressen
          </p>
          <p xml:id="i-F213QAo14TzhejdQikXppQ">
            Det finns krafter i USA och Europa som det finns anledning att
            misstänka att de har intresse av en marockansk annektering av
            Västsahara. Det finns olja och andra viktiga naturtillgångar i
            Västsahara och utanför Västsaharas kust. Det franska oljebolaget
            Totalfina Elf och det amerikanska oljeföretaget Kerr-McGee projekterar
            redan efter olje- och gasfyndigheter på västsahariskt territorium.
            Det strider kanske formellt inte mot folkrätten att bedriva projekteringsarbeten.
            Det är först när man börjar utvinna olja eller gas som en sådan
            verksamhet strider mot internationell lag. Men man bedriver knappast
            projekteringsarbeten om man inte förväntar sig framtida fördelar
            av den för egen del. Skulle Västsahara hamna under marockanskt
            styre skulle redan ingångna avtal mellan Marocko och andra länder
            praktiskt taget automatiskt bli gällande @ det gäller bara att
            få Västsahara att ge upp kampen för självständighet. De inkomster
            som då skulle bli följden av utvinningen av tillgångarna i Västsahara
            skulle med största sannolikhet hamna i Marockos händer och inte
            komma den västsahariska befolkningen till del.
          </p>
          <p xml:id="i-CfYtpCLSmJ1naTv5VMz6Nq">
            Ockupation, MR-brott och social misär
          </p>
          <p xml:id="i-QAbETGzJoJdTHUjeLgZd4v">
            Trots att man kan iaktta en utveckling mot ett mer demokratiskt
            styre i Marocko begås brott mot mänskliga rättigheter såväl i
            Marocko som i det ockuperade Västsahara. Det förekommer uppenbara
            rättsövergrepp på saharier, tortyr och misshandel, kidnappningar
            med mera. Journalister som söker utröna vad som händer i Västsahara
            utvisas med mera.
          </p>
          <p xml:id="i-44w8Kea5xe38xvBnt6669o">
            Den verkliga källan ur vilken dessa brott mot mänskliga rättigheter
            och till sociala missförhållanden i själva Marocko söker sin näring
            är ockupationen av Västsahara. Ockupationen är en kostsam affär
            för Marocko och innebär ett stort resursslöseri i ett läge där
            stora resurser borde sättas in för att råda bot på de sociala
            missförhållanden som gör att många marockaner dagligen försöker
            att illegalt ta sig över till Spanien och Europa.
          </p>
          <p xml:id="i-7xVScAdZEBuXE14h1mWyx4">
            Ett slut på ockupationen av Västsahara skulle innebära att resurser
            skulle kunna sättas in och lösa en stor del av de sociala problem
            som många marockanska medborgare brottas med.
          </p>
          <p xml:id="i-L4zqhDLEXyRQLhDtJaTgNC">
            Varför lågprioriteras hjälpen till flyktingarna från Västsahara?
          </p>
          <p xml:id="i-SARqvP4rqJF7D8C2vqp64j">
            I dag lever en stor del av Västsaharas befolkning som flyktingar
            i läger i Algeriet. De lever under svåra omständigheter. Man har
            under flera år fått humanitär hjälp från UNHCR, ECHO och WFP.
            Under de två senaste åren har denna hjälp minskat. Situationen
            i lägren blir allt svårare. Sverige är en av huvudgivarna när
            det gäller stödet till flyktingarna i dessa läger. Därför torde
            det även vila ett extra stort ansvar på Sverige när det gäller
            Västsahara. Det handlar om att öka både Sveriges direkta stöd
            och arbetet för att i FN och EU verka för att stödet från andra
            länder till Västsahara åter ökar.
          </p>
          <p xml:id="i-6M3qpwGomcUTKqYK38xoBF">
            Att inte göra detta med kraft vore att falla undan för de krafter,
            de företag och intressen, som bryr sig mer om sin egen lönsamhet
            och sina vinster än om det västsahariska folkets rättigheter och
            om det nödvändiga i att respektera folkrätten.
          </p>
          <p xml:id="i-WU9ZzHVndhmYf79TfK5Ci5">
            Om Sverige ska leva upp till den roll som vårt land eftersträvar
            att spela måste för västsahariernas, FN:s, folkrättens och mänskliga
            rättigheternas skull den svenska regeringen arbeta för en ökning
            av det humanitära och politiska stödet till det västsahariska
            folket. Att inte göra det vore att spela de krafter som inte respekterar
            folkrätten och det västsahariska folkets rättigheter i händerna.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-YJ4ofPUN86nDqTyiHZTqsu">
            Jag vill fråga utrikesminister Laila Freivalds:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka initiativ avser ministern att ta för att inom EU och
                FN förmå Marocko att upphöra med obstruktionerna mot varje försök
                från FN:s och Polisarios sida att få till stånd en lösning av
                frågan om Västsaharas framtid?
              </item>
              <item>
                2. Vad avser ministern att göra inom EU och FN för att förmå
                den marockanska regeringen att acceptera Bakerplanen?
              </item>
              <item>
                3. Vilka initiativ avser ministern att ta inom EU och FN för
                att förmå Marocko att upphöra med sina brott mot mänskliga rättigheter?
              </item>
              <item>
                4. Vilka initiativ avser utrikesministern att ta för att öka
                det politiska stödet till Polisario?
              </item>
              <item>
                5. Vad avser ministern att göra inom EU och FN för att öka det
                humanitära stödet till de västsahariska flyktinglägren i Algeriet
                så att ett bristande stöd till flyktinglägren inte omvandlas till
                en utpressningspolitik gentemot västsaharierna och Polisario?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
