<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0352">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>häktesplatser i Östersund</title>
        <author>Sköld Jansson, Camilla (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>häktesplatser i Östersund till justitieminister Thomas Bodström om häktesplatser i Östersund</title>
          <idno type="rdwebb">GR10352</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10352/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10352</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10352</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DMGKRcZKJjLDnd1Mozdje8</idno>
            <persName>Camilla Sköld Jansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PrvarWZw2oQZuDVugp6mp1" corresp="i-DMGKRcZKJjLDnd1Mozdje8">
          <date when="2004-03-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JFz8hYY4ShM8kDQcTvQNG9">
          <date when="2004-03-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6zavz3Pfs7n82EzXebukzF">
          <date when="2004-04-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Q3haqqm1NvNPzJF1j7RPrz">
          <date when="2004-04-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-8zJTMu9EDs9E1Gi1dXtbUe" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2004-03-16"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-PxHC2wT46ACY6CCCWPP3Et">
            Interpellation 2003/04:352 av Camilla Sköld Jansson (v) till
            justitieminister Thomas Bodström om häktesplatser i Östersund
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-65MKMkYzqSkiiv1ksiGvVm">
            den 16 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-S2x97rZcDZKKfNkKCGkw1E">
            Kriminalvårdsstyrelsen har lagt fram en strukturplan för häkten
            och fängelser i hela Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-J71JaNSpdJDas4mvJ4Qr4L">
            I underlaget ingår en utredning där man bedömt förutsättningarna
            för en etablering av tillkommande häktesplatser vid Saltviksanstalten
            i Härnösand alternativt en ny anläggning i Östersund. Utredningen
            förordar en utbyggnad i Härnösand.
          </p>
          <p xml:id="i-WELzxA6oNVidsc8YGfH1vU">
            Kriminalvårdsstyrelsens utredning bör dock kompletteras med kunskap
            som finns regionalt. Länsstyrelsen i Jämtlands län har visat att
            det finns samhällsekonomiska skäl till att i stället satsa på
            en lokalisering av häkte/fängelseplatser i Östersund.
          </p>
          <p xml:id="i-ToDJPe2Sdh11HxQH7efdjy">
            Det handlar framför allt om samordningsvinster som kan göras
            i samarbete med Statens Institutionsstyrelse, SIS, och Frösö LVM-hem.
            Denna samordning skulle sänka kostnaderna betydligt. Besparingarna
            består i utnyttjande av befintlig byggnad som uppfyller säkerhetskraven,
            behov av ett mindre antal tjänster, både för bemanning och administration,
            billigare matleveranser och det skulle också ge möjligheter till
            sysselsättning, träning med mera som kan utnyttjas av de häktade/intagna.
          </p>
          <p xml:id="i-7zqcZS8JgrfB9gDhcijeay">
            Vidare har Länsstyrelsen bedömt merkostnaderna för en lokalisering
            av häktet till Härnösand till 2 miljoner kronor per år för Domstolsverket,
            1,5 @ 2 miljoner per år för Polismyndigheten i Östersund och 1
            miljon kronor per år till för Kriminalvårdsstyrelsens transporter.
            Sammantaget en merkostnad om 4,5 @ 5 miljoner kronor per år. En
            nyetablering av ett häkte i Östersund, samordnat med Frösö LVM-hem
            skulle ge kriminalvården oförändrade kostnader och därmed innebära
            besparingar för staten med cirka 4 miljoner kronor per år.
          </p>
          <p xml:id="i-PkikWpJ8oiqG7bUsrEMiWw">
            Utöver de rent samhällsekonomiska argumenten finns det även kvalitets-
            och rättssäkerhetsaspekter som talar för en etablering i Östersund;
            åklagare och polis har bättre möjligheter att söka upp de häktade
            under utredningen. De häktade har bättre möjligheter till kontakt
            med försvarsadvokaterna och också till kontakter med anhöriga.
            Detta är mycket väl belyst i den utredning som Riksdagens revisorer
            genomförde 1997.
          </p>
          <p xml:id="i-64uoKMu7eNkwN5bBwaVSms">
            Sammantaget är det av stor vikt att det beslut som så småningom
            fattas görs utifrån en helhetsbedömning där samhällsekonomin och
            rättssäkerhet vägs in och där kunskapen från regionen tillmäts
            betydelse.
          </p>
          <p xml:id="i-Q2eFCdBwSTDRQcyCzkEx6p">
            Jag vill fråga statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-T4Q3wJkpAuRH5aH3Vw9rS3">
            Har ministern verkat för att det helhetsperspektiv som nämns
            ovan finns med i den fortsatta politiska processen och på vilket
            sätt är det säkerställt?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
