<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0447">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200304--0447</head>
        <author who="i-GE8V8xQLUeUXqQYs9agnuG">Rolf Olsson</author>
        <recipient who="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">Thomas Bodström</recipient>
        <topic>rättvist rättsväsende</topic>
        <docDate when="2004-04-23">den 23 april</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Thomas Bodström" byWhomId="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GR10447</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2003/04:447 av Rolf Olsson (v) till justitieminister
          Thomas Bodström om rättvist rättsväsende
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-F5Gy3uR1n1LBGiH465WDz">
          I en nyligen publicerad undersökning, genomförd i våra tre största
          städer, visar det sig att invandrare bestraffas hårdare vid rattfylleribrott
          än icke-invandrare. Mer än 50 % av de invandrare som döms för
          grovt rattfylleri får fängelse, medan siffran för icke-invandrare
          är 30 %. Detta trots att de etniska svenskarna i genomsnitt har
          högre promillehalt av alkohol i blodet. Undersökningen visar också
          att förklaringen inte heller ligger i tidigare belastning i kriminalregistret.
        </p>
        <p xml:id="i-3xVRuoVEyaRnGCBzDP7Rh8">
          Det är oundgängligen nödvändigt att domstolarna åtnjuter förtroende
          hos alla människor i vårt samhälle. Det finns sedan länge en pågående
          debatt om huruvida domar mot personer med invandrarbakgrund är
          hårdare än vid jämförbara brott som begåtts av etniska svenskar.
          Blotta misstanken om att det skulle vara så leder till ett minskat
          förtroende för rättsväsendet. Om det skulle vara ett faktum torde
          detta också leda till en ökad misstro mot personer med invandrarbakgrund
          i samhället i övrigt.
        </p>
        <p xml:id="i-WH76wew2TeFzE4NuPDpQki">
          För att lyfta fram detta problem bör en jämförande studie göras.
          Vänsterpartiet har tidigare motionerat om detta, utan att få gehör
          för frågan i riksdagen. Justitieutskottet anförde som anledning
          till detta att "ingenting framkommit som pekar på ett behov av
          en sådan utredning som efterfrågas i motionerna". Nu torde det
          vara ställt utom allt rimligt tvivel att ett sådant behov föreligger.
        </p>
        <p xml:id="i-VksfvW7dQTox71v1zzLA6b">
          Med anledning av detta vill jag fråga:
        </p>
        <p xml:id="i-FgZBNSWh1tzh6XHYmyeY2C">
          1. Avser justitieministern att ta initiativ till en jämförande
          studie om rättstillämpningen skiljer sig åt när det gäller personer
          med invandrarbakgrund och etniska svenskar?
        </p>
        <p xml:id="i-EcUDu2ZeuroDHxtNYK4f6E">
          2. Avser justitieministern att vidta andra åtgärder med anledning
          av den undersökning som nu har publicerats?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
