<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0445">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>den psykiatriska vården</title>
        <author>Pålsson, Chatrine (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>den psykiatriska vården till socialminister Lars Engqvist om den psykiatriska vården</title>
          <idno type="rdwebb">GR10445</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10445/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10445</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10445</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj</idno>
            <persName>Chatrine Pålsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>Lars Engqvist</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>Lars Engqvist</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-UeRW2obycpJx2NS3M4gC65" corresp="i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj">
          <date when="2004-04-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2QDWLMmA1tNJRdVQaKtduS" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2004-04-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-9r6HsDJCwZHjCLs6eLLHQL" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2004-05-07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-9r6HsDJCwZHjCLs6eLLHQL">
          <ref type="record" target="prot-200304--111">Riksdagens protokoll 2003/04:111 Fredagen den 7 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">3 § Svar på interpellation 2003/04:445 om den psykiatriska vården</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-QiGFYVVafWv3n8omHBo6up">
            Interpellation 2003/04:445 av Chatrine Pålsson (kd) till socialminister
            Lars Engqvist om den psykiatriska vården
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-DdvCZQmS25E1xeLwUkk2p2">
            den 23 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-SFuPGBRXdkYZhEyDcQC5at">
            I juni 2003 ställde jag en skriftlig fråga till socialministern
            om vilka åtgärder som skulle vidtas för att råda bot på de stora
            brister som finns inom psykiatrin. Svaret blev då att arbetet
            med den nationella handlingsplanen för sjukvården fortsätter och
            att några ytterligare åtgärder inte var aktuella.
          </p>
          <p xml:id="i-LdAFVwjTKu7JtYh6xqJqk8">
            Efter flera uppmärksammade våldsdåd och en omfattande debatt
            kring den psykiatriska vården vidtogs en åtgärd, nämligen tillsättandet
            av en särskild psykiatrisamordnare, Anders Milton.
          </p>
          <p xml:id="i-3VmGutFX4iVXBe5yxPidFE">
            I en interpellationsdebatt med socialministern i oktober 2003
            hänvisades till den särskilda psykiatrisamordnaren som löpande
            ska lämna förslag till regeringen hur man kan förbättra psykiatrin.
            Socialministern efterlyste i den debatten eftertanke och att vi
            behöver fundera på var resurserna ska satsas.
          </p>
          <p xml:id="i-KZit84XZgZQ7f3GdFbAsTa">
            Visst behövs tid för eftertanke och funderingar, men behoven
            är enorma och akuta. Därför krävs både snabba åtgärder och långsiktiga
            beslut från regeringens sida. Det vore intressant att höra socialministerns
            slutsatser efter vårens funderingar.
          </p>
          <p xml:id="i-RRvK83NkYBdWAgGHnGJ8a5">
            Sedan psykatrisamordnaren tillträdde har han föreslagit att staten
            bör öronmärka extramiljoner till den psykiatriska vården genom
            att göra upp kontrakt med enskilda kommuner och landsting. Tillgängligheten
            är ett område som måste förbättras. En annan slutsats är att psykiatrin
            får för lite pengar och att det saknas psykiatriker och andra
            yrkesgrupper. Det finns också för få vårdplatser i både öppen-
            och slutenvården.
          </p>
          <p xml:id="i-VxX65GdUpcSCgJmETBmAPN">
            Det finns således mycket att göra inom den psykatriska vården.
            Men till min förvåning finns inga konkreta förslag eller resurser
            avsatta i vårpropositionen, förutom 1,7 miljarder kronor som avsätts
            för 2005, medel som ska åtgå till nationell vårdgaranti, missbrukarvård
            och slutligen psykiatri. Regeringen verkar inte inse det skriande
            behov som finns inom den psykatriska vården.
          </p>
          <p xml:id="i-A32TnZF2djMuzSuDxvVAWK">
            I dagarna kom Socialstyrelsens utvärdering av händelsen i Arvika
            förra året då en femårig flicka mördades av en patient inom den
            psykiatriska vården. Socialstyrelsen riktar mycket allvarlig kritik
            mot Landstinget i Värmland. Det fanns informationsmissar inom
            sjukvården, allvarliga brister i journalföringen och den vård
            mannen fick var mycket bristfällig. Det är brist på vårdplatser
            och personalbristen är besvärande. De anställdas miljö är mycket
            dålig.
          </p>
          <p xml:id="i-myYjSKZr5HQ4bwcDJpg79">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga:
          </p>
          <p xml:id="i-NDYQRTE2krcozLbr7BSCuE">
            Avser socialministern att vidta några konkreta åtgärder under
            innevarande år för att ge den psykatriska vården bättre förutsättningar?
          </p>
          <p xml:id="i-FmntkhGpsSVdKzenNkwvDV">
            Kommer socialministern att vidta några åtgärder med anledning
            av Socialstyrelsens iakttagelser och kritik i Arvikafallet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
