<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0246">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>åtgärder inom skolan för att förebygga brott och förstärkning av samhällets värdegrund</title>
        <author>Larsen, Sofia (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>åtgärder inom skolan för att förebygga brott och förstärkning av samhällets värdegrund till utbildningsminister Thomas Östros om åtgärder inom skolan för att förebygga brott och förstärkning av samhällets värdegrund</title>
          <idno type="rdwebb">GR10246</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10246/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10246</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10246</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XXuTUfCrSzD7sKMdyYtEft</idno>
            <persName>Sofia Larsen</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FdDsz5N4D9YYDo3rDCefSX" corresp="i-XXuTUfCrSzD7sKMdyYtEft">
          <date when="2004-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VTc8ND6p6DJsvm2orT1fMF" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2004-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-HjXTZKBCH171pn5aBB21fJ" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2004-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-HjXTZKBCH171pn5aBB21fJ">
          <ref type="record" target="prot-200304--064">Riksdagens protokoll 2003/04:64 Torsdagen den 5 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellation 2003/04:246 om åtgärder inom skolan för att förebygga brott och förstärkning av samhällets värdegrund</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-T5g6atcki48NMWqv1e45Wi">
            Interpellation 2003/04:246 av Sofia Larsen (c) till utbildningsminister
            Thomas Östros om åtgärder inom skolan för att förebygga brott
            och förstärkning av samhällets värdegrund
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-81wiVBKxErooyge96eaKVU">
            den 26 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-VXknAhZhMxCuC6MYQSTbsW">
            Den senaste tiden har en mängd förfärliga brott fäst vår uppmärksamhet
            på problemen för det svenska samhället att förebygga och förhindra
            att ungdomar fastnar i kriminalitet och våldsamhet. Mord och dråp
            är de mest spektakulära uttrycken för våld i stort, i form av
            misshandel, kvinnofridsbrott och rån.
          </p>
          <p xml:id="i-MPqA7VAooUojfuXpP1kibW">
            Gemensamt för många av de lösningar som presenterats är att de
            handlat om strängare straff för vissa brott och fler poliser för
            att klara upp brotten. Det är givetvis en angelägen åtgärd som
            Centerpartiet länge har förordat. Emellertid löser det inte det
            grundläggande problemet: Att så pass många saknar normala spärrar
            mot att använda våld.
          </p>
          <p xml:id="i-RHmAtq7z9fLw8eGUCcEhVk">
            En strategi för att på sikt minska brottsligheten måste gå till
            roten med det onda och redan tidigt identifiera ungdomar som riskerar
            att hamna snett senare i livet för att kunna sätta in insatser
            och behandling. Samhället måste också hos våra ungdomar ge tydliga
            signaler om rätt och fel samt värna vår gemensamma värdegrund
            om respekt för andras liv, deras egendom och integritet. Beskedet
            från samhället måste vara tydligt: Den småskaliga brottslighet
            som finns i vandalisering, kränkning av flickor i skolan och småstölder
            kommer inte att tolereras.
          </p>
          <p xml:id="i-RHDU4pD1NByAotB3999D2G">
            Det är uppenbart att det krävs mer än insatser för att stärka
            polis och rättsväsende. Att förändra normer och värderingar hos
            ungdomar förutsätter breda insatser på många områden. Hela samhället
            måste engageras i ett sådant arbete, där engagemanget för våra
            unga görs till en gemensam angelägenhet för familjen och flera
            offentliga aktörer och där arbetet överskrider traditionella gränser
            mellan polis, rättsväsende, skola, socialtjänst och familjepolitik.
          </p>
          <p xml:id="i-FgMmtSY3CZmFENRA384yyL">
            För att redan tidigt kunna göra insatser för ungdomar i riskzonen
            spelar givetvis skolan en alltigenom avgörande roll. Ett väl fungerande
            samarbete med föräldrar, sociala myndigheter och rättsväsende
            kan vara avgörande för att tidigt komma till rätta med problem
            som i vuxen ålder kan leda till att man drabbas med full kraft
            av rättssamhället. Engagerade lärare, rektorer och kuratorer måste
            ges den faktiska möjligheten att hjälpa.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-42Pi2Cxd9JbhG8U8UzDMFW">
            Jag vill därför fråga utbildningsministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att stärka en
                gemensam värdegrund om respekt för andras liv, egendom och integritet
                i skolan?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder avser ministern att vidta för öka skolans möjligheter
                att genom tidiga insatser förebygga brottslighet?
              </item>
              <item>
                3. Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att underlätta
                samverkan mellan socialtjänst, polis och skola?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
