<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0193">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200304--0193</head>
        <author who="i-H7qdW9GRQn7LaQ2UGGAvYC">Kerstin Lundgren</author>
        <recipient who="i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax">Berit Andnor</recipient>
        <topic>användning av föräldraförsäkringen som kontaktdagar</topic>
        <docDate when="2003-12-11">den 11 december</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Berit Andnor" byWhomId="i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GR10193</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2003/04:193 av Kerstin Lundgren (c) till statsrådet
          Berit Andnor om användning av föräldraförsäkringen som kontaktdagar
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-JX6E5aDsQFvA3f5uGFpEH2">
          God kontakt mellan föräldrarna och skolan är en viktig förutsättning
          för barnens utveckling och för ett framgångsrikt lärande. Självklart
          kan god kontakt formas på väldigt många olika sätt. Närvaro av
          vuxna, av föräldrar i skolan är dock ofta en viktig pusselbit
          för alla parter. Det var också utifrån den insikten som de så
          kallade kontaktdagarna infördes, för att underlätta för föräldrarna
          att få ledigt och för att ge alla möjlighet att ta ledigt för
          att delta i barnens skoldag. De har dock under åren kommit och
          gått. Effekterna syns också ute i skolans och för den delen även
          förskolans vardag. Många rapporterar om att färre föräldrar deltar
          sedan kontaktdagarna slopats.
        </p>
        <p xml:id="i-SaWJsm5g8RLatmbptXbXPB">
          Föräldraförsäkringen har byggts ut och omfattar sammantaget 480
          dagar. Av dessa utgör 90 dagar så kallade lägstanivådagar, tidigare
          så kallade garantidagar. Det är alldeles klart att dagarna främst
          används under de första 21 månaderna. Men föräldrarna har givits
          rätt att använda dagarna tills barnet fyllt åtta år eller avslutat
          första skolåret. Frågan är varför föräldradagarna måste ta slut
          efter första skolåret. Bottnar det i synen att barnen sedan är
          stora nog att klara sig, att nu när de går i skolan så är föräldrarna
          inte längre lika viktiga? Jag tror inte det, utan jag uppfattar
          att det mer handlar om att varje system ska ha en gräns. Men,
          varför ska man inte kunna öppna dörren för ökad föräldramakt,
          ge föräldrarna rätten att spara dagar under hela grundskoletiden?
          Om man valde att öppna denna dörr bör man också få rätt att använda
          dagar till kontaktdagar i skolan. Om varje förälder tog en kontaktdag
          per läsår så skulle det röra sig om 18 sparade dagar under hela
          grundskoleperioden.
        </p>
        <p xml:id="i-So1d9k8VhM76XAbbbdWBHr">
          Med hänvisning till ovanstående vill jag ställa följande frågor:
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
