<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0366">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200304--0366</head>
        <author who="i-7KBbQxMwamQ8aEQRXJRw1j">Henrik Westman</author>
        <recipient who="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">Bosse Ringholm</recipient>
        <topic>trängselskatt och skattetillägg </topic>
        <docDate when="2004-03-17">den 17 mars</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Bosse Ringholm" byWhomId="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GR10366</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2003/04:366 av Henrik Westman (m) till finansminister
          Bosse Ringholm om trängselskatt och skattetillägg
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-KnNQL23AQ5ccqCdAV3RAFw">
          När en kommun inför biltullar ter det sig rimligt att de personer
          som låter bli att betala tullkostnad tvingas böta för detta. I
          ett biltullssystem där tullavgiften i praktiken är en skatt uppenbarar
          sig däremot en mängd problem. Detta har särskilt tydliggjorts
          i det lagförslag om trängselskatter som riksdagen förväntas behandla
          under våren.
        </p>
        <p xml:id="i-DPCUzuhZTLJMSXrWs2ENcZ">
          Det framgår av lagförslaget att bilägare som inte betalar skatten
          ska betala 500 kr i tilläggsavgift. Formellt ska tilläggsavgiften
          fungera som ett skattetillägg där man förväntas betala inom fem
          dagar. Ett skattetillägg innebär dessvärre att man förväntas betala
          utan uppmaning och att inga direkta inbetalningskort brukar skickas
          ut till den skattskyldige.
        </p>
        <p xml:id="i-8PtXgNgjXstyBp13uTKqvg">
          Att använda konstruktionen skattetillägg vid utebliven biltullsbetalning
          kan komma att stå i strid med både allmän rättstrygghet och bokföringslagen.
          Att skattetillägget ska vara betalt inom fem dagar innebär också
          en mycket kort tidsfrist.
        </p>
        <p xml:id="i-7bdxMUPWXBCTLCueEnNY3h">
          Vilka åtgärder är statsrådet beredd att vidta för att tillse
          att allmän rättstrygghet bibehålls om skattetillägg införs som
          bötesmetod vid utebliven biltullsbetalning?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
