<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0332">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>tingsrätternas framtida organisation</title>
        <author>Hägg, Carina (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>tingsrätternas framtida organisation till justitieminister Thomas Bodström om tingsrätternas framtida organisation</title>
          <idno type="rdwebb">GR10332</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10332/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10332</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10332</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8Nio1rUw3hSjL6pvCGw22Y</idno>
            <persName>Carina Hägg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FAFKX8sNK1ZUZafyJtiEvw" corresp="i-8Nio1rUw3hSjL6pvCGw22Y">
          <date when="2004-03-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JaJpcwMhcg4C8C7eruYJSu">
          <date when="2004-03-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-CvjTeAvTTic5HbgyJvWSfp">
          <date when="2004-03-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-B12eWn2xQuR2mgsAEUXPN3" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2004-03-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-SQBLZp8ZVfCPG28GQdmJDP" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2004-03-23"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-SQBLZp8ZVfCPG28GQdmJDP">
          <ref type="record" target="prot-200304--086">Riksdagens protokoll 2003/04:86 Tisdagen den 23 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">15 § Svar på interpellation 2003/04:332 om tingsrätternas framtida organisation</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-2K4SEgsCiViJzKpJTwaBwQ">
            Interpellation 2003/04:332 av Carina Hägg (s) till justitieminister
            Thomas Bodström om tingsrätternas framtida organisation
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-6WXqEpBvAstwsNUU1h6c6k">
            den 9 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-NsFqNJbSTnhtRFah7Pwndi">
            Människor ska i ett välfärdssamhälle känna trygghet vid till
            exempel sjukdom och arbetslöshet. Men det gäller också trygghet
            mot brott. Vid riksdagens partiledardebatt den 21 januari var
            detta en central del av statsminister Göran Perssons anförande.
            Vi socialdemokrater har satsat mycket på bland annat polisen de
            senaste åren och det kommer att bli ytterligare satsningar genom
            att pengar tas från försvaret.
          </p>
          <p xml:id="i-MUMZoD9yW6t9RWMcgauwq8">
            Frågan om den framtida tingsrättsorganisationen måste avgöras
            mot bakgrund av regeringens betoning av människors trygghet i
            vardagen. Slutsatsen måste bli att tingsrätterna i Värnamo, Eksjö
            och Ljungby ges möjlighet att ytterligare utvecklas, inte avvecklas
            som Domstolsverket föreslår.
          </p>
          <p xml:id="i-Wv95apor72izNsox7r7L7H">
            Jag ska här koncentrera mig på tingsrätterna i Värnamo och Eksjö
            i mitt hemlän. En rad skäl talar för att de ska vara kvar. Jag
            ska redovisa ett antal av skälen.
          </p>
          <p xml:id="i-WUnxFmVpkZ9s7QPsPfNMPE">
            Det saknas inte arbetsuppgifter vid de båda tingsrätterna. Antalet
            mål är tvärtom mycket stort. Det är inte rimligt att lägga ned
            tingsrätter i en så livskraftig region och med en så stor befolkning
            och centralisera verksamheten. Jag har heller inte uppfattat det
            som att regionens invånare är missnöjda utan tycker att tingsrätterna
            uppfyller högt ställda krav på rättssäkerhet. Det är heller inga
            problem att rekrytera kompetent personal. En avveckling av tingsrätterna
            gör det mindre intressant för jurister att etablera sig i regionen.
            Det är viktigt för exempelvis en företagsregion som Gnosjö att
            ha tillgång till juridisk kompetens. Om den föreslagna indragningen
            förverkligas kommer berörda kommuner att bli mindra attraktiva.
          </p>
          <p xml:id="i-6CrXwPphvHSHageVggNJov">
            Det finns en oro att rättsväsendet koncentreras till residensstäder
            och storstadsområden. Det hotar rättssäkerheten och ökar otryggheten
            men bidrar också till att stärka centraliseringen i vårt land.
            Jag kan inte se att det är en önskvärd utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-QV6hXCHyziEexGUHjSbRBB">
            Riksrevisionsverket (RRV) har granskat de förändringar som genomfördes
            av tingsrättsorganisationen 1999@2001. En iakttagelse som RRV
            har gjort är att tillgängligheten har blivit sämre
          </p>
          <p xml:id="i-LQLArpQsELj49Ba4sxGCsi">
            Vid en centralisering är risken uppenbar att det blir merarbete
            och merkostnader. Antalet inställda mål kommer sannolikt att stiga.
            Det leder till ökade kostnader och sämre rättssäkerhet.
          </p>
          <p xml:id="i-K7G7jXrDoj4CLZhJca6Nk6">
            Också tingsrätten i Ljungby föreslås läggas ned. Det är dock
            så att tingsrätterna i Värnamo och Ljungby samarbetar med gott
            resultat. I stället för avveckling bör samarbetet mellan de båda
            tingsrätterna utvecklas ytterligare. På så sätt kan både ekonomin
            och rättssäkerheten stärkas.
          </p>
          <p xml:id="i-Rp6B33xYoVKgBsGXqdyQMv">
            Jag vill understryka att tingsrättsorganisationen är en angelägenhet
            för många och måste ges möjlighet att göra sin röst hörd. Brottsoffer-
            och kvinnojourer är två exempel. Givetvis måste också den kompetens
            som tingsrätternas personal har tas till vara.
          </p>
          <p xml:id="i-Dps3KYVQa6cdkFx5ZT1UMe">
            Det finns således en rad aspekter som måste beaktas i det fortsatta
            arbetet på den framtida tingsrättsorganisationen. Min slutsats
            är att tingsrätterna i Värnamo, Eksjö och Ljungby bör vara kvar
            och ges förutsättningar att utvecklas genom bland annat ökat samarbete.
            Eftersom frågan är så mångfasetterad anser jag att det är olyckligt
            om den helt och hållet överlämnas till Domstolsverket för avgörande.
          </p>
          <p xml:id="i-WtEV7swggLh59nUiHaQptM">
            Jag vill fråga justitieministern vilka åtgärder han är beredd
            att vidta för att frågan om den framtida tingsrättsorganisationen
            ska få en allsidig belysning och för att tingsrätterna i Värnamo,
            Eksjö och Ljungby ska bli kvar och kunna utvecklas.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
