<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0457">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>studieavgifter vid universitet och högskolor</title>
        <author>Danestig, Britt-Marie (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>studieavgifter vid universitet och högskolor till utbildningsminister Thomas Östros om studieavgifter vid universitet och högskolor</title>
          <idno type="rdwebb">GR10457</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10457/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10457</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10457</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-RsJr1rsFNFbn3SapToHxbM</idno>
            <persName>Britt-Marie Danestig</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-4fPFuYEUuH8yoQgVxhnAD6" corresp="i-RsJr1rsFNFbn3SapToHxbM">
          <date when="2004-04-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5RzfV2wYXFMmvRPpawCuNL">
          <date when="2004-06-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-R8Kyd3uLiy3ErssQ3R6j7Y">
          <date when="2004-06-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-R5ohdR3HPD4f65tYrPNav2" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2004-04-28"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-8VubbkvjadNN9R3y7WpktS">
            Interpellation 2003/04:457 av Britt-Marie Danestig (v) till utbildningsminister
            Thomas Östros om studieavgifter vid universitet och högskolor
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-MLpWcqQk7xZxAms1Y6UgBt">
            den 28 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KSVAumQXHPkSbf5Xvmq6RZ">
            En av de viktigaste principerna för den svenska utbildningspolitiken
            har varit att ubildningen vid universitet och högskolor ska vara
            kostnadsfri för studenterna. Även i övriga Europa är huvudprincipen
            att den högre utbilningen finansieras med offentliga medel, till
            skillnad från exempelvis USA där universitetens inkomster till
            största del kommer från privata källor såsom donationer och studieavgifter.
            Den senaste tiden har emellertid alltfler röster höjts, både i
            Sverige och internationellt, för att införa avgifter för studenter.
          </p>
          <p xml:id="i-UoBWr8j8briDk8Z7zwXvxA">
            För Vänsterpartiet är lika tillgång till ubildning en grundläggande
            fråga om rättvisa och jämlikhet. Avgifter för utbildning slår
            hårdast mot dem som har sämst ekonomi och kommer från studieovana
            miljöer. Den sociala snedrekryteringen skulle med andra ord öka
            om avgifter infördes. Utbildning är också ett redskap för att
            skapa internationella kontakter och intenationell solidaritet.
            Avgifter kommer att bgränsa det internationella utbytet till studenter
            med goda ekonomiska förutsättningar från länder i västvärlden.
            I propositionen Den öppna högskolan (2001/02:15) slogs det fast
            att en avgiftsfri högskola var en av de viktigaste förutsättningarna
            för att locka fler utländska studenter och öka internationaliseringen
            av de svenska universiteten och högskolorna.
          </p>
          <p xml:id="i-MYcoMbXpcHhWbB1sS1Hkwz">
            Socialdemokraterna har tidigare delat Vänsterpartiets syn på
            den avgiftsfria högre utbildningen. Det var därför överraskande
            när utbildningsminister Thomas Östros i en artikel på DN Debatt
            den 28 februari i år föreslog att de svenska lärosätena ska ges
            möjlighet att ta emot utländska studenter mot betalning. Den socialdemokratiska
            mellankongressen den 16@18 april tog ställning till detta förslag
            och beslutade att "öppna för högskolorna att (- - -) ta emot fler
            utländska studenter som själva får bekosta sin utbildning."
          </p>
          <p xml:id="i-ViKiTGbJVQw5PtX7HAD7qs">
            Vänsterpartiet anser att det är ett mycket olyckligt beslut med
            hänvisning till vad som har sagts ovan, att det försvårar internationellt
            utbyte, men även för att studenter delas in i olika kategorier
            och behandlas olika beroende på vilken bakgrund de har. Vi ser
            det också som en stor risk att införandet av avgifter för studenter
            från länder utanför EES-området kommer att leda till att avgifter
            införs även för andra kategorier studenter. Risken är då även
            stor att avgifterna höjs successivt vilket visas av internationella
            erfarenheter.
          </p>
          <p xml:id="i-A13nh3Bvacdh7GYriCBZQ">
            Storbritannien är det mest aktuella exemplet på vad som kan ske
            när man väl har infört avgifter. Från och med läsåret 1998/99
            infördes en avgift på 1 100 pund per år som ett medel att förstärka
            lärosätenas resurser. Det hävdades dock från många håll att avgiftsnivån
            var för låg för att innebära något verkligt resurstillskott. Därför
            har man nu beslutat att höja avgiften till 3 000 per år från och
            med 2006. Trots detta fortsätter debatten och starka röster hävdar
            att avgifterna måste höjas ytterligare, dels för att utgöra en
            bättre resursförstärkning dels för att förstärka konkurrensen
            mellan lärosätena.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Ay2AG6V4F2ajwLUPSjR5YC">
            Mot bakgrund av detta vill jag därför ställa följande frågor
            till utbildningsminister Thomas Östros:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1.Kommer statsrådet att medverka till att införa avgifter för
                studenter från länder utanför EES-området som studerar vid svenska
                universitet och högskolor?
              </item>
              <item>
                2.Om avgifter införs vilka utbildningar avser statsrådet att
                verka för ska vara avgiftsbelagda?
              </item>
              <item>
                3.Kan statsrådet ge exempel på hur höga avgifter den enskilde
                studenten i så fall ska betala?
              </item>
              <item>
                4.Om avgifter införs för studenter från länder utanför EES-området
                vilka åtgärder kommer statsrådet att vidta för att garantera att
                detta inte är ett första steg mot att avgifter införs även för
                andra studenter?
              </item>
              <item>
                5.Vilka åtgärder kommer statsrådet att vidta för att biståndsprojekt
                och utvecklingssamarbeten inte ska påverkas negativt om studieavgifter
                införs?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
