<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0503">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>åtgärder mot "ålderism"</title>
        <author>Brus, Sven (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>åtgärder mot "ålderism" till socialminister Lars Engqvist om åtgärder mot "ålderism"</title>
          <idno type="rdwebb">GR10503</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10503/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10503</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10503</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-839FvTzHpvrdX4J7ckfWSt</idno>
            <persName>Sven Brus</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>Lars Engqvist</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CeX27rzjMPghEnKZ5Ae8yP" corresp="i-839FvTzHpvrdX4J7ckfWSt">
          <date when="2004-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-R1qTAb47YkNQN7niNEhSe6" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2004-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Loy354UCBH4orHCJPSea8v" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2004-06-14"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Loy354UCBH4orHCJPSea8v">
          <ref type="record" target="prot-200304--127">Riksdagens protokoll 2003/04:127 Måndagen den 14 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">19 § Svar på interpellation 2003/04:503 om åtgärder mot "ålderism"</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-XhUUmiq7W2rZQaBh6gVgXJ">
            Interpellation 2003/04:503 av Sven Brus (kd) till socialminister
            Lars Engqvist om åtgärder mot "ålderism"
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-KDwvbrpDuGA15K3nz4t9sj">
            den 19 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Jcsp3Si1ZXiBWdEx4ecpes">
            I den forskning som belyser åldersnormer har begreppet "ålderism"
            börjat användas. En definition av begreppet lyder "stereotypa
            föreställningar eller diskriminering som utgår från en människas
            ålder". Ålder spelar självfallet en viktig roll när det handlar
            om indelningen av livet i olika faser. Att livet levs i kronologisk
            ordning tillhör naturens gång. Det handlar om skolgång, arbete
            och livet efter pensioneringen.
          </p>
          <p xml:id="i-GzqS9V43FPikK46xSMaDo2">
            Samtidigt finns många tecken på att människor lägger större vikt
            vid andra förhållanden och roller när man ser på livsutvecklingen.
            Detta återspeglas också i viss åldersforskning under begreppet
            "livsloppet". Med livsloppsperspektivet öppnas möjligheter till
            nya inriktningar och karriärer. Möjligheter att dröja kvar, backa
            eller börja om. Livsloppsperspektivet genomsyrar slutbetänkandet
            från äldreberedningen Senior 2005 som nu förutsätts ligga till
            grund för regeringens äldrepolitik.
          </p>
          <p xml:id="i-LKewbBt2jWb4RUB3mnrhgT">
            Attityderna till åldrande och äldre människor måste ständigt
            granskas utifrån en etisk grundsyn. Bilden av äldre människor
            bestäms i hög grad av samhällets strukturer och maktförhållanden.
            I det svenska samhället är bilderna övervägande negativa. Bilden
            av äldre människor är i hög grad konsumentens och inte producentens.
            Maktutövandet i Sverige är också i hög grad åldersuppdelat. Begreppet
            "ålderism" handlar i hög grad om attityder och dessa måste påverkas
            på många olika arenor. Men även regelverk och lagstiftning behöver
            ständigt ses över på detta område.
          </p>
          <p xml:id="i-JWBZnUg66pvFg8NjGnJKWn">
            Inom arbetslivet är diskrimineringen av äldre påtaglig. Äldre
            personer har stora svårigheter att behålla sin plats eller komma
            tillbaka till arbetslivet efter till exempel sjukskrivning. Det
            finns forskning som visar att ålder inte avgör människors kapacitet.
            Äldres erfarenhet och kompetens gör dem i själva verket ofta till
            skickliga och konkurrenskraftiga yrkesutövare.
          </p>
          <p xml:id="i-8uXeketatAsE1h49i3YnWQ">
            Den svenska lagstiftningen tar fortfarande inte upp diskriminering
            på grund av ålder. Inom EU har åldersdiskrimineringen dock satts
            på dagordningen. I den stadga som antogs i Nice redan i december
            2000 anges att diskriminering på grund av ålder ska vara förbjuden.
            Där sägs att unionen ska erkänna och respektera de äldres rätt
            till ett värdigt och oberoende liv och till att delta i det sociala
            och kulturella livet.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-VBHiFKkUwKxuypkyh3cczX">
            Mina frågor till statsrådet blir därför:
            <list rend="unordered">
              <item>
                På vilket sätt vill statsrådet motverka en tilltagande negativ
                "ålderism" i samhället?
              </item>
              <item>
                När avser statsrådet överlämna ett förslag till riksdagen om
                förbud mot diskriminering på grund av ålder?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
