<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0075">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>polisens helikopterverksamhet</title>
        <author>Marcelind, Ragnwi (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>polisens helikopterverksamhet till justitieminister Thomas Bodström om polisens helikopterverksamhet</title>
          <idno type="rdwebb">GR1075</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR1075/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR1075</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR1075</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ha5uZXGHudhTidCuW8UjXN</idno>
            <persName>Ragnwi Marcelind</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-SNePw3ABN5BMpPbgum8JxN" corresp="i-Ha5uZXGHudhTidCuW8UjXN">
          <date when="2003-11-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-RzSqeuGAJkRQAAQFJBYqrk">
          <date when="2003-11-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2Tzeo8uinBfHYdQy2GxAA5">
          <date when="2003-11-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QgWHa4JfKM4DRHuuEUbFQF" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2003-11-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-SVCLPDwxY13zB2cQgFZLZE" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2003-11-14"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-SVCLPDwxY13zB2cQgFZLZE">
          <ref type="record" target="prot-200304--028">Riksdagens protokoll 2003/04:28 Fredagen den 14 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">8 § Svar på interpellationerna 2003/04:74 och 75 om den nationella insatsstyrkan inom polisen</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Kor7yhaEPVwotvv1sE9xnG">
            Interpellation 2003/04:75 av Ragnwi Marcelind (kd) till justitieminister
            Thomas Bodström om polisens helikopterverksamhet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-DUf1bHsGZeQUj9vrYDL8LF">
            den 5 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-VUxJvFY3yAoDnm2gfscvYW">
            Genom mitt fleråriga arbete inom justitieutskottet har jag kunnat
            konstatera att Sverige kan jämställas med ett u-land vad gäller
            vår helikopterkapacitet.
          </p>
          <p xml:id="i-QDFmc8GouJRU3KoMVk3juf">
            Med helikopterkapacitet avser jag i detta fall polisens förmåga
            att med hjälp av helikopter intervenera mot allvarlig brottslighet.
          </p>
          <p xml:id="i-FthaqacoWgWxMEZbgRJyr3">
            Låt mig ge en verklighetsbeskrivning av nuläget:
          </p>
          <p xml:id="i-WvgCJ1hTYxAiLLfz5mSB2k">
            Ett flertal fall av allvarlig brottslighet kan komma att kräva
            en polisiär insats med hjälp av helikoptrar. Exempel på sådana
            insatser kan vara angrepp på fartyg som inte ligger vid kaj, svårtillgängliga
            byggnader och insatser i skärgårdsmiljö eller annan svårtillgänglig
            terräng.
          </p>
          <p xml:id="i-CjdZYn2UwBRXDURt55MoxR">
            Polisens egna helikoptrar klarar bara av övervakningsuppdrag
            och liknande ärenden. De är för små för att kunna användas för
            personaltransport och saknar det skydd som krävs för att kunna
            sättas in i ett riskområde.
          </p>
          <p xml:id="i-X4cSsFtA5MzJxYAX4QDiKD">
            Den militära helikopterverksamheten är också en sorglig historia.
            På grund av regeringens försvarspolitik tvingas försvarsledningen
            att vara extremt restriktiva med flygtid både för sina besättningar
            och sina helikoptrar. Försvarets möjligheter att bistå polisen
            med helikopterassistans är därför mycket begränsad på grund av
            ekonomiska skäl.
          </p>
          <p xml:id="i-UN3rnLFmBd2fzjDAw2umCP">
            Dessutom finner jag försvarets egen uppfattning om stöd till
            polisiära behov mycket anmärkningsvärd. I Försvarshögkvarterets
            juridiska orientering Nr 3/2003, som behandlar kommentarer till
            förordningen 2002:375 om Försvarsmaktens stöd till civil verksamhet,
            står följande i kommentarerna till 7 §: "I enlighet med vad om
            ovan sagts får emellertid sådana transporter aldrig övergå till
            att bli en del av själva polisinsatsen eller avslutas, så att
            säga, 'mitt i oroligheterna'".
          </p>
          <p xml:id="i-PBiZJz5kCeLpPufKhY32Qi">
            Denna restriktiva hållning från försvaret, och med de resurser
            de i dag har, innebär att militären varken kan eller ens vill
            stödja polisen då den ska intervenera mot svår brottslighet med
            hjälp av helikoptrar. En situation som vid en jämförelse med bland
            annat våra skandinaviska grannländer framstår som löjeväckande.
          </p>
          <p xml:id="i-XrBwPTf56EdivvCZRBhTUE">
            IMO International Maritime Organization vari Sverige är medlem
            ålägger sina medlemsstater långtgående skyldigheter att kunna
            hantera brottsliga angrepp på fartyg som trafikerar staternas
            farvatten. Sådana ålägganden förpliktigar.
          </p>
          <p xml:id="i-7q3V36rzJALLxh1JSp557c">
            Jag anser att Johan Munck i sin utredning är på rätt väg. Försvarets
            resurser måste vid behov kunna underställas polisiärt bruk och
            ansvar. Det är viktigt att vi motverkar de krafter som anser att
            ansvaret ska läggas där resurserna finns i stället för att lägga
            resurserna på de som har ansvaret. Med det menar jag att brottsbekämpning
            är och ska förbli en polisiär uppgift men att de juridiska hindren
            och den militära inställningen till försvarets stöd till polisen
            måste förändras.
          </p>
          <p xml:id="i-GtHrzUH7Mus55gMb6LEhmf">
            Min fråga till justitieministern blir följande:
          </p>
          <p xml:id="i-9LBHUNbXZptLhgcMrqSPZj">
            Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att tillgodose polisens
            behov av helikopterstöd vid sådan typfall som ovan beskrivits?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
