<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0490">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>hantverksutbildningen Dacapo i Mariestad</title>
        <author>Elinderson, Lars (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>hantverksutbildningen Dacapo i Mariestad till utbildningsminister Thomas Östros om hantverksutbildningen Dacapo i Mariestad</title>
          <idno type="rdwebb">GR10490</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10490/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10490</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10490</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-3p3w5Vw2i74gEMeqzABeEG</idno>
            <persName>Lars Elinderson</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PfZsAG5hhnVpQot39teZYR" corresp="i-3p3w5Vw2i74gEMeqzABeEG">
          <date when="2004-05-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Cs3StsictGbC5XNw2WyfsY" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2004-05-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-BbF4ir4WAWchK6f43zg6sM" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2004-06-01"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-BbF4ir4WAWchK6f43zg6sM">
          <ref type="record" target="prot-200304--125">Riksdagens protokoll 2003/04:125 Tisdagen den 1 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">14 § Svar på interpellation 2003/04:490 om hantverksutbildningen Dacapo i Mariestad</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6tXyrHZNSNX4jxUdUVDxzC">
            Interpellation 2003/04:490 av Lars Elinderson (m) till utbildningsminister
            Thomas Östros om hantverksutbildningen Dacapo i Mariestad
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-XSgw5DPraGoCttxmMrfPW2">
            den 13 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-7PQ9qBh41Y7EmRRPFkvJFK">
            År 1997 startade hantverksskolan Dacapo i Mariestad. Utbildningen
            bedrevs fram till 2003 som en försöksverksamhet inom den så kallade
            KY, kvalificerad yrkesutbildning.
          </p>
          <p xml:id="i-LAkn3MeyxJmXUPZkCYu6rL">
            Syftet med försöksverksamheten var att pröva "nya utbildningar,
            nya pedagogiska former och nya anordnare av utbildning", samt
            "att ge underlag för ställningstaganden till hur utbildning av
            detta slag kan inordnas i utbildningssystemet" (dir. 1996:26).
          </p>
          <p xml:id="i-W9XBZXDdgvguooaMvWaEWy">
            Försöksverksamheten har varit framgångsrik. På kort tid har skolan
            etablerats som en grundläggande hantverksutbildning på högskolenivå
            med ca 120 studenter från hela landet, inklusive enstaka studenter
            från Norge, Danmark och Finland, och 26 årsanställda. Skolans
            inriktning är byggande, trädgård och landskapsvård. Utbildningen
            innehåller både teoretiska och praktiska moment.
          </p>
          <p xml:id="i-3bjtEacb7CYM4p636fKbZR">
            Grunden för skolans undervisning är högre kunskap i hantverkets
            teori och praktik, och ger färdighet i gestaltning, historia och
            ekologi. Innehållet i utbildningen grundar sig på momenten att
            bygga, att anlägga, att odla, att sköta och att restaurera. Vid
            skolan bedrivs också forskning som baseras på så kallat sektorsforskningsanslag.
            Skolan bedriver också projekt på uppdrag av bland annat Svenska
            kyrkan och länsmuseer.
          </p>
          <p xml:id="i-Hab5TizPtajvu9r9Kcze6U">
            Under 2002 genomförde naturvetenskapliga fakulteten vid Göteborgs
            universitet en prövning av högskolemässigheten hos verksamheten
            vid Hantverksskolan. Bedömningsgruppen fann enhälligt att verksamheten
            vid skolan är högskolemässig, och säger bland annat att "denna
            verksamhet utgör ett värdefullt komplement till utbildningen inom
            det byggnadsantikvariska programmet vid avdelningen för kulturvård
            vid Göteborgs universitet".
          </p>
          <p xml:id="i-RA1qwUHcouYMRDXanuBiK9">
            Under 2004 har således skolan påbörjat en övergång från KY till
            högskoleutbildningar inom institutionen för miljövetenskap och
            kulturvård på Göteborgs universitet. I januari startade en grundkurs
            i trädgårdens hantverk och design, 40 p. Den 30 augusti startar
            en grundkurs i bygghantverk, 40 p. Efter genomgången grundkurs
            kan man läsa ytterligare ett år till högskoleexamen i bygghantverk
            om totalt 80 p, samt påbyggnad med 40 p till en kandidatexamen
            om totalt 120 p. Beslut om högskoleexamen och kandidatexamen tas
            under hösten 2004.
          </p>
          <p xml:id="i-BNFLez6AgMcLXc844dp1H1">
            I ett särskilt äskande anhöll Göteborgs universitet den 13 augusti
            2002 om en uppräkning av universitetets takbelopp med mera under
            perioden 2003@2005 för att möjliggöra en överföring av verksamheten
            vid Hantverksskolan till Göteborgs universitet. Detta äskande
            har ej bifallits, och universitetet har inte prioriterat denna
            utbildning inom ramen för sitt anslag. Tillfälligt har verksamheten
            under innevarande år därför finansierats genom extra anslag från
            Utbildningsdepartementet. Det råder i dag osäkerhet om finansieringen
            av utbildningen framöver.
          </p>
          <p xml:id="i-RxWP7sQMet8A8cv596HcZP">
            En förutsättning för att skolans verksamhet ska fortsätta att
            utvecklas positivt är att den långsiktiga finansieringen garanteras.
            Jag har förståelse för att anslag till Göteborgs universitet inte
            kan "öronmärkas" för hantverksutbildningen i Mariestad. Samtidigt
            krävs en mer långsiktig finansiering för att skolan ska kunna
            bli en etablerad utbildning, och för att studenter och personal
            ska känna trygghet när de söker till skolan. En lösning vore att
            under en övergångsperiod ge skolan ett särskilt "etableringsanslag"
            under till exempel tre år, för att skapa arbetsro och ge skolan
            förutsättningar att fortsätta sin positiva utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-HjiiLGXHba2WWsUVwSNYCx">
            Jag vill därför fråga utbildningsministern vilka åtgärder han
            är beredd att vidta för att ge finansieringsfrågan för högskoleutbildningen
            vid Hantverksskolan Dacapo i Mariestad en långsiktig lösning.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
