<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0252">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>sexuellt utnyttjande av djur</title>
        <author>Sjöstrand, Sven-Erik (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>sexuellt utnyttjande av djur till justitieminister Thomas Bodström om sexuellt utnyttjande av djur</title>
          <idno type="rdwebb">GR10252</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10252/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10252</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10252</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-XhKn9p4oQVJvYzm2h78jih</idno>
            <persName>Sven-Erik Sjöstrand</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-NoS5bvbwPuFUuHSmgs4Nst" corresp="i-XhKn9p4oQVJvYzm2h78jih">
          <date when="2004-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-H82EFAXeH4UHKSzhwUFzcE">
          <date when="2004-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-HkZDMLk4UuricyuexjcebW" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2004-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-B3v4mAk2ygot92mWwdGixY" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2004-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-B3v4mAk2ygot92mWwdGixY">
          <ref type="record" target="prot-200304--065">Riksdagens protokoll 2003/04:65 Fredagen den 6 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">4 § Svar på interpellation 2003/04:252 om sexuellt utnyttjande av djur</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-uUifdAYqpeDt7SYKvjnjk">
            Interpellation 2003/04:252 av Sven-Erik Sjöstrand (v) till justitieminister
            Thomas Bodström om sexuellt utnyttjande av djur
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-M15mmnRdsRi7KuKXKoivRh">
            den 27 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-R7Sq7aZzQg88fQGMr4u6TY">
            Upprörda röster hörs emellanåt om hur slapphänt samhället agerar
            för att begränsa det sexuella utnyttjandet av djur. Många uppfattar
            att det är tillåtet att utnyttja djur och efterlyser ett återinförande
            av förbudet mot tidelag, som togs bort 1944. Vänsterpartiet är
            mycket angeläget om att utnyttjandet av djur ska upphöra, men
            vill poängtera att detta ska ske ur en djurskyddssynvinkel snarare
            än ur en moraliserande synvinkel.
          </p>
          <p xml:id="i-8St9bMwknHU38pdnfr8Y6r">
            Enligt Vänsterpartiets mening är sexuellt utnyttjande av djur
            redan i dag förbjudet. Ett djur får enligt lagen inte utsättas
            för onödigt lidande, vilket ett djur som utnyttjas sexuellt alltid
            gör. Den passivitet som djur ofta uppvisar vid övergrepp, och
            som uppfattas som att djuret går med på handlingen, är enligt
            etologer i stället en försvarsmekanism där djuret går in i ett
            tillstånd av apati för att fly verkligheten. Enligt Sveriges veterinärförbund
            leder sex mellan människa och djur många gånger till att djuret
            blir både fysiskt skadat och mentalt lidande.
          </p>
          <p xml:id="i-CzFKLCZeQbmr2ZYvYRMFnW">
            Genom Internet sprids stora mängder djurpornografiskt material.
            I många vanliga videobutiker finns djurpornografiskt material
            att hyra eller köpa. Mycket tyder på att många människor influeras
            av detta och sedan själva förgriper sig på djur. Problemet är
            växande, vilket leder till att fler och fler djur utsätts för
            lidande.
          </p>
          <p xml:id="i-6jgf1KZdXULNugckQzikvu">
            Bevisningen i fall av sexuellt utnyttjande av djur är alltid
            svår. Därför måste polisen få lättare att utreda dessa ärenden.
            Handläggningstider av brott mot djurskyddslagen kan dock ta lång
            tid och prioriteras ofta ned. Det finns en rad anledningar till
            detta. Möjligheten för polisen att prioritera djurskyddsärenden
            genom ökade resurser är ett sätt att minska handläggningstiderna,
            men till stor del skulle handläggningen kunna effektiviseras och
            snabbas upp genom andra åtgärder och riktlinjer.
          </p>
          <p xml:id="i-EanaMvqcjUThHsNmk4acX4">
            I dag saknas riktlinjer för hur djurskyddsärenden ska hanteras
            av polis. Detta resulterar i variation i hantering mellan olika
            polisdistrikt. Utan tydliga riktlinjer skapas också osäkerhet
            för polisen. Ärendena lämnas i stället att hanteras efter bästa
            förmåga.
          </p>
          <p xml:id="i-UXLFFERjmuDGEYqDyLowPy">
            Grova brott mot djurskyddslagen har inte sällan sin bakgrund
            i svåra sociala problem hos förövaren. Här är kommunikation och
            samverkan mellan polis, kommun och sociala myndigheter en förutsättning
            för en riktig hantering både ur djurägarens och djurskyddets synvinkel.
            Även här finns stora brister då riktlinjer saknas.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-3kCq6vnrtr1dMUbTV1JM4y">
            Mina frågor till justitieministern är:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Avser ministern att ta initiativ till att nuvarande lagstiftning
                om sexuellt utnyttjande av djur förtydligas?
              </item>
              <item>
                2. Avser ministern att vidta åtgärder för att förbudet mot sexuellt
                utnyttjande av djur görs allmänt känt?
              </item>
              <item>
                3. Avser ministern att vidta åtgärder för att begränsa tillgängligheten
                av djurpornografiskt material?
              </item>
              <item>
                4. Avser ministern att se över möjligheten att förenkla och effektivisera
                handläggning av djurskyddsärenden inom polis och kommun i syfte
                att stärka djurskyddsarbetet?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
