<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0414">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>illegal införsel av narkotiska läkemedel </title>
        <author>Aronson, Marita (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>illegal införsel av narkotiska läkemedel  till finansminister Bosse Ringholm om illegal införsel av narkotiska läkemedel </title>
          <idno type="rdwebb">GR10414</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10414/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10414</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10414</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8eznoqP6pLNBjC4Q11VtkC</idno>
            <persName>Marita Aronson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>Bosse Ringholm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>Bosse Ringholm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RFkvkEZB95nyC7vcEChjz4" corresp="i-8eznoqP6pLNBjC4Q11VtkC">
          <date when="2004-04-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NQQP1FrxR2mCS2hBVzvwF2" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2004-04-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-ApbQnjTQUjytWrjrUBbCBE" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2004-04-20"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-ApbQnjTQUjytWrjrUBbCBE">
          <ref type="record" target="prot-200304--098">Riksdagens protokoll 2003/04:98 Tisdagen den 20 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">10 § Svar på interpellation 2003/04:414 om illegal införsel av narkotiska läkemedel</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-QcxsGjze6dVYCBxnk624or">
            Interpellation 2003/04:414 av Marita Aronson (fp) till finansminister
            Bosse Ringholm om illegal införsel av narkotiska läkemedel
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-QQMGXmU5RkPnZ9rhSZH1qF">
            den 2 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Nx8KyQLrg2EAG5m7h1vPMS">
            En inte obetydlig mängd narkotiska läkemedel existerar på den
            illegala narkotikamarknaden. En svensk studie har visat att var
            tredje våldsbrottsling missbrukar sömnmedlet Rohypnol, ofta i
            kombination med andra preparat.
          </p>
          <p xml:id="i-9fzQeCJTSWQr6BoUQju3y6">
            Redan under årets första veckor har tullen beslagtagit mer Rohypnol
            än under hela fjolåret. Vid ett tillfälle togs omkring 160 000
            tabletter i beslag. Tillverkaren ska sluta sälja det omstridda
            läkemedlet i Sverige. Men det får ingen effekt på konsumtionen
            har Tullverkets analyschef uppgett i medierna eftersom medlet
            privattillverkas och förs in illegalt i landet.
          </p>
          <p xml:id="i-TQmeK814MgS126j4URL3ED">
            Utvidgningen ställer tullen och övriga delar av det svenska gränsskyddet
            på nya prov. Den 1 maj 2004 får EU tio nya medlemsländer, vilket
            innebär att den inre gränsen flyttas österut. För Sveriges del
            innebär det att vi får en inre gräns till Estland, Lettland, Litauen
            och Polen. En stor del av den narkotika som kommer in i Sverige
            smugglas via Baltikum. Smuggling av Rohypnol och Rohypnolkopior
            sker främst från Ryssland via Litauen.
          </p>
          <p xml:id="i-8K43fA3M7hz2xmPZxd4zvt">
            Statsministern har nyligen utlovat nya resurser till rättsväsendet
            när besparingar kan göras inom försvaret. Folkpartiet menar att
            satsningar på tullen inte kan vänta tills eventuella försvarsresurser
            frigörs. I december 2003 presenterade Tullverket en sparplan som
            innebär att verket skär ned sin personal med 370 personer, varav
            ett 50-tal arbetar med brottsbekämpning. Tullverkets personalstyrka
            minskar då från knappt 2 600 till ca 2 200 anställda.
          </p>
          <p xml:id="i-L8K2K6KzFH5bAgx3f8Xutd">
            Tullens narkotikahundar hjälper ofta till i beslagen av Rohypnol
            och är därmed ett ovärderligt redskap i kampen mot illegal införsel
            av Rohypnol och andra droger. Tyvärr blir hundarna färre och färre.
            På två år har de minskat från 53 till 42. Fortsätter det så är
            antalet hundar halverat till år 2006. Detta är djup oroande. Tullen
            måste ges möjlighet att utöka antalet hundar som är utbildade
            på att finna Rohypnol och andra narkotiska läkemedel.
          </p>
          <p xml:id="i-ATpeoaK35nsgNM3aV7hBiu">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga följande:
          </p>
          <p xml:id="i-U6EX5uvJVmZqhcwQaT3NYq">
            Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att förhindra att
            Rohypnol och andra narkotiska läkemedel illegalt förs in i Sverige?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
