<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0493">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>stärkande av patientens ställning i vården</title>
        <author>Johansson, Kenneth (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>stärkande av patientens ställning i vården till socialminister Lars Engqvist om stärkande av patientens ställning i vården</title>
          <idno type="rdwebb">GR10493</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10493/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10493</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10493</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-EANGVQ7bBDvQLJRQXHptPX</idno>
            <persName>Kenneth Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>Lars Engqvist</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>Lars Engqvist</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6NiDSmwfL5q9XUzN6sYw6m" corresp="i-EANGVQ7bBDvQLJRQXHptPX">
          <date when="2004-05-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-WBcxV5qsesquvNg6tNQ9K9" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2004-05-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Kn4sMcUGJYAzwTkKKhNzQh" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2004-06-14"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Kn4sMcUGJYAzwTkKKhNzQh">
          <ref type="record" target="prot-200304--127">Riksdagens protokoll 2003/04:127 Måndagen den 14 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">18 § Svar på interpellation 2003/04:493 om stärkande av patientens ställning i vården</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-5CxwZrAqd7Sm4YC8cj3rJ1">
            Interpellation 2003/04:493 av Kenneth Johansson (c) till socialminister
            Lars Engqvist om stärkande av patientens ställning i vården
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-LxnRw5Vu17Z2z7wUMWkrZ">
            den 13 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-BHRMGQPxc1j9Wa1mJpAvYd">
            En välinformerad och delaktig patient ger säkrare vård och bättre
            resultat. Och dessutom kommer patienten i framtiden att vara mer
            informerad och ställa krav på ett helt annat sätt än i dag, vilket
            jag menar ska mötas positivt och konstruktivt. Det handlar om
            ett samspel mellan patient och vårdgivare för att vården ska få
            det förtroende den bör ha och patienten få ett rimligt inflytande.
            Det har vidtagits en del åtgärder för att skapa förutsättningar
            för detta, men mycket återstår.
          </p>
          <p xml:id="i-QjJuHNYNAYb4kTa3vmhcuh">
            Den 1 januari 1999 ändrades ett antal lagar för att stärka patientens
            ställning. Det rörde sig bland annat om att alla ska ha rätt till
            en fast läkarkontakt i primärvården, en bättre individuellt anpassad
            patientinformation, större inflytande över valet av behandling
            och att i vissa situationer ha rätt till att kunna få en förnyad
            medicinsk bedömning, så kallad second opinion. Jag och Centerpartiet
            ville gå längre än vad regeringen och riksdagsmajoriteten gjorde,
            men det var i varje fall små steg i rätt riktning. Härutöver arbetar
            Centerpartiet för det fria vårdvalet, en nationell vårdgaranti
            och flera verksamheter drivna i alternativa driftsformer. Det
            är också åtgärder som ger patienten rättigheter och ökade valmöjligheter.
          </p>
          <p xml:id="i-MgNijg6Wmh8deTrgczhQEF">
            Nu har det gått ett antal år och erfarenheter kan samlas och
            värderas som utgångspunkt hur vi går vidare. Det har bland annat
            gjorts av Socialstyrelsen i rapporten Patientens rätt till information,
            delaktighet och medinflytande, utgiven 2003. Socialstyrelsen har
            även samlat synpunkter från patient-, handikapp och pensionärsorganisationer.
            Vad som framförs är kunskapsbrister i hur lagstiftningen ska tillämpas
            och tolkas, tidspress vid framför allt läkarbesök, ojämlika villkor
            i tillgången av information, brister i kommunikativ förmåga och
            i uppföljningen och mycket mer.
          </p>
          <p xml:id="i-DmoUygFKJRBvE41EMMoZQX">
            Sverige har en splittrad lagstiftning avseende patienträttigheter.
            Övriga nordiska länder har samlat sig till en särskild lag för
            patienträttigheter. Erfarenheterna är att lagstiftningen härigenom
            blir tillgängligare och överskådligare för såväl patienter, personal
            som beslutsfattare. En samlad lagstiftning har ett pedagogiskt
            värde. Frågan har även diskuterats i Sverige. Regeringen aviserade
            i propositionen 1997/98:189 Patientens ställning att en utredning
            ska tillsättas för att åstadkomma en patientfokusering och tydlig
            reglering av patientens ställning.
          </p>
          <p xml:id="i-TyRi6V2RD9SKLE6xRA3ExE">
            På läkemedelsområdet har också frågan om att stärka patientens
            möjligheter att ta del av information och påverka politiska beslut
            diskuterats, bland annat i en handlingsplan från EU-kommissionen
            som presenterades i juli 2003. En handlingsplan som bygger på
            en så kallad högnivågrupp, G10 Läkemedel. Medlemsländerna uppmanas
            att "skapa forum som stärker patienters möjlighet att ta del av
            informationen och påverka politiska beslut".
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-9Z6js5RBWGNhr2NScJaQ7m">
            Jag vill fråga socialministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att, utifrån
                gjorda erfarenheter och egna ambitioner, ytterligare stärka patientens
                ställning i vården?
              </item>
              <item>
                2. Avser statsrådet att, som i övriga nordiska länder, presentera
                en särskild och samlad lag för patienträttigheter?
              </item>
              <item>
                3. Vad avser statsrådet att göra med anledning av den åberopade
                handlingsplanen och EU-kommissionens uppmaning till medlemsländerna
                att stärka patientens ställning?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
