<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0358">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>anmälningsskyldighet</title>
        <author>Hellquist, Solveig (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>anmälningsskyldighet till statsrådet Morgan Johansson om anmälningsskyldighet</title>
          <idno type="rdwebb">GR10358</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10358/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10358</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10358</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BoRLrCqi4prCw3N11EyJPF</idno>
            <persName>Solveig Hellquist</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9SvyxGNy5jTew3tCJjPnQs" corresp="i-BoRLrCqi4prCw3N11EyJPF">
          <date when="2004-03-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-C59N4WSNFw9zAWTVKnUufE">
          <date when="2004-03-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-B16LnQiGfAPJeWH3Mqk3Wk" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2004-03-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-N9xUyfh9ipvkreqoDrthGE" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2004-03-30"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-N9xUyfh9ipvkreqoDrthGE">
          <ref type="record" target="prot-200304--090">Riksdagens protokoll 2003/04:90 Tisdagen den 30 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">14 § Svar på interpellation 2003/04:358 om anmälningsskyldighet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-UWWr1k5o694kF6HL81S3xf">
            Interpellation 2003/04:358 av Solveig Hellquist (fp) till statsrådet
            Morgan Johansson om anmälningsskyldighet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-ARDezzBamemdxvh2ZWjdBs">
            den 17 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-TWWqGXDouM8Mp7RmV5oWa2">
            Regelbundet kommer rapporter om att personal som misstänker att
            barn far illa eller utvecklas ogynnsamt inte fullgör sin anmälningsskyldighet.
            Det gäller skolan och förskolan, men också mödra- och barnavårdscentralerna
            där professionella ser vilka barn @ och ännu inte födda @ som
            är i riskzonen.
          </p>
          <p xml:id="i-B5XqFNWhnzf8v9eGEb9iak">
            Komplicerade förhållanden ligger bakom det faktum att vuxna inte
            reagerar när de borde göra det. Man vågar kanske inte lita på
            att man sett det man sett. Många är rädda att åsamka skada genom
            sin anmälan. En del är rädda för repressalier. Andra är oroliga
            att barn ska tas ifrån sina föräldrar utan att man säkert vet
            att det är den bästa lösningen.
          </p>
          <p xml:id="i-KscqLvZmpxQvhni7eQBpPU">
            Oron är inte obefogad. För många barn saknas i dag reella möjligheter
            till stöd @ antingen händer ingenting eller så tas barnen om hand
            enligt lagen om vård av unga. Ett problem är att föräldrar kan
            avvisa erbjudande om stöd då socialtjänstlagen bygger på frivillighet
            och samtycke. Ett annat problem är att barn- och ungdomspsykiatriska
            mottagningar inte kan ta emot barn vars föräldrar motsätter sig
            detta. Ett större problem är dock att köerna till barnpsykiatrin
            är alldeles för långa.
          </p>
          <p xml:id="i-7x4sXqZsfVdmc3EWgiS1ba">
            Socialtjänsten behöver fler verktyg att arbeta med. Att öppna
            en utredning är inte detsamma som att barnet får stöd. Samtal
            med socialtjänsten är naturligtvis bra, men är ofta en otillräcklig
            åtgärd, inte minst för familjer som har stora problem. Dessutom
            är det inte ovanligt att samtalen hålls av en oerfaren och tidspressad
            socialsekreterare utan särskilda kunskaper om barn.
          </p>
          <p xml:id="i-3oHpxfZ5Cke9kiHAvXAC2B">
            Förbättringar behöver göras på en lång rad områden. Kompetensen
            när det gäller stödet till barn och familjer måste öka. Socionomutbildningen
            måste förbättras och fler karriärvägar behöver införas för socionomer.
            Äldre och erfarna socionomer behöver stödja de nyutexaminerade
            i svåra barnavårdsärenden.
          </p>
          <p xml:id="i-XWngcpA9XbLksRVZBcrcTv">
            Vi måste finna vägar att nå de barn vars föräldrar säger nej
            till att barnen och familjen får hjälp. Samtidigt måste vi stärka
            både föräldrarollen och föräldraansvaret. Avlastningsfamiljer
            kan ibland vara en bra resurs, men vad som framför allt är nödvändigt
            är att underlätta för föräldrar att stärka sina nätverk och att
            få mer tid till sina barn.
          </p>
          <p xml:id="i-GYa4uG1Rt9Z9bsmoesfU8s">
            Kommunerna bör få incitament att stärka samverkan mellan olika
            myndigheter som arbetar med barn. En del kommuner har för detta
            ändamål inrättat tjänster som barnombud, för att lyfta fram barnkonventionen
            och barnperspektivet. Att fritidshemmen har en bra verksamhet
            @ som leds av utbildad personal @ är också något som behöver understrykas.
            I skollagen måste eleverna ges rätt till hjälp av psykolog eller
            psykoterapeut om de så behöver.
          </p>
          <p xml:id="i-AUdPpBzrDfTbwyQU4PmZK9">
            Folkpartiet välkomnar att regeringen nu avser utvidga anmälningsskyldigheten
            enligt socialtjänstlagen. Regeringen överväger enligt uppgift
            en vidare utredning av möjligheten att införa något slags påföljd
            för den som underlåter att anmäla. Dessa intentioner är utmärkta,
            då det handlar om brott mot barn (till exempel sexuella övergrepp,
            misshandel, hedersrelaterat våld). Det är angeläget att de inom
            kort omsätts i praktisk handling. I andra fall bör det finnas
            möjligheter att ge familjer stöd utan föregående anmälan och utan
            att behöva hamna i socialtjänstens rullar. Genom samverkan och
            genom större öppenhet hos socialtjänsten skulle troligen fler
            familjer då söka stöd och hjälp i ett tidigare skede.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-8uxtbexzTmAd2T6FVbSbA6">
            Mot denna bakgrund vill jag ställa följande frågor till statsrådet:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Ämnar statsrådet påskynda översynen av socialtjänstlagen och
                anmälningsskyldigheten?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder ämnar statsrådet vidta för att socialtjänsten
                och barn- och ungdomspsykiatrin får ytterligare redskap att hjälpa
                utsatta barn om föräldrar är motvilliga till att ta emot hjälp?
              </item>
              <item>
                3. Vilka åtgärder ämnar statsrådet att vidta för att se till
                att de som arbetar inom socialtjänsten med barnavårdsärenden har
                erforderlig kompetens för detta?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
