<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0258">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>åtgärder för att stärka det svenska jordbrukets konkurrenskraft</title>
        <author>Andersson, Jan (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>åtgärder för att stärka det svenska jordbrukets konkurrenskraft till jordbruksminister Ann-Christin Nykvist om åtgärder för att stärka det svenska jordbrukets konkurrenskraft</title>
          <idno type="rdwebb">GR10258</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10258/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10258</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10258</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-CetFkRWST91ShCPmaZKsM4</idno>
            <persName>Jan Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf</idno>
            <persName>Ann-Christin Nykvist</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-HmXTgbLzbkcJUsz2FxQH1E" corresp="i-CetFkRWST91ShCPmaZKsM4">
          <date when="2004-01-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-9vchfSCxpafZWLnPa9tqbY">
          <date when="2004-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-U4n5XhD4F3P5w4xgRVRySk">
          <date when="2004-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-FYpz8LSxeq7QEptUbBHQn3" corresp="i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf">
          <date when="2004-01-28"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SecemWeZvANZbV4EbN9D4f">
            Interpellation 2003/04:258 av Jan Andersson (c) till jordbruksminister
            Ann-Christin Nykvist om åtgärder för att stärka det svenska jordbrukets
            konkurrenskraft
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-B3QHWQCVVyhKfq73V9VeNd">
            den 28 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KvjFgcB9kvj35WZyNgoPS6">
            Regeringen måste bestämma sig, vill man ha ett svenskt livskraftigt
            lantbruk eller ska man köra vidare på den nu inslagna vägen med
            en nedrustning av lantbruket och den svenska landsbygden. Vi fick
            under förra veckan svart på vitt, på det som vi länge anat. Lönsamheten
            i det svenska lantbruket är mycket låg. Med detta följer att svenska
            lantbrukare har svårt att ta ut rimliga ersättningar för arbete
            och kapital.
          </p>
          <p xml:id="i-Rod4kwUijtVgy6DDzhEidx">
            Lönsamheten är generellt sett så låg att många står inför ett
            vägval att dra sig ur näringen eller fortsätta. Tendensen är tydlig.
            Även yngre brukare med en effektiv produktion, väljer att lägga
            av. Brukare som rätteligen borde varit framtidens svenska lantbrukare
            riskerar att slås ut.
          </p>
          <p xml:id="i-5iKc3jEHp12hKMDX4Camey">
            Det är nu dags för regeringen att bestämma sig för att säkerställa
            det svenska jordbrukets konkurrenskraft, gentemot konkurrentländernas.
            Det höga svenska kostnadsläget är i längden helt ohållbart. Det
            ofta upprepade, men aldrig infriade, löftet att lyfta av ryggsäcken,
            måste nu ges ett konkret innehåll. Om inte detta görs är det uppenbart
            att produktionen av livsmedel, för den svenska marknaden, kommer
            att flyttas utomlands. Vi ska då ha klart för oss att den produktionen
            har klart lägre krav avseende miljö och djurskydd än vad den svenska
            produktionen har. Resultatet av en minskande svensk livsmedelsproduktion
            blir sämre djurskydd, ökad miljöbelastning i andra länder, minskad
            sysselsättning och beskogning av det öppna landskapet i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-LDX2kwvC2sZiKUbv12md81">
            För mig är det självklart att lantbruket är en näring som bidrar
            på ett mycket positivt sätt till den svenska tillväxten. Det gäller
            att se de utvecklingsmöjligheter som finns i svensk lantbruksnäring.
            De långsiktiga möjligheterna är dock på kort och lång sikt hotade
            av dagens svaga lönsamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-N6D4jfFRJn5UZvHDMU2Uzq">
            Vad avser ministern att vidta för åtgärder för att förbättra
            det svenska jordbrukets konkurrenskraft gentemot konkurrentländernas?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
