<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0074">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>den nationella insatsstyrkan inom polisen</title>
        <author>Engström, Hillevi (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>den nationella insatsstyrkan inom polisen till försvarsminister Leni Björklund om den nationella insatsstyrkan inom polisen</title>
          <idno type="rdwebb">GR1074</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR1074/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR1074</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR1074</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HAhJoyMXKr6u13gLG6SszU</idno>
            <persName>Hillevi Engström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg</idno>
            <persName>Leni Björklund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-HXZLdJRRatgF3zs6eU6jDb" corresp="i-HAhJoyMXKr6u13gLG6SszU">
          <date when="2003-11-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PezL8gV4WEnmbwc5axZBKe">
          <date when="2003-11-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-RgouL1hN42q76jh6a2nqne">
          <date when="2003-11-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PJykFCkhh6BjB3iq6FuVs6" corresp="i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg">
          <date when="2003-11-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-RBhXLzrAGQvC7FQb9ppTYC" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2003-11-14"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-RBhXLzrAGQvC7FQb9ppTYC">
          <ref type="record" target="prot-200304--028">Riksdagens protokoll 2003/04:28 Fredagen den 14 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">8 § Svar på interpellationerna 2003/04:74 och 75 om den nationella insatsstyrkan inom polisen</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6LYxUKSiF75b6dj7ofCLoh">
            Interpellation 2003/04:74 av Hillevi Engström (m) till försvarsminister
            Leni Björklund om den nationella insatsstyrkan inom polisen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-RpVgiZ1sh95MKKgLukvDpd">
            den 5 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-PkmfTiTXHcK296yJtyeYAy">
            Den nationella insatsstyrkan (NI) inom polisen som numera, tack
            vare beslut i riksdagen, finns inom Rikskriminalpolisen har inneburit
            ett välbehövligt resurstillskott av mycket hög kvalitet. Tidigare
            fanns NI placerad inom Polismyndigheten i Stockholms län. NI är
            nu en gemensam resurs för hela landets polismyndigheter och besitter
            en mycket hög specialistkompetens inom olika specifika områden.
          </p>
          <p xml:id="i-26KC6dzi4xEUKCq9tZNG4N">
            Huvuduppgiften är att bekämpa terrorangrepp mot Sverige i form
            av kapningssituationer, kidnappningar, gisslantagande, angrepp
            mot viktiga samhällsintressen och riskobjekt som kärnkraftverk.
            Utöver huvuduppgiften har styrkan särskilt förhandlingskompetens,
            kunskap i sprängning, inbrytning och fritagning samt kunskaper
            i bordning av fartyg, dykning och klättring. Styrkans särskilda
            kompetens finns inte inom den vanliga polisverksamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-MyFo6A4rUJ8w56e9BBzBc4">
            Inte bara i brottsärenden som gisslandramat i Dalarna för en
            tid sedan, där styrkans förhandlingskompetens ledde till ett lyckosamt
            slut, utan ytterligare våldsanvändning, används personalen inom
            NI även för annan hjälp till olika myndigheter. Vid behov kan
            NI även användas i komplicerade räddningsuppdrag och vara en resurs
            för Räddningstjänsten.
          </p>
          <p xml:id="i-3MPn6qzJPLSdCtzWKrShjK">
            Insatsstyrkan har ständig beredskap och är insatsberedd med åtta
            man inom en timmes tid räknat från Stockholm. Men, vid uppgifter
            i andra delar av landet är transportmöjligheterna mycket besvärliga.
            Biltransporter har tvingats ske så långt bort som till Umeå. Många
            timmar på väg i hög hastighet medför förutom risker även att personalen
            inte är i bästa form när insatsen ska genomföras. Tidsåtgången
            är också många gånger avgörande för resultatet.
          </p>
          <p xml:id="i-XBUW81rZfWC4zm623T2UY6">
            Tyvärr har inte polisens helikoptrar den kapacitet som behövs.
            De har endast möjlighet att transportera två till tre poliser
            med full packning. Ett annat transportalternativ kan vara att
            köpa in helikoptertjänster på den civila marknaden till mycket
            höga kostnader.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Q2YH5vnNx6DdcLQFcYcQaP">
            Mot denna bakgrund vill jag ställa följande frågor:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser försvarsministern att vidta för att möjliggöra
                för den nationella insatsstyrkan att använda Försvarsmaktens resurser
                i form av personal och helikoptrar och i vissa fall båtar för
                det civila samhället?
              </item>
              <item>
                2. Avser ministern att i den mån det behövs initiera lagändringar
                för att denna möjlighet ska kunna öppnas?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
