<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0254">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>placeringen i Sverige av EU:s smittskyddsmyndighet</title>
        <author>Wigström, Cecilia (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>placeringen i Sverige av EU:s smittskyddsmyndighet till statsminister Göran Persson om placeringen i Sverige av EU:s smittskyddsmyndighet</title>
          <idno type="rdwebb">GR10254</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10254/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10254</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10254</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-QhURWkawnPDBf443faKewj</idno>
            <persName>Cecilia Wigström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5</idno>
            <persName>Göran Persson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-HkKisj3zeybLM5HFfnTWug" corresp="i-QhURWkawnPDBf443faKewj">
          <date when="2004-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Gda4ws219rvVydtc8Ky7f5">
          <date when="2004-02-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-L6FdjfCwLMaAGBPZH5v73f">
          <date when="2004-02-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-6eqYWsRYc8WQv7rAvsZH3E" corresp="i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5">
          <date when="2004-01-27"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SSMPDCKqVCV3LXAk5iAWzV">
            Interpellation 2003/04:254 av Cecilia Wigström (fp) till statsminister
            Göran Persson om placeringen i Sverige av EU:s smittskyddsmyndighet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-RewgPxqxSte7HyyCN3EvFt">
            den 27 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-EYv7vVohhxX5MmycPe28BD">
            Vid EU-toppmötet i december beslutades att EU:s smittskyddsmyndighet
            skulle lokaliseras till Sverige. Myndigheten ska samordna ländernas
            övervakning och kontroll av smittsamma sjukdomar. Regeringen bestämmer
            var myndigheten ska ligga i Sverige och det torde vara viktigt
            att det på orten redan finns verksamhet inom myndighetens ansvarsområde
            och att orten är attraktiv för arbetssökande i Europa. Jag anser
            att Göteborg är den lämpligaste staden i vårt land för den nya
            myndigheten.
          </p>
          <p xml:id="i-SrTQH3ooZP9PyWnVNNjzEs">
            Sahlgrenska Universitetssjukhus är en av norra Europas största
            sjukhus. Vid sjukhuset, liksom vid näraliggande Sahlgrenska Akademin
            och Göteborgs universitet, är forskningskompetensen inom mikrobiologi,
            immunitetsforskning, vaccin och smittskydd omfattande. Här ligger
            ett av landets största bakteriologiska laboratorier. Det är den
            bästa smittskyddsenheten i landet, som bland annat lyckats bekämpa
            spridningen av meticillinresistenta stafylokocker. Detta är nu
            kunskap som används för att komma till rätta med detta problem
            i Stockholm. Forskningen som bedrivs har internationellt hög klass
            och samarbete är etablerat med ett trettiotal internationella
            institutioner.
          </p>
          <p xml:id="i-8usrLwZ4jGsDu3hDTswXMX">
            Forskning och utveckling inom smittskyddsområdet bedrivs inte
            bara vid universiteten och Sahlgrenska sjukhuset. I Göteborgsregionen
            finns också ett starkt biomedicinskt kluster av företag som utgör
            en viktig del av näringslivet. Det har resulterat i internationellt
            erkända forskningsresultat och innovativa varor, tjänster och
            processer.
          </p>
          <p xml:id="i-94n9z4otiVETuTYqBUqoTU">
            Utöver kompetens inom smittskyddsområdet är Göteborg också en
            attraktiv stad för människor som flyttar hit från Europa. Staden
            har en tradition av att vara en öppen och internationell handelsstad.
            Här finns många internationella företag och organisationer, internationella
            skolor och ett rikt kulturliv. Dessutom underlättas medföljandes
            jobbmöjligheter genom att det finns en expansiv arbetsmarknad
            i regionen. I Västsverige ligger även Landvetter som är landets
            andra största flygplats med ett flertal internationella linjer.
            Detta underlättar myndighetens kontakter med övriga europeiska
            medlemsstater och de utländskt anställdas resor till sina hemländer.
          </p>
          <p xml:id="i-HbsXyqgHvF5YNA6u4xvLB9">
            Ytterligare en faktor som regeringen bör beakta är att Göteborg
            har alldeles för få huvudkontor för statliga verk och myndigheter.
            Trots att det är Sveriges näst största stad finns här endast sex
            kontor. Detta kan jämföras med Stockholm som har 128 huvudkontor.
            Nu har regeringen en möjlighet att åtgärda detta. Arbetsmarknaden
            för samhällsvetare och andra akademiker är i dag starkt begränsad
            i Göteborg och det har negativa återverkningar på vår utveckling
            då människor tvingas flytta härifrån i jakt på jobb.
          </p>
          <p xml:id="i-W4aKRPYgPU7M4KM6Qo5JAT">
            Sist, men inte minst viktigt, så är lokalfrågan redan löst i
            Göteborg. Västra Götalands-regionen har erbjudit sig att ordna
            lokaler redan inom ett år då myndigheten är tänkt att vara i gång.
          </p>
          <p xml:id="i-VZmVru8264DDiFDwyNeAQZ">
            Vilka åtgärder ämnar statsministern vidta för att tillse att
            EU:s smittskyddsmyndighet förläggs till Göteborg?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
