<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0038">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>konkurrensen för svenska bönder</title>
        <author>Sellén, Birgitta (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>konkurrensen för svenska bönder till jordbruksminister Ann-Christin Nykvist om konkurrensen för svenska bönder</title>
          <idno type="rdwebb">GR1038</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR1038/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR1038</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR1038</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KktUCXax2JFL3tqFqQN9oq</idno>
            <persName>Birgitta Sellén</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf</idno>
            <persName>Ann-Christin Nykvist</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf</idno>
            <persName>Ann-Christin Nykvist</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Cydk1hGvGZou3VN7psyEit" corresp="i-KktUCXax2JFL3tqFqQN9oq">
          <date when="2003-10-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XWbDSz1B6DiWkCaVe7BWh4">
          <date when="2003-10-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VcZ851sL2hFP7pYv8PYz8q">
          <date when="2003-11-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-P6um7RM1YjT4wM1wC3iPqK" corresp="i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf">
          <date when="2003-10-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4ANpMae3LMDQfxkejw7TxY" corresp="i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf">
          <date when="2003-11-14"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-4ANpMae3LMDQfxkejw7TxY">
          <ref type="record" target="prot-200304--028">Riksdagens protokoll 2003/04:28 Fredagen den 14 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">12 § Svar på interpellationerna 2003/04:29 och 38 om frikopplingsreformen</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-PeTmN8WmmCcgYWKbbjxhSf">
            Interpellation 2003/04:38 av Birgitta Sellén (c) till jordbruksminister
            Ann-Christin Nykvist om konkurrensen för svenska bönder
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-AimXV8ygehxMNJmDKiYAZW">
            den 21 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-R5K9YDYr14NKsgTeVak8cU">
            Sveriges konsumentminister prisar den tyska mjölkens intåg i
            svenska butiker. Ministern hyllar lågprisimporten av mjölk och
            andra matvaror. Det kan försvaras ur en konsumentministers synvinkel,
            men samtidigt är Ann-Christin Nykvist också jordbruksminister
            och har ansvar för det svenska jordbruket.
          </p>
          <p xml:id="i-Tkr9Pv4haBSGfAkJuE78bR">
            En jordbruksminister bör betona livsmedelssäkerhet, djuromsorg,
            miljöhänsyn och öppna svenska landskap. Men jordbruksministern
            företräder en marknadsliberal syn på jordbruket där priset tycks
            vara det enda som är viktigt. Den inställningen är ett hån mot
            svenska bönder som har att leva upp till världens hårdaste djurskyddslag
            och miljöregler och som är tuffare än i de flesta andra länder.
          </p>
          <p xml:id="i-32g92nnjiMJY7NDDJs8ijP">
            Sveriges jordbruksminister lever inte upp till den svenska regeringens
            egna målsättningar när det gäller jordbruks, miljö- och konsumentpolitiken.
            Ett av de 15 miljömålen är faktiskt Ett rikt odlingslandskap.
            Det förutsätter betande djur och ett aktivt jordbruk. I konsumentlagen
            står också: Den svenska regeringen har beslutat om 15 miljömål
            för Sverige. Ett av dem handlar om ett rikt odlingslandskap. Enda
            sättet att behålla ett öppet svenskt landskap med ängar och hagar
            är ha betande djur, mjölkkor, köttdjur och får. Och redan nu vet
            vi att ängarna och hagarna minskar i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-VRYGwa8G4C6TeH2zyqSm58">
            Regeringen och näringen måste ta ett gemensamt ansvar för att
            utveckla ett uthålligt svenskt jordbruk och för att Sverige inte
            växer igen. Det går inte att lämna över hela detta ansvar på konsumenterna.
            Det vet jordbruksministern mycket väl. Svenska bönder står bakom
            såväl djurskyddslagen som miljöreglerna trots att det fördyrar
            den svenska produktionen. Jag förväntar mig också att Sveriges
            jordbruksminister står bakom detta regelverk och ger svenska bönder
            ett rättmätigt stöd i deras strävan att vara bättre än konkurrenterna.
          </p>
          <p xml:id="i-83YFKhnrRfR9MWq8MCYWAt">
            LRF:s ordförande Caroline Trapp har på ett föredömligt sätt agerat
            på ministerns positiva reaktioner på den tyska lågprismjölken
            och säger bland annat: Svenskt jordbruk har en lönsamhet som nu
            ligger under flertalet europeiska konkurrentländer och vi tappar
            marknadsandelar till utländska producenter med lägre krav på miljö
            och djuromsorg. Detta vinner varken miljön eller djuromsorgen
            på. Tvärtom. Detta begriper alla som något satt sig in i det svenska
            jordbrukets konkurrensvillkor och det borde vara uppenbart även
            för jordbruksminister Ann-Christin Nykvist. Hon borde också inse
            att det är svenska mjölkkor och köttdjur som kan hålla svenska
            hagar och ängar öppna.
          </p>
          <p xml:id="i-Mgh18PAEXNxTcEbK3Z936N">
            Den försämrade ekonomin inom svenskt jordbruk har lett till att
            mejerier talar om att sänka priset på mjölk till producenten.
            I dagarna har vi hört att Arla redan föreslagit en sänkning av
            mjölkpriset på 11 öre. Det innebär ett hårt slag för bönder som
            i dag har ett leveranspris som ligger på ungefär samma nivå som
            för 20 år sedan. Givetvis är det viktigt för konsumenten att matpriserna
            inte "skenar iväg", men det är också viktigt att den svenska bonden
            kan fortsätta att överleva på sin näring.
          </p>
          <p xml:id="i-CdoBME1Lty7Vi4bGdzJBzm">
            Min fråga till jordbruksministern är:
          </p>
          <p xml:id="i-N3QGokqfGvzrCUECn8uEZP">
            Vad avser jordbruksministern att vidta för åtgärder för att den
            svenska bonden inte ska bli utkonkurrerad av billiga matprodukter
            från andra länder?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
