<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0368">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200304--0368</head>
        <author who="i-AqZkPRg6HbbZ9nDzibdbp5">Björn Hamilton</author>
        <recipient who="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">Bosse Ringholm</recipient>
        <topic>avdragsrätt för trängselskatt</topic>
        <docDate when="2004-03-17">den 17 mars</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Bosse Ringholm" byWhomId="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GR10368</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2003/04:368 av Björn Hamilton (m) till finansminister
          Bosse Ringholm om avdragsrätt för trängselskatt
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-CVPTUfZcQWGGN3QMaTLdXn">
          Det framgår av 9 kap. 4 § inkomstlagen att svenska allmänna skatter
          inte får dras av. Det betyder i praktiken att bland annat kommunal
          och statlig inkomstskatt, förmögenhetsskatt och kupongskatt inte
          får dras av. Däremot får särskilda skatter dras av, det framgår
          exempelvis i inkomstskattelagen att utgifter för att förvärva
          och bibehålla inkomster ska dras av som kostnad.
        </p>
        <p xml:id="i-38Lej6G6hEUWKxedxZjQtF">
          I den departementspromemoria som Finansdepartementet presenterat
          framgår med all önskvärd tydlighet att trängselskatter är att
          betrakta som en särskild skatt. Det betyder att trängselskatten
          enligt gällande lagar ska dras av om den utgör en utgift för inkomstens
          förvärvande. Ändå föreslås i lagförslaget att trängselskatten
          ej ska få dras av varken i näringsverksamhet, tjänst eller kapital.
        </p>
        <p xml:id="i-HpdLBuRw8snvTkAUquPrZZ">
          Det förslag som presenterats föranleder alltså tillägg i inkomstskattelagen
          och innebär att en helt ny princip introduceras i svensk skattelagstiftning.
        </p>
        <p xml:id="i-FZ94ABA5dFJv2uvthwcNPH">
          Mot bakgrund av ovanstående önskar jag ställa följande frågor
          till ansvarigt statsråd:
        </p>
        <p xml:id="i-JArGnfYDKzqmCf5vxmXndD">
          1. På vilket sätt avser finansministern att garantera att trängselskatterna
          i inkomstskattelagen kommer att betraktas som en särskild skatt?
        </p>
        <p xml:id="i-NywLj1zpwSzRn4L5T3SVHG">
          2. Om svaret är nekande på fråga 1, hur motiverar finansministern
          att en ny princip introduceras i svensk skattelagstiftning?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
