<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0288">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>indragning av tågstopp</title>
        <author>Brodén, Anita (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>indragning av tågstopp till statsrådet Ulrica Messing om indragning av tågstopp</title>
          <idno type="rdwebb">GR10288</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10288/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10288</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10288</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-24CbHNwsRznss4Yas6HseU</idno>
            <persName>Anita Brodén</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-NpMAejiF3XQ84f1DNA2RvC" corresp="i-24CbHNwsRznss4Yas6HseU">
          <date when="2004-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-6zXyfay264cYyPACY4T7ik" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2004-02-10"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-58VVHkFbbBG2PeoKMPd4Jd">
            Interpellation 2003/04:288 av Anita Brodén (fp) till statsrådet
            Ulrica Messing om indragning av tågstopp
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-TQLnpiZmXN9tdr3VYZ2hgB">
            den 6 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-J8pCrDxpn2JHoAJnb9X7Fz">
            Staten har ett stort regionalt ansvar för att möjliggöra att
            hela Sverige ska leva. För boende på landsbygden är kommunikationer
            A och O. Därför är det mycket allvarligt när tåg som har stor
            betydelse för arbetspendling slutar att stanna i mindre orter.
          </p>
          <p xml:id="i-9xHjcxvC2DfBrBbn5QaJd1">
            I Dalsland och Värmland planeras flera "tågstopp" att dras in,
            vilket kommer att påverka flera bygder på ett mycket negativt
            sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-6t2je4nTiADwxBPoB9d2rN">
            Sträckan Göteborg@Oslo drivs av Linx som anser sig ha uppdraget
            att driva kommersiell internationell trafik. De har av regeringen
            inte fått något regionpolitiskt direktiv. Dals-Ed kommer nu att
            helt bli av med sin förbindelse till Göteborg respektive Oslo,
            vilket drabbar en kommun som efter oerhörda ansträngningar tagit
            sig igenom en mycket svår period av hög arbetslöshet.
          </p>
          <p xml:id="i-LVEQvNunVJPmoiMm2YKVrs">
            Tågstationen är en nyckel till både arbets- och skolpendling.
            En indragning skulle återigen kunna slå undan benen på denna kommundel.
          </p>
          <p xml:id="i-14pLN1PUeyd6c8EtZgw9Bj">
            Sträckan Karlstad@Göteborg trafikeras av SJ. Planer finns nu
            att förkorta restiden genom senare avgångstid på bekostnad av
            flera viktiga tågstopp som Grums, Säffle, Åmål och Mellerud. En
            månadslång undersökning ger vid handen att södergående morgontåg
            samt norrgående kvällståg mest är betjänta av att tåget stannar
            på grund av frekvent arbetspendling. Av i genomsnitt 70 pendlare
            går drygt hälften på och av i Åmål.
          </p>
          <p xml:id="i-Vit5pVaFXCZW39BvRuAJrx">
            Det är oerhört allvarligt även ur företagsperspektivet när pendlingsmöjligheterna
            minskar. Flera företag är mycket beroende av kontakt med högskolor
            i Göteborg och Karlstad samt att pendlingsmöjligheter kan erbjudas
            för att kunna locka kvalificerade personer att ta anställning.
          </p>
          <p xml:id="i-BMhAGV8fcAVawSqnUh9Pmw">
            Vad avser statsrådet att vidta för åtgärder för att se till att
            förhindra att viktiga tågstopp dras in?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
