<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0532">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>rättvist stödsystem för glutenintoleranta</title>
        <author>Stalin, Kerstin-Maria (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>rättvist stödsystem för glutenintoleranta till socialminister Lars Engqvist om rättvist stödsystem för glutenintoleranta</title>
          <idno type="rdwebb">GR10532</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10532/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10532</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10532</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VGuxFg9SBivesgRyVWVWkd</idno>
            <persName>Kerstin-Maria Stalin</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>Lars Engqvist</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-BvvuBD6Pw46o6hXyALrBei" corresp="i-VGuxFg9SBivesgRyVWVWkd">
          <date when="2004-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NHgc37bFJdNkj7KjUA1ip4" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2004-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-MbmVjiSscQSAAQWaw6aDS7" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2004-06-18"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-MbmVjiSscQSAAQWaw6aDS7">
          <ref type="record" target="prot-200304--131">Riksdagens protokoll 2003/04:131 Fredagen den 18 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">11 § Svar på interpellation 2003/04:532 om rättvist stödsystem för glutenintoleranta</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-7HXK7Hb35XwsJVcREvUTGr">
            Interpellation 2003/04:532 av Kerstin-Maria Stalin (mp) till
            socialminister Lars Engqvist om rättvist stödsystem för glutenintoleranta
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-UYAZ8SmyrBqpKRAbHtT39j">
            den 19 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3mHL72chxCiUsZrmNiqM9D">
            Utredningarna om ersättning till personer med glutenintolerans
            har avlöst varandra sedan 1990 och ännu har inget beslut fattats.
            Det här är en stor folksjukdom som påverkar ohälsotal och sjukskrivningar.
            De produkter en glutenintolerant person behöver, för att ersätta
            de som innehåller gluten, kostar så mycket att många inte har
            råd att äta rätt kost. Det kan också vara så att man inte går
            till doktorn för att man inte tycker att det är någon idé. Många
            blir också feldiagnostiserade. Följderna blir bland annat mag-
            och tarmbesvär, trötthet, näringsbrist och i värsta fall reumatisk
            värk och infertilitet, vilket i sin tur kan leda till långtidssjukskrivningar.
            Varje gång en glutenintolerant får i sig gluten blir tarmens slemhinna
            inflammerad.
          </p>
          <p xml:id="i-SkADu8eh5L9o1om6e3VqYm">
            Barn upp till 16 år kan i dag få begränsat bassortiment av glutenfria
            specialprodukter på apotek. Livsmedelsanvisningen fungerar ungefär
            som när man får ett recept för medicin. Vid 16 års ålder upphör
            livsmedelsanvisningen och bostadsorten blir avgörande för om ekonomiskt
            stöd ska utgå.
          </p>
          <p xml:id="i-85kCayL1Aua6c7VyYM1vZw">
            Det råder stillestånd, då varken landsting, Apoteksbolaget, Läkemedelsverket
            eller producenter av glutenfria produkter tar initiativ till en
            utveckling i väntan på beslut om det framtida stödsystemet.
          </p>
          <p xml:id="i-DWqLiB1rgDLCJGzK6Exepb">
            I februari 2003 överlämnade Lars Grönwall utredningen Speciallivsmedel
            för barn och vuxna. Utredaren har utgått från ett noll-direktiv,
            det vill säga att samhällets nuvarande kostnader inte ska öka
            med ett nytt system för ersättning. Enligt Grönwall kostar det
            nuvarande ersättningssystemet ca 29 miljoner kronor. Dessutom
            tillkommer stora administrativa kostnader inom sjukvård och landsting
            samtidigt som miljön belastas, till exempel av transporter till
            och från apotek och så vidare. Grönwalls förslag innebär också
            att läkare och dietister inte längre behöver ägna stor tid åt
            förskrivning av speciallivsmedel. Resurser frigörs och de kan
            använda sin tid åt andra patienter.
          </p>
          <p xml:id="i-R1yiBq119vbG5BwvNVWkti">
            Socialministern har i tidigare interpellation svarat att regeringen
            bereder frågan.
          </p>
          <p xml:id="i-Q2rE13pAuc8BbncwZR2W8u">
            Min fråga till socialministern är därför:
          </p>
          <p xml:id="i-8e3TinDYpKaVVwMtmrLNmM">
            Vad avser ministern att göra för att förslaget i Lars Grönwalls
            rapport Speciallivsmedel för barn och vuxna ska genomföras?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
