<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0497">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200304--0497</head>
        <author who="i-D6WhYz3CQwyb2zimKjUUEk">Mariam Osman Sherifay</author>
        <recipient who="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">Thomas Östros</recipient>
        <topic>etablering av fristående skolor</topic>
        <docDate when="2004-05-14">den 14 maj</docDate>
        <status when="2004-06-14" byWhom="Thomas Östros" byWhomId="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GR10497</external_id>
        <debate>
          <turn when="2004-06-14 11:32:59" duration="288">Thomas Östros (S)</turn>
          <turn when="2004-06-14 11:37:44" duration="172">Mariam Osman Sherifay (S)</turn>
          <turn when="2004-06-14 11:40:33" duration="198">Ana Maria Narti (Fp)</turn>
          <turn when="2004-06-14 11:43:42" duration="268">Thomas Östros (S)</turn>
          <turn when="2004-06-14 11:48:06" duration="75">Mariam Osman Sherifay (S)</turn>
          <turn when="2004-06-14 11:49:17" duration="154">Ana Maria Narti (Fp)</turn>
          <turn when="2004-06-14 11:51:40" duration="258">Thomas Östros (S)</turn>
          <turn when="2004-06-14 11:55:51" duration="92">Mariam Osman Sherifay (S)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2003/04:497 av Mariam Osman Sherifay (s) till
          utbildningsminister Thomas Östros om etablering av fristående
          skolor
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-FJQYFv3ntjXjbABDb92ptW">
          Utgångspunkten för socialdemokratisk skolpolitik är att hela
          skolväsendet ska präglas av rättvisa villkor, demokratisk insyn
          och likvärdig kvalitet. Detta gäller även vid etablering av fristående
          skolor.
        </p>
        <p xml:id="i-4uaTxff7ZMqeBtKo64SUdA">
          I skollagen regleras villkoren för att fristående skolor ska
          godkännas. Om en fristående skola uppföljer skollagens kriterier
          har friskolan rätt till bidrag från elevens hemkommun. Beslutet
          fattas dock av Skolverket.
        </p>
        <p xml:id="i-FJ1vjf8E2zZdb4zDGwe7ao">
          De kriterier som sätts upp måste bygga på en helhetsbedömning
          innan en fristående skola berättigas till bidrag. Faktorer som
          skolans storlek, geografiska läge, utbildningens innehåll, samt
          om skolan skulle innebära påtagliga negativa följder för skolväsendet
          i kommunen eller i närliggande kommuner ska ha betydelse vid godkännande
          av fristående skolor.
        </p>
        <p xml:id="i-H6acvEucmBDj4ViZd2xP45">
          En väsentlig skillnad mellan kommunala och fristående skolor
          är att kommunen alltid har det yttersta ansvaret för att erbjuda
          alla barn och ungdomar i kommunen en god och likvärdig utbildning.
          Därför måste det finnas en balans mellan offentliga och fristående
          skolor så att kommunen ges faktiska möjligheter att ta sitt övergripande
          ansvar.
        </p>
        <p xml:id="i-XGiTohYdfYrSzBgy8KhXFQ">
          Det finns i dag en osäkerhet huruvida bedömningskriterierna från
          Skolverket tillämpas konsekvent. Framför allt finns i dag inte
          tillräckliga metoder för kvalitetssäkring.
        </p>
        <p xml:id="i-7fanA4tVVWpsCCvgaGzhba">
          Frågan om fristående skolor som bygger på religiös trosriktning,
          så kallade konfessionsskolor är under debatt. Det är hög tid att
          bättre tydliggöra förutsättningarna för etablering av fristående
          skolor.
        </p>
        <p xml:id="i-AUYEmJVA6KEjKPgDFxMb4f">
          Mot den bakgrunden vill jag fråga Thomas Östros vad han tänker
          ta för initiativ i syfte att skärpa kriterierna för etablering,
          kvalitetssäkring och uppföljning av fristående skolor.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
