<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0318">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>kostnader för sjukförsäkringen</title>
        <author>Backman, Hans (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>kostnader för sjukförsäkringen till statsrådet Hans Karlsson om kostnader för sjukförsäkringen</title>
          <idno type="rdwebb">GR10318</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10318/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10318</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10318</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-A1WkfiAbmndDMThhAvrWEm</idno>
            <persName>Hans Backman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ</idno>
            <persName>Hans Karlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-AUYAUdC3zVYwmDPpXov3SM" corresp="i-A1WkfiAbmndDMThhAvrWEm">
          <date when="2004-02-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-3Zo7TFtC8uYdEwLsUhqmnY">
          <date when="2004-03-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BSVeyXP8SVvs63ATSXyQ14" corresp="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ">
          <date when="2004-03-01"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-RTgfe61z1qLP6PWx3bvqZx">
            Interpellation 2003/04:318 av Hans Backman (fp) till statsrådet
            Hans Karlsson om kostnader för sjukförsäkringen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-YCeUFqUgoWxhEY7qAHqaAJ">
            den 24 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Jwu41BeUB5EPpJKfvR3a5w">
            En av de viktigaste frågorna när det gäller att få fart på tillväxten
            i Sverige är att få ned sjukfrånvaron. Den har nått en omfattning
            som utöver personligt lidande medför oerhört stora kostnader både
            för det offentliga och för samhället i stort. Det gäller de direkta
            kostnaderna för både företag och stat men framför allt de långsiktiga
            konsekvenserna oroar. Företagen tappar i kompetens och staten
            måste finansiera långtidssjukskrivningar. Den höga sjukfrånvaron
            drabbar inte bara enskilda människor utan utgör ett hot mot många
            företag. De allra flesta företag erbjuder en bra arbetsmiljö och
            jobbar medvetet för att medarbetarna ska utvecklas, trivas och
            må bra på jobbet. Vi har också en bra arbetsmiljölag i landet.
            Vi har få arbetsskador. Ändå har vi bland de högsta sjukskrivningstalen
            i Europa. 11,4 % av alla människor mellan 16 och 64 år har varit
            sjukskrivna över ett år. Väldigt många blir också förtidspensionerade.
            Antalet förtidspensionerade och motsvarande kostnader stiger lavinartat.
          </p>
          <p xml:id="i-6yLWD9PY8kzUd8dbEwvAys">
            Sjukfrånvaron påverkas alltså sannolikt av andra orsaker än arbetsmiljön.
            Många företagare känner därför en djup oro inför ett sjukförsäkringssystem
            där de tvingas ta ett ökat ekonomiskt ansvar utan att i grunden
            kunna påverka frånvaron.
          </p>
          <p xml:id="i-A42Cb2CohRyumSCNBns6vn">
            Sjukfrånvaroutvecklingen har också lett till att många företag
            är rädda för att dra på sig ökade kostnader om man nyanställer.
            Detta är extra allvarligt eftersom ungdomsarbetslösheten i Sverige
            har börjat nå rekordnivåer. I mitt hemlän Gävleborg är situationen
            akut och ytterst oroande. I Gävleborg har vi i dag störst andel
            öppet arbetslösa i åldern 18@24 år i landet. I genomsnitt är 15,1
            % av befolkningen i den åldersgruppen i länet öppet arbetslösa
            eller deltar i något program. Det finns kommuner där hela 20 %
            av de unga mellan 18 och 24 år är arbetslösa.
          </p>
          <p xml:id="i-TyfX24CdDKef33nwej8US1">
            Detta redan allvarliga läge riskerar förvärras vid ytterligare
            kostnadsövervältringar på arbetsplatserna. Det krävs därför en
            mängd olika åtgärder för att vända utvecklingen. På kort sikt
            innebär också de oklarheter som råder just nu beträffande kostnaderna
            för sjukförsäkringen stora problem i den pågående lönerörelsen.
            Den avsiktsförklaring som regeringen tillsammans med Vänsterpartiet
            och Miljöpartiet presenterade före jul 2003 har inte skapat full
            klarhet. Detta är besvärande för vårt lands företagare. För att
            det ska bli möjligt att sluta de långsiktiga avtal som alla vill
            se måste därför regeringen ge företagen svar på ett antal centrala
            frågor.
          </p>
          <p xml:id="i-UtCpnJ8uxjXTJJRPpNRke">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag ställa följande frågor till
            statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-BCVJDuua5hFUaGGHXfTjsf">
            Hur bedömer statsrådet att den så kallade "15-procentaren" kommer
            att vara konstruerad?
          </p>
          <p xml:id="i-41jjFn2d2jencLzo6FN9X5">
            Hur bedömer statsrådet att högkostnadsskyddet kommer att vara
            utformat?
          </p>
          <p xml:id="i-XfrRw9iSZYbDPGiEzo1BdU">
            Hur bedömer statsrådet att arbetsgivaravgiftssänkningen blir?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
