<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0314">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Senior Adviser System</title>
        <author>Wälivaara, Erling (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Senior Adviser System till försvarsminister Leni Björklund om Senior Adviser System</title>
          <idno type="rdwebb">GR10314</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10314/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10314</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10314</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-MerwJjA5PYKs4QYtgsoxJE</idno>
            <persName>Erling Wälivaara</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg</idno>
            <persName>Leni Björklund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg</idno>
            <persName>Leni Björklund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9dKWByrCF9yUSEPSNAb7um" corresp="i-MerwJjA5PYKs4QYtgsoxJE">
          <date when="2004-02-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-QfxBH5nwXmyVivKA5eRAr8">
          <date when="2004-03-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7hJmWAba7EDejs4SdT68DF" corresp="i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg">
          <date when="2004-03-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4da57SSKpe3jK5PEvwREm3" corresp="i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg">
          <date when="2004-03-05"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-4da57SSKpe3jK5PEvwREm3">
          <ref type="record" target="prot-200304--078">Riksdagens protokoll 2003/04:78 Fredagen den 5 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">2 § Svar på interpellation 2003/04:314 om senior adviser system</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SUsfMPzpt9RuoGY1ZZyxR6">
            Interpellation 2003/04:314 av Erling Wälivaara (kd) till försvarsminister
            Leni Björklund om Senior Adviser System
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-QXrgYhLTbTvTBwLEcNigXQ">
            den 20 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DHHDFpeFRdZQk5vij9gzxJ">
            Under år 2003 framstod det som otvetydigt att styrningen av Försvarsmakten
            inte fungerar tillfredsställande. Jag har själv debatterat ämnet
            med försvarsministern i riksdagens kammare (den 10 december 2003).
          </p>
          <p xml:id="i-KGUEX4xjDK8HeSNeQPTix6">
            Flera av de uppmärksammade problemen har rört Försvarsmaktens
            internrevision. Det finns andra och kanske allvarligare problem.
            Ett personalrelaterat problem som vi kristdemokrater vill lyfta
            fram är växeltjänstgöringen. Vi menar dock att det finns en lösning
            på problemet i form av ett system som redan existerar och fungerar
            i USA, ett så kallat Senior Adviser System.
          </p>
          <p xml:id="i-Kutc7RkX6CPGFzU1nT9fMS">
            I dag arbetar officerare från Försvarsmakten som sakkunniga på
            Försvarsdepartementet. Officerarna är experter inom sina respektive
            kompetensområden. Urvalet av officerare som tjänstgör på departementet
            sker i samråd mellan Försvarsmakten och departementet. Vanligtvis
            handplockas officerare till departementstjänst när de är mitt
            i karriären @ det vill säga i 40-årsåldern eller något äldre.
          </p>
          <p xml:id="i-7jUzk6dZa63KkhFWZN6BnT">
            Tjänstgöringen i Försvarsdepartementet varierar mellan 2@6 år,
            normalt ca 2 år. Efter avslutad departementstjänst återgår officeren
            till Försvarsmakten. Därav uttrycket växeltjänstgöring. Det finns
            givetvis goda sidor med växeltjänstgöringen. Departementet får
            en kontinuerlig ström av kompetenta officerare inom sitt ramverk,
            och Försvarsmakten får tillbaka ny kompetens in i sin organisation
            för att nämna två uppenbara exempel. Men problemet i sammanhanget
            är frågetecknen kring officerarnas möjligheter att vara självständiga.
          </p>
          <p xml:id="i-UWyvHxKt7extFUjrYDK3Ki">
            Hur "radikal" vågar officerare vara under sin tjänst i departementet
            när han eller hon vet att efter departementet väntar huvudarbetsgivaren?
            Officerare är lika lite benägna att bita den hand som föder en
            som alla andra i samhället. Officerare som intar alltför negativa
            ställningstaganden gentemot sin "egentliga" arbetsgivare kan finna
            att karriärvägar är stängda efter återkomsten från departementet
            till de ordinarie arbetsuppgifterna. Det här uppfattar vi kristdemokrater
            som ett allvarligt problem eftersom den politiska styrningen av
            försvaret måste kunna stå fri från Försvarsmakten och även kunna
            fatta beslut som inte faller Försvarsmakten och dess olika grenar
            i smaken.
          </p>
          <p xml:id="i-8bnTJ7k5VfdXUMHsnjX2hx">
            Enligt överbefälhavaren Håkan Syrén kommer ca 2 500 yrkesofficerare
            att få lämna Försvarsmakten även om försvarsbeslut 2004 blir prolongerat
            (det vill säga vid samma ekonomiska nivå som nu). Eftersom yrkesofficerarna
            är anställda på fullmakt är det näst intill omöjligt att avskeda
            dem. Pensionering är i princip det enda alternativet @ ett kostsamt
            sådant. Enbart under år 2003 kostade pensionsavgångarna Försvarsmakten
            4 miljarder kronor. Försvarsmakten har ett så kallat 55+-system.
            Det vill säga att officerare kan bli pensionerade vid 55 års ålder.
            Detta är ett sätt att kunna behålla de yngre officerarna och fasa
            ut de äldre. För övrigt gäller det vanliga villkoret sist in först
            ut även i Försvarsmakten.
          </p>
          <p xml:id="i-UmWny6mjMEuufE7iLNQYij">
            Det är alltså först efter pensionering som officerarna blir mer
            frispråkiga. Denna frispråkighet måste tillvaratas. I frispråkigheten
            finns väldigt ofta ett stort mått av central information om hur
            en organisation kan förbättras. Kristdemokraterna vill därför
            att svenska officerare som pensioneras (oavsett vid vilken ålder)
            ska kontraktbindas att stå till förfogande för tjänst i Försvarsdepartementet
            i två år efter avslutad karriär inom Försvarsmakten (och således
            fungera som så kallade Senior Advisers). De har kvar kompetensen,
            kan vara mer fristående och fritänkande, har mer erfarenhet och
            kan därmed förse Försvarsdepartementet med sannolikt ännu bättre
            kompetens än i dag. Och Försvarsdepartementet får själva avgöra
            vilka kompetenser de behöver.
          </p>
          <p xml:id="i-AYtPoo6XduHQraJXj1sDFV">
            Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att införa ett så
            kallat Senior Adviser System enligt ovan och därmed undanröja
            ett betydande problem vad gäller Försvarsdepartementets styrning
            av Försvarsmakten?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
