<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0119">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>polisinstruktioner för hämtning av asylsökande och rutiner för avvisning</title>
        <author>N Hedström, Lotta (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>polisinstruktioner för hämtning av asylsökande och rutiner för avvisning till statsrådet Barbro Holmberg om polisinstruktioner för hämtning av asylsökande och rutiner för avvisning</title>
          <idno type="rdwebb">GR10119</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10119/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10119</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10119</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Q6T8pKy9pERdSQEuTcARyR</idno>
            <persName>Lotta N Hedström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP</idno>
            <persName>Barbro Holmberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP</idno>
            <persName>Barbro Holmberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6g32bPpndEFqN7yRAidG57" corresp="i-Q6T8pKy9pERdSQEuTcARyR">
          <date when="2003-11-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-M7rLkdNieRpCMwt7hFaGjj" corresp="i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP">
          <date when="2003-11-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-S7vLm5bGDffRP63Q94Eb2k" corresp="i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP">
          <date when="2003-12-12"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-S7vLm5bGDffRP63Q94Eb2k">
          <ref type="record" target="prot-200304--048">Riksdagens protokoll 2003/04:48 Fredagen den 12 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">14 § Svar på interpellation 2003/04:119 om polisinstruktioner för hämtning av asylsökande och rutiner för avvisning</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-VHBNnmbjuKWRWK2xyBgaeE">
            Interpellation 2003/04:119 av Lotta N Hedström (mp) till statsrådet
            Barbro Holmberg om polisinstruktioner för hämtning av asylsökande
            och rutiner för avvisning
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-W4JSCCTDWvi2s4RsuwFF1r">
            den 18 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-WdUPpnaEd9cx4422LrAitP">
            Den 23 oktober i år vid halvåttatiden på morgonen kommer en grupp
            om fem poliser från Sandviken in i en lägenhet. Där inne finns
            en ensam, syrisk, fembarnsmor. Hon är asylsökande analfabet och
            bor i Sverige sedan tre år.
          </p>
          <p xml:id="i-HvQr54v2XbD4REvTpXcMHj">
            Hon och hennes man, som varit politiskt aktiv på "fel sida" i
            sitt hemland, flydde till Sverige, efter att familjen trakasserats
            och misshandlats både av grannar och av syrisk polis. Ett långt
            fängelsestraff väntar honom där.
          </p>
          <p xml:id="i-5s3hX2YZ3kUS7F86puTQZv">
            De har enligt uppgift fått avslag tre gånger på ansökan för att
            stanna i Sverige. Deras materiella tillgångar och status här är
            under alla vettiga nivåer; tills i våras bodde familjen i en rivningslägenhet
            nästan utan möbler. Kvinnan fick då ett psykiskt sammanbrott och
            barnen togs om hand. De har gått i skolan i Sandviken och har
            haft gott stöd av kamrater, lärare och rektor.
          </p>
          <p xml:id="i-UmEh9Ff93SPqHHx2ZiQFGt">
            Vid det här tillfället i oktober är fyra av barnen på okänd ort,
            mamman vet inte var de är, men den minsta på fyra år, är omhändertagen
            av sociala myndigheterna i Sandviken. Inga vittnen finns, mer
            än kvinnan själv, till vad som skedde den här morgonen.
          </p>
          <p xml:id="i-Hpw3rcjE3zmtpMPbbcyL5q">
            Efteråt kan lägenhetsinnehavaren emellertid konstatera att oordning
            råder i lägenheten, saker är nedvräkta och dörren till sovrummet
            uppsparkad. Det är också lätt att konstatera att poliserna har
            använt ett avsevärt våld mot denna ca 37-åriga, försvarslösa,
            fullständigt ofarliga, fredliga, men ytterst bedrövade, pressade,
            utsatta och livrädda medmänniska.
          </p>
          <p xml:id="i-BM5CwtQ5E5M5QGXdQpTWZC">
            I dag, tre veckor senare, sitter hon fortfarande i rullstol,
            för knäna gick sönder då hon knuffades framåt. Hon har ryggsmärtor
            efter att i liggande ställning ha blivit knäad där. Hon har värk
            i handlederna efter att polisen brutit hennes handleder bakåt
            och värk i huvudet efter att de dunkade det i flera gånger mot
            golvet. Hon magrar nu påtagligt och kan inte äta.
          </p>
          <p xml:id="i-9Qjs9CSKToXLYMDsskh8ca">
            Man ger henne lugnande medicin mot det livstrauma det innebär
            att bli misshandlad av myndigheterna i det land där man sökte
            tryggheten, att vara utan sina små barn sedan över ett halvt år,
            att inte veta var maken är samt att vänta på att transporteras
            tillbaka till det gamla helvetet så snart barnen hittas.
          </p>
          <p xml:id="i-CY4qdZtomjzXHy15LnnQZA">
            Denna kvinna känner jag som en mycket både oskyldig och till
            och med naiv person, som inte håller reda på politik, sina eller
            andras rättigheter, eller har kunskaper nog att försvara sig juridiskt.
            Hon har inte uppfostran eller mentalitet för att någonsin kunna
            komma på tanken att ta till våld själv.
          </p>
          <p xml:id="i-CAYDw81WxCCBFDPPL8qXfB">
            Efter polisingripandet har hon skeppats runt mellan olika förläggningar,
            sjukhus och polisstationer på ett märkligt sätt. Polisen i Gävle
            försöker aktivt och högprioriterat att få bort hennes advokat
            Tryggve Elmstedt, och talar också om det för henne, vilket ytterligare
            spär på hennes otrygghet.
          </p>
          <p xml:id="i-Jooos4cGZCKDiSboDmmxWM">
            Det var efter att han anmält dem för misshandeln som polisen
            intervenerade. Man vill få honom misstänkliggjord och fälld för
            "urkundsförfalskning", men att poliser begär en advokat avförd
            förefaller ytterst märkligt.
          </p>
          <p xml:id="i-JSCwEC6Lkpg5SATqt6A24f">
            Mina frågor är följande:
          </p>
          <p xml:id="i-VDm6nwYTC419bWBubpHxsq">
            Är statsrådet beredd att allmänt skärpa efterlevnaden av instruktioner
            om "värdigt ingripande" vid polistillslag i asylärenden?
          </p>
          <p xml:id="i-6QeD9iQUVc5B3Wh4nofGEn">
            Har statsrådet gjort bedömningar att det finns anledning att
            skärpa rutiner för informationsöverföring om den avvisningshotades
            ålder, kynne och våldsbenägenhet, för att minska risken att poliser
            reflexmässigt utgår från att alla flyktingar är kriminella och
            våldsbenägna?
          </p>
          <p xml:id="i-VA93BoXRbZ4yAThgDbnFGs">
            Är statsrådet beredd att införa förändringar i instruktioner,
            rutiner och föreskrifter för att stärka familjesammanhållning
            vid avvisningar?
          </p>
          <p xml:id="i-6aXQfoSDami3GC2TVeA4Cm">
            Hur har statsrådet gjort bedömningar att barnkonventionen tillgodoses
            när fem små barn tillåts hållas åtskilda från sin mor i över ett
            halvår för att hon är avvisningsbeslutad?
          </p>
          <p xml:id="i-LbCx9cGowbfgaiiTGiCdaD">
            Är statsrådet beredd att stärka möjligheten för Migrationsverket
            att aktivt arbeta med de sökande och utvisningshotades psykiska
            och fysiska hälsa?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
