<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0433">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>kommunernas värdering av förskollärarna</title>
        <author>Nilsson, Ulf (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>kommunernas värdering av förskollärarna till utbildningsminister Thomas Östros om kommunernas värdering av förskollärarna</title>
          <idno type="rdwebb">GR10433</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10433/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10433</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10433</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf</idno>
            <persName>Ulf Nilsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Lena Hallengren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Qf7UKcsjsjrF1dGCTGgK49" corresp="i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf">
          <date when="2004-04-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-UcS5HrKneHPJSWam27g1ec">
          <date when="2004-05-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-K8Uky9AyiTe2dQyanmT9yc" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2004-04-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-RGaB2ZgoFs3L4vvQFCtX5g" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2004-05-04"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-RGaB2ZgoFs3L4vvQFCtX5g">
          <ref type="record" target="prot-200304--108">Riksdagens protokoll 2003/04:108 Tisdagen den 4 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">10 § Svar på interpellation 2003/04:433 om kommunernas värdering av förskollärarna</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6U573Zh9TecWuHSEwrmszF">
            Interpellation 2003/04:433 av Ulf Nilsson (fp) till utbildningsminister
            Thomas Östros om kommunernas värdering av förskollärarna
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-BcGaESFETxB8GiF5PwtHf">
            den 16 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-6rW21Vi7ydz4L1vET6EgZm">
            Förskolläraryrket har kommit att lida av samma problem som läraryrket
            drabbats av sedan flera år tillbaka. Få personer vill utbilda
            sig till förskollärare. Problemen med att det inte finns en särskild
            förskollärarutbildning har jag tagit upp i en tidigare interpellation.
            Men förskollärarna möter problem också efter utbildningen.
          </p>
          <p xml:id="i-8CkzcW224c3yB33dHtvxpr">
            På många arbetsplatser har förskollärarna låg yrkesstatus och
            arbetsgivaren @ kommunen @ har dålig förståelse för vad yrket
            innebär. Outbildad personal är på många håll ansvarig även för
            den pedagogiska verksamheten. Alla yrkesgrupper behövs och barnskötarna
            gör en bra insats i förskolan @ men de olika yrkesgrupperna har
            olika roller. Det är förskollärarna som ska ha huvudansvaret för
            den pedagogiska utvecklingen i förskolan. Om inte förskollärarnas
            högskoleutbildning ska vara avgörande för deras roll i förskolan
            har läroplanen och reformerna, som syftar till en mer pedagogisk
            förskola, varit förgäves.
          </p>
          <p xml:id="i-4p8hnw5dvffSXnJPXBSEp7">
            I höstas kunde man läsa i Lärarnas tidning att Jönköpings kommun
            erbjöd barnskötare att vidareutbilda sig till förskollärare. Av
            350 barnskötare anmälde 280 sitt intresse för utbildningen. Men
            precis när utbildningen börjat lades den på is. Den socialdemokratiske
            ordföranden i barnomsorgsnämnden hänvisade till förskoleminister
            Lena Hallengrens uttalande om en framtida eftergymnasial barnskötarutbildning.
            Han sade att kommunen tänkt satsa på att ha många förskollärare
            i kommunens förskolor, men att saken kom i ett annat läge när
            den nya barnskötarutbildningen kommit. Det är på ett sätt förståeligt
            att studenter nu väljer bort förskollärarutbildningen. De inser
            att kommunerna kommer att anställa många med kortare utbildning
            och lägre studieskulder till en lön som är nära förskollärarens.
            Enligt samma tidning har Lena Hallengren sagt att det är upp till
            varje kommun att bestämma hur många förskollärare man ska ha.
          </p>
          <p xml:id="i-JMXYxye6e57tfaiTJ4oGLW">
            I Hultsfred är det aktuellt att säga upp personal i förskolan.
            I och med att principen sist-in-först-ut används, oavsett personalens
            utbildning, blir det mest utbildade förskollärare och fritidspedagoger
            som får gå. Enligt min mening borde kommunen kräva att det finns
            en viss andel förskollärare på en förskola. Annars permanentar
            man ju inställningen att utbildning för arbete i förskolan inte
            är lika viktig som för övriga skolan. På en vanlig skola är det
            ju inte så konstigt att obehöriga lärare får gå först, när det
            blir arbetsbrist. Att placera förskollärarna i en egen grupp vid
            uppsägningar skulle underlättas om det i lagstiftningen tydligt
            klargjordes att utbildade förskollärare ska ansvara för verksamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-FEquV8ZgtD12cfU3kmee9W">
            Folkpartiet är överens med regeringen om att den nya pedagogiska
            förskolan ska ersätta det gamla dagis, men då måste man också
            satsa helhjärtat på välutbildad personal. I dag finns till och
            med risken att förskollärare med högskoleutbildning kan få svårt
            att få anställning, om kommunerna väljer att inte ha så många
            förskollärare.
          </p>
          <p xml:id="i-JqBxEmBkLPnxqRtn8P7FsD">
            Arbetsgivaren måste våga säga att utbildning ska löna sig. Då
            behöver även regeringen ge ett budskap att olika yrkesgrupper
            har olika roller i förskolan och att det behövs fler förskollärare.
          </p>
          <p xml:id="i-Wkzcovx46hqwKnVeLfJ5bA">
            Avser statsrådet att vidta några åtgärder för att uppvärdera
            förskolläraryrket?
          </p>
          <p xml:id="i-CSbPSADMLWzu7apX4S49hC">
            Avser statsrådet att vidta några åtgärder för att tydliggöra
            att utbildade förskollärare ska ansvara för den pedagogiska verksamheten
            i förskolan?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
