<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0549">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200304--0549</head>
        <author who="i-Bx9fbNBh4ybH7H2kWavRdb">Gabriel Romanus</author>
        <recipient who="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">Bosse Ringholm</recipient>
        <topic>förmånsbeskattning vid ideell verksamhet</topic>
        <docDate when="2004-05-21">den 21 maj</docDate>
        <status when="2004-06-14" byWhom="Bosse Ringholm" byWhomId="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GR10549</external_id>
        <debate>
          <turn when="2004-06-14 17:12:04" duration="114">Bosse Ringholm (S)</turn>
          <turn when="2004-06-14 17:13:55" duration="257">Gabriel Romanus (Fp)</turn>
          <turn when="2004-06-14 17:18:03" duration="127">Bosse Ringholm (S)</turn>
          <turn when="2004-06-14 17:20:06" duration="164">Gabriel Romanus (Fp)</turn>
          <turn when="2004-06-14 17:22:38" duration="70">Bosse Ringholm (S)</turn>
          <turn when="2004-06-14 17:23:44" duration="100">Gabriel Romanus (Fp)</turn>
          <turn when="2004-06-14 17:25:14" duration="111">Bosse Ringholm (S)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2003/04:549 av Gabriel Romanus (fp) till finansminister
          Bosse Ringholm om förmånsbeskattning vid ideell verksamhet
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-UQDewhFcWGtT2pF2nXBpVk">
          Många scoutledare och andra ungdomsledare som lägger ned många
          timmar i veckan på sina ungdomar får inte någon ersättning @ tvärtom
          tvingas de ofta i praktiken betala för att vara ledare. Många
          föreningar försöker därför ge ledare en möjlighet att delta i
          läger och utflykter utan att betala deltagaravgift. Men det ska
          man tydligen inte göra @ det kan göra föreningen till skattesmitare.
          Om det ska gå rätt till ska ledaren betala inkomstskatt enligt
          förmånsschablon för maten på lägret, och scoutkåren måste skapa
          en administration för att hålla reda på vem som har ätit vad,
          betala sociala avgifter och skicka kontrolluppgifter. Den vidbrända
          grillkorven till middag ska tas upp till beskattning som en inkomst
          om 62 kr!
        </p>
        <p xml:id="i-VcvqZia16EGLr2tp9VkH7w">
          Det borde vara självklart att barn- och ungdomsorganisationer
          inte ska utsättas för detta. Det är uppenbart för var och en som
          någon gång varit aktiv i en ideell förening @ en genomsnittlig
          scoutkår har knappt 100 medlemmar och betalar aldrig ut arvoden
          för utfört arbete. Men utvecklingen går steg för steg åt motsatt
          håll. Kraven på ökad administration och en på sina håll alltmer
          nitisk skattemyndighet som fokuserar på små ideella föreningars
          verksamhet ger bilden av att den ideella föreningen jämställs
          med ett vinstdrivande företag. Det främjar inte de mål som riksdagen
          har satt upp för folkrörelse- och ungdomspolitiken. Ledare inom
          barn- och ungdomsorganisationer bör vara helt befriade från denna
          typ av administration.
        </p>
        <p xml:id="i-K5Wx1HpWXDTSDuiVy5QFMg">
          I mitten av mars 2004 arrangerade riksdagens scoutnätverk en
          hearing i detta ämne, tillsammans med företrädare för den ideella
          sektorn och samtliga riksdagspartier. Många av de närvarande riksdagsledamöterna
          uttryckte då oro över utvecklingen av förutsättningarna för föreningslivet.
        </p>
        <p xml:id="i-Um3YoxNmryceKsgNDzxVV8">
          Med hänvisning till det som jag här har nämnt, vill jag fråga
          finansministern vad han tänker göra för att ändra lagstiftningen
          så att ideella ungdomsledare och föreningslivet inte ska drabbas
          av det krångel som nu kännetecknar förmånsbeskattningen.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
