<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0364">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200304--0364</head>
        <author who="i-T2aXcsQqA9hkUFtCcU4AeQ">Henrik S Järrel</author>
        <recipient who="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">Bosse Ringholm</recipient>
        <topic>trängselskatt för miljö- och taxibilar</topic>
        <docDate when="2004-03-17">den 17 mars</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Bosse Ringholm" byWhomId="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GR10364</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2003/04:364 av Henrik S Järrel (m) till finansminister
          Bosse Ringholm om trängselskatt för miljö- och taxibilar
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-DBegLC133VDGDPxyMznnvm">
          Av det lagförslag om så kallad trängselskatt som regeringen presenterat
          2004 @ och som ska gälla i hela landet men till en början endast
          tillämpas inom Stockholms kommun @ framgår bland annat att syftet
          med lagen är att få ned trängseln på huvudstadens gator och att
          främja miljövänliga transportmedel. Genom att ta ut en särskild
          "tullavgift" (= skatt) för fordon som under vissa timmar på dygnet
          passerar mellan och inom vissa zoner, som staden delas in i, förväntas
          trafiken minska främst under rusningstid.
        </p>
        <p xml:id="i-L8GbKx8QrdQ2MeMnmyDrZ2">
          Majoriteten i Stockholms kommunfullmäktige har i beslut under
          2003 undantagit taxi- och miljöbilar samt endast SL:s bussar från
          avgiftsskyldighet. Enligt lagförslaget torde dock sådan befrielse
          ej kunna komma i fråga, dels på grund av att det saknas juridiskt
          hanterbara definitioner, dels för att undantag torde strida mot
          vissa konkurrensrättsliga bestämmelser. De flesta bussar kommer
          därför, enligt förslaget, att undantas. Och frågan om hur färdtjänsten
          @ som ofta utförs av taxiföretag @ ska lösas är ännu obesvarad.
        </p>
        <p xml:id="i-2FtU66aF3XXSiwdL65mFCi">
          Det kan således konstateras att ett förslag som presenterats
          främst som ett miljöprojekt i väsentliga avseenden inte kommer
          att gynna miljövänliga fordon. I praktiken kommer till exempel
          förare av miljöanpassade bilar att tvingas betala trängselskatt,
          eller miljöavgift, medan till exempel orena dieseldrivna bussar
          kan passera utan sådan skatt. Stora fordon @ som orsakar mer trängsel
          @ ges "gratis" tillträde till innerstaden medan till exempel förare
          av små elbilar tvingas betala.
        </p>
        <p xml:id="i-Cepmih39KCvrXivsLCA5rZ">
          1. Vilka åtgärder är statsrådet beredd att vidta för att undanta
          miljö- och taxibilar från den trängselskatt som lagförslaget föreskriver?
        </p>
        <p xml:id="i-TRFiqcorLUaZp13HEv7XQk">
          2. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att ge förslaget
          om trängselskatter en mer konsekvent miljöprofil?
        </p>
        <p xml:id="i-HjF1FhNykpvDMJFEmFtKDf">
          3. Avser statsrådet att vidta några åtgärder med anledning av
          att förslaget om trängselskatter träffar miljöanpassade bilar
          men befriar till exempel orenade, dieseldrivna bussar från sådan
          skatt?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
