<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0302">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>järnvägstrafik för uthållig tillväxt</title>
        <author>Lundberg, Inger (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>järnvägstrafik för uthållig tillväxt till näringsminister Leif Pagrotsky om järnvägstrafik för uthållig tillväxt</title>
          <idno type="rdwebb">GR10302</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10302/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10302</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10302</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NzHKC9iUGaf1xUAcp3VKCA</idno>
            <persName>Inger Lundberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-84HdoszUv7HTsu1GFwHDrF" corresp="i-NzHKC9iUGaf1xUAcp3VKCA">
          <date when="2004-02-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XvcDptsytWXTBfLfjRNScy">
          <date when="2004-02-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-nueUf9z2xTE6QeyfDi2Zp">
          <date when="2004-03-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4xdhrssmcHSNwkYSCcy6p1" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2004-02-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LKu7ggf8R28z5mb6CDpSx2" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2004-03-09"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-LKu7ggf8R28z5mb6CDpSx2">
          <ref type="record" target="prot-200304--079">Riksdagens protokoll 2003/04:79 Tisdagen den 9 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellation 2003/04:302 om järnvägstrafik för uthållig tillväxt</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-UgNmp16KV9FikApNsdu5iV">
            Interpellation 2003/04:302 av Inger Lundberg (s) till näringsminister
            Leif Pagrotsky om järnvägstrafik för uthållig tillväxt
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-7nyoXirwoxAdWdA8UULDUs">
            den 17 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KomBgL76oGZe9H7RPkk8vF">
            Mälardalsområdet från Stockholm i öster till Örebro län i väster
            har goda förutsättningar att fungera som tillväxtmotor i Sverige.
            En viktig grund för det är att samspelet i regionen underlättas
            och människor kan bo och arbeta i olika delar av regionen.
          </p>
          <p xml:id="i-TF33QMhHBVneALp3zgj1gT">
            Därför kom kommunerna längs dagens Svealands- och Mälarbanor
            att tidigt binda sig för omfattande åtaganden för att förverkliga
            de nya bansträckningarna. Resultatet kom också att bli över förväntan.
            Pendlingen har nått en omfattning som var svår att förutspå när
            banorna planerades, och många människor har kunnat välja att bo
            och arbeta i olika kommuner längs banan.
          </p>
          <p xml:id="i-2pct7oRumgseQAEVG8nEmi">
            För människor som bor i de berörda kommunerna har tillkomsten
            av Svealands@ och Mälarbanorna skapat en känsla av tillhörighet
            till Mälardalsregionen. Det var därför med stort intresse som
            både kommuner, företag och enskilda resenärer tog del av de utkast
            till tidtabeller för trafiken på Svealands@ och Mälarbanorna,
            som nyligen presenterades. Besvikelsen blev stor. I stället för
            att SJ fortsätter utvecklingen av trafiken på banorna tas flera
            steg tillbaka.
          </p>
          <p xml:id="i-6maEdPg9d18LcM6sMWNRPb">
            För västra Mälardalen spelar samspelet mellan kommuner som Örebro,
            Kumla, Arboga och Eskilstuna en viktig roll. Avståndet mellan
            Örebro och Eskilstuna är runt en timme och förutsättningarna för
            pendling goda vid direktförbindelser. I det utkast till tidtabeller,
            som SJ nu presenterat försvinner nästan samtliga direktförbindelser
            från Örebro till Eskilstuna, vilket innebär både en radikal försämring
            av kontakterna mellan Örebro och Kungsör/Eskilstuna och en minskning
            av direktförbindelserna mellan Örebro och Stockholm.
          </p>
          <p xml:id="i-15Z4BmPPWnQRbNQhPQ7GDc">
            Samtidigt upphör direktförbindelserna mellan Hallsberg/Örebro
            och Arlanda. Förslaget riskerar att slå sönder det långsiktiga
            arbete som pågått med att skapa ett sammanhållet tågsystem i Mälardalen.
            För företag och enskilda i Örebro är tillgången till direktförbindelser
            med Arlanda av stor betydelse. Värdet av dessa förstärks ytterligare
            när nu Örebro gör stora satsningar på konferensverksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-Vg36mb4rSGT5mm3y9NtceD">
            Örebro kommun har också reagerat mycket starkt på den kraftiga
            neddragningen av kvällstrafiken på Mälar@ och Svealandsbanorna.
            Efter kl. 16.53 går, enligt presenterat förslag, bara två tåg
            från Stockholm till Örebro. Det senaste av dem avgår redan kl.
            20.07.
          </p>
          <p xml:id="i-WfKMMbW8twuJ5JjpUPma9a">
            Självfallet ska tågtrafiken drivas kostnadseffektivt. Det kan
            därför vara naturligt att acceptera viss utglesning av tåg, som
            har låg beläggning. Men det är nödvändigt att den typen av besparingar
            inte drabbar vare sig pendlartrafiken eller strävandena mot en
            ökad integration i Stockholms- och Mälardalsregionen.
          </p>
          <p xml:id="i-4ZpxU7h1bYovDpCjka9SD1">
            Det är också väl känt att SJ efter mycken tvekan beställt de
            nya tåg, som utlovats under flera år. Från Örebro län har vi förväntat
            oss att de nya tågen ska möjliggöra en utveckling av tågtrafiken
            i Mälardalen. Det vi nu sett uppfattas i stället av många länsbor
            som en avveckling av SJ:s engagemang för tågtrafiken väster om
            Västerås/Eskilstuna.
          </p>
          <p xml:id="i-2n8a8wehTUPLcK9xcXVUhk">
            Om möjligheterna till pendling och samspel i regionen urholkas
            i dag är risken stor att det försvårar tågens långsiktiga möjligheter
            att hävda sig på marknaden, då förändringar av resmönster sker
            över lång tid. Familjer anpassar sig beträffande arbete, bostad,
            skola, andrabil, fritidsintressen etcetera. En försämring av resandet
            i dag minskar förtroendet och får det svårare att övertyga människor
            om att lägga om resandet till tåg igen.
          </p>
          <p xml:id="i-3HJRyz7DwukGUD13zn29Sk">
            Regeringen planerar nu omfattande satsningar på infrastrukturen,
            inte minst när det gäller järnväg. Det är bra, men omfattande
            satsningar på järnväg blir inte till verklig nytta om det inte
            samtidigt finns en helhjärtad strategi för att se till att banorna
            kan användas för en fullgod trafik.
          </p>
          <p xml:id="i-MdDQoR2QZWYK5Qu9gneLYX">
            Det finns därför goda skäl för SJ och intressenterna i regionen
            att fortsätta samtal om hur man på bästa möjliga sätt ska klara
            höstens trafik utan att bryta den positiva trafikutvecklingen
            i Mälardalen. Så har SJ under hand erbjudit en kvällsförbindelse,
            kl. 21.30, från Stockholm till Örebro via Hallsberg.
          </p>
          <p xml:id="i-UrsZmKU65F4QrNdN9pcvKP">
            Samtidigt finns det skäl för statsmakterna att överväga vilka
            förutsättningar vi ger SJ. Är det till exempel rimligt att ställa
            samma avkastningskrav på SJ i låg@ som i högkonjunktur om företaget
            uthålligt ska bidra till att bredda arbetsmarknadsregioner och
            till en hållbar tillväxt i regioner som Mälardalen? Det kan också
            finnas skäl att förtydliga statens anspråk på SJ:s verksamhet
            för att säkra långsiktighet och SJ:s bidrag till regional utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-Lf16PpPZmE5kbBB8C881dC">
            Jag vill därför fråga näringsministern om han är beredd att se
            över förutsättningarna att stärka SJ:s engagemang för regional
            utveckling och tillväxt i områden som Mälardalen.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
