<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0043">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>sjukskrivningsmålen</title>
        <author>Könberg, Bo (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>sjukskrivningsmålen till statsrådet Hans Karlsson om sjukskrivningsmålen</title>
          <idno type="rdwebb">GR1043</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR1043/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR1043</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR1043</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-JZKa6caqdSKy8yhUyfEJeU</idno>
            <persName>Bo Könberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ</idno>
            <persName>Hans Karlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-DZHb75zqQXWbqchBjLMGQz" corresp="i-JZKa6caqdSKy8yhUyfEJeU">
          <date when="2003-10-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2yxaMip1MRkAmJPFMfrWmy">
          <date when="2003-10-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6UCAmZc8Z3ij34QGSzXkYR">
          <date when="2003-11-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Lbip7G3CeH3GfJhnJXLxZX">
          <date when="2003-11-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-UBkKJESphifJhkq4VMgjrj" corresp="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ">
          <date when="2003-10-22"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Ho6RPnfb8Bbnb7QPFmC9GX">
            Interpellation 2003/04:43 av Bo Könberg (fp) till statsrådet
            Hans Karlsson om sjukskrivningsmålen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-YAduHESrpVD1DvHDr7qwKT">
            den 22 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-P7tTTjeeHTSBqhEDkHSGwo">
            I TV-programmet Agenda den 12 oktober sade arbetslivsminister
            Hans Karlsson så här: "För första gången så minskar sjukskrivningarna
            på i stort sett alla punkter. Kortidsfrånvaron minskar, de långa
            sjukskrivningarna börjar minska för första gången på fyra år och
            kostnaderna minskar för första gången den här månaden jämfört
            med samma period förra året." Tre konkreta påståenden som kan
            jämföras med den officiella statistiken.
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Det är sant att korttidsfrånvaron är en aning mindre nu än
                för ett år sedan. Det kompenseras tyvärr mer än väl av att långtidssjukskrivningarna
                och sjuk- och aktivitetsersättningen, det som tidigare kallades
                för förtidspensionering, ökar.
              </item>
              <item>
                2. Det är också sant att antalet långtidssjukskrivna minskade
                mellan maj och juni i år, de senaste månaderna Riksförsäkringsverket
                hade statistik för när Hans Karlsson uttalade sig. Men det gjorde
                de mellan maj och juni förra året också, och alla andra år. Det
                är en säsongsvariation som inte säger någonting om vad som händer
                under året. I juli ökade antalet igen. En mer intressant siffra
                är att antalet långtidssjukskrivna i juni i år var 16 % fler än
                i juni 2002, 134 000 jämfört med 116 000.
              </item>
              <item>
                3. Kostnaden för sjukpenningssystemet under augusti var en aning
                lägre än i augusti förra året. Men det är bara en enskild månad,
                summan hittills under året är högre än under motsvarande period
                förra året. Räknar man in förtidspensionerna också så var kostnaden
                för årets första åtta månader 9,8 % högre än för motsvarande period
                2002.
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-DF7hQ46XxcibpuKBQj1k4R">
            Sedan Hans Karlssons TV-framträdande har det kommit nya siffror
            från Riksförsäkringsverket. Nu är den som är sjuk tre veckor eller
            mindre osynlig i statistiken, eftersom regeringen har infört en
            tredje sjuklönevecka, som betalas av arbetsgivarna. Dessa människor
            har inte blivit friska för att de inte registreras i statistiken.
          </p>
          <p xml:id="i-HDNp2MHbAoKo9JLVqQNRTt">
            Den lilla nedgång som syns i antalet sjukskrivna är till stor
            del en överföring av långtidssjuka till förtidspensionssystemet.
            Regeringen har satt upp ett mål om att minska antalet dagar med
            sjukpenning, och det kan man tyvärr uppnå på det sättet. Vi har
            i Folkpartiet motionerat om att regeringen i stället ska sätta
            upp ett mål för den totala frånvaron på grund av sjukdom.
          </p>
          <p xml:id="i-QQXkYaGVdYe6sexN1UruQC">
            Ett exempel kan vara ohälsotalet. Ohälsotalet är ett mått på
            utbetalda dagar med sjukpenning, arbetsskadesjukpenning, rehabiliteringspenning,
            förtidspension och sjukbidrag från socialförsäkringen. För detta
            saknas i skrivande stund statistik efter november 2002.
          </p>
          <p xml:id="i-N12NwkFt47KTCqPbxMNogf">
            Vi behöver ett mål för den totala sjukfrånvaron, inte ett mål
            som kan uppfyllas genom att man flyttar folk från en kolumn i
            tabellen till en annan. Vi behöver klara besked från den ansvarige
            ministern.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-D8h6ZVAxdG8Vz3vypYiNSW">
            Mina frågor till arbetslivsminister Hans Karlsson är:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Har ministern gjort bedömningen att långtidssjukskrivningarna
                minskat?
              </item>
              <item>
                2. Är ministern beredd att ställa upp ett mål för den totala
                frånvaron på grund av sjukdom?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
