<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0281">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200304--0281</head>
        <author who="i-P9fVT6wJo29FgZWPQLxr6o">Anna Grönlund</author>
        <recipient who="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">Bosse Ringholm</recipient>
        <topic>inkomstskatten</topic>
        <docDate when="2004-02-05">den 5 februari</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Bosse Ringholm" byWhomId="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GR10281</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2003/04:281 av Anna Grönlund (fp) till finansminister
          Bosse Ringholm om inkomstskatten
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-SDdTw5fqVcATt3ykmE1yQ8">
          Lars Ohly, blivande ledare för Vänsterpartiet, är tydlig med
          vad han tycker och vad han vill. Han tycker att skatterna är för
          låga och han vill att de ska öka.
        </p>
        <p xml:id="i-Jjwu8DdrQhMfVFtkyGBjQS">
          På partiledardebatten den 21 januari förklarade Göran Persson
          att regeringen vill sänka inkomstskatten under den här mandatperioden
          om ekonomin tillåter det. Som en replik en vecka senare, den 28
          januari, deklarerade Ohly vid en pressträff att han vill tvärtom
          höja inkomstskatterna. Han vill införa ytterligare ett steg i
          inkomstskatteskalan så att personer som tjänar mer än 500 000
          kr om året ska betala 60 % marginalskatt. Han vill också höja
          låg- och medelinkomsttagarnas skatt genom att skrinlägga den utlovade
          kompensationen till löntagarna för avgifterna till pensionssystemet.
        </p>
        <p xml:id="i-4KwjYgGYxS2yCLRsNohTEy">
          Ohly är också emot den sänkning av förmögenhetsskatten som regeringen
          diskuterar i tillväxtsamtalen med näringslivet. Samtidigt så diskuterar
          regeringen skatterna även med Vänsterpartiet och Miljöpartiet.
          Med tanke på den inställning Vänsterpartiet har i skattefrågan
          så kan knappast något bra komma ut av de samtalen.
        </p>
        <p xml:id="i-NFHif2XwUwaJvS6SkoJExq">
          Mina frågor till ministern är därför dessa:
        </p>
        <p xml:id="i-UTEqBwrPev9BAdXeu2ULuK">
          Står finansministern fast vid löftet om sänkta inkomstskatter
          och kommer finansministern att verka för sänkta inkomstskatter
          i diskussionerna med samarbetspartierna?
        </p>
        <p xml:id="i-MdYnRr6aNazH2kpUNUQk68">
          Bedömer finansministern att man verkligen kan genomföra den skattepolitik
          som Sverige behöver tillsammans med Vänsterpartiet?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
