<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0256">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sveriges transporter till de nya EU-länderna runt Östersjön</title>
        <author>Gylling, Johnny (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Sveriges transporter till de nya EU-länderna runt Östersjön till statsrådet Ulrica Messing om Sveriges transporter till de nya EU-länderna runt Östersjön</title>
          <idno type="rdwebb">GR10256</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10256/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10256</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10256</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-PsSysCdjrkuVBAo163T4KM</idno>
            <persName>Johnny Gylling</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-itfZc9tYSgzVxsM5rw1F7" corresp="i-PsSysCdjrkuVBAo163T4KM">
          <date when="2004-01-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QVrbqW4XsxamnwnUp7g6Pz" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2004-01-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-L2fGA4fCTYyRjuZovrohpy" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2004-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-L2fGA4fCTYyRjuZovrohpy">
          <ref type="record" target="prot-200304--066">Riksdagens protokoll 2003/04:66 Tisdagen den 10 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">4 § Svar på interpellation 2003/04:256 om Sveriges transporter till de nya EU-länderna runt Östersjön</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-LbnS73VUNtHZTPTxsjUV3D">
            Interpellation 2003/04:256 av Johnny Gylling (kd) till statsrådet
            Ulrica Messing om Sveriges transporter till de nya EU-länderna
            runt Östersjön
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-EZ1is2XWUSA7PUUbapPLQw">
            den 28 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DTT5ukW3nuR6ZEMqGr69K5">
            Den 1 maj 2004 får EU tio nya medlemsstater. Några av dessa är
            våra grannar kring Östersjön @ Estland, Lettland, Litauen och
            Polen med en sammanlagd folkmängd på närmare 50 miljoner människor.
          </p>
          <p xml:id="i-YGRzZAa29wiRwkkkxNUxeL">
            En viktig del i det utvecklade integrationsarbete som behövs,
            är förbättrade kommunikationsleder och transportmöjligheter. Sverige
            behöver, på samma sätt som de baltiska staterna, en förbättrad
            infrastruktur för att minska avståndshandikappet till övriga Europa.
            Detta är i många fall en förutsättning för att våra nordliga företag
            ska vara konkurrenskraftiga i ett europeiskt perspektiv. De gemensamma
            intressena att förbättra vägarna och järnvägarna mellan Östersjöländerna
            och mot kontinenten är alltså betydande.
          </p>
          <p xml:id="i-AUVsAU198GR2BVpgjDHm7Y">
            I den regeringsförklaring statsministern avgav i september 2003
            framhölls de nya tillväxtmöjligheter i Östersjöregionen som Polens
            och de baltiska staternas inträde i EU medför. Tyvärr har regeringen
            hittills inte agerat på infrastruktursområdet för att förbättra
            transportmöjligheterna till de delar av Sverige som vetter mot
            den nya delen av EU.
          </p>
          <p xml:id="i-8yjEEgT5AnyLjpECAPAi5r">
            Regeringen har inte behövt sakna information om utvecklingen.
            Ett antal projekt finns som kartlägger problem och möjligheter.
            Ett sådant projekt är SEB Trans Link (South East Transport Baltic
            Link) som engagerar fem länder för att förbättra transportkorridorer.
            Exempelvis kan nämnas stråket Oslo@Göteborg@Borås@Växjö@Karlskrona/Karlshamn
            över till Polen, Litauen samt Kaliningrad. I Polen läggs stor
            kraft på att bygga ut motorväg A 1 mellan Gdynia och Lodz medan
            anslutningen i Sverige är minst sagt lågt prioriterad.
          </p>
          <p xml:id="i-KWH9xYr8pZAf1zRYoEMWku">
            En självklar del i den svenska väg- och järnvägsutbyggnaden borde
            därför vara att infrastrukturen i sydöstra Sverige, i synnerhet
            E 22, förbättras med sikte på att skapa bättre transportförutsättningar
            gentemot övriga Östersjöregionen.
          </p>
          <p xml:id="i-CCk22vQ3UweUBF2Spd7rWt">
            Den 12 september 2001 lade Europeiska kommissionen fram vitboken
            om den gemensamma transportpolitiken fram till 2010: Vägval inför
            framtiden.
          </p>
          <p xml:id="i-C5XV2fL1r2ZZ21eLY2hFRk">
            Vid riksdagsbehandlingen av vitboken betonade trafikutskottet
            i sitt yttrande till EU-nämnden, 2001/02:TU2y, vikten av att de
            dåvarande kandidatländerna, nu inom kort fullvärdiga medlemmar
            i EU, snarast kan anslutas till Sveriges och övriga EU-länders
            infrastruktur.
          </p>
          <p xml:id="i-XyksoK3U7ewHnfe3Qi958h">
            Utskottet betonade det angelägna i att EU:s transportpolitik
            innehåller en nordlig dimension, eftersom Barents- och Östersjöområdena
            förväntas få en ökad betydelse i transporthänseende. Utskottet
            framhöll de behov som finns av godsstråk i öst@västlig riktning
            och förbättrade möjligheter till effektiva transporter @ till
            exempel i form av tågfärjor och anslutande järnvägsförbindelser.
          </p>
          <p xml:id="i-D7u4Sb4FaP7SKQ1UpQ5Wp7">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta i Sverige för att infrastrukturellt
            ansluta Sverige till de nya EU-länderna kring Östersjön?
          </p>
          <p xml:id="i-4DdJMUPxz5AsZKwwPFFT5h">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att tillgodose
            behovet av förbättrade transportkorridorer i öst@västlig riktning?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
