<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0194">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>behandling av elöverkänsliga</title>
        <author>Lundgren, Kerstin (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>behandling av elöverkänsliga till socialminister Lars Engqvist om behandling av elöverkänsliga</title>
          <idno type="rdwebb">GR10194</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10194/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10194</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10194</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-H7qdW9GRQn7LaQ2UGGAvYC</idno>
            <persName>Kerstin Lundgren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>Lars Engqvist</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>Lars Engqvist</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-TJU61gzoXNFX4cyWSQgVcU" corresp="i-H7qdW9GRQn7LaQ2UGGAvYC">
          <date when="2003-12-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-6gm3Ennni2XQ7XjkscQSLy" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2003-12-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-CLf6Mz2bRx4hgiGCkvkQ5U" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2004-02-03"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-CLf6Mz2bRx4hgiGCkvkQ5U">
          <ref type="record" target="prot-200304--062">Riksdagens protokoll 2003/04:62 Tisdagen den 3 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2003/04:194 om behandling av elöverkänsliga</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-2q7NxmMupCFTAsq5dNkEyk">
            Interpellation 2003/04:194 av Kerstin Lundgren (c) till socialminister
            Lars Engqvist om behandling av elöverkänsliga
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-VckxRMaZCSUzzysiLNTz93">
            den 11 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Jq4iq8aqoZEhhCZnqMsdAd">
            I dag är behandlingen av elöverkänsliga i det närmaste obefintlig.
            Elöverkänsliga skickas av försäkringskassorna på utredning, bland
            annat på Karolinska sjukhuset. Hittar man inga traditionella sjukdomar
            som man kan behandla får patienten ett erbjudande om psykoterapi
            och inget mer.
          </p>
          <p xml:id="i-BvJRvNHYFLZqhGWA2atozx">
            Vi lever i ett mycket komplext samhälle och ingen känner i sin
            helhet dess konsekvenser för människor, djur och natur. Ny teknik,
            nya kemikalier, tungmetaller, strålning är en del av vardagen
            och påverkar självklart oss människor, djur och natur olika. För
            att vinna ökad kunskap om konsekvenserna av vår livsmiljö är det
            nödvändigt att med öppna ögon pröva samband mellan miljö och hälsa.
            Det kräver dock att de som söker behandling för till exempel elöverkänslighet
            tas på allvar och att formerna utvecklas så att kunskap byggs
            upp i syfte att ge patienterna verksam behandling.
          </p>
          <p xml:id="i-WWadub8TDt6NoL2tmcGyMR">
            I Tyskland har en specialutrustad klinik inrättats för att möta
            de komplexa sjukdomar som hänger samman med olika sjukdomar som
            till exempel psoriasis, atopiskt eksem, allergier, multipel känslighet
            och elöverkänslighet. Genom framgångsrik behandling har både ny
            kunskap kunnat utvecklas och människor fått stöd av de tyska försäkringskassorna
            för att få en adekvat vård.
          </p>
          <p xml:id="i-GXCq8d8gMsZySZMRKoeyes">
            Självklart står det landstingen helt fritt att inom ramen för
            sitt uppdrag initiera motsvarande specialkliniker i Sverige, men
            frågan är om regeringen inte också har ett ansvar för att säkerställa
            att det i någon del av landet finns en specialklinik där människor
            med miljörelaterade sjukdomsbilder får möta en samlad kompetens.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-AjbZKrm776Kb58HgzQnHYV">
            Med hänvisning till ovanstående vill jag fråga följande:
            <list rend="ordered">
              <item>
                Vilka åtgärder avser socialministern att vidta för att säkerställa
                att människor från hela landet får tillgång till en samlad kompetens
                syftande till att möta olika miljörelaterade sjukdomsbilder?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder avser socialministern att vidta för att stärka
                forskningen kring "otraditionella" sjukdomar som elöverkänslighet
                för att bygga upp kunskap om de nya sjukdomarna och sambanden
                miljö och hälsa?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
