<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0361">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200304--0361</head>
        <author who="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN">Ewa Björling</author>
        <recipient who="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">Bosse Ringholm</recipient>
        <topic>biltullar i Stockholm</topic>
        <docDate when="2004-03-17">den 17 mars</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Bosse Ringholm" byWhomId="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GR10361</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2003/04:361 av Ewa Björling (m) till finansminister
          Bosse Ringholm om biltullar i Stockholm
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-S3LGa6GiK2DRYZUtxCLtpj">
          I förarbetena till RF framgår att skatt kan definieras som "en
          avgift gentemot det allmänna utan direkt motprestation". Det är
          en formulering som onekligen sätter frågan om trängselskatter
          i Stockholm i ett helt nytt perspektiv. I klartext innebär det
          givetvis att den skatt som bilister betalar till staten inte föranleder
          någon direkt motprestation från staten.
        </p>
        <p xml:id="i-8s6WK3WhstssdnqV7TfZge">
          I det system som diskuterats i Stockholm och som forcerats fram
          i kommunfullmäktige framgår att den skatt som uttas av bilister
          ska användas för investeringar i kollektivtrafiken. Hur detta
          ska hanteras är i dag inte klart eftersom det fortfarande saknas
          ett avtal mellan staten och Stockholms stad. Det finns heller
          inget avtal klart med SL för att hantera den förväntade passagerartillströmningen
          i kollektivtrafiken. Inga nya bussar har köpts in och SL har redan
          aviserat att det kan bli stora problem gällande rekrytering av
          nya chaufförer.
        </p>
        <p xml:id="i-S7DiYENcqtqrX4UtMnuF45">
          Att definiera biltullar som en skatt innebär att biltullskommunen
          inte på något sätt kan bestämma eller ens vara säker på vart intäkterna
          kommer att ta vägen. Om systemet i stället hade utformats för
          att finansiera utbyggd infrastruktur hade det funnits en "direkt
          motprestation" och biltullarna hade då kunnat utformas som en
          avgift.
        </p>
        <p xml:id="i-LMpHnLaV5H6GWjs77Ucu8w">
          Mot bakgrund av detta önskar jag ställa följande frågor till
          ansvarigt statsråd:
        </p>
        <p xml:id="i-jvu4aX6VgwQd3cpZiMEra">
          1. Vilka åtgärder ämnar statsrådet vidta för att säkerställa
          att den skatt som ska uttas av bilister i Stockholmsregionen också
          tillfaller Stockholmsregionen?
        </p>
        <p xml:id="i-CorTfa4zpQpLjhqHF1hQem">
          2. Enligt statsrådets bedömning, av vilken anledning utformades
          lagförslaget i syfte att innebära en extra Stockholmsskatt, om
          ambitionen från början var att säkerställa utbyggd kollektivtrafik
          i regionen?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
