<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0112">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>den enskildes makt över arbetstiden</title>
        <author>Ullenhag, Erik (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>den enskildes makt över arbetstiden till statsrådet Hans Karlsson om den enskildes makt över arbetstiden</title>
          <idno type="rdwebb">GR10112</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10112/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10112</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10112</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-QKE6ihmLRJvwhV4neD6h7b</idno>
            <persName>Erik Ullenhag</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ</idno>
            <persName>Hans Karlsson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ</idno>
            <persName>Hans Karlsson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-HqdHhWiHgpTCcm67aH4a6J" corresp="i-QKE6ihmLRJvwhV4neD6h7b">
          <date when="2003-11-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Mju4BoxCkXJzZYhsjGinZh" corresp="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ">
          <date when="2003-11-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-a9yHDN6iCpN5B7FUVBT51" corresp="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ">
          <date when="2003-11-28"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-a9yHDN6iCpN5B7FUVBT51">
          <ref type="record" target="prot-200304--038">Riksdagens protokoll 2003/04:38 Fredagen den 28 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">4 § Svar på interpellation 2003/04:112 om den enskildes makt över arbetstiden</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-JkMjPdVFEqqGPMjfVwuiBS">
            Interpellation 2003/04:112 av Erik Ullenhag (fp) till statsrådet
            Hans Karlsson om den enskildes makt över arbetstiden
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-7PJ7wbympp2Mim1QkkX3gv">
            den 14 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-5T1Jh9oiQrXbNb2euybFtW">
            I juni 2002 lämnade ordföranden för Kommittén för nya arbetstids-
            och semesterregler (KNAS) Hans Karlsson över delbetänkandet Tid
            @ för arbete och ledighet (SOU 2002:58) till statsrådet Mona Sahlin.
            I betänkandet föreslogs bland annat en arbetstidsminskning samt
            en möjlighet att ta ut semester som del av dag. Från Folkpartiet
            liberalernas sida motsatte vi oss en arbetstidsminskning @ problemet
            i Sverige är inte att vi arbetar för mycket utan att antalet arbetade
            timmar minskar. Däremot välkomnade Folkpartiet liberalerna möjligheten
            att ta ut semester som del av dag.
          </p>
          <p xml:id="i-4uqoL5VQu9aFAp4i7JYH3x">
            Folkpartiet liberalernas övertygelse är att stress i första hand
            uppstår på grund av att människor saknar makt över sin vardag.
            En del av lösningen är att ge människor en större makt över sin
            arbetstid. En lag bör införas som ger den enskilde möjlighet att
            ta ut ledighet i timmar. Den femte semesterveckan, inarbetad semester
            och eventuellt ytterligare lediga dagar ska kunna läggas i en
            timbank. Den som vill kan använda timbanken för att korta sin
            normalarbetstid under längre eller kortare period. Samtidigt ska
            det vara möjligt att ta ut tiden i timbanken som lön.
          </p>
          <p xml:id="i-JzraQqEfp2QyBbyoe7Hfsk">
            Majoriteten i KNAS kom också i det delbetänkande som ovan nämnts
            fram till ett förslag som bygger på en timbank. Det finns dock
            två centrala skillnader mellan kommitténs förslag och Folkpartiets.
            För det första föreslår majoriteten att det ska lagstiftas om
            fem nya lediga dagar; det rör sig således om en påtvingad arbetstidsförkortning.
            För det andra betror majoriteten inte den enskilde att välja att
            ta ut tiden i timbanken i form av lön.
          </p>
          <p xml:id="i-3PeqKDHQNBQHeBbxn7MWV7">
            Trots de skillnader som föreligger mellan Folkpartiets förslag
            och kommittémajoriteten är det bekymmersamt att arbetslivsministern
            verkar ha lagt kommitténs förslag om en timbank i en byrålåda.
            Det är dessutom en smula anmärkningsvärt att den Hans Karlsson,
            som lade förslaget när han var ordförande i KNAS, nu som arbetslivsminister
            verkar ha övergivit detsamma. Det brådskar med åtgärder som kan
            göra något åt sjukskrivningarna. En mer flexibel arbetstid skulle
            vara ett viktigt steg för att få det så kallade livspusslet att
            gå ihop.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-MjF1brUiZhaaY5fPWGXzns">
            Mot bakgrund av det sagda vill jag ställa följande frågor till
            arbetslivsministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Ämnar ministern presentera något förslag om timbank utifrån
                det betänkande som ordföranden för Kommittén för nya arbetstids-
                och semesterregler (KNAS) Hans Karlsson för snart ett och ett
                halvt år sedan lämnade över till statsrådet Mona Sahlin (SOU 2002:58)?
              </item>
              <item>
                2. Ämnar ministern vidta några andra åtgärder för att öka den
                enskilde arbetstagarens inflytande över arbetstiden?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
