<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0027">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200304--0027</head>
        <author who="i-QqgpadBP4SAf6uA8SRtTMY">Runar Patriksson</author>
        <recipient who="i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn">Marita Ulvskog</recipient>
        <topic>den kulturella, geografiska och språkmässiga mångfalden</topic>
        <docDate when="2003-10-10">den 10 oktober</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Marita Ulvskog" byWhomId="i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GR1027</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2003/04:27 av Runar Patriksson (fp) till kulturminister
          Marita Ulvskog om den kulturella, geografiska och språkmässiga
          mångfalden
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-EnYgJgXC9Tq9Jfpr22jZcL">
          SVT:s aviserade neddragningar kan bli ett stort dråpslag mot
          den svenska mångfald som präglar TV-utbudet. Det som kännetecknat
          SVT har varit de lokala produktionerna som speglat den enorma
          mångfald som finns i Sverige. Program som Landet Runt, Trafikmagasinet,
          Packat och klart, med flera har varit en motvikt till de kommersiella
          kanalernas centrala produktioner.
        </p>
        <p xml:id="i-WX2eBPgjmxxx1cnneQ6Jek">
          Hur ska vi kunna visa landet kulturellt, dess olika geografi
          och hur ska dialekter i språket vinna förståelse i Sverige om
          inte ens public service har råd att bevara mångfalden? Jag är
          djupt oroad över utveckling inom SVT. Om SVT får hållas i sin
          centralisering, vad är det då som inte hindrar att SR gör samma
          sak med radion? Vad kommer att hända med lokalradion, blir det
          bara reklamkanalerna kvar?
        </p>
        <p xml:id="i-MwPwP5qEYf4LxTmnhDGUTF">
          Hur ser kulturministern på public service? Är kulturministern
          av uppfattningen att SR och SVT även i fortsättningen ska spegla
          den svenska mångfalden och inte hänföra sig åt centralisering
          och nedläggning av den lokala organisationen? SVT och SR har en
          viktig roll att spela, det vore därför tråkigt om den lokala organisationen
          monteras ned.
        </p>
        <p xml:id="i-TXW8akeXQtQFEVuSfBHHbq">
          Min fråga till kulturministern blir därför:
        </p>
        <p xml:id="i-A2uXDA7TNw3NajsZBH1naA">
          Vad avser kulturministern att vidta för åtgärder för att inte
          SVT och SR utarmas på sin kulturella mångfald?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
