<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0070">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>helhetssyn på Sverige</title>
        <author>Larsson, Håkan (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>helhetssyn på Sverige till statsrådet Ulrica Messing om helhetssyn på Sverige</title>
          <idno type="rdwebb">GR1070</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR1070/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR1070</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR1070</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-XxqQtZTdHUTphXEbUJ35Ss</idno>
            <persName>Håkan Larsson</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-DX2Ehcz8ZJVWX3ereyHbUd" corresp="i-XxqQtZTdHUTphXEbUJ35Ss">
          <date when="2003-10-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-HSG4qJ3W3soEkaiSoCsuKz" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2003-10-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6yF3eTHQCAeGZfA2775ENF" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2003-11-18"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-6yF3eTHQCAeGZfA2775ENF">
          <ref type="record" target="prot-200304--030">Riksdagens protokoll 2003/04:30 Tisdagen den 18 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">4 § Svar på interpellationerna 2003/04:70 och 73 om helhetssyn på Sverige</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-AmJamtVb6XXWW9Ghg2wRxK">
            Interpellation 2003/04:70 av Håkan Larsson (c) till statsrådet
            Ulrica Messing om helhetssyn på Sverige
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-QWUSi4ZnHmj6PP5aHiMQFb">
            den 31 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9Ay5CKRqpoHrsS8xdqjoUB">
            En infekterad debatt rasar om utjämningssystemen mellan landets
            landsting och kommuner. För min del anser jag det självklart att
            vi behöver ett solidariskt utjämningssystem, vars konstruktion
            dock självfallet kan diskuteras.
          </p>
          <p xml:id="i-5ev41MqzX8XMy4q8TiVSoi">
            Utifrån en helhetssyn på Sverige är ett väl fungerande utjämningssystem
            en förutsättning för att alla delar av landet ska kunna upprätthålla
            någorlunda likvärdiga välfärdssystem för medborgarna. Behovet
            av utjämning genom överföringar kan emellertid minska om varje
            kommun och region ges möjlighet att behålla en större del av de
            värden som produceras lokalt och på så sätt kan stärka sin skattebas.
          </p>
          <p xml:id="i-7BB1PC6GKHFai5bCjCvq38">
            I dag är det naturresursrika norra Sverige, inte minst mitt hemlän
            Jämtland, utsatt för ett närmast kolonialt system. De stora rikedomarna
            som genereras från vattenkraften, skogen och malmen hamnar till
            övervägande del på helt andra håll. För att peka på vad det verkligen
            handlar om vill jag citera Staffan Heimersson som skrev så här
            drastiskt i Aftonbladet den 20 september:
          </p>
          <p xml:id="i-EeVj6o2gZF9zRSS5SqB6Ju">
            "Kolonialismen i Norrland är av samma slag som spanjorernas i
            Sydamerika, fransmännens i Algeriet, britternas i Kenya, ryske
            tsarens i Centralasien och portugisernas i Angola. Det rör sig
            om utsugning och storskalig kontroll av ekonomiska värden. Överallt
            handlar det om naturtillgångar."
          </p>
          <p xml:id="i-8PNkDxbndYeno2EXFYK4d6">
            Ett konkret exempel på vad Heimersson skriver om är Ragunda i
            östra Jämtland. I denna kommun produceras 10 % av landets vattenkraft,
            en värdeskapning på flermiljardbelopp varje år, men ytterst lite
            av dessa rikedomar stannar lokalt. Detta trots att utbyggnaden
            av Indalsälven kraftigt begränsar förutsättningarna för turism,
            fiske, jord- och skogsbruk. Denna oerhört naturresursrika kommun
            tvingas att ha landets högsta kommunalskatt, vilket med lite perspektiv
            framstår som närmast absurt.
          </p>
          <p xml:id="i-5jKqcQc9KMxE21cTWypx51">
            Lägg till detta att staten bidrar till koncentrationspolitiken
            genom centralisera den statliga sysselsättningen, trots flera
            riksdagsbeslut om att åtminstone tillkommande statlig verksamhet
            i första hand ska lokaliseras utanför huvudstadsområdet. Enligt
            en aktuell kartläggning från Glesbygdsverket har 74 % av de statliga
            myndigheter som bildats eller ombildats de senaste tio åren lokaliserats
            till Stockholms län.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-EzNnidJ2VCRzEE4vFkX8uC">
            Med en helhetssyn på Sverige kan alla regioner ges förutsättningar
            att växa och utvecklas. Detta förutsätter att en "avkolonisering"
            av norra delen av landet inleds. Jag vill här peka på några konkreta
            åtgärder som kan stärka Jämtland och övriga län i norr:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Återföring av vattenkraftsmedel till de kommuner och regioner
                där värdeskapningen sker
              </item>
              <item>
                Beskattning av inkomster från utboägd skog i den kommun där fastigheten
                är belägen och inte där ägaren råkar vara mantalsskriven
              </item>
              <item>
                En medveten omlokalisering av statlig verksamhet från huvudstadsregionen
                till övriga landet
              </item>
              <item>
                En medveten satsning på att stärka öst@västförbindelserna på
                den Skandinaviska halvön. I ett närmare samarbete mellan exempelvis
                Jämtlands län och Tröndelag ligger en stor framtidspotential
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-DXMANq76bn5fTEnU7dx43a">
            Mot denna bakgrund vill jag fråga statsrådet Messing:
          </p>
          <p xml:id="i-XHMEEUwKtgKvVci8jsA7LA">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att ge norra Sverige
            bättre möjligheter att ta till vara på de goda förutsättningar
            för tillväxt och utveckling som finns i denna naturresursrika
            region?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
