<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0461">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200304--0461</head>
        <author who="i-W9g5g3nUh3Fu7mKUtFoBFH">Gunilla Carlsson i Tyresö</author>
        <recipient who="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">Laila Freivalds</recipient>
        <topic>Sveriges rykte i Europa</topic>
        <docDate when="2004-04-30">den 30 april</docDate>
        <status when="2004-05-14" byWhom="Laila Freivalds" byWhomId="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GR10461</external_id>
        <debate>
          <turn when="2004-05-14 09:13:10" duration="69">Laila Freivalds (S)</turn>
          <turn when="2004-05-14 09:14:15" duration="165">Gunilla Carlsson (M)</turn>
          <turn when="2004-05-14 09:16:51" duration="172">Laila Freivalds (S)</turn>
          <turn when="2004-05-14 09:19:39" duration="115">Gunilla Carlsson (M)</turn>
          <turn when="2004-05-14 09:21:30" duration="49">Laila Freivalds (S)</turn>
          <turn when="2004-05-14 09:22:08" duration="91">Gunilla Carlsson (M)</turn>
          <turn when="2004-05-14 09:23:36" duration="2247">Laila Freivalds (S)</turn>
          <turn when="2004-05-14 09:43:01" duration="1081">Laila Freivalds (S)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2003/04:461 av Gunilla Carlsson i Tyresö (m) till
          utrikesminister Laila Freivalds om Sveriges rykte i Europa
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-SDFtSuuxej1hzKQNrfT8yh">
          Utvidgningen är det främsta exemplet där Sverige använt sitt
          inflytande och framgångsrikt drivit en fråga. Vi har bidragit
          till den frihets- och frigörelseprocess som slutligen ledde till
          att muren föll och att våra grannländer Estland, Lettland och
          Litauen kunde bli fria och självständiga demokratier. Som medlem
          i EU bidrog Sverige till en tidig och omfattande utvidgning och
          vi kan med rätta fira den 1 maj 2004, när tio nya stater tar plats
          i unionen.
        </p>
        <p xml:id="i-BcE5vtR7eFqDzz3iTr4E5C">
          Förväntningarna på vårt land är höga. Vi har, med rätta, uppfattats
          som ett generöst och öppet land. Därför är riksdagens beslut om
          att Sverige inte ska införa övergångsregler som begränsar arbetskraftens
          rörlighet av betydelse för vår ställning i EU och framför allt
          bland de nya medlemmarna. Det finns nu goda möjligheter att reparera
          tidigare olyckliga uttalanden om "social turism" och regeringens
          svek i frågan om övergångsregler. Sverige kan gå i täten för de
          länder i EU som vill värna de fyra friheterna och ha en öppen
          union, lika för alla.
        </p>
        <p xml:id="i-FK2qTdLZWmbeKnwqWEE9KM">
          Med riksdagsbeslutet har möjlighet öppnats för att Sverige ska
          kunna spela en större roll och utöva ledarskap i Östersjöregionen.
          De nya medlemsstaterna tillsammans med Sverige kan bli ett levande
          bevis på snabb och angelägen integration, till gagn för ömsesidigt
          utbyte, säkerhet och välstånd.
        </p>
        <p xml:id="i-5LGn1JWYBeg5G92rmvZ8uy">
          Avser utrikesministern att dra nytta av dessa förändrade förutsättningar
          som möjliggörs med utvidgningen och riksdagens beslut vad gäller
          övergångsregler?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
