<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0370">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>migrationsverkets resurser</title>
        <author>Ekström, Anne-Marie (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>migrationsverkets resurser till statsrådet Barbro Holmberg om migrationsverkets resurser</title>
          <idno type="rdwebb">GR10370</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10370/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10370</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10370</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UmSX9m2mxvWevquvVduNpz</idno>
            <persName>Anne-Marie Ekström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP</idno>
            <persName>Barbro Holmberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP</idno>
            <persName>Barbro Holmberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-GrP3cwjLBtKyVjuXeqAtfU" corresp="i-UmSX9m2mxvWevquvVduNpz">
          <date when="2004-03-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-8TWYw58W9GU6vEt3Mxo6ue" corresp="i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP">
          <date when="2004-03-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-CgduqzmQDqKWwjUpsz4mYp" corresp="i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP">
          <date when="2004-04-14"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-CgduqzmQDqKWwjUpsz4mYp">
          <ref type="record" target="prot-200304--095">Riksdagens protokoll 2003/04:95 Onsdagen den 14 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">11 § Svar på interpellation 2003/04:370 om Migrationsverkets resurser</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4hyLUjPrJMKYx3VfZn5SpL">
            Interpellation 2003/04:370 av Anne-Marie Ekström (fp) till statsrådet
            Barbro Holmberg om Migrationsverkets resurser
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-MT3UDG97hsEinZZ38WDWSg">
            den 18 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-4nF4Y1Mc4i2xtKMEkXtZEd">
            I Migrationsverkets regleringsbrev anges ett mål att beslut ska
            fattas i asylärenden inom sex månader och att den totala väntetiden
            för en asylsökande ska vara högst tolv månader.
          </p>
          <p xml:id="i-V81PtrYtPUn8M2Zg8p8sKP">
            Trots det var det endast 50 % av de beslut som fattades under
            2003 som avgjordes inom sex månader. I budgeten för 2004 fick
            Migrationsverket minskade anslag. Även om Migrationsverket nu
            håller på att införa snabbare och effektivare handläggning så
            riskerar ändå handläggningstiderna att försämras eftersom det
            finns ett stort antal gamla ärenden som väntar på avgörande. Minskade
            anslag innebär minskade personalresurser. Det håller inte att
            som i dag ena året utöka antalet anställda på Migrationsverket
            för att nästa år igen minska personalen när antalet asylsökande
            förväntas sjunka.
          </p>
          <p xml:id="i-USwDmJ8SkYUt4KynQsBBo2">
            Det arbete som personalen ska utföra kräver kompetens och erfarenhet.
            Det är människors framtida liv de har i sina händer. Det hjälper
            inte att utbilda personalen i hur man ska utreda barn om samma
            personal måste sluta året därpå. Det är naturligtvis svårt att
            göra prognoser om antalet asylsökande i en föränderlig värld.
            Därför krävs en flexibel organisation vilket också Migrationsverket
            själva föreslår att få genomföra i budgetunderlaget för 2005-2007
            som lämnats till regeringen.
          </p>
          <p xml:id="i-U2ix676QEY8gnTkDTFnso6">
            Enligt statistik från Migrationsverket var 6 689 ärenden som
            inte avgjorts hos Migrationsverket mer än tolv månader gamla.
            Detta motsvarar 16 % av alla ej avgjorda ärenden. Migrationsverket
            begär också extramedel för att kunna arbeta av dessa gamla ärenden
            som ligger.
          </p>
          <p xml:id="i-M1B15qZ9N8vE6MjLbzGVxc">
            Jag instämmer i att det är nödvändigt att bevilja Migrationsverket
            extra pengar för att det snabbt ska kunna fattas beslut om de
            gamla ärendena, både av ekonomiska skäl och av humanitära skäl.
            Långa väntetider kostar pengar i mottagningssystemet. Folkpartiet
            avsatte för år 2004 i sitt budgetförslag 70 miljoner kronor utöver
            regeringens förslag till själva asylprocessarbetet för att minska
            kostnaderna i mottagningssystemet.
          </p>
          <p xml:id="i-PbfPDqSie89V2RHrbLNYGD">
            De människor som får vänta länge bryts ner av passivitet och
            ovisshet. I många fall är det barn som far mycket illa. När de
            gamla ärendena behandlas måste särskild hänsyn tas till barnens
            bästa. De långa handläggningstiderna vid Migrationsverket medför
            att den totala handläggningstiden blir lång. Samma särskilda hänsyn
            till barnens bästa måste också tas vid avgöranden hos Utlänningsnämnden
            i de ärenden som är gamla. Oavsett om det är ett första överklagande
            eller en ny ansökan.
          </p>
          <p xml:id="i-KSFVTpx2EMBacaMpsSzUg9">
            Mina frågor till statsrådet är
          </p>
          <p xml:id="i-LJFFzHGQTWMwRFf4UaFauj">
            1. Avser statsrådet att verka för att regeringen anslår extra
            medel till Migrationsverket och Utlänningsnämnden för att de ska
            ges möjlighet att hantera gamla ärenden och nå de av regeringen
            uppsatta målen om väntetider?
          </p>
          <p xml:id="i-69Jsy5fxADfaAnrusmWqWi">
            2. Vad avser statsrådet att vidta för åtgärder så att de asylsökande
            barn som har vistats längre i landet än tolv månader, som är den
            handläggningstid som regeringen satt som mål för asylprocessen,
            får en snabb behandling där särskild hänsyn tas till portalparagrafen
            om barnens bästa?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
