<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0356">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>läs- och skrivinlärning</title>
        <author>Nordmark, Gunnar (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>läs- och skrivinlärning till utbildningsminister Thomas Östros om läs- och skrivinlärning</title>
          <idno type="rdwebb">GR10356</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10356/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10356</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10356</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ga4FaAaNvVxH6nfoR7FVAe</idno>
            <persName>Gunnar Nordmark</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FwbwvBFCsVjaN3iZ6LFUge" corresp="i-Ga4FaAaNvVxH6nfoR7FVAe">
          <date when="2004-03-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-D6eaApTEfvR1Hb8SohAhni">
          <date when="2004-03-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-KgKx2XEFrLQxe82T682nb" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2004-03-16"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Fgrgb29WDA4Q6LEYtgPxSG">
            Interpellation 2003/04:356 av Gunnar Nordmark (fp) till utbildningsminister
            Thomas Östros om läs- och skrivinlärning
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-WHSsm3TZCSmiEZkiy5m7VV">
            den 16 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DEBViP8VDFtk3USpD69ECe">
            Skolans kanske viktigaste uppgift är att se till att de yngsta
            barnen skaffar sig goda färdigheter i läsning och skrivning. Sådana
            färdigheter är av avgörande betydelse för barnet att i övrigt
            nå de kunskaps- och färdighetsmål som finns för svensk ungdomsskola.
            Inom lärarutbildningar, forskning, kommunala skolförvaltningar
            och i skolvärlden i övrigt råder en allt större samstämmighet
            om att lärares kompetens i läs- och skrivinlärning är avgörande
            för elevernas utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-T2dcNDghYDzWqCf87UtYs7">
            I lågstadielärarutbildningen lades stor vikt vid att ge de lärarstuderande
            goda kunskaper i läs- och skrivinlärning. Lågstadielärarutbildningen
            var på detta område omfattande och av god kvalitet. Den kompetens
            som lågstadielärare besitter är nu på väg att försvinna från svensk
            grundskola i takt med att alltfler lärare pensioneras.
          </p>
          <p xml:id="i-3mXNXM2eDShsoEbU5dYiB7">
            För att undervisa i svenska i grundskolans senare år krävs minst
            60 akademiska poäng i ämnet och för gymnasiet krävs det 80 poäng.
            Samtidigt är det, i den nya lärarutbildningen, möjligt att bli
            behörig att undervisa i grundskolans tidigare år utan att ha någon
            utbildning i läs- och skrivinlärning. Många lärare känner att
            deras färdigheter att lära de yngsta barnen att läsa och skriva
            inte räcker till.
          </p>
          <p xml:id="i-6P3d4ej2YrZwqfa7jnZnfQ">
            På flera av landets lärarutbildningar, som den i Kalmar och vid
            Mitthögskolan, uttrycker man oro för de lärarstuderandes bristande
            kunskaper och ett antal av landets kommuner har på olika sätt
            vidtagit åtgärder för att nyutexaminerade lärare ska skaffa sig
            tillräckliga kunskaper i läs- och skrivinlärning. Det kan röra
            sig om allt från att låta lärare med äldre utbildning bli mentorer
            till regelrätta fortbildningar av personer som knappt hunnit lämna
            lärarutbildningen. Professor Mats Myrberg vid Lärarhögskolan i
            Stockholm har pekat på att såväl lärare som specialpedagoger utbildade
            efter 1990 har allt för grunda kunskaper i barns språkutveckling
            för att kunna möta och hjälpa barn med läs- och skrivsvårigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-FqYQZC3G8VQHFK6FHXWL6N">
            Mats Myrberg har i två år arbetat med att skapa en samstämmig
            syn bland forskare kring läs- och skrivsvårigheter. Det av Myrberg
            ledda konsensusprojekt förespråkar en mer diagnosticerande och
            individualiserad hållning. Vidare betonar Myrbergs projekt vikten
            av att lärare ser varje enskilt barns kapacitet och vilka strategier
            barnet har för sitt lärande och utifrån detta arbetar med den
            metod som eleven inte behärskar än. Konsensusprojektet pekar också
            på ett behov av mellan 5 000 och 10 000 expertlärare för att möta
            ett framtida behov hos barn med läs- och skrivsvårigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-HK8yoAKpyMwRTnX3F3FYUV">
            Jag vill mot denna bakgrund fråga utbildningsminister Thomas
            Östros vilka åtgärder han avser att vidta för att samtliga lärarstuderande
            med inriktning mot de tidigaste åren i grundskolan inhämtar tillräckliga
            kunskaper i läs- och skrivinlärning och vilka åtgärder utbildningsministern
            avser att vidta för att möta det framtida behovet av expertlärare
            med inriktning att möta behoven hos barn med läs- och skrivsvårigheter.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
