<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0154">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>statens ansvar för Inlandsbanans framtid</title>
        <author>Larsson, Håkan (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>statens ansvar för Inlandsbanans framtid till statsrådet Ulrica Messing om statens ansvar för Inlandsbanans framtid</title>
          <idno type="rdwebb">GR10154</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10154/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10154</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10154</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-XxqQtZTdHUTphXEbUJ35Ss</idno>
            <persName>Håkan Larsson</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-AzhEgid6HmoNQQ6rwsNRVV" corresp="i-XxqQtZTdHUTphXEbUJ35Ss">
          <date when="2003-11-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PU1c9zRAte3SmXiSz1PhzD">
          <date when="2003-12-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-YCViVsLLLx6NqQDN1Akcvx" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2003-11-26"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-N7bxhLNntvk1zDjSH9uAen">
            Interpellation 2003/04:154 av Håkan Larsson (c) till statsrådet
            Ulrica Messing om statens ansvar för Inlandsbanans framtid
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-TFYzbz1SWJYMK1Y78ErFX5">
            den 26 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DguFRoxSyNnYbTNMPyEqjW">
            Inom en nära framtid ska regeringen ta ställning till vilka väg-
            och järnvägsinvesteringar som ska göras under perioden 2004@2015.
            Då är det viktigt att även inlandet får sin beskärda del när banhållningsplanen
            fastställs.
          </p>
          <p xml:id="i-PgarxPzsAg1qaRd6uNwdNG">
            Inlandsbanan har förutsättningar att bli en verklig pulsåder
            som skapar tillväxt och utveckling runt den nästan 130 mil långa
            banan i detta vidsträckta område. Men det kräver att även staten,
            som är ägare till Inlandsbanan, tar sitt ansvar för att möjliggöra
            detta.
          </p>
          <p xml:id="i-NPMBTzDfe4eZVrwNB4y7gV">
            Enligt avtalet mellan staten och de 19 kommuner som driver trafiken
            på Inlandsbanan via det gemensamma bolaget IBAB (Inlandsbanan
            AB) ska järnvägens standard upprätthållas. På denna viktiga punkt
            följs emellertid inte avtalet för närvarande; banans standard
            försämras hela tiden. Om denna utveckling fortsätter kommer IBAB
            att tvingas sänka såväl hastighet som axeltryck @ vilket i sin
            tur leder till att trafiken minskar tills den inte längre går
            att upprätthålla över huvud taget.
          </p>
          <p xml:id="i-NsXX4fTWeHp4aRSvnZhWUn">
            Så får det naturligtvis inte bli. Inlandsbanan har nämligen goda
            förutsättningar att utvecklas mycket positivt, när det gäller
            såväl turist- som godstrafiken. För att detta ska vara möjligt
            krävs emellertid att upprustningen av banan kan påbörjas under
            2004. Enligt Banverkets förslag till plan finns nämligen inga
            resurser avsatta för den nödvändiga upprustningen av Inlandsbanan
            förrän 2008. Skulle Banverkets förslag också bli regeringens beslut
            är risken uppenbar för att trafiken dessförinnan helt måste läggas
            ned på delar av banan.
          </p>
          <p xml:id="i-4Ezk8hpAn4GHQJJNQECW9A">
            IBAB har visat att med en tidigareläggning av ungefär samma kostnad
            som Banverket föreslagit kan trafiken öka med mer än två gånger
            till 2007 och med mer än tre gånger dagens volym under tolvårsperioden.
            Allt tyder på att en sådan tidigareläggning skulle vara samhällsekonomiskt
            lönsam.
          </p>
          <p xml:id="i-LgEgtusHAeKP3YPLZgPPYA">
            Om banan rustas upp nu kan den bli en verklig pulsåder som skapar
            tillväxt och utveckling i det vidsträckta inlandet. Om däremot
            investeringarna skjuts på framtiden riskeras inte bara själva
            banan utan även möjligheterna till en positiv utveckling av inlandet
            från Värmland i söder till Norrbotten i norr. Stora samhällsekonomiska
            värden sätts i så fall på spel.
          </p>
          <p xml:id="i-WuE4Mgm1BGyge7Hbzk9Rvv">
            I en interpellationsdebatt i våras underströk statsrådet att
            banhållningsplanen kommer att fastställas med utgångspunkt från
            de transportpolitiska målen. Eftersom dessa i hög grad är tillämpliga
            för Inlandsbanan @ en positiv regional utveckling, en säker trafik,
            en god miljö och ett tillgängligt transportsystem @ hoppas jag
            att detta innebär att den unika banan kommer att få hög prioritet
            i det kommande regeringsbeslutet.
          </p>
          <p xml:id="i-CtysENUWeqVjM5pzXBNSGE">
            Mot denna bakgrund vill jag fråga:
          </p>
          <p xml:id="i-VksrDkA89ahst6d6Ym68GQ">
            Vilka åtgärder är statsrådet beredd att vidta för att ge Inlandsbanan
            förutsättningar att bli en pulsåder för tillväxt och utveckling
            i inlandet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
