<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0351">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200304--0351</head>
        <author who="i-UjusnwqMxiEAJYzdWTSGQZ">Lennart Beijer</author>
        <recipient who="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">Leif Pagrotsky</recipient>
        <topic>Electroluxkoncernens planer på att flytta produktion utomlands</topic>
        <docDate when="2004-03-16">den 16 mars</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Leif Pagrotsky" byWhomId="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GR10351</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2003/04:351 av Lennart Beijer (v) till näringsminister
          Leif Pagrotsky om Electroluxkoncernens planer på att flytta produktion
          utomlands
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-YF9WzL5drwf6Q2TLQmu7hT">
          Electrolux planer på att stänga sin fabrik i Västervik och flytta
          tillverkningen till Ungern, är ett fruktansvärt hårt slag för
          de dryga 500 anställda och för Västerviks kommun.
        </p>
        <p xml:id="i-KtvWaAg9VvKEFCL1Gn7hfN">
          Fabriken i Västervik är lönsam. Vinsten för 2003 hamnade på drygt
          150 miljoner kronor! Trots detta anser Electrolux-ledningen att
          det är företagsekonomiskt motiverat att flytta produktionen till
          Ungern. Man kan tycka att Electrolux tar ett väldigt dåligt samhällsansvar
          - men än allvarligare är det allt starkare ryktet i media - att
          JAS-affärens motköpsavtal också innehåller förväntningar på Electrolux,
          som leder till att Västerviksfabriken flyttar till Ungern.
        </p>
        <p xml:id="i-JPaAcNLsVh6WRpL3cCjbpf">
          Jag vill ställa följande frågor till näringsministern:
        </p>
        <p xml:id="i-7AFmaVRsjr5yeCwHxTJazL">
          1. Finns det någon grund för ryktet att Electroluxkoncernen är
          delaktig i motköpsavtalet i samband med JAS-affären med ungerska
          staten och vilken är i så fall näringsministerns roll i sammanhanget?
        </p>
        <p xml:id="i-7ws75BJzMDZYocRFrnzYHY">
          2. Vilka åtgärder tänker ministern att vidta för att göra det
          svårare att lägga ner lönsamma fabriksanläggningar i Sverige?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
