<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0241">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>åtgärder mot ungdomsarbetslösheten</title>
        <author>Darvik, Axel (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>åtgärder mot ungdomsarbetslösheten till statsrådet Hans Karlsson om åtgärder mot ungdomsarbetslösheten</title>
          <idno type="rdwebb">GR10241</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10241/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10241</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10241</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-HYPXDg3UHMpdyrSgBez4mQ</idno>
            <persName>Axel Darvik</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ</idno>
            <persName>Hans Karlsson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CbZoxZJq2vz6d1kFJ91Jn3" corresp="i-HYPXDg3UHMpdyrSgBez4mQ">
          <date when="2004-01-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-WTnrHfArroxeF2JsWFqe3b" corresp="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ">
          <date when="2004-01-23"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4C5E7xKTxpfMcEVYCzvTJP">
            Interpellation 2003/04:241 av Axel Darvik (fp) till statsrådet
            Hans Karlsson om åtgärder mot ungdomsarbetslösheten
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-3bnxksWXzmeF7tevgwaBsD">
            den 23 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-YAbFuXXLJz74LeCqFHSZU6">
            Vinterkylan har tagit ett fast grepp om den svenska arbetsmarknaden.
            Varje vecka kommer det nya dystra vittnesmål om att arbetslösheten
            stiger och att alltfler människor behöver socialbidrag för att
            klara sin försörjning.
          </p>
          <p xml:id="i-2FNNoSAFGDxU2Bnfw1UtXM">
            Mest oroande är den kraftiga ökningen av arbetslösheten bland
            ungdomarna. Var sjätte person under 25 år i arbetskraften står
            utan ett arbete i dag och arbetslösheten ökar snabbt.
          </p>
          <p xml:id="i-GxJNjbBB3JmDroGsLpA89e">
            Den stigande arbetslösheten bland ungdomarna beror på den iskalla
            arbetsmarknaden som inte skapar några nya jobb för unga människor.
            Arbetslösheten beror också på att så många ungdomar inte får den
            utbildning de behöver på gymnasieskolan. I vår kommer 25 000 ungdomar
            att hoppa av från gymnasiet. De flesta av dem kommer tyvärr att
            gå till arbetslöshet. Många hamnar helt utanför samhället. Utanförskapet
            kan leda till kriminalitet, drogmissbruk och annan problematik
            som är destruktiv för individen, förmodligen även för samhället.
            Därför behövs verkningsfulla åtgärder snabbt.
          </p>
          <p xml:id="i-Bj2YHgdWXmpEvFQRWLmToL">
            Folkpartiet liberalerna har precis presenterat två nya förslag
            för att minska ungdomsarbetslösheten. Vi har föreslagit instegsjobb
            med kraftigt sänkt arbetsgivaravgift för arbetslösa ungdomar och
            en utbyggd lärlingsutbildning i hela landet. Vi är säkra på att
            dessa åtgärder skulle minska ungdomsarbetslösheten fortare och
            mer varaktigt än nya AMS-åtgärder riktade till ungdomar. De insatser
            för ungdomar som AMS gjort hittills har knappast imponerat på
            någon. Förmodligen inte heller på Hans Karlsson.
          </p>
          <p xml:id="i-R7TWFobpSkfepiN2rZyyXT">
            På längre sikt krävs det att vi återupprättar en kunskapsskola
            värd namnet. Där alla elever får möjligheten att utvecklas och
            man tar hänsyn till att vi alla är olika som individer och kan
            inte stöpas i samma form.
          </p>
          <p xml:id="i-FWWvA3PocuaSMd5vCeB52h">
            Vilka ytterligare åtgärder avser statsrådet att vidta för att
            minska den höga och växande arbetslösheten bland Sveriges unga?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
