<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0078">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>EU-konventets konstitutionsförslag jämfört med de svenska grundlagarna</title>
        <author>Fridolin, Gustav (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>EU-konventets konstitutionsförslag jämfört med de svenska grundlagarna till utrikesminister Laila Freivalds om EU-konventets konstitutionsförslag jämfört med de svenska grundlagarna</title>
          <idno type="rdwebb">GR1078</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR1078/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR1078</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR1078</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9CH1KbWwyrj8DRqAQB3Fza</idno>
            <persName>Gustav Fridolin</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-U8pac6mpbH3z3qVWRwKTzC" corresp="i-9CH1KbWwyrj8DRqAQB3Fza">
          <date when="2003-11-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-UDHoZyMPpBTbEiJdJp3n6W" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2003-11-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-A4eaYT9nanD4h5h6bKVAax" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2003-11-24"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-A4eaYT9nanD4h5h6bKVAax">
          <ref type="record" target="prot-200304--034">Riksdagens protokoll 2003/04:34 Måndagen den 24 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2003/04:78 om EU-konventets konstitutionsförslag jämfört med de svenska grundlagarna</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-DuQF7xGREWXvW1WT46cJYb">
            Interpellation 2003/04:78 av Gustav Fridolin (mp) till utrikesminister
            Laila Freivalds om EU-konventets konstitutionsförslag jämfört
            med de svenska grundlagarna
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-LP8YaAPAEB7evAcQmkWnj">
            den 5 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-91QxExofthR7obuT6iMXxE">
            Debatten om huruvida EU-konventets förslag till konstitution
            för EU är förenlig med de svenska grundlagarna har bara börjat.
            I anledning av regeringens första skrivelse om konventsförslaget
            (Ds 2003:36) har flera tunga remissinstanser, däribland Uppsala
            universitet och juridiska fakulteten vid Stockholms universitet,
            samt en rapport från Svenska institutet för Europapolitiska studier
            SIEPS, konstaterat att konstitutionsförslaget, så som det är författat,
            inte är förenligt med 10 kap. 5 § regeringsreformen.
          </p>
          <p xml:id="i-izJ7A2rrGT48d67ziW7rZ">
            Låt mig så kort som möjligt referera de ovan nämnda remisserna
            och ovan nämnd rapport.
          </p>
          <p xml:id="i-4hjgeSC2Vvqg4CA7y81aNe">
            Juridiska fakultetsnämnden vid Stockholms universitet problematiserar
            i sitt remissvar (undertecknat dekanus, professor Peter Seipel)
            frågan om unionsrättens företräde. Man konstaterar att EG-domstolen
            sedan länge hävdat sig ha företrädesrätt framför nationell lagstiftning,
            men att detta har varit att se som "en uppmaning till nationella
            domstolar att tillämpa EG-regler framför nationella i de fall
            konflikt föreligger". Till denna bild hör att det tills nu varit
            möjligt för nationella domstolar att hävda att de, som det står
            i remissvaret, "endast är beredda att acceptera EG-domstolens
            anspråk så länge som den inte kräver av dem att de måste tillämpa
            EG-regler framför nationella grundlagsbestämmelser".
          </p>
          <p xml:id="i-AMPrgPPEFXnXsDRzEv8uXU">
            En kodifiering av EG/EU-rättens företräde medför att fråga inte
            längre är om en uppmaning. Företrädesrätten blir uttryckligen
            juridiskt bindande och hela den nationella rättsordningen blir
            underställd EU/EG-rätten. Detta innebär, menar remissvarsförfattarna,
            en (i teorin) "avsevärd utvidgning". Remissen pekar på att artikel
            I-5.1 i konstitutionsförslaget, om att respektera medlemsstaternas
            "konstitutionella grundstrukturer", skulle kunna ses som en motvikt
            mot EG/EU-rättens företräde och att den skulle kunna garantera
            att nämnd rätt inte har fullständigt företräde framför nationell
            grundlag. Så är dock inte fallet, påpekar man i samma remiss,
            då det "förutses [dock] att såväl principen om företrädesrätt
            som principen om respekt för medlemsstaternas konstitutionella
            grundstrukturer ska falla inom EG/EU-domstolens jurisdiktion".
            Remissvarsförfattarna konstaterar att "därmed upphör nationella
            domstolars @ och nationella rättsordningars @ legala möjlighet
            att vägra tillämpa unionsrätt som de efter en självständig bedömning
            funnit strida mot nationella grundlagsbestämmelser". Utan att
            ta ställning till om detta är en riktig ordning eller inte kan
            därmed juridiska fakultetsnämnden vid Stockholms universitet konstatera
            att det är "svårt att undvika slutsatsen att detta inte kan vara
            förenligt med de villkor för medlemskap som anges i Regeringsformen
            10:5". Slutsatsen blir således att antingen fördraget eller grundlagen
            måste ändras.
          </p>
          <p xml:id="i-AsE4Sk1u9KwAu7m1URALFa">
            I SIEPS 15:e rapport i år, släppt i oktober, utvecklar de två
            doktoranderna vid Stockholms universitet Jörgen Hettne och Ulf
            Öberg grundlagsresonemanget till att också omfatta frågan om EU
            får så kallad kompetens-kompetens. Både Hettne och Öberg har tidigare
            varit rättssekreterare vid EG-domstolen och sakkunniga i rättssekretariatet
            på UD:s handelsavdelning. Hettne och Öberg skriver som sammanfattning
            att "Konstitutionsutkastet kommer, om det antas i sin nuvarande
            form, att få långtgående konsekvenser för Europeiska unionens
            rättsordning och domstolar och tydliggör unionens federala karaktär."
            Som stöd för detta pekar man dels på EG/EU-rättens företräde,
            dels på EG/EU-domstolens roll som slutgiltig tolkare av kompetensfördelningen
            mellan EU och dess medlemsstater samt den föreslagna "flexibilitetsklausulen".
            Vidare anser Hettne och Öberg att EG/EU-domstolen slutligen tydligt
            fått "judiciell kompetens-kompetens" och att "'flexibilitetsklausulen'
            [gör] det dessutom svårt att dra en annan slutsats än att unionen
            genom konstitutionsutkastet tilldelas vad som betecknats som 'kompetens-kompetens'
            även på lagstiftningsområdet". Detta ska ses i ljuset av att "området
            där medlemsstaterna och Europeiska unionen har delad kompetens
            vidgas, att stadgan om de grundläggande rättigheterna införlivas
            med konstitutionen och att domstolens roll som den slutgiltige
            uttolkaren av konstitutionen bekräftas och tydliggörs". Hettne
            och Öberg konkluderar med att det står "tämligen klart att ett
            antagande av konstitutionsutkastet i dess nuvarande form i flera
            avseenden skulle 'rör[a] principerna för statsskicket'" och att
            det med det "nuvarande svenska konstitutionella synsättet, som
            återspeglas i RF 10 kap. 5 § och i förarbetena till denna bestämmelse,
            torde en grundlagsändring krävas för att riksdagen ska kunna besluta
            om att godkänna konstitutionsutkastet".
          </p>
          <p xml:id="i-MNvi9LvGXGUjKFAp9AJcgd">
            Remissvaret (på skrivelse Ds 2003:36) från Uppsala universitet
            utvecklar tydligare flera av de frågor som rapporten från SIEPS
            snuddat vid, och behandlar dessutom än fler frågor ur ett grundlagsperspektiv.
            Remissvaret är författat av professorerna Sören Blomquist (nationalekonomi,
            särskilt offentlig ekonomi), Sverker Gustavsson (statskunskap)
            samt docenten i offentlig rätt Thomas Bull. För att på ett grundligt
            sätt kunna svara på frågan om konstitutionsförslagets förenlighet
            med den svenska regeringsformen har remissvarsförfattarna undersökt
            flera områden. Vad gäller unionsrättens företräde görs liknande
            konstateranden som de redovisade från juridiska fakulteten vid
            Stockholms universitet och Jörgen Hettne och Ulf Öberg från SIEPS.
            Uppsala universitet tydliggör dock problemet på så sätt att man
            ifrågasätter om de undantag från EG-rättens konkurrensregler som
            Sverige i dag tillämpar, såsom Systembolagets monopol, licensfinansieringen
            av Sveriges Radio och kärnkraftsavvecklingen, kommer att kunna
            behållas.
          </p>
          <p xml:id="i-4PaynFtYhPTpGrPs2tRKSb">
            Uppsala universitet ser också problem med att EU görs till en
            enhetlig juridisk person. Detta innebär att de tre tidigare pelarna
            avskaffas och att EU i stället får tre typer av befogenheter.
            Uppsala universitet beskriver det som så att nyckelordet för de
            exklusiva befogenheterna blir "samgående" och att nyckelordet
            för områdena för stödjande, samordnande och kompletterande åtgärder
            blir "samarbete". Däremellan upprättas, som bekant, en mellankategori
            bestående av delade befogenheter. Remissvarsförfattarna tolkar
            det som så, genom att titta på exemplet med området "forskning
            och teknisk utveckling samt rymden", att lejonparten av makten
            inom dessa områden tillfaller EU. Man pekar också på att rösträttsreglerna
            är sådana att det kommer att ges "en dominerande ställning för
            de fyra största [EU-]länderna". Man sammanfattar: "Från svensk
            konstitutionell synpunkt kan det ifrågasättas om kategorin delade
            befogenheter är förenlig med [det] som sägs om principerna för
            statsskicket i RF 10:5. Vårt statsskick är grundat på fri åsiktsbildning
            och på allmän och lika rösträtt, förverkligat genom ett representativt
            och parlamentariskt statsskick (RF 1:1). Enligt vad som föreslås
            kan svenska medborgare, myndigheter, universitet och företag komma
            att bli bundna av beslut, där den svenske ansvarige ministern
            har blivit nedröstad." Man efterlyser därför en plattläggningsparagraf
            i regeringsformen av det slag som avvisades innan EU-inträdet
            1994.
          </p>
          <p xml:id="i-CtheWAGwv2NMew4GV7kKKX">
            Remissvaret från Uppsala universitet lyfter fram tveksamheterna
            kring det nya röstförfarandet (när det gäller kvalificerad majoritet
            inom EU) och regeringsformen. Tidigare har degressiv proportionalitet
            rått vad gäller rösträtten inom ministerrådet. Ett litet land
            som Sverige har haft fler röster än vad folkmängden motiverar.
            Det har med andra ord rått någon form av minoritetsskydd. I det
            nya rösträttsförfarandet försvinner detta skydd. Den nya beslutsregeln
            innebär att de fyra största länderna (Frankrike, Italien, Storbritannien
            och Tyskland) lätt kan komma att styra över EU:s liv. Uppsala
            universitet skriver: "Förutsatt detta kan de fyra stora helt dominera
            beslutsfattandet inom områdena för exklusiva befogenheter och
            inom de områden, där delar av makten utövas på grundval av kvalificerad
            majoritet. Det ligger nära till hands att föreställa sig att så
            kommer att bli fallet inom de ekonomiskt och socialt viktiga områdena."
            Den grundläggande analys som gjordes innan EU-inträdet 1994 byggde,
            enligt remissvarsförfattarna, på två grunder. Dels den beskrivna
            degressiva proportionalitetens minoritetsskydd, dels antagandet
            om marginalitet. Det senare förklaras med att "röstning med kvalificerad
            majoritet antogs bara kunna gälla den inre marknaden [vars beslut]
            förutsätts kunna vara av relativt opolitisk karaktär och kunna
            legitimeras utifrån sin goda verkan snarare än utifrån att regeringsformens
            princip om representativ demokrati är rimligt tillgodosedd". Införandet
            av "delade befogenheter" innebär att mer än den inre marknadens
            funktion kan komma att och kommer att överlämnas till EU-styre
            under kvalificerad majoritetsröstning, och också underkastas domstolsprövning
            i enlighet med EU-rättens företräde. Såväl marginaliteten som
            minoritetsskyddet faller således. Uppsala universitet sammanfattar:
            "Om Sverige skall kunna ratificera den föreslagna ändringen av
            sättet att beräkna kvalificerad majoritet, synes begränsningen
            beträffande principerna för statsskicket behöva avlägsnas från
            RF 10:5. Ty enligt förslaget är det inte längre bara marknadens
            funktion, som styrs utan beaktande av principerna för statsskicket.
            Det som förbises inom ett vidare område än tidigare är RF 1:1.
            [...] Därtill kommer att vad som är kvalificerat flertal föreslås
            bli beräknat på ett sådant sätt, att andel av unionens folkmängd
            blir avgörande. Så sker utan att svenska folket kan påverka hur
            andra länders folk sätter samman sina regeringar." För mig är
            det uppenbart att ett system där folkmängden är grunden för beslutsfattandet
            förutsätter en europeisk identitet, press, opinionsbildning, partiväsende
            och valrörelse etcetera.
          </p>
          <p xml:id="i-Ry5fpKbnuJgEkyNE4oQuNo">
            Vidare utvecklar Uppsala universitet den skepsis mot flexibilitetsklausulen
            som också skymtas i SIEPS:s ovan refererade rapport. Remissvarsförfattarna
            jämför den nuvarande artikel 308 i EG-fördraget med förslaget
            till artikel I-17 i konstitutionsförslaget. Man konstaterar att
            den så kallade flexibilitetsklausulen nu blir huvudprincip för
            allt det som omfattas av konstitutionen. (Den enda begränsningen
            som finns är att flexibilitetsklausulen inte får utfärda harmonisering
            där det uttryckligen är förbjudet enligt någon artikel i del III
            i fördraget.) Uppsala universitet gör den solklara tolkningen
            att det faktum att flexibilitetsklausulen föreslås gälla över
            hela konstitutionens politiska område innebär att "rådet [får]
            makt att på egen hand utveckla fördragen, d v s ett inslag av
            kompetens-kompetens". Universitet skåpar ut skrivningen om att
            de nationella parlamenten ska "uppmärksammas" med att det inte
            är "liktydigt med att dessa ratificerar" och man konstaterar kallt
            "att bli informerad är inte detsamma som att aktivt tillstyrka".
            Sammanfattningsvis innebär flexibilitetsklausulen enligt remissvarsförfattarna
            att EU tar "ett viktigt steg mot en statsliknande organisation".
            Att detta inte kan anses förenligt med skrivningen i RF 10:5 om
            att inte rubba "principerna för statsskicket" är underförstått.
            Ser man de möjligheter flexibilitetsklausulen erbjuder att utöka
            EU:s kompetens kopplat till de så kallade passerellernas möjlighet
            att ändra röstningsförfarande inom rådet öppnar sig en verklighet
            där EU i framtiden kan komma att ha kompetens inom nya områden
            som möjligen rör principerna för det svenska statsskicket och
            dessutom inom dessa områden fattar beslut med kvalificerad majoritetsröstning.
          </p>
          <p xml:id="i-466PscM7nf1EQf58CVqAdt">
            Slutligen, vad gäller Uppsala universitets remissvar, utvecklar
            man noga EU-konventets förslag att inkorporera EU:s så kallade
            rättighetsstadga i det föreslagna nya fördraget. I ett stycke
            ställer man sig frågan om "omvandlandet av stadgan till att vara
            en del av det juridiskt bindande unionsfördraget inverkar så genomgripande,
            att det klart behöver framgå i regeringsformen". Slutsatsen från
            remissvarsförfattarna blir då att RF 1:1 borde ändras för att
            återspegla det förhållande som kommer att gälla. Man förklarar:
            "Den enskilde får genom unionsrätten en betydligt starkare ställning
            i förhållande till det allmänna. Detta accentueras genom ett fördragsfästande
            av rättighetsstadgan. Mot denna bakgrund kan man säga, att det
            föreslagna fördraget ändrar grunderna för statsskicket."
          </p>
          <p xml:id="i-8168RUU2yebyW44yi1Z7tQ">
            Regeringens linje har hitintills varit att det inte finns några
            oklara frågeställningar rörande något förslag på skrivelse i den
            nya EU-konstitutionen och den svenska grundlagen (läs regeringsformen).
            Man behandlar frågan tämligen flyktigt i den skrivelse som man
            överlämnat till riksdagen efter remissförfarandet och som nu behandlas
            i det sammansatta konstitutions- och utrikesutskottet. Regeringen
            har avfärdat idén att låta lagrådet pröva konstitutionsförslaget
            och enligt vad som erfars kommer sammansatta utskottet inte att
            på allvar behandla frågan förrän ett slutligt förslag från sittande
            regeringskonferens ligger på riksdagens bord för beslut. Göran
            Persson har också i riksdagen uttalat att detta ställningstagande
            inte ändras "bara för att det finns delade meningar i en remissrunda",
            vilket torde vara att helt förkasta tanken med remissrundor. Poängen
            med att lämna ut något på remiss är ju att regeringen ska kunna
            få välbehövlig input som man sedan har möjlighet att ta till sig.
          </p>
          <p xml:id="i-G9ke5jzjDDo6cXXwJzwGcU">
            Utrikesministern har i ett meddelande från Tidningarnas Telegrambyrå
            uttalat att hon är "personligen övertygad om att vi inte behöver
            ändra grundlagen" på grund av konstitutionsförslaget. Utifrån
            detta vill jag ge möjlighet för utrikesministern att utveckla
            regeringens syn genom att ställa följande frågor:
          </p>
          <p xml:id="i-AVaZGF2vSE5JAwYmDHmKmJ">
            På vilka grunder kan utrikesministern vara så säker på att grundlagen
            inte behöver förändras med anledning av fördragsfästandet av EG/EU-rättens
            företräde?
          </p>
          <p xml:id="i-8ytrZQvDPonTZavwQ4eNXU">
            Kan utrikesministern garantera att fördragsfästandet av EG/EU-rättens
            företräde inte äventyrar de undantag från EG-rättens konkurrensregler
            som Sverige i dag tillämpar, såsom Systembolagets monopol, licensfinansieringen
            av Sveriges Radio och kärnkraftsavvecklingen?
          </p>
          <p xml:id="i-CJULonyvCNnqAe1uJUwy7V">
            På vilka grunder kan utrikesministern vara så säker på att grundlagen
            inte behöver förändras med anledning av den fördragsfästa så kallade
            flexibilitetsklausulen?
          </p>
          <p xml:id="i-AESre6gZxpZRCbgTBfE7Km">
            Hur ser utrikesministern på flexibilitetsklausulens möjlighet
            att utöka EU:s kompetens visavi de så kallade passerellernas möjlighet
            att ändra röstningsförfarande och de bådas gemensamma förhållande
            till den svenska regeringsformens 10:5:s utfästelser om att "principerna
            för statsskicket" inte ska kunna rubbas?
          </p>
          <p xml:id="i-4fmY1YNubJppSwU9AuJGaR">
            På vilka grunder kan utrikesministern vara så säker på att grundlagen
            inte behöver förändras med anledning av det nya systemet att fatta
            beslut med kvalificerad majoritet inom EU:s ministerråd, trots
            att såväl den ovan beskrivna marginaliteten som minoritetsskyddet
            saknas?
          </p>
          <p xml:id="i-RZw45JNdFV7qf5N1RcKCmC">
            På vilka grunder kan utrikesministern vara så säker på att grundlagen
            inte behöver förändras med anledning av införlivandet av EU:s
            rättighetsstadga i konstitutionen?
          </p>
          <p xml:id="i-LvxJFPxLVrKbjiYMkG68pJ">
            Vilka övriga kommentarer rörande förhållandet mellan framtidskonventets
            förslag till nytt unionsfördrag och de svenska grundlagarna anser
            utrikesministern att denna interpellation samt de tre ovan refererade
            skrifterna (Juridiska fakultetsnämnden vid Stockholms universitets
            remissvar på Ds 2003:36, Uppsala universitets remissvar på dito
            skrivelse samt SIEPS:s 15:e rapport 2003) ger upphov till?
          </p>
          <p xml:id="i-DmPfwGPdM3Af5Toc1QPkKR">
            Utifrån ovan citerat uttalande av statsministern, vilken syn
            har utrikesministern på remissförfarande i allmänhet och remissförfarandet
            på Ds 2003:36 i synnerhet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
