<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0079">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ambassadörers roll</title>
        <author>Ullenhag, Erik (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>ambassadörers roll till utrikesminister Laila Freivalds om ambassadörers roll</title>
          <idno type="rdwebb">GR1079</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR1079/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR1079</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR1079</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-QKE6ihmLRJvwhV4neD6h7b</idno>
            <persName>Erik Ullenhag</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PQQiHci6Bkj1zKafHTLhR5" corresp="i-QKE6ihmLRJvwhV4neD6h7b">
          <date when="2003-11-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-17Xy3MYtNtBG95sN6o8xj5" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2003-11-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-JJ77TQwv21qUi3Fsy69Mjc" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2003-11-24"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-JJ77TQwv21qUi3Fsy69Mjc">
          <ref type="record" target="prot-200304--034">Riksdagens protokoll 2003/04:34 Måndagen den 24 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellationerna 2003/04:79 och 82 om ambassadörers roll</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-AeKdtPSbCaD8HAkWFUE4Ui">
            Interpellation 2003/04:79 av Erik Ullenhag (fp) till utrikesminister
            Laila Freivalds om ambassadörers roll
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-T2rrhp52mpnjKD9o5PYpoC">
            den 5 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-4nG4YfW7zja1B8UnYBC95y">
            Ambassadörer och andra utsända har som en av sina huvudsakliga
            arbetsuppgifter att företräda Sverige och driva svenska ståndpunkter
            i det land de verkar. Den svenska utrikespolitiken formuleras
            av regeringen och en svensk utsänd ska vara lojal med regeringens
            politik. Detta fungerar mycket väl i de allra flesta fall. Sverige
            har en lojal diplomatkår som på ett kompetent sätt företräder
            Sverige i världen.
          </p>
          <p xml:id="i-RTndMXG1w1Wzzqnt9a2194">
            På senare tid har dock ett par ambassadörer helt struntat i centrala
            svenska ståndpunkter. Det häpnadsväckande i sammanhanget är att
            det är politiskt utnämnda ambassadörer, vilka borde löpa risken
            att vara alltför lojala, som inte verkar ha förstått vilken roll
            de har att uppfylla som utsända.
          </p>
          <p xml:id="i-9Ad4zU4JwpdoJREbBP1d8Y">
            Det första exemplet är vår ambassadör i Berlin, Carl Tham. Han
            har i den offentliga debatten dels kritiserat den svenska linjen
            i Israelfrågan, dels öppet drivit sitt motstånd mot euron. Detta
            har han gjort under sin tid som utsänd i Tyskland: ett land där
            en grumlig syn på Israel och ett motstånd mot euron knappast gynnar
            svenska intressen.
          </p>
          <p xml:id="i-CKoYJRSdt2XDK8xrHWxaHC">
            Det andra exemplet är den nyligen utnämnda ambassadören i Brasilien,
            Margareta Winberg. I en intervju i Dagens Nyheter den 4 november
            2003 gör hon uttalanden som går på tvärs mot svensk Kubapolitik:
          </p>
          <p xml:id="i-BEQpFxXRUkVewYiUPC35HC">
            "Jag skulle väldigt gärna vilja träffa Castro. Jag stöder inte
            Castros politik i alla delar men jag skulle gärna se vad han lyckats
            åstadkomma. Jag är inte alldeles säker på att bilden som förmedlas
            av Kuba är alldeles sann."
          </p>
          <p xml:id="i-PMB6BDtYHaMTBcTMXPmY1q">
            Detta uttalas samtidigt som förtrycket på Kuba är värre än på
            mycket länge. Under våren genomfördes en massarrestering av demokratiaktivister.
            Människor som driver fria bibliotek, är oberoende journalister
            eller som är politiskt aktiva liberaler och socialdemokrater dömdes
            till fängelsestraff på upp till 25 år. Sverige och EU har kraftfullt
            tagit avstånd från dessa övergrepp och driver en Kubapolitik som
            innehåller ovillkorliga krav på demokratisering och respekt för
            mänskliga rättigheter. För mig framstår det som omöjligt att Sverige
            i ett av de för Kuba viktigaste länderna, Brasilien, har en ambassadör
            som inte följer den svenska linjen om att även Kubas folk ska
            få leva i en demokrati.
          </p>
          <p xml:id="i-CiZ5RSWZf7jnEpLjBChbp8">
            Förklaringen till Winbergs uttalande skulle kunna vara att den
            svenska Kubapolitiken i ett slag förändrats. Men det är inte sannolikt
            utan vad hon säger måste rimligen vara hennes högst personliga
            uppfattning. Winberg uttrycker nämligen i intervjun glädje över
            att ha lämnat regeringen och bli ambassadör då hon säger följande.
            "Jag är ingen partist längre, i den där snäva meningen. Det känns
            som en stor frihet. Nu kan jag säga vad jag vill!"
          </p>
          <p xml:id="i-N2QRDXvaKxNb3aXYyZHbP">
            Uttalandet visar att ambassadör Winberg helt missförstått sin
            nya roll som tjänsteman. Hennes roll som ambassadör är att lojalt
            företräda Sverige och svenska ståndpunkter @ inte att agera allmän
            proffstyckare.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-BnBrjcRFNqecvuW6ssBZex">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag ställa följande frågor till
            utrikesministern.
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Har utrikesministern verkat för eller avser utrikesministern
                att verka för en förändring av den svenska Kubapolitiken?
              </item>
              <item>
                2. Avser utrikesministern att vidta några åtgärder för att se
                till att nyutnämnda svenska ambassadörer, som inte har diplomatbakgrund,
                får en grundläggande utbildning i vad som är deras roll som utsända
                för Sverige?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
