<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0091">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ägarlägenheter</title>
        <author>Lundström, Nina (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>ägarlägenheter till statsrådet Lars-Erik Lövdén om ägarlägenheter</title>
          <idno type="rdwebb">GR1091</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR1091/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR1091</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR1091</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-D6V9ti7ETxin1WbJjDaShE</idno>
            <persName>Nina Lundström</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ</idno>
            <persName>Lars-Erik Lövdén</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-4XLXBv5wfe758kBxezRpiF" corresp="i-D6V9ti7ETxin1WbJjDaShE">
          <date when="2003-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-EYCk9P29zqdCKmWr3Gad4t" corresp="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ">
          <date when="2003-11-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VqfhUJ8Yo5Dn9J4prMSGvu" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2003-11-14"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-VqfhUJ8Yo5Dn9J4prMSGvu">
          <ref type="record" target="prot-200304--028">Riksdagens protokoll 2003/04:28 Fredagen den 14 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">10 § Svar på interpellation 2003/04:91 om ägarlägenheter</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-RRS9jkGjT2CHfjfa1LRE7Q">
            Interpellation 2003/04:91 av Nina Lundström (fp) till statsrådet
            Lars-Erik Lövdén om ägarlägenheter
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-EDNh61v5W7RAj31T9ozdJj">
            den 7 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-NkMP5uAPzjr5vZjzbZSfE2">
            Bostadsbristen breder ut sig och regeringens vallöfte om 120
            000 nya bostäder under mandatperioden ter sig i dag alltmer avlägset.
            Framförallt är det runt Storstockholm och i Göteborgsregionen
            samt i Skåne som bostadsbristen har brett ut sig. Det finns ett
            flertal åtgärder att vidta för att öka det totala byggandet av
            bostäder. Regeringen har valt att fokusera på kortsiktiga investeringsbidrag
            med omfattande regelverk för ansökan, regelverk som innebär att
            regeringen vill försöka styra det som ska byggas. Det finns dock
            andra former av åtgärder som skulle kunna påverka byggandet, dels
            att minska beskattningen på boendet, dels att genom lagstiftning
            möjliggöra förutsättningar för bostadsbyggande. Ett aktuellt område
            för lagstiftning nyligen har varit tredimensionell fastighetsbildning.
            Lagstiftningen innebär att fastigheterna får fastställda gränser
            såväl i sidled, höjdled som djupled och att de inte behöver omfatta
            någon del av markytan. Tredimensionella fastigheter kommer att
            kunna lagfaras och intecknas på samma sätt som andra fastigheter.
            Syftet med tredimensionell fastighetsbildning är bland annat att
            skapa nya möjligheter för byggande, till exempel genom att underlätta
            genomförande av projekt där tillbyggnader uppförs ovanpå befintliga
            kontorshus. Syftet kan också var att de nya reglerna kan användas
            för att åstadkomma en mera ändamålsenlig förvaltning av vissa
            byggnader och anläggningar där skilda verksamheter kombineras.
            Tyvärr valde regeringen att lägga många restriktioner på lagstiftningen
            vilket leder till att alla möjligheter inte kan tas tillvara för
            ökat bostadsbyggande. Lagstiftningen var inte förberedd för ägarlägenheter
            och skiktning av flerbostadshus medges ej. Tredimensionell fastighetsbildning
            är en förutsättning för att kunna införa den nya ägarformen ägarlägenheter.
          </p>
          <p xml:id="i-JpSSMYAoPx8ewC9dLa3SPG">
            I mars månad år 1999 beslutade riksdagen att tillkännage för
            regeringen att ett förslag om ägarlägenheter skulle tas fram,
            i enlighet med bostadsutskottets förslag. Mer än 4 år har passerat
            och riksdagen har ännu inte fått någon proposition på sitt bord.
          </p>
          <p xml:id="i-HCHXF2nG4Q3pBVgGs3cCUc">
            Införande av ägarlägenheter skulle öppna upp nya möjligheter
            för bostadsbyggandet. Ägarlägenheter kan byggas på redan befintliga
            fastigheter och genom att denna ägarform bidrar med riskkapital
            skulle även möjligheter öppnas för ökat byggande av hyresrätter.
            Ägarlägenheter skulle kunna bidra till en ökad mångfald i miljonprogramsområdena.
          </p>
          <p xml:id="i-MDGkumSzYWTfhSbhc52urs">
            De senaste dagarnas debatt i riksdagen har lett till att det
            i dag råder osäkerhet om var regeringen står i fråga om ägarlägenheter.
            Regeringens samarbetsparti, Vänsterpartiet, har i klartext uttryckt
            att man blockerar frågan om ägarlägenheter.
          </p>
          <p xml:id="i-URDUbETMLtb447mAczTYFe">
            Med anledning av detta vill jag fråga kommun- och bostadsminister
            Lars-Eric Lövdén följande:
          </p>
          <p xml:id="i-UeadFjMZ7dZ6dCVzhUW63Z">
            När avser regeringen att hörsamma riksdagens beslut från mars
            1999 angående proposition om ägarlägenheter?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
