<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0045">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>strategi för centralisering av rättsväsendet</title>
        <author>Linander, Johan (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>strategi för centralisering av rättsväsendet till justitieminister Thomas Bodström om strategi för centralisering av rättsväsendet</title>
          <idno type="rdwebb">GR1045</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR1045/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR1045</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR1045</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-U5MhCo51MGLLY94GAGJZhY</idno>
            <persName>Johan Linander</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-XUvyq7ZavTm7PnuDF6C1wE" corresp="i-U5MhCo51MGLLY94GAGJZhY">
          <date when="2003-10-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NZr5a4b4G9YYtiR6AEx1ko" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2003-10-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-94TLfGGL5H6G2JYkJrJrZY" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2003-11-11"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-94TLfGGL5H6G2JYkJrJrZY">
          <ref type="record" target="prot-200304--025">Riksdagens protokoll 2003/04:25 Tisdagen den 11 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">11 § Svar på interpellation 2003/04:45 om strategi för centralisering av rättsväsendet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SB4FcPpZarfFxTXeFdRadh">
            Interpellation 2003/04:45 av Johan Linander (c) till justitieminister
            Thomas Bodström om strategi för centralisering av rättsväsendet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-8gm6smXNzCo2eM84PzrErN">
            den 23 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-L4FquEDcmNCHc6vBQKqFzQ">
            Det pågår en centralisering av det svenska rättsväsendet av sällan
            skådat slag. Polisstationer läggs ned, tingsrätter avvecklas och
            hälften av landets alla tingsrätter står på tur enligt Domstolsverket,
            polisens kommunikationscentraler har centraliserats med längre
            väntetider som följd, polisdistrikt vill slå sig samman till större
            myndigheter, åklagarväsendet planerar centralisering och tullen
            har långtgående planer på att göra detsamma.
          </p>
          <p xml:id="i-AgExFbpSAzJ5r3SBjdPhyM">
            Det kan säkert finnas anledningar till att se över polisens,
            domstolsväsendets med flera organisation. Men var finns analysen
            som säger att centralisering av all verksamhet innebär förbättringar?
            Vad innebär det för en ort att polisstationen försvinner? Hur
            påverkas människors upplevda trygghet? Vad innebär det för näringslivet
            och risken för rån och annan brottslighet? Hur påverkas en ort
            när tingsrätten läggs ned, innebär det att möjlighet att få hjälp
            med juridisk kompetens på orten också försvinner? Hur har tillgängligheten
            påverkats av centraliseringen av kommunikationscentralerna?
          </p>
          <p xml:id="i-Jez39xfS9g5CEY5p21iqhi">
            Det finns väldigt många frågor som behöver ställas med anledning
            av regeringens snabba centralisering av stora delar av rättsväsendet.
            Grundsynen att centralisering alltid är bra sitter djupt i den
            socialdemokratiska politiken. Inser man inte problembilden så
            är det definitivt svårt att lösa problemet.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-4Eof3wVRbSakMhgHF5eM2z">
            Vi måste alla förstå att ett av de allvarligaste hoten mot en
            fungerande rättsstat är om medborgarnas tilltro till statens möjligheter
            att garantera trygghet och säkerhet försvinner. Tyvärr verkar
            det som att regeringen har glömt bort ord som personkännedom,
            närhet, tillgänglighet, lokalkännedom och trygghet.
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka fördelar ser justitieministern med regeringens valda
                strategi att centralisera stora delar av rättsväsendet?
              </item>
              <item>
                2. Har justitieministern genomfört någon helhetsanalys av den
                centralisering av rättsväsendet som pågår?
              </item>
              <item>
                3. Vad avser justitieministern att vidtaga för åtgärder för att
                mildra den oro som många människor känner när de rättsvårdande
                myndigheterna försvinner allt längre bort?
              </item>
              <item>
                4. Vilken strategi har justitieministern för att bekämpa narkotikainförseln
                om Östersjökusten från Karlshamn till Stockholm blir helt utan
                tullpersonal?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
