<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0439">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>statliga insatser i norra Kalmar län</title>
        <author>Örnfjäder, Krister (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>statliga insatser i norra Kalmar län till statsrådet Ulrica Messing om statliga insatser i norra Kalmar län</title>
          <idno type="rdwebb">GR10439</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10439/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10439</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10439</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-122QwSSpyGJQiTJjmrUJCM</idno>
            <persName>Krister Örnfjäder</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-DXUWnon1ESCCfEKKfZtxiD" corresp="i-122QwSSpyGJQiTJjmrUJCM">
          <date when="2004-04-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NZPvRCFXvfwSB3J4ZRTiZL">
          <date when="2004-05-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BTR3n7BSLCvu5YjtP5x4XH" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2004-04-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-QRqagVjVumdWVAkjMTkbeC" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2004-05-04"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-QRqagVjVumdWVAkjMTkbeC">
          <ref type="record" target="prot-200304--108">Riksdagens protokoll 2003/04:108 Tisdagen den 4 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">4 § Svar på interpellation 2003/04:439 om statliga insatser i norra Kalmar län</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-TJFT3kW6rScjbJg2gatD89">
            Interpellation 2003/04:439 av Krister Örnfjäder (s) till statsrådet
            Ulrica Messing om statliga insatser i norra Kalmar län
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-3j4t7USDeqdb1tVR5XFZgj">
            den 21 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-HQBHzZeVYmUKXhrPkqxARq">
            Västerviksregionen är hårt drabbad av minskad sysselsättning
            och därmed en negativ befolkningsutveckling. Det räcker att nämna
            den planerade nedläggningen av Electrolux för att inse hur allvarligt
            läget är. Något definitivt beslut om Electrolux har ännu inte
            fattats. Strävan måste fortfarande vara att företaget blir kvar
            i Västervik. Om nedläggningsplanerna förverkligas måste företaget
            ta sitt ansvar i form av bland annat ersättningsjobb.
          </p>
          <p xml:id="i-5hiH5Y12b6nCNudCz84hjk">
            Det är också nödvändigt att staten tar sitt ansvar. Inte minst
            vi i Kalmar län vet att ett läns utveckling inte kan stå och falla
            med statliga insatser. Vi måste ha ett eget engagemang och ta
            till vara länets utvecklingsmöjligheter.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-PRfD9eq4gZGXNX38mY293t">
            Problemen och utmaningarna i Kalmar län har sammanfattats på
            följande sätt:
            <list rend="unordered">
              <item>
                arbetskraftsbrist inom vissa yrken
              </item>
              <item>
                befolkningsminskning
              </item>
              <item>
                svag infrastruktur
              </item>
              <item>
                lägre utbildningsnivå
              </item>
              <item>
                något ensidigt näringsliv
              </item>
              <item>
                höga sjukskrivningstal.
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-DG4WqAs42tfccNvRboFzuS">
            Detta är de problem och utmaningar som vårt län står inför och
            som vi måste lösa. Det är en uppgift för alla oss som bor och
            verkar i länet. Men självfallet måste arbetet kombineras med statliga
            insatser. Ett antal viktiga områden är:
            <list rend="unordered">
              <item>
                snabbare och modernare kommunikationer
              </item>
              <item>
                fortsatt satsning på utbildning
              </item>
              <item>
                knyt ihop näringslivet med utbildning och forskning
              </item>
              <item>
                satsning på "upplevelseindustrin"
              </item>
              <item>
                turismen.
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-JfFbWzJc6vzhQW94vrZZhU">
            Det behövs också ökad statlig verksamhet i Kalmar län. Faktum
            är att på ingen plats i Sverige är andelen sysselsatta inom den
            statliga sektorn lägre än i Kalmar län. Och den statliga verksamheten
            fortsätter att minska. Några aktuella exempel är Tullverket i
            Kalmar, sammanslagning av länets tre tingsrätter, nedläggning
            av Sjöpolisen i Kalmar län och en omorganisation av försäkringskassan.
          </p>
          <p xml:id="i-MP4Zt1oFwKWgwxaFrYHp12">
            Jag vill också påminna statsrådet om följande:
          </p>
          <p xml:id="i-U8U5vMj3xbHLw6oRhhk2pu">
            Av 88 nya myndigheter under åren 1992@2002 har 65 lokaliserats
            till Stockholm @ ingen till Kalmar län. Detta resultat harmoniserar
            inte med de beslut riksdagen tagit när det gäller principer för
            lokalisering av myndigheter. I första hand ska möjligheten att
            välja länscentrum eller vissa andra orter i eller i anslutning
            till nationella regionalpolitiska stödområden analyseras. Alternativ
            lokalisering kan vara orter eller regioner där statlig verksamhet
            läggs ned eller där det finns lite sådan verksamhet. I varje enskilt
            fall bör en annan lokaliseringsort än Stockholm övervägas. Huvudregeln
            är att varken Stockholm eller någon annan storstad ska väljas
            för nya verksamheter.
          </p>
          <p xml:id="i-UmjzwTWf8RtboQ819uLDv5">
            Västervik är en av de kommuner i länet som är särskilt missgynnad.
            Ett exempel är satsningarna inom kriminalvården. Kriminalvårdsanstalterna
            i Västervik och Kalmar tillhör den kategori anstalter som man
            av olika skäl anser bör läggas ned. En av de två nya anstalter
            som ska byggas i södra Sverige föreslås lokaliseras till Kalmar.
            Det är bra att länet får en av de nya anstalterna och jag vill
            inte ställa en av länets kommuner mot en annan. Men jag konstaterar
            att ytterligare ett antal arbetstillfällen riskerar att försvinna
            från Västervik utan att någon kompensation har ställts i utsikt.
            Det intryck som har skapats är att Västervik aldrig var riktigt
            med i diskussionerna. Om det stämmer beklagar jag att Kriminalvårdsstyrelsen
            inte har haft med Västervik i sina överväganden om lokaliseringsort
            för den nya anstalten.
          </p>
          <p xml:id="i-N1VB9omeBWsbSwAcDeKcXV">
            En annan statlig verksamhet som skulle vara lämplig att lokalisera
            till Västervik är AMS kundtjänst. Utan att ärendet diskuterats
            särskilt ingående togs beslut om att kundtjänsten ska placeras
            i Luleå som en del av regeringens Norrbottenspaket.
          </p>
          <p xml:id="i-UpFQ5j5D31wrnkqZQZ38nL">
            Infrastruktursatsningarna är ett annat område där den norra delen
            av Kalmar län är eftersatt.
          </p>
          <p xml:id="i-9V2AZ2FKGeqPUk3J2FM6pT">
            Norra Kalmar län är missgynnat när det gäller statliga insatser.
            Det är helt nödvändigt att ändra på detta mot bakgrund av den
            besvärliga situation som bland annat Västervik befinner sig i.
            På samma sätt som jag inte spelar ut kommuner mot varandra vill
            jag ställa ett län mot ett annat. Men det är uppenbart att också
            Kalmar län, och då inte minst den norra delen, behöver ett statligt
            paket.
          </p>
          <p xml:id="i-G7tfECrdb2uc8Wcfdo2fqJ">
            Jag vill därför fråga statsrådet Ulrica Messing vilka åtgärder
            hon är beredd att vidta för ökade statliga insatser i norra Kalmar
            län.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
