<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0150">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200304--0150</head>
        <author who="i-Ga4FaAaNvVxH6nfoR7FVAe">Gunnar Nordmark</author>
        <recipient who="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">Leif Pagrotsky</recipient>
        <topic>export av billiga läkemedel till u-länder</topic>
        <docDate when="2003-11-24">den 24 november</docDate>
        <status when="2003-12-16" byWhom="Leif Pagrotsky" byWhomId="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GR10150</external_id>
        <debate>
          <turn when="2022-01-01 01:00:00" duration="100" who="d7c31fc6-83e4-1111-ae60-0050040c9b55">Anf</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2003/04:150 av Gunnar Nordmark (fp) till näringsminister
          Leif Pagrotsky om export av billiga läkemedel till u-länder
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-46QknvAxsHrgdyiiUmRw99">
          Den 5 november 2003 lade den kanadensiska regeringen fram ett
          lagförslag som förändrar den kanadensiska patentlagstiftningen.
          Syftet är att underlätta export av billiga kopior av läkemedel,
          så kallade generika, till fattiga länder. Detta är en fråga av
          stor betydelse för många u-länder. Bakgrunden är att WTO:s ministermöte
          i Doha bekräftade att WTO:s regler ger alla länder möjlighet att
          vid nationella hälsokriser genom tvångslicenser få tillgång till
          mediciner mot sjukdomar som hiv/aids, tbc och malaria. Fattiga
          länder med bristande inhemsk produktionskapacitet har svårt att
          i praktiken dra nytta av denna möjlighet. Därför beslöt WTO:s
          medlemmar i Doha att försöka finna lösningar på detta problem.
          Efter långdragna förhandlingar kunde ett avtal presenteras i augusti
          i år.
        </p>
        <p xml:id="i-E3BAbXGfanR27HAGeZL5Nn">
          Syftet med avtalet är bland annat att ge människor i fattiga
          länder tillgång till bromsmediciner mot hiv/aids. Enbart i Sydafrika
          bär fem miljoner människor på hivviruset. Av Afrikas 30 miljoner
          hivsmittade är drygt fyra miljoner i behov av bromsmediciner,
          men endast 50 000 till 75 000 har tillgång till sådana.
        </p>
        <p xml:id="i-MZgTHGrTBuMRiLGyHDdcn8">
          Det kanadensiska initiativet har mött positivt gensvar från såväl
          länder i tredje världen, FN:s generalsekreterare Kofi Annan som
          olika hjälporganisationer. Kanadas regering har uttryckt förhoppningar
          om att andra länder ska följa efter.
        </p>
        <p xml:id="i-NLnk7eRTJGVoyRnicQde3j">
          Vilka åtgärder är ministern beredd att vidta för att undersöka
          möjligheten att underlätta svensk produktion och export av billiga
          läkemedelskopior till fattiga länder med nationella hälsokriser?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
