<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0382">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Dalarö folkhögskolas punktskriftsutbildning</title>
        <author>de Pourbaix-Lundin, Marietta (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Dalarö folkhögskolas punktskriftsutbildning till statsrådet Berit Andnor om Dalarö folkhögskolas punktskriftsutbildning</title>
          <idno type="rdwebb">GR10382</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10382/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10382</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10382</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9Kt7koTgzUZUA9ovNXYdWj</idno>
            <persName>Marietta de Pourbaix-Lundin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax</idno>
            <persName>Berit Andnor</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ</idno>
            <persName>Hans Karlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-GxBzBsYqJC6jBVrFaJwhJ9" corresp="i-9Kt7koTgzUZUA9ovNXYdWj">
          <date when="2004-03-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-8zS8GWZF11WyBrxQEYkBUr">
          <date when="2004-03-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-JZJFoKMFtp3NvX79ETXQF3">
          <date when="2004-04-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BshwcqxoENzzfFLwjU7pPX" corresp="i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax">
          <date when="2004-03-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-MJJ9vuGYNQwPGQKMR8A5kN" corresp="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ">
          <date when="2004-04-14"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-MJJ9vuGYNQwPGQKMR8A5kN">
          <ref type="record" target="prot-200304--095">Riksdagens protokoll 2003/04:95 Onsdagen den 14 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">8 § Svar på interpellation 2003/04:382 om Dalarö folkhögskolas punktskriftsutbildning</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-QjfwScnAA5u52L7iuqyQ8X">
            Interpellation 2003/04:382 av Marietta de Pourbaix-Lundin (m)
            till statsrådet Berit Andnor om Dalarö folkhögskolas punktskriftsutbildning
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-WcYPRV2MrKuKhbTAtL4jSU">
            den 23 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-SKGtGbVr6uRSPh99KCzMAY">
            Personer som blivit synskadade i vuxen ålder har i dag små möjligheter
            att lära sig läsa och skriva punktskrift. Sedan 1999 har Dalarö
            folkhögskola i samverkan med Synskadades Riksförbund drivit kursen
            Punktintensiven med medel från Allmänna arvsfonden. Från senaste
            årsskiftet har Punktintensiven inte längre någon bidragsfinansiering
            för verksamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-E1mZUGcFFRMVmcepCD4rWH">
            Frågan har utretts av Riksförsäkringsverket på beställning av
            dåvarande statsrådet Ingela Thalén. Hösten 2002 lämnades rapporten
            till Socialdepartementet. Sedan dess har dock inget hänt i frågan.
            Om inget händer innan halvårsskiftet 2004 kommer troligen verksamheten
            vid Punktintensiven inte att kunna fortsätta och en betydande
            kompetens går förlorad.
          </p>
          <p xml:id="i-XvgEu1yog9mv3ALzYVjkPF">
            I höstens budgetproposition (2003/04:1, utgiftsområde 10) nämns
            dock punktskrift som ett exempel på insatser för arbetslivsinriktad
            rehabilitering som kan finansieras med medel från försäkringskassan.
            Skrivningen kan tolkas som ett tydliggörande att den här typen
            av utbildningar kan finansieras med statliga medel där ansvaret
            för samordning ligger på försäkringskassan.
          </p>
          <p xml:id="i-68PDuGmNmP8n7ximFs59zq">
            Det är endast ett fåtal personer i landet som har behov av dessa
            insatser. Det rör sig om något hundratal personer om året som
            har behov av fördjupad punktskriftsutbildning, förutom det antal
            som har ackumulerats under många år. Dessa personer har rätt till
            grundutbildning, vilket är sjukvårdens ansvar, men många syncentraler
            i landet erbjuder över huvud taget ingen sådan grundutbildning
            alls. Man kan i bästa fall lära sig alfabetet och lära sig läsa
            upp till några ord i minuten. Dessa personer har dessutom rätt
            till fördjupad utbildning inom ramen för arbetslivsinriktad rehabilitering,
            vilket är AMS och arbetsgivarens ansvar. Försäkringskassan ska
            samordna insatserna för individen.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-6Yurg1L9sRygsqAdaD15sS">
            Länsarbetsnämnderna och de lokala försäkringskassorna i landet
            verkar inte ännu känna till att man kan anvisa personer till punktskriftsutbildning.
            Synskadade personer kan inte söka den befintliga utbildningen
            eftersom man inte får information eller finansiering för inkomstbortfall,
            resor, kost och logi. Det är ett moment 22 som skjuter problemet
            framåt hela tiden. Alla syncentraler i landet måste kunna ge grundutbildning
            i punktskrift. Punktintensiven bör dessutom få resurser och möjlighet
            att utveckla och pröva en flexibelt upplagd utbildning.
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder är statsrådet beredd att vidta för att punktskriftsutbildningen/Punktintensiven
                kan få en mer permanent finansiering?
              </item>
              <item>
                2. Avser statsrådet att vidta åtgärder för att information om
                möjligheten till punktskriftsutbildning sprids?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
