<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0177">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>omprövning av etablering av flygskolan</title>
        <author>Oscarsson, Mikael (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>omprövning av etablering av flygskolan till försvarsminister Leni Björklund om omprövning av etablering av flygskolan</title>
          <idno type="rdwebb">GR10177</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10177/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10177</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10177</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7</idno>
            <persName>Mikael Oscarsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg</idno>
            <persName>Leni Björklund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3kLGxHmVAW82dp5x5Unj14">
          <date when="2003-12-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-L7KH1iHHv4g8uMSvHmk2PB">
          <date when="2003-12-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5m1RZ6XY8DZGsT1CSMJWWW">
          <date when="2003-12-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-6QQzeV5xA8ovRKzptbs32K" corresp="i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg">
          <date when="2003-12-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CAHHG7gRgzRzRXrMMZ2uxt" corresp="i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7">
          <date when="2003-12-02"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-MNHWxk88jMn37vYXkBAvhd">
            Interpellation 2003/04:177 av Mikael Oscarsson (kd) till försvarsminister
            Leni Björklund om omprövning av etablering av flygskolan
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-M4R3UcW8TKVYway9QjmANK">
            den 2 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-NzvKx1AeQ6NtA4ZTevBqDH">
            I regeringens försvarspolitiska proposition våren 2001 fanns
            det ett välunderbyggt förslag om lokalisering av flygskolan till
            Uppsala. Genom ett taktikspel i försvarsutskottet avslogs propositionen.
            F 16, som försvarsministern och ÖB varit överens om skulle vara
            navet i flygvapnet, skulle helt plötsligt läggas ned. Majoriteten
            snickrade i stället ihop ett i mitt tycke, dåligt underbyggt förslag
            som sedan var ogenomförbart. Det gick nämligen inte att förlägga
            flygskolan till någon av de kvarvarande flottiljerna. Till sist
            beslutade regeringen att flygskolan skulle flyttas till Linköping.
          </p>
          <p xml:id="i-GCtqoPDBbCyqJysBVJzALk">
            Det finns i dag goda skäl att ompröva flygskolans flytt till
            Malmen. Ett viktigt skäl är ekonomin. Vad kommer det att kosta
            skattebetalarna? Svaret är att kostnaderna för att etablera flygskolan
            på Malmen och delföljdkostnader som det medför för övriga organisationer
            är på över 500 miljoner kronor. Vad kostar alternativet Uppsala?
            Kostnaden för att behålla flygskolan i Uppsala är ca 20 miljoner
            kronor i investeringar och 20 miljoner kronor i underhållsåtgärder,
            det vill säga mindre än en tiondel av kostnaden för en flytt till
            Malmen.
          </p>
          <p xml:id="i-8bmGWy2fpEEvz1nbQuJeEM">
            Förutom ekonomiska aspekter är också Malmen ett sämre alternativ
            eftersom det blir väldigt trångt med start och landningar på Malmen.
            Jag vill också påminna om att vi nästa höst har ett nytt försvarsbeslut
            att ta ställning till i riksdagen. De ekonomiska ramarna bör inte
            inrymma de helt onödiga kostnader som Malmenalternativet innebär.
            Dessutom är det ju så, att regeringen den 18 september 2002 beslutade
            om att gå in i ett europeiskt samarbete för en gemensam flygskola.
            Målet är att 2010 ha tre till fyra gemensamma flygskolor i Europa.
            Den 24 oktober 2002 tog regeringen beslutet som innebär att "Regeringen
            ska aktivt verka för att en av dessa platser ska lokaliseras till
            vårt land".
          </p>
          <p xml:id="i-H4R5usiyLn8wpbPkjKCZqb">
            Närmaste konkurrent är Finland som i likhet med vårt land kan
            erbjuda stora flygövningsområden. Om vi i Sverige menar allvar
            med att få hit en så avancerad flygskola som det här är frågan
            om bör vi naturligtvis positionerna oss så att inte också denna
            möjlighet går oss förbi. Sveriges möjlighet ligger i att erbjuda
            F 20 i Uppsala.
          </p>
          <p xml:id="i-DGGagFHwKtePrHUPifj8De">
            Uppsala kan erbjuda de efterfrågade flygövningsområdena norrut
            och närliggande satellitflygbaser i norra Uppland. Dessutom finns
            närheten till huvudstaden och Arlanda. Arlanda är inte minst viktigt
            med tanke på att elever ska flygas in från Europa.
          </p>
          <p xml:id="i-Vo5eT1cYmHQXp32cLpsFwh">
            Det finns alltså en rad skäl till att ompröva beslutet om en
            etablering av flygskolan på Malmen. Jag vill understryka att det
            inte är en omprövning av beslutet att lägga ner F 16 som jag vill
            åstadkomma. Mitt förslag är att man använder den kvarvarande flygvapenorganisationen
            på F 20 som fortfarande finns kvar i Uppsala.
          </p>
          <p xml:id="i-TU2DTJaGYTqZq8XT3SFXoE">
            Det är ännu inte för sent att låta förnuftet segra. Finansministern
            har satt stopp för alla investeringar tills tillståndsprövningen
            är klar. Jag vädjar till försvarsministern att pröva om det finns
            en majoritet i riksdagen för att förlägga flygskolan till Uppsala.
          </p>
          <p xml:id="i-SP4M7UZLPqSF8F4nnbEr5h">
            Med tanke på att vi i dag vet prislappen för Malmenalternativet
            borde det gå att finna en ny majoritet.
          </p>
          <p xml:id="i-4w7P9xk5bF4EpXKibQ1sfJ">
            Mina frågor till försvarsministern är:
          </p>
          <p xml:id="i-8vDwLoLqfgo59UEBEKkzU9">
            Avser försvarsministern att etablera flygskolan på Malmen i Linköping
            trots att kostnaden är oacceptabel?
          </p>
          <p xml:id="i-LhVRpDCw44GrEp4za334Xk">
            Avser försvarsministern att ompröva beslutet att förlägga flygskolan
            på Malmen till förmån för F 20 i Uppsala?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
