<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0182">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>uppehållstillstånd för brottsoffer för människohandel</title>
        <author>Engström, Hillevi (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>uppehållstillstånd för brottsoffer för människohandel till statsrådet Barbro Holmberg om uppehållstillstånd för brottsoffer för människohandel</title>
          <idno type="rdwebb">GR10182</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10182/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10182</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10182</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HAhJoyMXKr6u13gLG6SszU</idno>
            <persName>Hillevi Engström</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP</idno>
            <persName>Barbro Holmberg</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-UFGf9arcJPjJV1oTG6efBX" corresp="i-HAhJoyMXKr6u13gLG6SszU">
          <date when="2003-12-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-8FjzbCFNTMbwhgN3avk178" corresp="i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP">
          <date when="2003-12-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-FzhtcwdAFtxuRZjFqbtVEa" corresp="i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP">
          <date when="2004-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-FzhtcwdAFtxuRZjFqbtVEa">
          <ref type="record" target="prot-200304--058">Riksdagens protokoll 2003/04:58 Tisdagen den 27 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2003/04:182 om uppehållstillstånd för brottsoffer för människohandel</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-h4ukduQTcXe6DXFa35kJS">
            Interpellation 2003/04:182 av Hillevi Engström (m) till statsrådet
            Barbro Holmberg om uppehållstillstånd för brottsoffer för människohandel
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Sv2shcqFevJrkDwKX8vqK7">
            den 3 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-PH37sfWq7BwJ9nA9iinrXZ">
            I regeringens proposition 2003/04:35 om människosmuggling och
            tidsbegränsat uppehållstillstånd för målsägande och vittnen med
            mera, föreslås att en ny bestämmelse införs i utlänningslagen
            som gör det möjligt att bevilja tidsbegränsat uppehållstillstånd
            till utlänningar, då det är befogat med hänsyn till genomförandet
            av förundersökning eller huvudförhandling.
          </p>
          <p xml:id="i-HFCsR4aayN7eV6UNxXJ4CJ">
            Om brottsoffret beviljats ett tidsbegränsat uppehållstillstånd
            ska det stå henne eller honom fritt att själv ansöka om uppehållstillstånd
            på andra grunder. Det vill säga på samma sätt som alla andra utlänningar
            har rätt att göra. Jag menar att brottsoffer för människosmuggling/människohandel
            som medverkar i polisens förundersökning och vid påföljande rättegång,
            ofta är en förutsättning för att få fällande dom och genom det
            ett sätt att få bukt med denna avskyvärda brottslighet, genom
            att gärningsmannen/männen kan lagföras i Sverige. Men, för att
            brottsoffret ska känna sig någorlunda skyddat till liv och hälsa,
            och inte riskera att utsättas för repressalier i hemlandet fordras
            mer än ett tillfälligt uppehållstillstånd med möjlighet att i
            en senare utredning och beslut av Migrationsverket eventuellt
            få stanna i Sverige. Det kan vara avgörande för förundersökningens
            bedrivande hur brottsoffrets ställning är och vilka de faktiska
            möjligheterna är för henne eller honom att få skydd. Dessvärre
            har flertalet länder som brottsoffren kommer ifrån väldigt små
            möjligheter att erbjuda och garantera skydd.
          </p>
          <p xml:id="i-61dfsxrizU9dzcinCJY5Be">
            Det kan dock finnas skäl till undantag från huvudregeln att ge
            dessa brottsoffer uppehållstillstånd på grund av humanitära skäl
            och det är i de mer sällsynta fall där brottsoffret självt aktivt
            deltagit i planering och genomförande av människosmugglingen.
            Men i den situation som beskrivs i filmen Lilja 4-ever bör det
            vara regel att brottsoffret får stanna i Sverige generellt.
          </p>
          <p xml:id="i-QjSNUFHUWPgQwkx4DnXFMv">
            Utrymmet för att i dag få uppehållstillstånd av humanitära skäl
            är i dagens rådande praxis mycket snävt. I regeringens förslag
            tycks endast statens intressen av en bättre lagföring vara tillgodosedda,
            men knappast brottsoffrens behov av skydd, hjälp och stöd.
          </p>
          <p xml:id="i-EmKjt1YnXayHSqHgic9iSb">
            Jag vill fråga statsrådet följande:
          </p>
          <p xml:id="i-FPxVHsrQTgsvifcSfPXDJi">
            Hur vill statsrådet, när det gäller rätt till uppehållstillstånd,
            stärka brottsoffrens ställning, rätt till stöd, brottsofferersättning
            och skydd?
          </p>
          <p xml:id="i-RDXbbDHowhpvdUhJYmhcQp">
            Har statsrådet gjort bedömningen att förhållandet att man mot
            sin vilja blivit offer för människohandel och därmed sammanhängande
            brott utgör en tillräcklig grund för humanitära skäl i bedömning
            av permanent uppehållstillstånd?
          </p>
          <p xml:id="i-HYjmC24ArSsFnMM4ZiPsWX">
            Vilka åtgärder vidtar statsrådet för att flickor och kvinnor
            som vill resa tillbaka till sina hemländer ska kunna erhålla skydd
            och hjälp där?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
