<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0159">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Svenska Spels erbjudande om gratis spel på Internet</title>
        <author>Ekström, Anne-Marie (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Svenska Spels erbjudande om gratis spel på Internet till finansminister Bosse Ringholm om Svenska Spels erbjudande om gratis spel på Internet</title>
          <idno type="rdwebb">GR10159</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10159/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10159</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10159</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UmSX9m2mxvWevquvVduNpz</idno>
            <persName>Anne-Marie Ekström</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>Bosse Ringholm</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>Bosse Ringholm</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-VUwmrUmYkvznFegpZrBeak" corresp="i-UmSX9m2mxvWevquvVduNpz">
          <date when="2003-11-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NJXWewu5eaJEb4EeYmUUQ4" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2003-11-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-UM7VKGo1nSWGPeyZFEMQr8" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2004-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-UM7VKGo1nSWGPeyZFEMQr8">
          <ref type="record" target="prot-200304--058">Riksdagens protokoll 2003/04:58 Tisdagen den 27 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">12 § Svar på interpellation 2003/04:159 om Svensks Spels erbjudande om gratis spel på Internet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Pp3W47fqagxzvvznUhmubU">
            Interpellation 2003/04:159 av Anne-Marie Ekström (fp) till finansminister
            Bosse Ringholm om Svenska Spels erbjudande om gratis spel på Internet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-QPKFiZy171GnSwSfTmhqWX">
            den 27 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-PcijTiDjp7JVR3HnuXLFKe">
            Den svenska spelmarknaden är i dag reglerad. Svenska Spel och
            ATG har en lönsam ställning. Enligt Veckans Affärer, nr 47 år
            2003, levererade de bägge företagen sammanlagt 5,2 miljarder till
            statskassan förra året. Samtidigt är man några av Sveriges absolut
            största köpare av annonsutrymme och sponsorsplats. Svenska Spel
            ägs av staten och sorterar under Finansdepartementet.
          </p>
          <p xml:id="i-61TA3VKA3BuaDYUhGbyRVX">
            Numera behöver man inte besöka någon spelbutik för att lämna
            veckans tips eller köpa Trisslotter. I dag kan det göras direkt
            från Internet. Det är angeläget att man är observant på vad spel
            över Internet för med sig. Det är viktigt att åtminstone det statliga
            bolaget Svenska Spel sköter hanteringen av spelen på ett seriöst
            och etiskt försvarbart sätt så att den större tillgängligheten
            till att spela inte orsakar fler spolierade människoliv.
          </p>
          <p xml:id="i-RHmS9SVtDJKamW8zMqVyZ3">
            På Internet kan man välja mellan Svenska Spels spel eller spel
            från någon annan konkurrerande speltjänst, svensk eller utländsk.
            Registreringen görs snabbt och enkelt direkt på nätet. Visserligen
            måste det finnas pengar på ett spelkonto men detta åstadkoms också
            mycket enkelt. Genom överföring av pengar via Internet kan spelandet
            starta omedelbart och när pengarna tar slut kan man överföra nya
            närsomhelst. Om man vill använda sitt bankkort tar det några dagar
            innan man kan börja spela men sedan kan man flytta pengar obehindrat.
            Ju lättare det är att spela desto lättare är det också att hamna
            i ett spelberoende vilket alltfler människor råkar ut för. De
            flesta människor klarar av sitt spelande genom att tippa en gång
            i veckan eller köpa en Trisslott då och då. Tyvärr klarar inte
            alla det utan satsar mer och mer och till slut kanske det går
            så långt så att man spelat bort allt man äger och har. Man uppskattar
            att minst 2 % av de som spelar är spelberoende.
          </p>
          <p xml:id="i-Vms9v4XDS8ge4BuRCyc3Qf">
            Svenska Spels affärsidé är att: "sälja ett varierat utbud av
            spännande och underhållande spel med penningvinster på ett lättillgängligt,
            ansvarsfullt och säkert sätt."
          </p>
          <p xml:id="i-Nc2Hpytq54A8tvyxo14dUS">
            Det är då synnerligen alarmerande och även oetiskt att den som
            vill börja spela hos Svenska Spel över Internet erbjuds att spela
            gratis för 10 kr. I ett tidigare erbjudande erhöll man en gratis
            Trisslott till ett värde av 25 kr. Jag anser inte detta ansvarsfullt.
            Det är visserligen inga astronomiska summor men de är ändå tillräckligt
            intressanta för att locka många till att pröva på att spela på
            nätet. Lättheten att spela innebär att många som egentligen inte
            tänkt göra det börjar. Motivet att andra speltjänster har likartade
            introduktionserbjudanden är inte acceptabelt för ett statligt
            bolag.
          </p>
          <p xml:id="i-XeAH2gYkiuyh625NypbYJY">
            Svenska Spel är medvetet om att spel kan orsaka beroende och
            talar om på sin hemsida vad man kan göra för att motverka spelberoende.
            Man talar om att utbilda all personal och sprida information till
            ombud, myndigheter och spelare och deras anhöriga hur man kan
            förebygga spelberoende och var man kan få hjälp med sitt spelande
            om det har gått över styr. Den som sitter hemma i sin ensamhet
            och fördriver tiden med att spela träffar ingen personal och förmodligen
            läser han eller hon inte heller det som står på hemsidan om spelberoende.
            Där finns inget ansvar.
          </p>
          <p xml:id="i-YWVgNAa4nvHfWorGLgv6wG">
            Svenska Spel liksom andra speltjänster gör reklam för sina tjänster
            från andra hemsidor. Så man behöver inte ens gå in på Svenska
            Spels hemsida. Svenska Spel vill naturligtvis ha fler kunder men
            eftersom alla inte riktigt kan hantera sitt spelande kan erbjudandet
            för en del bli ett steg mot spelberoende och därmed sammanhängande
            problem. Den som kanske kommit ifrån sitt spelberoende kan lätt
            falla in i det igen. Introduktionserbjudandet att få en startplåt
            på 10 kr för spel kan ha samma effekt hos en som är spelberoende
            som hos en nykter alkoholist som tar en lättöl. Ett statligt bolag
            borde agera betydligt mer samhällsansvarigt.
          </p>
          <p xml:id="i-39GnfdVbkrcfeYYdUjG5Mc">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga finansministern följande:
          </p>
          <p xml:id="i-2i3cYxV1P5RWRgSAw231ru">
            Vad avser finansministern att göra för att garantera att Svenska
            Spel och andra svenska speltjänster inte använder sig av alltför
            lockande introduktionserbjudande?
          </p>
          <p xml:id="i-9cCxnoBYWTi1ageqyNeg1U">
            Vad avser finansministern att göra för att Svenska Spel ska ta
            ett större ansvar när det gäller att motverka spelberoende?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
