<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0449">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200304--0449</head>
        <author who="i-mN8mVTBvBYjtHLNThWLo4">Kalle Larsson</author>
        <recipient who="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">Laila Freivalds</recipient>
        <topic>demokratiprocessen i Nepal</topic>
        <docDate when="2004-04-26">den 26 april</docDate>
        <status when="2004-05-14" byWhom="Laila Freivalds" byWhomId="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GR10449</external_id>
        <debate>
          <turn when="2004-05-14 09:01:04" duration="314">Laila Freivalds (S)</turn>
          <turn when="2004-05-14 09:06:15" duration="258">Kalle Larsson (V)</turn>
          <turn when="2004-05-14 09:10:30" duration="72">Laila Freivalds (S)</turn>
          <turn when="2004-05-14 09:11:39" duration="60">Kalle Larsson (V)</turn>
          <turn when="2004-05-14 09:12:30" duration="44">Laila Freivalds (S)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2003/04:449 av Kalle Larsson (v) till utrikesminister
          Laila Freivalds om demokratiprocessen i Nepal
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-974Fb9BT2nWog4JKE8tqyE">
          Den politiska situationen i Nepal förvärras dag för dag och landet
          plågas av såväl inbördeskrig som en kung som berusats av maktambitioner
          och avsatt de folkvalda. Kriget mellan den maoistiska gerillan
          och regimens militär har skördat över 10 000 dödsoffer varav en
          stor andel civila, och båda sidor anklagas av människorättsorganisationer
          som Amnesty International för brott mot de mänskliga rättigheterna.
        </p>
        <p xml:id="i-Un7p2sfG6hL6oiVa61bPr5">
          Då kungen i oktober år 2002 avsatte den demokratiskt valde premiärministern
          uppfattade alla stora partier i landet detta som ett brott mot
          konstitutionen. Därefter har situationen fortsatt att eskalera
          och i dag finns ingen vald premiärminister och inga folkvalda
          församlingar i landet kvar. Fem politiska partier som tillsammans
          representerar 92 % av väljarna i föregående val har gått samman
          i en folkfront som organiserar motståndet mot regimen. Sedan tre
          veckor har man inlett en offensiv för att återinföra demokratin
          och för försvar av de mänskliga rättigheterna trots att kungaregimen
          förbjudit möten med fler än tre personer. Dagligen sker demonstrationer
          som samlar tusentals mot inskränkningarna i de politiska fri-
          och rättigheterna, och regimens svar är mycket hårt. Tårgas, batonger
          och brutalt övervåld är svaret till dem som kräver sina demokratiska
          rättigheter. Folkfronten fortsätter dock med protestmarscherna
          och säger att man inte kommer att låta sig stoppas av repressionen.
        </p>
        <p xml:id="i-UgkrrkpQEBHTw5YG79FKcw">
          Den politiska demokratin i Nepal skapades genom en folklig resning
          mot den absoluta kungamakten för knappt 15 år sedan. I dag står
          det klart att kungen gör allt vad som står i hans makt för att
          rulla tillbaka de landvinningar som då åstadkoms, och Nepal balanserar
          återigen på randen till diktatur. I just detta läge är det akut
          att omvärlden visar sitt stöd till de demokratiska krafterna i
          landet, och att kraftfulla protester riktas mot regimens diktatoriska
          ambitioner och mot polisens och militärens brutala våld mot fredliga
          demonstranter.
        </p>
        <p xml:id="i-DLdhcSZ7jdTUTAQ59bUUeM">
          Mot bakgrund av den uppkomna situationen vill jag fråga utrikesminister
          Laila Freivalds:
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
