<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0425">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200304--0425</head>
        <author who="i-AktM7FqujRsJ6kGjNePGjq">Lars-Ivar Ericson</author>
        <recipient who="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">Lars Engqvist</recipient>
        <topic>hjärnskador</topic>
        <docDate when="2004-04-07">den 7 april</docDate>
        <status when="2004-04-20" byWhom="Lars Engqvist" byWhomId="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GR10425</external_id>
        <debate>
          <turn when="2004-04-20 18:56:09" duration="292">Lars Engqvist (S)</turn>
          <turn when="2004-04-20 19:00:58" duration="240">Lars-Ivar Ericson (C)</turn>
          <turn when="2004-04-20 19:04:55" duration="184">Carl-Axel Johansson (M)</turn>
          <turn when="2004-04-20 19:07:56" duration="241">Lars Engqvist (S)</turn>
          <turn when="2004-04-20 19:11:53" duration="224">Lars-Ivar Ericson (C)</turn>
          <turn when="2004-04-20 19:15:33" duration="92">Carl-Axel Johansson (M)</turn>
          <turn when="2004-04-20 19:16:53" duration="246">Lars Engqvist (S)</turn>
          <turn when="2004-04-20 19:20:52" duration="101">Lars-Ivar Ericson (C)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2003/04:425 av Lars-Ivar Ericson (c) till socialminister
          Lars Engqvist om hjärnskador
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-561qHshH5Ysz4auifkXcqQ">
          Människans hjärna är den mest komplicerade strukturen som vi
          känner till. Hjärnan består av mer än 100 miljarder nervceller
          som var och en har så många som 10 000 kopplingar till andra nervceller.
          Mer än en miljon svenskar är drabbade av sjukdom, skada eller
          funktionshinder i hjärnan. Som exempel kan nämnas skada efter
          trafikolycka, demens, autism, ALS, depression, huvudvärk, epilepsi
          och så vidare. Många vet inte hur vanligt det är med hjärnrelaterade
          sjukdomar och störningar. Därför behövs mera information om förebyggande
          åtgärder och behandlingen av hjärnskador. Även om stora framsteg
          har gjorts inom hjärnforskningen är fortfarande skador i hjärnan
          och det centrala nervsystemet den främsta skadeorsaken i Sverige.
          Dessa skador ligger bakom fler sjukhusvistelser och långa vårdtider
          än nästan alla sjukdomar tillsammans.
        </p>
        <p xml:id="i-RY2qaTrB9mKbUfXyDde7Xw">
          Neurovetenskap är läran om hjärnan och nervsystemen, deras struktur
          och funktion samt störningar hos dem. Denna relativt nya vetenskap
          har inte fått tillräckliga resurser för forskning. Vid hjärnskador
          är det viktigt med snabb och effektiv rehabilitering för att ge
          den drabbade ett så bra liv som möjligt. Ofta är vårdbehovet livslångt.
          Patientens delaktighet i rehabiliteringsprocessen är tillsammans
          med kompetent personal viktiga faktorer i vården. På många håll
          i landet saknas tillräckligt med personal för att hjälpa den hjärnskadade.
          Ett exempel är bristen på neuropsykologer.
        </p>
        <p xml:id="i-BAzbUJqJczQWgCc3X6wT6C">
          Mer forskning och mer arbete måste läggas ned när det gäller
          vård och eftervård av hjärnskadade. Det är även viktigt att uppmärksamma
          den situation som uppstår för de drabbades anhöriga.
        </p>
        <p xml:id="i-YXbriX8D1ip2gcrbQxpyma">
          Med hänvisning till det ovan anförda vill jag ställa följande
          frågor till statsrådet:
        </p>
        <p xml:id="i-EetVMtYJpE4qdPYhUyiria">
          1. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att informera
          om och förebygga hjärnskador?
        </p>
        <p xml:id="i-K1jcKkfTwDQCbSLQiKcp4Q">
          2. Är statsrådet beredd att verka för ökat anslag till neurovetenskaplig
          forskning?
        </p>
        <p xml:id="i-Qi75ggTASzakooNJiTcph">
          3. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att förbättra
          rehabiliteringen för dem som drabbats av hjärnskador?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
