<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0391">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>skattevillkor för inköp hushållsnära tjänster</title>
        <author>Wikström, Cecilia (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>skattevillkor för inköp hushållsnära tjänster till finansminister Bosse Ringholm om skattevillkor för inköp hushållsnära tjänster</title>
          <idno type="rdwebb">GR10391</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10391/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10391</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10391</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XN7bgwBGaQixfiHi5Cbu8f</idno>
            <persName>Cecilia Wikström</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>Bosse Ringholm</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>Bosse Ringholm</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7G1xDCcq3JGTihtSvHfJqv" corresp="i-XN7bgwBGaQixfiHi5Cbu8f">
          <date when="2004-03-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Fq4WeKUaL8YaXZGDuGtDn2" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2004-03-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-UntMNpYAuyMB1sC4t3eAms" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2004-04-20"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-UntMNpYAuyMB1sC4t3eAms">
          <ref type="record" target="prot-200304--098">Riksdagens protokoll 2003/04:98 Tisdagen den 20 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">8 § Svar på interpellationerna 2003/04:391 och 394 om skattevillkor för inköp av hushållsnära tjänster</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-WN2LAamqdspBcTPiQw5xhy">
            Interpellation 2003/04:391 av Cecilia Wikström (fp) till finansminister
            Bosse Ringholm om skattevillkor för inköp av hushållsnära tjänster
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-45iGj7D4ZPcNVycogAVWiR">
            den 29 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-26cZ9RXAJxiLNj65Uw3jEi">
            Hemservicebranschen omsätter i dagsläget ca 150 miljoner kronor.
            Den svarta sektorn omsätter för enbart städning ca 10-15 % av
            dessa 150 miljoner enligt Riksskatteverket.
          </p>
          <p xml:id="i-7oor1ucHrF6hLigEh8usXm">
            Priset för "vita" leverantörer är 300 kr per timme. Denna summa
            måste den seriösa företagaren debitera för att över huvud taget
            kunna driva ett företag i branschen. Priset på den svarta marknaden
            varierar mellan ca 50-100 kr per timme, vilket gör att det är
            ett alternativ som många har råd med och följdriktigt också använder
            sig av.
          </p>
          <p xml:id="i-wi9A5vTGL6ymYTHsq9641">
            Sverige är i dag ett tjänstesamhälle. Upp till 70 % av det vi
            konsumerar är tjänster. Ett problem är dock att exempelvis hushällsnära
            tjänster på grund av den höga prissättningen inte är ett överkomligt
            alternativ för alla människor, utan bara för de familjer som har
            riktigt höga löner eller får tjänsten som en löneförmån av arbetsgivaren.
            Tjänsten är helt enkelt så dyr att endast mer välbetalda personer
            har råd att köpa den privat med beskattad inkomst.
          </p>
          <p xml:id="i-NLDvyW93E9hpmpgDcHP4Eq">
            Hittills har regeringen enbart uttalat sig negativt så snart
            skattereduktion för hushållsnära tjänster kommit på tal. I den
            mån man lyft fram andra länders försök att skapa nya regler för
            hushållsnära tjänster har man använt Danmark som exempel, och
            framhållit det otillfredsställande resultatet där. I Finland har
            man infört skattelättnader för hushållsnära tjänster. Det har
            på ett genomgripande sätt förbättrat vanliga familjers möjligheter
            att förena yrkesliv med ett fungerande privatliv. Det har blivit
            ett sätt att få vardagslivet att gå ihop.
          </p>
          <p xml:id="i-9U7t52EpZ6Ya1bgpdFH7c6">
            Viktigt i sammanhanget är också att de människor, överväldigande
            delen av dem kvinnor, som tidigare arbetat svart under otrygga
            förhållanden har fått chans att komma in på den reglerade arbetsmarknaden
            och fått del av trygghetssystemen. Livskvaliteten för dessa kvinnor
            har höjts på ett genomgripande sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-8jXwLsLw9sUmrKKvpPkMUF">
            Det har också medfört att många arbetslösa har fått ett arbete
            och städbranschen i Finland har tredubblats på bara ett par år.
          </p>
          <p xml:id="i-TZibjyXnkxCePizTDGp5tA">
            Vilka åtgärder är finansministern beredd att vidta för att underlätta
            villkoren för de företag som arbetar med hushållsnära tjänster?
          </p>
          <p xml:id="i-SzoKDx5FonhxMmd5H2iAw6">
            Vilka åtgärder är finansministern beredd att vidta för att minska
            den svarta sektorn som i dag levererar hushållsnära tjänster till
            svenska hushåll?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
