<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0263">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200304--0263</head>
        <author who="i-Ga4FaAaNvVxH6nfoR7FVAe">Gunnar Nordmark</author>
        <recipient who="i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ">Pär Nuder</recipient>
        <topic>vallokalernas öppethållande</topic>
        <docDate when="2004-01-30">den 30 januari</docDate>
        <status when="2004-02-12" byWhom="Pär Nuder" byWhomId="i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GR10263</external_id>
        <debate>
          <turn when="2004-02-12 13:18:52" duration="134">Pär Nuder (S)</turn>
          <turn when="2004-02-12 13:20:58" duration="177">Gunnar Nordmark (Fp)</turn>
          <turn when="2004-02-12 13:23:51" duration="109">Pär Nuder (S)</turn>
          <turn when="2004-02-12 13:25:31" duration="66">Gunnar Nordmark (Fp)</turn>
          <turn when="2004-02-12 13:26:33" duration="65">Pär Nuder (S)</turn>
          <turn when="2004-02-12 13:27:34" duration="2004">Gunnar Nordmark (Fp)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2003/04:263 av Gunnar Nordmark (fp) till statsrådet
          Pär Nuder om vallokalernas öppethållande
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-PUCELAYtrfd4iUP6jt9W2h">
          I minst en av landets kommuner har valnämnden i syfte att spara
          pengar fattat beslut om att begränsa öppethållande av samtliga
          vallokaler i kommunen under valet till Europaparlamentet den 13
          juni 2004.
        </p>
        <p xml:id="i-XDkVKzt5AoF9Ehs8Fa4gDA">
          Det finns tendenser till ett sjunkande valdeltagande i de allmänna
          valen och vid föregående val till Europaparlamentet var valdeltagandet
          endast 39 %. Bland annat därför har regeringen avsatt 11 miljoner
          kronor för att höja valdeltagandet i kommande Europaparlamentsval.
          Mot denna bakgrund är det anmärkningsvärt att det finns kommuner
          som, av ekonomiska skäl, inskränker den tid då det ges möjlighet
          för kommunens invånare att utöva sin medborgerliga fri och rättighet
          att rösta.
        </p>
        <p xml:id="i-SzBbee9fsCcCBQST9MMKJ2">
          I vallagens 10 kap. 1 § står:
        </p>
        <p xml:id="i-47ebx7ue9JrVuJfEe35QTY">
          "En vallokal ska . vid val till Europaparlamentet . hållas öppen
          för röstning mellan kl. 8 och 21. Om väljarna i distriktet ändå
          får tillräckligt bra möjligheter att rösta, får valnämnden bestämma
          att vallokalen i ett visst valdistrikt ska vara öppen för röstning
          under kortare tid."
        </p>
        <p xml:id="i-YD9nMimgPpCYWoVwWDkphC">
          Representanter för valmyndigheten har konstaterat att även om
          inga formella hinder föreligger för en kommun om att bestämma
          om vallokalers öppettider så har regeringen betonat att samma
          villkor ska gälla vid EU-valet som vid vanliga svenska val. Enligt
          valmyndigheten strider det mot vallagens anda att under ett antal
          timmar stänga samtliga vallokaler i en kommun. Demokratiminister
          Mona Sahlin har hävdat att det strider mot lagen.
        </p>
        <p xml:id="i-BoFYitbhz8M1Yca47NbSNK">
          Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga statsrådet Pär Nuder
          vilka åtgärder han avser att vidta för att det i framtiden inte
          ska vara möjligt att begränsa öppettiderna i samtliga vallokaler
          i en kommun av de skäl och på det sätt som beskrivits ovan.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
