<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0102">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ungdomars situation</title>
        <author>Högman, Berit (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>ungdomars situation till statsrådet Lena Hallengren om ungdomars situation</title>
          <idno type="rdwebb">GR10102</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10102/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10102</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10102</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ty8QCuVFBPKpfBLfr6zVqn</idno>
            <persName>Berit Högman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Lena Hallengren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-QTewwJYhcC7eAS7k1byUze" corresp="i-Ty8QCuVFBPKpfBLfr6zVqn">
          <date when="2003-11-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-CdUzinjx3cLZbG11UDsvwJ">
          <date when="2003-11-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NQezi1hzaB5PHzagBMhCTQ">
          <date when="2003-11-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-F5HMTZakpLBbMQxXuYrdC2" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2003-11-12"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-2kwyAzziJDCWSqwmLr6u1L">
            Interpellation 2003/04:102 av Berit Högman (s) till statsrådet
            Lena Hallengren om ungdomars situation
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-3CeDfpkSi6XCMzowaQafg2">
            den 12 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-6SR5ZjiyeL4uAVnPP77vQw">
            Ungdomar är betydelsefulla. Ungdomar är inte bara framtiden.
            De är också en viktig del av samhället. I december 1999 antog
            riksdagen ett antal mål för den nationella ungdomspolitiken. Bland
            annat slås fast att ungdomar ska ha goda förutsättningar att leva
            ett självständigt liv. Ungdomar ska ha verklig möjlighet till
            inflytande och delaktighet och deras engagemang, skapande förmåga
            och kritiskt tänkande ska tas till vara som en resurs.
          </p>
          <p xml:id="i-7xzFxN6oQtroeRnQsxcRAW">
            Sveriges demografiska utveckling @ med en åldrande befolkning
            och allt färre som ska försörja alltfler @ är problematisk. För
            att bättre tillvarata den kraft och de resurser som unga människor
            utgör bör riksdag och regering därför särskilt uppmärksamma ungdomars
            livssituation.
          </p>
          <p xml:id="i-6ELtPetdZD4icZumesm6pm">
            I dagens samhälle behöver ungdomar gymnasieutbildning i allt
            högre utsträckning samt dessutom ofta annan utbildning för att
            kunna få en anställning. Under senare år har också åtskilliga
            förstärkningar och insatser gjorts för att bland annat stimulera
            och underlätta för ungdomar att studera. I dag går exempelvis
            50 % av gymnasieeleverna vidare till högre studier vid universitet
            och högskolor. Dock är det mycket problematiskt att ca 30 % av
            ungdomskullarna inte fullföljer sina studier utan lämnar gymnasiet
            med ofullständiga betyg. Detta innebär att många ungdomar hamnar
            utanför i tidig ålder och får därmed svårigheter att komma in
            på arbetsmarknaden. De drabbade hamnar i en ond cirkel, med försvagad
            självkänsla, bristande motivation och känslor av att inte vara
            behövd. Därutöver ges den enskilde inte möjlighet till egen försörjning
            genom arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-KabtmybyUdw3YKydUAExio">
            I en tid när arbetslösheten är i stigande vittnar många unga
            om att kommunernas ungdomsansvar inte fungerar på ett tillräckligt
            sätt. Alltfler ungdomar, som inte klarat gymnasiestudierna på
            ett tillfredsställande vis, studerar vid våra folkhögskolor och
            komvuxenheter. I förlängningen innebär detta att de vuxna som
            är i behov av dessa studieformer inte kan beredas plats. Inom
            några år ökar ungdomskullarna igen. Om nuvarande trend håller
            i sig @ med en hög andel ungdomar som lämnar gymnasieskolan utan
            fullständiga betyg som därmed utestänger dem från möjligheter
            @ behövs beredskap för att möta dessa ungdomars behov och förväntningar.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-UKRijC31co35LyVzstedGQ">
            Mot bakgrund av detta vill jag fråga statsrådet:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att särskilt
                uppmärksamma ungdomars livssituation?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att underlätta
                för de ungdomar som lämnar gymnasiet med ofullständiga betyg?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
