<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0547">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>skolans drogförebyggande arbete</title>
        <author>Romanus, Gabriel (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>skolans drogförebyggande arbete till statsrådet Morgan Johansson om skolans drogförebyggande arbete</title>
          <idno type="rdwebb">GR10547</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10547/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10547</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10547</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Bx9fbNBh4ybH7H2kWavRdb</idno>
            <persName>Gabriel Romanus</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7dNQQ12nq5mTjpofQFp1Zq" corresp="i-Bx9fbNBh4ybH7H2kWavRdb">
          <date when="2004-05-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-14FUY8fgkrayFTP9HLFGt8">
          <date when="2004-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-AohJ9wV1zTZX6AMVLQU9ke">
          <date when="2004-06-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-3C3z1xzdhdfgbpa8WKykxf" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2004-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VUuqq4wfNnJYn2VPDZnckx" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2004-06-02"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-VUuqq4wfNnJYn2VPDZnckx">
          <ref type="record" target="prot-200304--126">Riksdagens protokoll 2003/04:126 Onsdagen den 2 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellation 2003/04:547 om skolans drogförebyggande arbete</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SvzvTQ2AUPchnzbCn2SYQF">
            Interpellation 2003/04:547 av Gabriel Romanus (fp) till statsrådet
            Morgan Johansson om skolans drogförebyggande arbete
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-RiNkgSYVsfHt65XPvRa17c">
            den 21 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DG5VCqPNUdsiLo6NSzjZQ8">
            Alkoholkonsumtionen ökar kraftigt. Det inger oro, inte minst
            när det gäller ungdomars drickande. Det tycks också som om fler
            ungdomar i dag prövar narkotika. För att möta denna oroande utveckling
            har Folkhälsoinstitutet och Myndigheten för skolutveckling på
            regeringens uppdrag lagt fram en rapport om skolans förebyggande
            arbete på alkohol- och narkotikaområdet.
          </p>
          <p xml:id="i-S82nnLYHeraxMcLvT2WvaZ">
            Denna rapport överlämnades den 1 september 2003, det vill säga
            för drygt åtta månader sedan. Sedan dess har stora förändringar
            av alkoholskatterna i våra grannländer inträffat, som tillsammans
            med de orimliga införselbestämmelserna ytterligare ökar riskerna
            för alkoholskador bland våra ungdomar. Något besked från regeringen
            om vad som ska ske med anledning av förslagen i rapporten har,
            mig veterligt, inte offentliggjorts.
          </p>
          <p xml:id="i-UmvsW3JSk5RHro9uYREaGs">
            Rapporten visar på ett utmärkt sätt, med stöd av aktuell svensk
            och internationell forskning, att det inte räcker med information
            om alkohol och andra droger för att det förebyggande arbetet ska
            vara effektivt. Det gäller att få till stånd ett fungerande samarbete
            mellan skolan och hemmen, att skapa ett bra arbetsklimat i skolan,
            där eleverna känner sig sedda och lyssnade till, skolhälsan måste
            engageras aktivt, och en fritidsverksamhet utan droger måste finnas
            tillgänglig för ungdomarna, gärna i aktivt samarbete med skolan.
            Skolan bör anta en lokalt förankrad policy i alkohol- och drogfrågor.
            Tendenser till skolk måste uppmärksammas tidigt och föranleda
            åtgärder från skolans sida.
          </p>
          <p xml:id="i-Mw3cvuGv4uBvqPjqtssPqe">
            I rapporten ingår en plan för genomförande av förslagen, en så
            kallad implementeringsplan. Den visar att det här är fråga om
            mycket obetydliga kostnader, jämfört med de kostnader som uppstår
            om skolan misslyckas med att förebygga alkohol- och narkotikaskador.
            Ungdomar som får problem med alkohol och narkotika redan under
            skoltiden, kommer i flertalet fall att kosta samhället stora summor,
            utöver det lidande som deras missbruk skapar för både dem själva
            och deras omgivning.
          </p>
          <p xml:id="i-EQGpYxZANMYGYtpqzEAwz7">
            Med hänvisning till det sagda, och till det allvarliga hot mot
            den svenska sociala tryggheten och folkhälsan som den ökade tillgången
            på alkohol och narkotika utgör, och då jag förutsätter att statsrådet
            instämmer i skolrapportens analys och förslag, ber jag att få
            fråga om statsrådet tänker se till att förslagen genomförs.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
