<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0437">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200304--0437</head>
        <author who="i-HYPXDg3UHMpdyrSgBez4mQ">Axel Darvik</author>
        <recipient who="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ">Lars-Erik Lövdén</recipient>
        <topic>ungdomars bostadssituation</topic>
        <docDate when="2004-04-19">den 19 april</docDate>
        <status when="2004-05-11" byWhom="Lars-Erik Lövdén" byWhomId="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GR10437</external_id>
        <debate>
          <turn when="2004-05-11 14:38:56" duration="256">Lars-Erik Lövdén (S)</turn>
          <turn when="2004-05-11 14:43:08" duration="257">Axel Darvik (Fp)</turn>
          <turn when="2004-05-11 14:47:16" duration="238">Lars-Erik Lövdén (S)</turn>
          <turn when="2004-05-11 14:51:10" duration="252">Axel Darvik (Fp)</turn>
          <turn when="2004-05-11 14:55:19" duration="200">Nina Lundström (Fp)</turn>
          <turn when="2004-05-11 14:58:36" duration="242">Lars-Erik Lövdén (S)</turn>
          <turn when="2004-05-11 15:02:31" duration="140">Axel Darvik (Fp)</turn>
          <turn when="2004-05-11 15:04:48" duration="124">Nina Lundström (Fp)</turn>
          <turn when="2004-05-11 15:06:43" duration="176">Lars-Erik Lövdén (S)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2003/04:437 av Axel Darvik (fp) till statsrådet
          Lars-Erik Lövdén om ungdomars bostadssituation
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-Vigzqmid2HiXcPrFdDsz7o">
          Unga personer är i dag de mest utsatta på bostadsmarknaden. Bostadsbristen
          som ökat kraftigt enligt Boverkets rapporter slår extra hårt mot
          dem som är i början av sin boendekarriär. Den generella bostadsbristen
          har inte varit så stor som den är i dag på över tio år. Bland
          alla Sveriges kommuner menar fyra av tio att det är brist på sådana
          bostäder som ungdomarna efterfrågar enligt Boverkets kommunenkät.
          Störst är problemen i storstäderna. För studenter är situationen
          än mer besvärande. Det lilla tillskott av nya studentbostäder
          som kommit de senaste åren är inte i närheten av det ökade behovet
          som finns bland landets studenter. Resultatet blir att köerna
          bara fortsätter att växa.
        </p>
        <p xml:id="i-FrankmEvf2CcphCEA6aLQr">
          Regeringen kom 2003 med nya typer av subventioner för byggandet
          av små lägenheter. Precis som vi i Folkpartiet liberalerna förutspådde
          då har detta inte lett till någon ökning av byggandet av bostäder
          varken för ungdomar generellt eller för studenter specifikt. Bostadsministern
          har vid flera tillfällen lovat att det kommer komma en kraftig
          ökning av byggandet. Något som vi ännu inte sett röken av. I valrörelsen
          lovades 30 000 nya bostäder per år. Vi är i dag inte i närheten
          av det målet.
        </p>
        <p xml:id="i-MwNkdm9DekJZUh5V2b1kV">
          Regeringen sviker sina löften. De som hårdast drabbas är de unga.
          Den gamla förlegade bostadspolitiken med subventioner till byggbolagen
          måste bytas ut. Är regeringen beredd att göra en kursändring och
          satsa på åtgärder som ger effekt? Folkpartiet liberalerna har
          lämnat en rad förslag på åtgärder. Det handlar om
        </p>
        <p xml:id="i-GWzGQXHrb5aQ9KtNMV59nK">
          Min fråga till statsrådet Lars-Erik Lövdén är om han avser att
          lägga om bostadspolitiken nu när det ännu en gång visat sig att
          subventioner inte leder till ett ökat byggande.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
