<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0166">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>PPP-finansiering inom EU:s tillväxtinitiativ</title>
        <author>Odell, Mats (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>PPP-finansiering inom EU:s tillväxtinitiativ till finansminister Bosse Ringholm om PPP-finansiering inom EU:s tillväxtinitiativ</title>
          <idno type="rdwebb">GR10166</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10166/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10166</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10166</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ</idno>
            <persName>Mats Odell</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>Bosse Ringholm</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>Bosse Ringholm</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-XSgzmYMMBZChZzEXFgvZhJ" corresp="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ">
          <date when="2003-11-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-WTFH7WSf8BJKyVMTqLUcBs" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2003-11-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-G27v3bh8WxkLcjAj9QpTof" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2004-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-G27v3bh8WxkLcjAj9QpTof">
          <ref type="record" target="prot-200304--058">Riksdagens protokoll 2003/04:58 Tisdagen den 27 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">13 § Svar på interpellation 2003/04:166 om PPP-finansiering inom EU:s tillväxtinitiativ</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-9XBVCwP2iz9a3pPjDn2y2E">
            Interpellation 2003/04:166 av Mats Odell (kd) till finansminister
            Bosse Ringholm om PPP-finansiering inom EU:s tillväxtinitiativ
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-QCAaDEbHtSTuNCx5VXQv1n">
            den 28 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-C7zx57GVbb31p3wRbWsnxt">
            EU:s stats- och regeringschefer uppmanade vid sitt möte i oktober
            2003 kommissionen och Europeiska investeringsbanken att undersöka
            hur man på bästa sätt kan få privat finansiering till EU:s initiativ
            för tillväxt. Tillväxtinitiativet är bland annat inriktat på ett
            "snabbstartsprogram" för investeringar i infrastruktur, de så
            kallade Transeuropeiska transportnäten (TEN).
          </p>
          <p xml:id="i-C4Mnk612e4FHpRSQaYdSjy">
            Inför Europeiska rådets möte i december 2003 avlämnade kommissionen
            den 11 november en rapport som tagits fram i nära samarbete med
            Europeiska investeringsbanken. Rapporten innehåller en åtgärdsplan
            för investeringar i infrastruktur under perioden 2003@2010 till
            en kostnad av ca 38 miljarder euro. För Sveriges del ingår tågtunnlar
            i Stockholm och Malmö i det föreslagna snabbstartsprogrammet.
            Tillväxtinitiativet har även ett längre perspektiv, som fastslår
            att de prioriterade transeuropeiska transportprojekten kräver
            investeringar på 220 miljarder euro fram till 2020.
          </p>
          <p xml:id="i-XWey5RsLumyB5crVYitvDP">
            Rapporten anger hur dessa investeringar kan finansieras och framför
            allt hur förändrade lagstiftningsmässiga, administrativa och ekonomiska
            villkor kan få den privata sektorn att engagera sig.
          </p>
          <p xml:id="i-9aaf8sc84k1jZqgvco5LEu">
            Kommissionen påtalar förekomsten av en rad hinder som bromsar
            privata investeringar. I rapporten fastställs åtgärder som behövs,
            både på nationell och gemenskapshetsnivå, för att skapa de rättsliga
            och administrativa ramar som uppmuntrar till privata investeringar
            i EU:s tillväxtinitiativ. Kommissionen betonar vikten av en tydlig
            och samordnad strategi för infrastrukturprojekten för att underlätta
            potentiella investerares avkastningsberäkningar och för att uppmuntra
            till offentlig-privata partnerskap.
          </p>
          <p xml:id="i-3f5KrAa6FqVpB2H2iTN3E4">
            Kommissionens ambition är att åtgärderna ska bidra till att frigöra
            reserven av europeiskt sparande för tillväxtrelaterade projekt
            i hela EU. 2003 uppgår detta privata sparande till omkring 10
            biljoner euro, som har investerats i pensionsförsäkringar, livförsäkringar
            och fonder.
          </p>
          <p xml:id="i-9tAEEzdHa4CvgynFN4WAXH">
            I rapporten redogörs också för det garantiinstrument som kommissionen
            förbereder för att underlätta den privata sektorns finansiering
            av TEN-projekt. Garantiinstrumentet syftar till att minska kostnaderna
            för att finansiera projekt och skynda på avtal om finanspaket.
            Berättigade att erhålla garantin föreslås endast sådana projekt
            vara där en del av risken tas av den privata sektorn, särskilt
            offentlig-privata partnerskap (PPP).
          </p>
          <p xml:id="i-6FmCbC2idZuLupBjxZFxcj">
            Som ett vidare steg i arbetet med tillväxtinitiativet avser kommissionen
            senast i juni 2004 presentera en grönbok om offentlig-privata
            partnerskap.
          </p>
          <p xml:id="i-APHYJhifESSxEC4MteM5QS">
            Den centrala roll som den privata sektorn spelar i tillväxtinitiativet
            reser frågetecken kring Sveriges kapacitet att fullt ut ta del
            av de nya finansieringsmöjligheterna. Den socialdemokratiska regeringen
            har som en eftergift till sina stödpartier, i synnerhet Vänsterpartiet,
            vilka av ideologiska skäl motsätter sig privata lösningar, under
            senare år tagit avstånd från offentlig-privata partnerskap för
            investeringar i infrastruktur. Detta trots att fördelarna med
            sådan PPP-finansiering tidigare framhävdes. I 1996 års infrastrukturproposition
            anfördes:
          </p>
          <p xml:id="i-6Wt79NHrrsAQupHK4Leisd">
            "Ett privat deltagande i offentliga projekt, där de privata också
            är ansvariga för intjänandeförmåga och drift av anläggningen,
            bör kunna verka positivt på projektets totala ekonomi. Kostnadskontrollen
            i projektet kommer att vara hård i ett projekt med en stor del
            privat kapital. Kostnadsfördyringar i projekten, som förekommer
            för såväl väg- som järnvägsprojekt, bör därmed kunna hållas på
            en betydligt lägre nivå än hittills."
          </p>
          <p xml:id="i-J2cQHVYAPcfBzLAP4iGw2e">
            PPP-lösningar avvisades dock i 2001 års infrastrukturproposition
            och i det fortsatta arbetet med trafikverkens investeringsplaner
            för åren 2004@2015. Följden har blivit att förutsättningarna för
            finansiering grumlats betänkligt.
          </p>
          <p xml:id="i-EKKHZZ5UNb6x8X5w78zTKC">
            Den svenska regeringen uttalade sig också inledningsvis negativt
            om det italienska ordförandeskapets förslag till "snabbstartsprogram"
            för infrastruktur. I samband med EU:s finansministrars möte i
            Ekofin den 25 november, och i den fortsatta diskussionen inför
            december månads toppmöte, har regeringen dock uttalat sitt stöd
            för tillväxtinitiativet. Förslaget till snabbstartsprogram har
            välkomnats och vikten av att alla medlemsländer engagerar sig
            och tar ansvar för programmets genomförande betonats.
          </p>
          <p xml:id="i-UDNLKAiHHHWmPPVr1umnAb">
            Den svenska regeringens negativa inställning till offentlig-privata
            partnerskap för infrastrukturinvesteringar väcker dock ofrånkomligen
            tvivel om Sveriges engagemang för att undanröja de politiska och
            administrativa hinder för privat finansiering som kommissionen
            uppmärksammat. Därmed väcks också tvivel om Sveriges möjligheter
            att på kortare och längre sikt ta del av de gemensamma europeiska
            programmen för transportinfrastruktur.
          </p>
          <p xml:id="i-LDLQd956hgApyVoVvAtEt5">
            Vilka åtgärder avser finansministern att vidta för att, i enlighet
            med tillväxtinitiativets riktlinjer, underlätta genomförandet
            av svenska infrastrukturprojekt i form av offentlig-privata partnerskap?
          </p>
          <p xml:id="i-E1PkoRZBkgL4gpkqxuegrQ">
            Vilka åtgärder avser finansministern att vidta för att Sverige
            fullt ut ska kunna ta del av de framtida stöd inom EU:s initiativ
            för tillväxt som uppställer krav på riskdelning mellan offentlig
            och privat sektor?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
