<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0230">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>stödområdesindelningen i Jämtland</title>
        <author>Larsson, Håkan (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>stödområdesindelningen i Jämtland till jordbruksminister Ann-Christin Nykvist om stödområdesindelningen i Jämtland</title>
          <idno type="rdwebb">GR10230</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10230/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10230</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10230</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-XxqQtZTdHUTphXEbUJ35Ss</idno>
            <persName>Håkan Larsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf</idno>
            <persName>Ann-Christin Nykvist</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf</idno>
            <persName>Ann-Christin Nykvist</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3WPP9KHbsmXMTFZCBzuKWn" corresp="i-XxqQtZTdHUTphXEbUJ35Ss">
          <date when="2004-01-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-D9RUKRwpsPihnvBbvrbytJ">
          <date when="2004-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-KuSMhw2Npt2nU4e7KycHin" corresp="i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf">
          <date when="2004-01-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KD7CtauxrTTPeeyLDVRHQJ" corresp="i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf">
          <date when="2004-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-KD7CtauxrTTPeeyLDVRHQJ">
          <ref type="record" target="prot-200304--066">Riksdagens protokoll 2003/04:66 Tisdagen den 10 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellationerna 2003/04:230 och 231 om stödområdesindelningen i Jämtland</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-GVgh84ahsoiM446ZECiUck">
            Interpellation 2003/04:230 av Håkan Larsson (c) till jordbruksminister
            Ann-Christin Nykvist om stödområdesindelningen i Jämtland
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-KobNiBDvduMSSyVvjDm15Q">
            den 16 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Sv8e7Jp2F3h6eCT3y7GaaY">
            Den 22 maj 2003 biföll riksdagen i full enighet motion 2000/01:MJ255
            av Berit Andnor (s) och Rune Berglund (s) om stödområdesindelningen
            i Jämtland. Enligt protokollet tillkännager riksdagen denna dag
            "som sin mening vad utskottet anfört om stödområdesindelning i
            Jämtlands län. Därmed bifaller riksdagen motion 2000/01:MJ255."
          </p>
          <p xml:id="i-WBAQZTFJ6zero2EnofbZnA">
            Kravet i den bifallna riksdagsmotionen är entydigt, nämligen
            att "riksdagen beslutar att stödområde 2 B i Jämtlands län överförs
            till stödområde 2 A", ett krav som alltså en enig riksdag biföll.
            Förändringen innebär att prisstödet för mjölkproduktionen i de
            tio församlingarna i Storsjöbygden och östra Jämtland, som ingår
            i stödområde 2 B, i fortsättningen ska vara detsamma som i det
            angränsande 2 A-området. Riksdagsbeslutet innebär att mjölkproducenterna
            i det berörda 2 B-området ska överföras till 2 A och därmed få
            71 öre per kilo mjölk i merersättning i stället för dagens 47
            öre.
          </p>
          <p xml:id="i-6rAvDjVYEiEDS9yVPSd3J3">
            Bakgrunden till riksdagens ställningstagande är att studier när
            det gäller skördeavkastning, mjölkproduktion och investeringar
            visat att områdesindelningen är uppenbart felaktig och därför
            måste rättas till. Den som granskar gränsdragningen närmare inser
            snart att den är ogenomtänkt och saknar saklig grund. För mjölkbönderna
            i det aktuella 2 B-området, som inte sällan är arbetsmässigt och
            ekonomiskt pressade, är förändringen av stor betydelse. Med en
            riktig prissättning skulle de lättare kunna utveckla sina företag
            och dessutom kanske kunna betala för en avbytare någon extra dag
            per månad.
          </p>
          <p xml:id="i-7wkZW2UrTUFtcQ8vRE8Lag">
            Trots riksdagens entydiga beslut har Jordbruksdepartementet och
            regeringen ännu inte omsatt detta i praktisk politik. I ett svar
            på en fråga från Sven Gunnar Persson (kd) i augusti förra året
            motiverade jordbruksministern dröjsmålet med att man avvaktar
            halvtidsutvärderingen av miljö- och landsbygdsprogrammet. Det
            är dock svårt att se varför denna koppling görs när det handlar
            om att rätta till en uppenbart felaktig stödområdesindelning.
            Riksdagsbeslutet från maj 2002 borde ha genomförts för länge sedan.
          </p>
          <p xml:id="i-Cqfm667WnncHgp2esdA2Ai">
            Bland de berörda mjölkproducenterna växer upprördheten över att
            regeringen ännu inte har sett till att riksdagsbeslutet blivit
            verklighet. Vid ett opinionsmöte i Bringåsens bygdegård utanför
            Östersund den 14 januari 2004 protesterade ett hundratal bönder
            mot regeringens bristande initiativkraft när det gäller att omsätta
            riksdagens vilja i praktiken. I ett uttalande konstaterar mötesdeltagarna
            bland annat att de i kravet på att stödområde 2 B i Jämtland ska
            överföras till 2 A har stöd av "ett enigt LRF i länet, kommunerna
            (Krokom, Östersund och Ragunda), en enig länsstyrelse, ett enigt
            jordbruksutskott och en enig riksdag". Ändå har alltså ingenting
            ännu hänt trots att snart två år har gått sedan riksdagen fattade
            sitt enhälliga beslut.
          </p>
          <p xml:id="i-L41W9xBSnMgcHD2jzB9uZR">
            Mot denna bakgrund vill jag fråga jordbruksminister Ann-Christin
            Nykvist:
          </p>
          <p xml:id="i-RxaUycpUyDzMoPsn3gEtCN">
            Vilka åtgärder avser jordbruksministern att vidta för att genomföra
            riksdagens enhälliga beslut från den 22 maj 2002 om ändrade stödområdesgränser
            i Jämtland?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
