<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0030">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>tillgänglighet för människor med funktionshinder</title>
        <author>Darell, Linnéa (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>tillgänglighet för människor med funktionshinder till statsrådet Berit Andnor om tillgänglighet för människor med funktionshinder</title>
          <idno type="rdwebb">GR1030</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR1030/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR1030</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR1030</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WsL6SwK6LQaRZcU4RUxvKD</idno>
            <persName>Linnéa Darell</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax</idno>
            <persName>Berit Andnor</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-X1oQAgAcsoqtiNHoVhhCab" corresp="i-WsL6SwK6LQaRZcU4RUxvKD">
          <date when="2003-10-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-DmUUpxdXzTGaHeoPbmipWQ">
          <date when="2003-11-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5xvmVVWaYYmSUAq1U3wTyB" corresp="i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax">
          <date when="2003-10-15"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-LTpgZQKEL8gqbTfTMXEKfX">
            Interpellation 2003/04:30 av Linnéa Darell (fp) till statsrådet
            Berit Andnor om tillgänglighet för människor med funktionshinder
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Up5ttvzJMqjQjPmGXfDcru">
            den 16 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-FPXHkRLEDuttt8rjreGuTi">
            År 2001 ändrades plan- och bygglagen så att tydligare krav kan
            ställas på tillgänglighet för rörelsehindrade personer när allmänna
            platser ska iordningställas eller ändras. Samtidigt föreskrevs
            också att hinder, som anses enkla att ågärda, ska undanröjas i
            befintliga lokaler där allmänheten har tillträde och på befintliga
            allmänna platser.
          </p>
          <p xml:id="i-QASewq6d1DXvRTLhvkaZd9">
            Boverket fick i uppdrag att föreslå föreskrifter och allmänna
            råd till stöd för de som har att utföra dessa åtgärder.
          </p>
          <p xml:id="i-Cqvvy4jGso2azch49UeST9">
            Boverket lämnade förslag till regeringen den 14 februari 2003.
            Många hör av sig till verket för att få besked om vad som gäller.
            Dock har inget svar ännu kommit från regeringen.
          </p>
          <p xml:id="i-PMEo2G7AnQyHt59zxSni3T">
            Enligt riksdag och regering ska statliga myndigheter vara ett
            föredöme i arbetet med att göra Sverige tillgängligt för människor
            med funktionshinder. Bakgrunden till dessa krav finns dels i den
            nationella handlingsplanen för handikappolitiken, som riksdagen
            antog i maj 2000 och dels i regeringens förordning från 2001 (2001:526).
          </p>
          <p xml:id="i-TkmgwsPdCEBjEfUfesZc3d">
            Under hösten ska myndigheterna via Handikappombudsmannen redovisa
            hur de arbetar med sina handlingsplaner och hur tillgängligheten
            ser ut så här långt.
          </p>
          <p xml:id="i-GbfRCfXV9nX4WN8ww9xgXs">
            Det har gått drygt tre år sedan riksdagens beslut. Det har gått
            två år sedan regeringen utfärdade nämnda förordning. Det har gått
            åtta månader sedan Boverket lämnade förslag till föreskrifter.
            Om målet om ett mer tillgängligt Sverige ska vara nått till år
            2010, som handlingsplanen föreskriver, så måste det snart vara
            slut på denna väntan!
          </p>
          <p xml:id="i-TXDQk8uP9A1okF4ybbw32J">
            Tidsplanen för svar från de statliga myndigheterna är fastlagd.
            Men regeringens svar till Boverket kring förskrifter och allmänna
            råd borde inte behöva dröja mer än det redan gjort.
          </p>
          <p xml:id="i-JVahDZYyvVYCP7oZLHb1gu">
            Min fråga till statsrådet Andnor är:
          </p>
          <p xml:id="i-MjwKYaCsryzFDiQpoSaGRb">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att arbetet med
            tillgänglighet ska kunna sätta fart?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
