<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0317">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>infrastruktur i Västernorrlands län</title>
        <author>Sellén, Birgitta (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>infrastruktur i Västernorrlands län till statsrådet Ulrica Messing om infrastruktur i Västernorrlands län</title>
          <idno type="rdwebb">GR10317</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10317/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10317</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10317</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KktUCXax2JFL3tqFqQN9oq</idno>
            <persName>Birgitta Sellén</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-93PXtoNLDqNVyZroaG4uTF" corresp="i-KktUCXax2JFL3tqFqQN9oq">
          <date when="2004-02-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VbYyHcLc5Cg9RZLPGeatVM" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2004-03-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-JJUghaQgm5aUxk16d6hpSu" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2004-03-02"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-JJUghaQgm5aUxk16d6hpSu">
          <ref type="record" target="prot-200304--075">Riksdagens protokoll 2003/04:75 Tisdagen den 2 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellation 2003/04:317 om infrastruktur i Västernorrlands län</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-X9wM3KDjYAkUyLtYqTfc5V">
            Interpellation 2003/04:317 av Birgitta Sellén (c) till statsrådet
            Ulrica Messing om infrastruktur i Västernorrlands län
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-PqbZhHPgq9CYchQHPiQEBb">
            den 23 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-K4iEYMiVNTGtH8kMrbgKhn">
            Grattis Norrbotten som får mycket pengar till infrastruktursatsningar!
          </p>
          <p xml:id="i-AuWQXu5fbd6H5oTHCD4yP1">
            Det är en signal som visar att regeringen vill att hela landet
            ska leva. En förutsättning för det är att infrastrukturen är väl
            fungerande från norr till söder i vårt avlånga land. Men det räcker
            inte med att göra satsningar längst uppe i norr och längst nere
            i söder. Det måste vara bra vägar och järnvägar även där emellan.
            När det gäller järnvägssatsningar så finns det många positiva
            förslag i regeringens resursfördelning, men det finns ännu brister.
            I Västernorrlands län kommer det fortsatt att finnas problem genom
            att de flaskhalsar som finns på Ådalsbanan och längs sträckningen
            genom Timrå och Sundsvalls centrum inte kommer att få tillräckliga
            resurser, för att göra bra lösningar på tågtrafiken. Det är ändock
            positivt att regeringen avsätter nästan 4,5 miljarder till upprustningar
            och nybyggnad av järnvägen i länet.
          </p>
          <p xml:id="i-Pcd3Adm1pAdAuBDxdKaui9">
            Men varför vill inte regeringen se och förstå att det behövs
            mycket mer pengar för att järnvägen ska fungera på ett tillfredsställande
            sätt? Genom att göra små upprustningar nu så skjuter man bara
            problemen framför sig. Provisoriska lösningar brukar inte löna
            sig i längden. De flaskhalsar som kommer att finnas kvar gör att
            restiden blir för lång mellan olika orter i länet och då är tåget
            inte ett alternativ till bilen.
          </p>
          <p xml:id="i-NajxS6rE1GxLjYUbMoyTyB">
            Regeringens höga ambitioner att förbättra kommunikationerna,
            som statsrådet Messing säger i sitt pressmeddelande, tillfredsställer
            inte alla orter och alla områden. Det är kanske inte att begära
            heller eftersom statens pengar inte räcker till all den eftersatta
            infrastrukturen. Av den anledningen borde regeringen vara intresserad
            av att se på andra ekonomiska lösningar.
          </p>
          <p xml:id="i-8LCCwuE6cpPTq5wcfWdqLi">
            Vid uppvaktningen av statsrådet Messing under hösten 2003 så
            presenterade vi från Västernorrlands län en alternativ finansiering
            av vägbyggen i länet och då i första hand E 4 Syd söder om Sundsvall
            samt bro över Sundsvallsfjärden. I förslaget presenterade vi tre
            olika förslag som statsrådet fick i sin helhet vid presentationen.
            Hela underlaget till förslagen finns därför på departementet.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-7vjBoZ8WTcoZMFvXom1TXK">
            I korthet handlar de tre förslagen om:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Särskild lånefinansiering via förslagsvis Europeiska Investeringsbanken,
                EIB.
              </item>
              <item>
                2. Samfinansiering med privat näringsliv, så kallad PPP-finansiering
              </item>
              <item>
                3. Tillfällig lånefinansiering för att genomföra en tidigareläggning.
                En lånefinansiering som täcker kapitalkostnader för investering.
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-VzwGUgHpSa6v5P25NQGC6D">
            De tre förslagen verkade tilltala statsrådet och därför undrar
            jag om förslagen har studerats? Om man med enbart statliga medel
            ska nyinvestera i nya vägar och broar samt rusta befintligt vägnät
            så innebär det att det tar så många år innan det är genomfört
            så att det påverkar näringslivet negativt. Centerpartiet har under
            flera år lyft tanken om att PPP-finansiera infrastrukturen i landet
            och i tidigare debatter i riksdagen har ett intresse visats för
            dessa tankar.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-DcS5Sx21eQMDPwceHWRtXP">
            Mina frågor till statsrådet Messing är:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Hur bedömer statsrådet förslagen till alternativa finansieringar
                av infrastrukturen?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att säkra en
                långsiktig lösning på järnvägstrafiken från Nyland och genom Sundsvalls
                centrum?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
