<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0125">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>förkunskapskrav för gymnasiet</title>
        <author>Darvik, Axel (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>förkunskapskrav för gymnasiet till utbildningsminister Thomas Östros om förkunskapskrav för gymnasiet</title>
          <idno type="rdwebb">GR10125</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10125/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10125</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10125</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-HYPXDg3UHMpdyrSgBez4mQ</idno>
            <persName>Axel Darvik</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Xh3c9SNTRyeXKkxjD95M99" corresp="i-HYPXDg3UHMpdyrSgBez4mQ">
          <date when="2003-11-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-YbaQqAMVXQgZvK4fBRyjhW" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2003-11-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Hzq1UHDDUfbMH1Z1hnMmMe" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2003-12-01"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Hzq1UHDDUfbMH1Z1hnMmMe">
          <ref type="record" target="prot-200304--039">Riksdagens protokoll 2003/04:39 Måndagen den 1 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellation 2003/04:125 om förkunskapskrav för gymnasiet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-7hj55P5YiaKQJTNDcBmGQn">
            Interpellation 2003/04:125 av Axel Darvik (fp) till utbildningsminister
            Thomas Östros om förkunskapskrav för gymnasiet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-H6ApPY1Rt32gvRtTtd71Ms">
            den 18 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-F3thhDbBxeRHbqmKSMuf1i">
            Gymnasieskolan måste vara ett gångbart alternativ även för de
            elever som vill börja arbeta direkt efter utbildningen. Dagens
            krav på högskolebehörighet har lett till mycket stora avhopp.
            Bara 59 % av landets 20-åringar har godkända betyg i flertalet
            gymnasiekurser. Gymnasiet för alla har blivit ett gymnasium för
            drygt hälften.
          </p>
          <p xml:id="i-CLTLrWboiWiihKFkD9vZSK">
            För dem som börjar första årskursen har det så kallade individuella
            programmet blivit det näst största programmet. Det individuella
            programmet var tänkt som ett undantag för dem som inte klarar
            förkunskapskraven till de nationella programmen, nämligen att
            ha godkända betyg i svenska, engelska och matematik. Det här visar
            att problemen inte bara är gymnasiets utan måste åtgärdas långt
            tidigare, i de första åren i grundskolan. Det är ju då man ska
            lära sig läsa, skriva och räkna. Det individuella programmet lurar
            eleverna att tro att de kan klara gymnasiestudier utan att ha
            fått med sig de mest grundläggande kunskaperna från grundskolan.
          </p>
          <p xml:id="i-W3iAKEBe68zBiajNQXzsZ4">
            Folkpartiet liberalerna vill avskaffa det individuella programmet
            för att kommunerna ska ges incitament att sätta in stödinsatserna
            tidigare. Nu verkar det som om regeringen också vill avskaffa
            det individuella programmet, men det kommer i själva verket bara
            att byta namn till preparandår. Fortfarande ska elever i praktiken
            tas in på gymnasiet utan tillräckliga förkunskaper.
          </p>
          <p xml:id="i-GZBeWKoqg9X4wmCUmXqe8w">
            Gymnasiekommittén vill gå ytterligare ett steg längre: "Också
            elever som saknar godkända betyg i något eller några av de behörighetsgivande
            ämnena från grundskolan... skall erbjudas heltidsstudier inom
            ramen för en reguljär studieväg i gymnasieskolan." Så står det
            i kommitténs betänkande och vad det i klartext betyder, är att
            inte bara det individuella utan även de nationella programmen,
            till exempel det naturvetenskapliga, ska vara tillgängligt för
            elever som inte har godkända grundskolebetyg i svenska, matematik
            och engelska.
          </p>
          <p xml:id="i-QNfZKTk63nwDFBeiYMXt5A">
            Skolverket har redan påbörjat förberedelserna för att förverkliga
            Gymnasiekommitténs förslag. Med tanke på detta vore det värdefullt
            om Thomas Östros kunde slå fast att förkunskapskraven till gymnasiet
            ligger fast och då behövs inget nytt individuellt program. Grundskolan
            måste var den plats där man lär sig grundläggande kunskaper, det
            kan inte bli en uppgift för gymnasiet.
          </p>
          <p xml:id="i-HxJVUqoPZBEgorh1vh31n6">
            Med andledning av vad jag anför ovan vill jag fråga utbildningsministern
            om han avser att verka för att ingen elev ska börja gymnasiet
            utan att nå upp till förkunskapskraven?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
