<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0155">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>utvecklingen i Kalmar län</title>
        <author>Hansson, Agne (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>utvecklingen i Kalmar län till statsrådet Ulrica Messing om utvecklingen i Kalmar län</title>
          <idno type="rdwebb">GR10155</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10155/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10155</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10155</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs</idno>
            <persName>Agne Hansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-5GMSJL8CiHqDbs7JBsmY14" corresp="i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs">
          <date when="2003-11-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-EJ21iTipjVb3aRP9b5krHp">
          <date when="2003-11-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-A1CkPgiMBhkDuSrgdPyati">
          <date when="2003-12-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KqSSWXH86kDnqYDitVBmfn">
          <date when="2003-12-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PRQJs556hHhQCARz5Kyq4r" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2003-11-26"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-RqrVvZ8PyoQ1xyQ4e9jZUp">
            Interpellation 2003/04:155 av Agne Hansson (c) till statsrådet
            Ulrica Messing om utvecklingen i Kalmar län
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-8FByN14tYxe9vHVxgbsVXY">
            den 26 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KoCitE5ZSQUeRVX2ig5oXa">
            Kalmar län och Kalmarregionen är en viktig tillväxtmotor för
            utvecklingen i sydöstra Sverige. Ett omfattande arbete pågår för
            att stimulera utvecklingen i länet genom regionförbund och lokala
            organisationer, fack och näringsliv. Kort sagt: Länet arbetar
            samlat och intensivt på att vända en regionalpolitiskt bakåtgående
            trend till utveckling. På så sätt kan utvecklingen i Kalmar län
            bidraga till en samlad positiv tillväxt för hela landet. Detsamma
            gäller som helhet för landet. Den samlade tillväxten i landet
            är beroende av tillväxt och utveckling ute i regionerna.
          </p>
          <p xml:id="i-EY9rVcAcx82fcWte69gLmh">
            Det lokala och regionala arbetet ger resultat. En begynnande
            vändning kan skönjas och tillväxten ökar. Det finns emellertid
            många olika sätt att mäta tillväxt. På ett sätt kan man påstå
            att Kalmar län är mer attraktivt än Singapore, Irland och Hongkong!
          </p>
          <p xml:id="i-F8uwRj4qBPM31qwo4hTTTX">
            Det brittiska konsultföretaget Robert Huggins Associates har
            rankat världens 125 främsta kunskapsområden. Studien jämför regionerna
            utifrån faktorer som produktivitet, antal anställda inom kunskapsintensiva
            sektorer, utbildningsnivån och satsningar på forskning och utveckling.
            Stockholm kommer på 18 plats, vilket är bäst i Europa. På 83 plats
            finns Småland, Öland och Gotland. Det bör noteras att såväl Singapore
            och Hongkong som Irland ligger efter.
          </p>
          <p xml:id="i-RDYKwKEEp66sszUrBBq26s">
            Ett annat sätt är att se på husprisökningarna under en tolvmånadersperiod.
            Då kan man påstå att huspriserna stiger snabbast i Kalmar län!
            Det är knappast någon fördel. Det finns två regioner i Sverige
            där prisökningen är särskilt markant under den senaste tolvmånadersperioden,
            nämligen Örebro och Kalmar län. Prisökningarna i Örebro län har
            varit 12 % och i Kalmar län 14 %. Kalmar län har med andra ord
            haft den största prisökningen under det senaste året. Det går
            att hänföra å andra sidan till att priserna tidigare har varit
            så låga.
          </p>
          <p xml:id="i-LjCRMKUeBBDFBUAReTKgsj">
            Bara under perioden juni@augusti 2003 steg priserna med 8 %.
            I grannlänen Kronoberg och Blekinge var motsvarande prisförändring
            1 % respektive 3 %, och i Stockholms län har huspriserna ökat
            med 2 % under den senaste tolvmånadersperioden.
          </p>
          <p xml:id="i-RaQ2W4f6AskipY3GWLkz8W">
            Men Kalmar län är också illa ute. Parallellt med denna utveckling
            är kommunernas och landstingets ekonomi alltmer ansträngd. Kalmar
            läns landsting tvingas till kraftiga besparingar som innebär mycket
            kraftiga neddragningar på vårdsidan. Det påverkar möjligheterna
            att erbjuda invånarna en god vård och motverkar tillväxtfaktorerna
            negativt. För Kalmar län är en rättvis skatteutjämning viktig.
          </p>
          <p xml:id="i-SkpxrsH7v8SLwKw6rhhAen">
            Ett annat problem är att Kalmar län är regionen som staten glömt.
            Kalmar län har i dag lägst andelen sysselsatta inom den statliga
            sektorn. År 2000 var 2,5 % av länets förvärvsarbetande verksamma
            på heltid inom en statlig myndighet @ riksgenomsnittet låg på
            4,7 %. Av 88 nya myndigheter under åren 1992@2002 har 65 lokaliserats
            till Stockholm @ ingen i Kalmar län. Därutöver finns ytterligare
            förslag att på olika sätt omstrukturera statliga myndigheter i
            länet som kommer att påverka Kalmar län på ett negativt sätt.
            Tullverket föreslår att verksamheten i Kalmar ska läggas ner,
            likaså gör Kriminalvården för de mindre anstalterna, bland annat
            i Kalmar och Västervik, länets tre tingsrätter föreslås läggas
            samman till en, sjöpolisen har nyligen lagt ned sin verksamhet
            i Kalmar län och försäkringskassan står inför en omorganisation.
            Vi kan konstatera att gång på gång väljer staten att inte ge Kalmar
            län samma förutsättningar som andra regioner, trots regeringens
            beslut om att utlokalisera statliga myndigheter och då särskilt
            ta Kalmar län i beaktande. Det finns bara ett sätt som detta kan
            påverka Kalmar län på och det är negativt.
          </p>
          <p xml:id="i-9j9bTHbqL2yrm1GxqHKfj1">
            Med hänvisning till det anförda vill jag fråga statsrådet Messing:
          </p>
          <p xml:id="i-C26N1QGir3ZmgJW2nya6Hx">
            Vilka åtgärder är statsrådet beredd att vidta för att ge Kalmar
            län möjlighet att på likvärdiga villkor medverka till en samlad
            positiv tillväxt i hela landet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
