<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0257">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>slutförvaring av högaktivt kärnkraftsavfall och kommunal folkomröstning</title>
        <author>Stenmark, Rigmor (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>slutförvaring av högaktivt kärnkraftsavfall och kommunal folkomröstning till miljöminister Lena Sommestad om slutförvaring av högaktivt kärnkraftsavfall och kommunal folkomröstning</title>
          <idno type="rdwebb">GR10257</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10257/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10257</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10257</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-D33H5dL4TMdTn9ZXMMYEbb</idno>
            <persName>Rigmor Stenmark</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm</idno>
            <persName>Lena Sommestad</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm</idno>
            <persName>Lena Sommestad</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-ANDX6x6tWxMTZSfdbTGckF" corresp="i-D33H5dL4TMdTn9ZXMMYEbb">
          <date when="2004-01-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-M3pFucCkRvKekzu7HQ5RPh">
          <date when="2004-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JQ8gD1M1BXs6TpeqgwMhFt" corresp="i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm">
          <date when="2004-01-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-CYqMT1H3aU6Z8WJ9rPnAFJ" corresp="i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm">
          <date when="2004-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-CYqMT1H3aU6Z8WJ9rPnAFJ">
          <ref type="record" target="prot-200304--066">Riksdagens protokoll 2003/04:66 Tisdagen den 10 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellation 2003/04:257 om slutförvaring av högaktivt kärnkraftsavfall och kommunal folkomröstning</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-D3wGgXAteEHsmnP4hNqBQq">
            Interpellation 2003/04:257 av Rigmor Stenmark (c) till miljöminister
            Lena Sommestad om slutförvaring av högaktivt kärnkraftsavfall
            och kommunal folkomröstning
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-2mVf55u4sSDrR1b7CusZfn">
            den 28 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DExJfzXyN51ainf41s1ReH">
            Frågan om kärnkraftsavfall måste få en lösning. Vi måste i Sverige
            ta hand om våra egna sopor. Det som jag åsyftar här är det högaktiva
            avfallet från vår kärnkraftsindustri. Det har under en längre
            tid pågått undersökningar angående vilket sätt som är den bästa
            metoden för att förvara avfallet samt den bästa platsen att förvara
            avfallet på.
          </p>
          <p xml:id="i-5tPGrvex5DxQ9ramvjkiX8">
            I Östhammars kommun har en majoritet i kommunfullmäktige uttalat
            sig för att SKB ska få göra en platsundersökning i anslutning
            till Forsmarks kärnkraftverk. Villkoret för att partierna i fullmäktige
            skulle ställa upp på detta var att en folkomröstning skulle genomföras
            före detaljundersökningen samt att SKB uttalade att man skulle
            respektera den kommunala folkomröstningens resultat, det vill
            säga man skulle respektera kommuninvånarnas åsikt.
          </p>
          <p xml:id="i-JoUGshVqhAMhTugvbd5rYM">
            Nu har det kommit till min kännedom att miljöbalken håller på
            att omarbetas i en riktning som säger att det är miljödepartement
            och därmed regeringen som ensidigt kommer att besluta om var och
            hur det högaktiva kärnkraftsavfallet ska slutförvaras.
          </p>
          <p xml:id="i-JNDj73r39t4sxNhmYZmP8p">
            Om detta är vad som är giltigt för hanteringen av ärendet anser
            kommunföreträdare, med all rätt, att de är lurade på uttalade
            löften om att kommuninvånarnas röst i folkomröstningar ska respekteras.
          </p>
          <p xml:id="i-JWXJjMsGsAu3jiN7ttwQcU">
            Med respekt för medborgarna i vårt land måste regeringens agerande
            när det gäller kopplingen mellan folkomröstningar och kärnkraftsavfallets
            förvaring förtydligas. Vi måste veta vad som gäller. Även i riksdagsdebatter
            har det tidigare försäkrats att man ska ta hänsyn till folkomröstningars
            resultat när det gäller kärnkraftsavfall och dess placering. Nu
            verkar det som om detta löfte inte äger någon giltighet längre.
          </p>
          <p xml:id="i-A2MuXPEqi6d56iz9wMKgSk">
            Därför vill jag fråga minister Sommestad:
          </p>
          <p xml:id="i-4Qqd8Jycvf6194JEVwCmBB">
            Vilka åtgärder ämnar ministern vidta för att försäkra kommuninvånare
            inflytande när det gäller plats för förvaring av kärnkraftsavfall?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
