<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0536">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>vårdhem för anorexiapatienter</title>
        <author>Winbäck, Christer (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>vårdhem för anorexiapatienter till socialminister Lars Engqvist om vårdhem för anorexiapatienter</title>
          <idno type="rdwebb">GR10536</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10536/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10536</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10536</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-6NzqsXjPzSi4BTz8BKo1Rg</idno>
            <persName>Christer Winbäck</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>Lars Engqvist</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>Lars Engqvist</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-A7HqbwpmQXtc2vfRn7ZFqH" corresp="i-6NzqsXjPzSi4BTz8BKo1Rg">
          <date when="2004-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Bko82AkPDcJUp3Ap7BfWgR" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2004-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PbQhE4rZ2kW4QQZqBuBsBm" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2004-06-18"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-PbQhE4rZ2kW4QQZqBuBsBm">
          <ref type="record" target="prot-200304--131">Riksdagens protokoll 2003/04:131 Fredagen den 18 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">13 § Svar på interpellation 2003/04:536 om vårdhem för anorexipatienter</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-2hpJxuiMcQrKHVoV3Mr336">
            Interpellation 2003/04:536 av Christer Winbäck (fp) till socialminister
            Lars Engqvist om vårdhem för anorexipatienter
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-44Dxhk2S2ZyRoMxrXH1j9W">
            den 19 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-CvNt3QnJsb65M8aBPfhyCn">
            Anorexia nervosa är en sjukdom som drabbar alltfler i vårt samhälle.
            Den är mycket vanligare hos flickor än hos pojkar och man räknar
            i dag med att närmare 1 % av alla tonårsflickor har sjukdomen.
            Det är en långdragen och plågsam sjukdom för den drabbade med
            svält som på sikt kan leda till många kroppsliga åkommor och resttillstånd.
            10 % av de drabbade dör av sjukdomen, följdtillstånd av den eller
            genom suicid. Orsaken till varför så många drabbas av anorexia
            nervosa är inte klarlagd, men att det är ett samspel mellan både
            kropp och själ framgår av de olika förklaringsmodellerna. Detta
            samspel präglar även behandlingsmetoderna.
          </p>
          <p xml:id="i-AyZPJNbDqWFfMS1aFJL1uK">
            Det står helt klart att vården för dessa patienter i många fall
            sträcker sig över en långvarig tidsperiod. För dem som är allra
            sjukast handlar det om alltifrån det akuta skedet där de kan behöva
            medicinskt livsviktig vård för att överleva till att placeras
            inom dagvården där de behandlas under flera månader eller år.
            På dagvårdsinrättningar ges vård och stöd med inriktningen att
            lära in alternativa beteenden för att må bra.
          </p>
          <p xml:id="i-EB6CK8eSSDaMzuuz2FBUMP">
            En vårdform som också är mycket angelägen är den som behövs mellan
            det akuta skedet och dagvården, nämligen dygnet runt-vården. Den
            tillsynen är ofta nödvändig för att förhindra smusslande vid måltider,
            provocerande kräkningar efter måltid eller överdrivet motionerande.
            Tiden för vistelsen varierar, men är ofta flera månader. Denna
            vårdform ger även möjlighet för patienterna att genomgå någon
            form av programverksamhet, till exempel en terapi som syftar till
            att normalisera sina beteenden samt umgås med personal och kamrater
            under en regim som inte tillåter alltför stora avvikelser från
            det överenskomna behandlingsprogrammet.
          </p>
          <p xml:id="i-26jGdXLL5oxrKE5jB5fXAd">
            På många sjukhus får inte anorektikern ligga kvar på BUP/barnmedicin
            när det akuta skedet är över. Detta trots att det finns ett vårdbehov
            med tillsyn och hjälp dygnets alla timmar under flera månader
            eller år. Det finns ett fåtal vårdinstitutioner i Sverige med
            lite olika vårdmodeller som kan ta emot patienter för denna typ
            av vård. De är dock alldeles för få för det behov som föreligger.
            Vid en sådan komplex sjukdom som anorexia nervosa, där inte enighet
            råder om orsaker och behandlingsmetoder, är det också angeläget
            att patienter har möjlighet att ta del av olika alternativ som
            kan prövas under behandlingens gång. Det är av stor vikt att vården
            fungerar för vårdtagaren!
          </p>
          <p xml:id="i-Vh2DjTW8KBqLNrFoEyyfHY">
            En stark koppling mellan olika vårdformer är naturligtvis en
            hörnsten i behandlingsarbetet och svarar för en god kunskap om
            patienten och dess behov. Och behandlingshems modeller och regimer
            skiljer sig åt. Det som fungerar för en patient, behöver inte
            fungera för en annan. De varierande regimerna gör att olika krav
            kan ställas på den intagne och beroende på var i processen patienten
            befinner sig kan således en för sträng eller för lössläppt regim
            uppfattas som mer eller mindre negativt. Personkemin mellan patienten
            och vårdpersonalen är avgörande för behandlingsresultatet. Därför
            måste möjlighet till byte av behandlingshem finnas vid behov.
          </p>
          <p xml:id="i-VJWTQAWmHvMqZAQY4yKtjQ">
            Med anledning av detta undrar jag vad ministern avser att vidta
            för åtgärder för att öka möjligheten att skapa fler vårdhem och
            att vårdtagarna får en reell chans att kunna byta mellan dem om
            behov föreligger.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
