<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0169">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>barn i familjevåldssituationer</title>
        <author>Magnusson, Cecilia (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>barn i familjevåldssituationer till justitieminister Thomas Bodström om barn i familjevåldssituationer</title>
          <idno type="rdwebb">GR10169</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10169/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10169</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10169</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Evjo9hsKrPvb3KMyegAipb</idno>
            <persName>Cecilia Magnusson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-MLSKx2sSuc1tS2TCGDVMPw" corresp="i-Evjo9hsKrPvb3KMyegAipb">
          <date when="2003-11-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-SxydmcMXJXLM31j1GDvk67" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2003-11-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8oJDtLKDS9MdsYR1Sa8jah">
          <date when="2003-12-12"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Y8qDK9GzCKnfobow5nSRBg">
            Interpellation 2003/04:169 av Cecilia Magnusson (m) till justitieminister
            Thomas Bodström om barn i familjevåldssituationer
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-3hMfazmWCotsECv9hX8UzP">
            den 28 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3D7f3nBEAbLYvva4TqiPDk">
            Ännu ett barn, en liten tvååring, blev denna vecka berövad hela
            sin trygghet, då modern blev ihjälslagen i hemmet. Trots att kvällen
            var sen bevittnade barnet dödsmisshandeln.
          </p>
          <p xml:id="i-FJ5i4WHFQKhTuysQToWGct">
            I detta extrema fall är nu barnet uppmärksammat av rättsväsendet
            och får förhoppningsvis också stöd och behandling för de upplevelser
            det varit tvunget att vara med om. Förmodligen var inte detta
            den första misshandelsupplevelsen i denna unga människas liv.
          </p>
          <p xml:id="i-5DwBTHygfTGs2Kw5cH5qh4">
            Det är fel att våldet måste gå så långt att föräldrar misshandlas
            till döds för att barnens utsatthet ska uppmärksammas. Så är dock
            förhållandena i dag, i såväl medier som rättsväsende och övriga
            myndigheter. Hundratusentals barn har erfarenheter av eller lever
            just nu i en krigsliknande situation med ständig oro för kommande
            våldsinslag i deras unga liv. Det är inte våldet på gator och
            torg som injagar fruktan hos dem @ det är våldet som sker på den
            plats som borde vara deras största trygghet, våldet i hemmet.
          </p>
          <p xml:id="i-CyxvEEeRJf2tr5ayM8D7yQ">
            För några veckor sedan uttalade justitieministern till nyhetsbyrån
            TT att han nu skulle föreslå att barn som är i en livssituation
            med familjevåld skulle anses som brottsoffer. Detta uttalande
            väcker stor förvirring. Som hjälp att förklara anledningen till
            förvirringen citerar jag socialutskottets betänkande 02/03:15
            över proposition 02/03:53 Stärkt skydd för barn i utsatta situationer,
            justitieutskottets yttrande: "Begreppet brottsoffer är okänt i
            den straffprocessuella lagstiftningen. Den som blivit utsatt för
            brott är målsägande."
          </p>
          <p xml:id="i-WRbvjFdbCtbdAeYBBMCakg">
            Anledningen till citatet var en motion som krävde en lagändring
            som innebär att barnet ska bli målsägande i familjevåldsbrott.
            Motionen avslogs av riksdagsmajoriteten så sent som i maj detta
            år.
          </p>
          <p xml:id="i-E55mZekzVjiorSMP9ZMq1k">
            Avser justitieministern med anledning av ovanstående uttalande
            i medierna att föreslå förändringar i lagstiftningen som innebär
            att barn i familjevåldssituationer ska anses som målsägande?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
