<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0397">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200304--0397</head>
        <author who="i-4pfVnS8LNwychZJ7RaUufZ">Else-Marie Lindgren</author>
        <recipient who="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">Thomas Bodström</recipient>
        <topic>svensk beredskap mot terrorism och andra extraordinära händelser</topic>
        <docDate when="2004-03-31">den 31 mars</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Thomas Bodström" byWhomId="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GR10397</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2003/04:397 av Else-Marie Lindgren (kd) till justitieminister
          Thomas Bodström om svensk beredskap mot terrorism och andra extraordinära
          händelser
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-4QQvsSPPrMapAmrghCsUG9">
          Förmågan att förutse, hantera och motverka påfrestande händelser
          i fredstid har kommit att bli en grundläggande kompetens i alla
          samhällen. Terrorism och andra extraordinära händelser kan drabba
          vilket land när som helst. Den så kallade 11@septemberutredningen
          avlämnade sitt betänkande i mars 2003. Utredningen hade i uppdrag
          att "kartlägga och analysera myndigheternas och de övriga offentliga
          organens samlade beredskap och förmåga att förhindra, bekämpa
          och i övrigt hantera omfattande terroristattentat och andra likartade
          extraordinära händelser i Sverige". Dessutom skulle utredningen
          kartlägga och analysera myndigheters och offentliga organs förmåga
          att samverka, samt om nuvarande lagstiftning ger myndigheter och
          offentliga organ möjlighet att snabbt och effektivt vidta åtgärder
          mot terrorism och andra liknande extraordinära händelser. I uppdraget
          uttrycktes särskilt att utredningen skulle genomföras skyndsamt.
          Varför kan man fråga sig, eftersom det sedan dess fastnat i regeringens
          beslutskvarnar. Remisstiden gick ut den 25 augusti 2003.
        </p>
        <p xml:id="i-FcYViSujW3HZk7VhTpwSej">
          Jag ställde nyligen en skriftlig fråga som besvarades av justitieministern.
          Min fråga var kort och enkel: Vilka åtgärder ministern avser att
          vidta så att en proposition med anledning av den så kallade 11@septemberutredningen
          kan lämnas till riksdagen och behandlas här under våren.
        </p>
        <p xml:id="i-B9sBekEZx8jJwL361MbZzZ">
          Ministerns svar var kort och enkelt: "Handläggningen av utredningens
          förslag sker så skyndsamt som möjligt."
        </p>
        <p xml:id="i-JEmV9Jbt9cby5mLpXNSWvC">
          Min uppfattning är givetvis fortfarande att det gått för lång
          tid utan att resultatet @ en sammanhållen proposition till följd
          av nämnd utredning @ presenterats för riksdagen. Utredningens
          undersökningsområde är mycket angeläget. Och eftersom utredningen
          klart pekar ut viktiga områden som måste förbättras inom en snar
          framtid är ministerns svar på min skriftliga fråga oroväckande.
          Sverige behöver en ny grund att stå på i arbetet för att tillförsäkra
          vårt samhälle bästa möjliga beredskap inför terrorism och andra
          extraordinära händelser @ och den behövs nu.
        </p>
        <p xml:id="i-A9sxNeymgG1W3x1gVVamqW">
          Jag och alla andra vet nu att propositionen inte presenteras
          under denna vår. Därför vill jag fråga om justitieministern avser
          att verka för en proposition och när en proposition i så fall
          är tänkt att presenteras för Sveriges riksdag.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
