<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0266">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>studenters trygghet</title>
        <author>Lindström, Torsten (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>studenters trygghet till utbildningsminister Thomas Östros om studenters trygghet</title>
          <idno type="rdwebb">GR10266</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10266/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10266</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10266</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-BUsYTbnmyQrtHXSA2gEp9T</idno>
            <persName>Torsten Lindström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax</idno>
            <persName>Berit Andnor</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax</idno>
            <persName>Berit Andnor</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-XcgTi4oUjkm9xGykfb61m" corresp="i-BUsYTbnmyQrtHXSA2gEp9T">
          <date when="2004-01-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4R9VyHPTAG3AErdSmsg1t7" corresp="i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax">
          <date when="2004-02-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-BpyiaFKSzqbCX59jtxf6Zc" corresp="i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax">
          <date when="2004-02-12"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-BpyiaFKSzqbCX59jtxf6Zc">
          <ref type="record" target="prot-200304--068">Riksdagens protokoll 2003/04:68 Torsdagen den 12 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2003/04:266 om studenters trygghet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-FuPo7mi23khcqfiU1f8Ny1">
            Interpellation 2003/04:266 av Torsten Lindström (kd) till statsrådet
            Berit Andnor om studenters trygghet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-5pTW5QpUt5Efyzi4Tz7vju">
            den 30 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-SAoRjxetD5VC8VMhK2CLkt">
            De senaste årens utbyggnad av grundutbildningen i högskolan har
            glädjande nog lett till att fler studenter med icke-traditionell
            bakgrund nu finns i högskolan och berikar det akademiska samtalet
            var och en på sitt sätt. Andelen äldre studenter har ökat, likaså
            andelen studenter med barn. Tyvärr är de sociala trygghetssystemen
            för studenterna formade utifrån yngre studenter utan barn, inte
            dagens heterogena studentgrupper. SFS, Sveriges Förenade Studentkårer,
            har länge menat att detta borde förändras. Kristdemokraterna har
            drivit samma linje, eftersom visionen om "den öppna högskolan"
            annars inte kan förverkligas.
          </p>
          <p xml:id="i-wNhWLJaANYPN18drTf8ub">
            Den 19 januari presenterade den studiesociala utredningen sitt
            betänkande, SOU 2003:130 Studerande och trygghetssystemen. Förslagen
            innebar ett lappande och lagande på befintliga system snarare
            än nya förslag. Något annat var inte att vänta, eftersom direktiven
            innehöll begränsningar i vilka delar förslag från utredningen
            väntades. Ett tillfälle att göra en samlad bedömning har därmed
            gått riksdagen och regeringen ur händerna @ till studenternas
            nackdel.
          </p>
          <p xml:id="i-9MQc423YqMVsgCatj7stYg">
            I flera delar av utredningen konstateras att ytterligare utredningsarbete
            behövs. Ett exempel på detta är förslaget om att värdesäkra studiemedlet
            på ett annat sätt än att koppla det till basbeloppet. Här hade
            konkreta förslag varit mycket intressanta, eftersom studiemedlets
            totalbelopp inte förändrats på tio år.
          </p>
          <p xml:id="i-752Zqm8f8H9fAvqFWXFAm6">
            I andra delar konstaterar utredningen att förändringar kan göras
            relativt omgående utan ytterligare utredning. Det gäller exempelvis
            definitionen av en student och inkomstbegreppen i de olika systemen.
          </p>
          <p xml:id="i-X54bowJREwgrueEfcvDQEm">
            Sveriges studenter @ både nuvarande och kommande @ ser med stort
            intresse på vad ministerns respons på utredningen blir. Särskilt
            betydelsefullt är detta för studenter med barn där i dag många
            är beroende av socialbidrag. Ett otydligt agerande eller en fördröjning
            innan utredningen får sin fortsättning i fördjupade utredningar
            och propositioner till riksdagen får konsekvenser för söktrycket
            till högskolan. Ambitionen att öppna högskolan mot nya grupper
            riskerar då att gå om intet. Det är angeläget att regeringen skyndsamt
            agerar.
          </p>
          <p xml:id="i-8hfpNPWphtKidnitiNbum7">
            Mot denna bakgrund vill jag fråga ministern:
          </p>
          <p xml:id="i-8jsFTdaYKn5rgLnxphiRdD">
            Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att skyndsamt lägga
            förslag till förändring i de delar som utredningen menar att det
            är omedelbart möjligt?
          </p>
          <p xml:id="i-TBs2fW53WUVjM88T83H5gr">
            När avser ministern att presentera en proposition kring dessa
            förändringar?
          </p>
          <p xml:id="i-DdfHhWUBRaPnqHnBfFCgdD">
            Vad avser ministern att göra för att ytterligare utreda betänkandets
            övriga frågor i syfte att för riksdagen presentera en proposition?
          </p>
          <p xml:id="i-5okQoidsyP3w1uB65C7NKP">
            Avser ministern att framledes presentera en samlad genomgång
            av studenters ekonomiska situation i form av en proposition?
          </p>
          <p xml:id="i-PYqiNMp1bcASt1KGBQ2xJe">
            Vad avser ministern att göra för gruppen studenter med barn?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
