<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0245">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200304--0245</head>
        <author who="i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf">Ulf Nilsson</author>
        <recipient who="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">Thomas Östros</recipient>
        <topic>treterminssystem vid högskolan</topic>
        <docDate when="2004-01-26">den 26 januari</docDate>
        <status when="2004-02-05" byWhom="Thomas Östros" byWhomId="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GR10245</external_id>
        <debate>
          <turn when="2022-01-01 01:00:00" duration="100" who="d7c31fc6-83e4-1111-ae60-0050040c9b55">Anf</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2003/04:245 av Ulf Nilsson (fp) till utbildningsminister
          Thomas Östros om treterminssystem vid högskolan
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-ACyCiChAy6DvWFcwvdWq1f">
          Under många år har frågan om treterminssystem vid högskolan diskuterats.
          Studentföreträdare har i olika sammanhang uttryckt önskemål om
          att ändra den nuvarande svenska terminsindelningen, som har ett
          nästan tre månaders studieuppehåll. Visserligen anordnar högskolorna
          ibland sommarkurser, men dessa är ofta fristående kurser som inte
          passar till studenternas ordinarie studier för examen.
        </p>
        <p xml:id="i-LUZaonGctvRthFqQN9ngAW">
          Nackdelarna med dagens terminsindelning är uppenbara. En nackdel
          är den onödigt långa studietiden. Svenska studenter tar mycket
          lång tid på sig genom utbildningssystemet, jämfört med andra europeiska
          studenter. I dag uppnår 15 % av studenterna 120 poäng på den beräknade
          normaltiden tre år. Det finns olika orsaker till detta, men en
          uppenbar anledning är just terminsindelningen, som gör det omöjligt
          att drastiskt förkorta studietiden. En annan nackdel med ett långt
          sommaruppehåll är problemen för studenterna att hitta en försörjning.
          I högskolestäderna lever periodvis många studenter på socialbidrag
          under sommarmånaderna.
        </p>
        <p xml:id="i-R62KDe79xv7HqMvmNJECig">
          Ett system med tre terminer skulle innebära att studenten får
          större möjlighet att själv bestämma hur långt studieuppehåll han
          eller hon vill ha. Den som önskar ett längre studieuppehåll utan
          studiemedel skulle då kunna välja att stå över en termin och i
          stället ta upp studierna nästa termin.
        </p>
        <p xml:id="i-9yijpdH2tUMSkSP2ZQXEKr">
          Högskolorna har i dag formell rätt att ändra terminsindelningen.
          I verkligheten sker dock inte detta, eftersom högskolorna inte
          vill genomföra en så stor förändring utan aktivt stöd av regeringen.
          Om ett nytt system infördes borde en utredning följa utvecklingen
          och utvärdera följderna för studieresultat, studieekonomi och
          lärarnas arbetsbelastning. Lämpligt vore inledningsvis att några
          högskolor fick bedriva en försöksverksamhet som följdes noga av
          Utbildningsdepartementet. Utbildningsministern har uttalat sympati
          för tanken att införa ett treterminssystem. Däremot har ännu inte
          några konkreta förslag kommit från regeringen.
        </p>
        <p xml:id="i-VJLL8azZ2DSTwAHCnTsno9">
          Avser utbildningsministern att vidta några åtgärder för att underlätta
          försöksverksamhet med treterminssystem vid svenska högskolor?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
