<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0134">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>barns egna asylskäl</title>
        <author>Engström, Hillevi (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>barns egna asylskäl till statsrådet Barbro Holmberg om barns egna asylskäl</title>
          <idno type="rdwebb">GR10134</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10134/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10134</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10134</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HAhJoyMXKr6u13gLG6SszU</idno>
            <persName>Hillevi Engström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP</idno>
            <persName>Barbro Holmberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP</idno>
            <persName>Barbro Holmberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RePER5bCMgP81TDSC5Vjdg" corresp="i-HAhJoyMXKr6u13gLG6SszU">
          <date when="2003-11-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-8TXpzpnTY792suHDU3A56v" corresp="i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP">
          <date when="2003-11-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-XhoSH6FLx92R8pWS879QFE" corresp="i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP">
          <date when="2003-12-16"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-XhoSH6FLx92R8pWS879QFE">
          <ref type="record" target="prot-200304--050">Riksdagens protokoll 2003/04:50 Tisdagen den 16 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">20 § Svar på interpellation 2003/04:134 om barns egna asylskäl</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-LQrac6Qu6NQAFh6L1tKgUA">
            Interpellation 2003/04:134 av Hillevi Engström (m) till statsrådet
            Barbro Holmberg om barns egna asylskäl
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Me7owmAAsj4fvHVTTheESJ">
            den 20 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-XbCPkRLHHDFAY4DqvWSgb9">
            Sverige har haft ett gott anseende i barnfrågor i Europa. Vi
            var drivande i arbetet med FN:s konvention om barnets rättigheter
            och bland de första som ratificerade den.
          </p>
          <p xml:id="i-3Nq4GA9qsxuWebmiEZt6y3">
            Så sent som den 1 januari 1997 infördes den så kallade portalparagrafen
            i 1 kap. 1 § andra stycket andra punkten i utlänningslagen som
            säger att i fall som rör barn ska särskilt beaktas vad hänsynen
            till barnets hälsa och utveckling samt barnet bästa i övrigt kräver.
          </p>
          <p xml:id="i-CGbDAp2sawZGUGC1eWMe5x">
            För att få en bild av handläggningen i asylärenden som rör barn
            och vilken vikt myndigheterna lägger vid barnens egna asylskäl
            genomförde Rädda Barnen under hösten 2002 en kartläggning av 87
            barns asylärenden. Av dessa var 79 av barnen barn i familj, medan
            åtta var ensamkommande barn, det vill säga barn som kommer till
            Sverige utan medföljande legal vårdnadshavare. Kartläggningen
            visar att knappt en femtedel av de barn i familj, vars ärenden
            handlades av Migrationsverket, har hörts om sina asylskäl. Inte
            i något av de fall där barnet inte har hörts har det redovisats
            i ärendet att barnet självt tillfrågats om det vill höras om sina
            asylskäl, men barnet avböjt.
          </p>
          <p xml:id="i-UPXQ5ZG1oVDQyinTVZHXtE">
            Endast i 17 % av fallen där barnet inte hörts har det redovisats
            i ärendet att en förälder tillfrågats om en son eller dotter bör
            höras, men att föräldern avböjt och av vilken anledning. Endast
            32 % av de barn i familj som åberopat egna skäl, asylskäl eller
            humanitära skäl i sitt ärende, vid Migrationsverket eller Utlänningsnämnden,
            har fått en noggrann bedömning av sina egna skäl i beslutet.
          </p>
          <p xml:id="i-2JLrC9zMd4RZLUtyNiooE3">
            I dagens asylprocess bortprioriteras barnens intressen. Medan
            regeringen funderar på att göra något åt problemen drabbas ännu
            fler barn av detta. Det krävs kraftfulla åtgärder för att stärka
            barnperspektivet i asylprocessen och bibehålla och förbättra det
            förtroende Sverige åtnjuter i barnfrågor.
          </p>
          <p xml:id="i-EhEmodMUxgA2LwV6eFksir">
            I sin tidigare roll som Migrationsverkets generaldirektör inrättade
            Barbro Holmberg tidigare i höst, ett barnråd. Rådets syfte är
            att vara ett forum för samtal och ett stöd för verkets generaldirektör
            i alla frågor som rör barn i Migrationsverkets verksamhet, arbetssätt
            och styrning.
          </p>
          <p xml:id="i-WL9swWLMWVdduBWwrS5LUx">
            Jag har noterat att Barbro Holmberg, i sin nya roll som migrationsminister,
            kopierat idén och tillsatt ett liknande råd för att förbättra
            situationen för asylsökande barn i Sverige. I rådet finns representanter
            från bland annat Barnombudsmannen, Svenska föreningen för barn-
            och ungdomspsykiatri, Barnläkarföreningen, Riksförbundet BRIS,
            Rädda Barnen och Svenska Röda Korset, det vill säga föreningar
            som tidigare framfört kraftfull kritik mot regeringens politik
            på området.
          </p>
          <p xml:id="i-3GDo8nLatAj1cAdZfoWyqK">
            Tillsättandet innebär naturligtvis ett erkännande från regeringen
            att man hittills misslyckats med sin politik på detta område.
            Tillsättandet är dessutom kosmetika för att skyla över regeringens
            misslyckanden. I verkligheten är behovet av substantiella förändringar
            fortfarande stort.
          </p>
          <p xml:id="i-7yMKmrNCUqewpjKxCEcQ9k">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag ställa följande fråga till
            statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-X2VhgSkw3QAjp8f6ZqhyWT">
            Vilka konkreta åtgärder avser statsrådet att vidta för att barns
            asylskäl i större utsträckning ska beaktas i asylprocessen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
