<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0205">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200304--0205</head>
        <author who="i-D6V9ti7ETxin1WbJjDaShE">Nina Lundström</author>
        <recipient who="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ">Lars-Erik Lövdén</recipient>
        <topic>bristen på bostäder för studerande</topic>
        <docDate when="2003-12-15">den 15 december</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Lars-Erik Lövdén" byWhomId="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GR10205</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2003/04:205 av Nina Lundström (fp) till statsrådet
          Lars-Erik Lövdén om bristen på bostäder för studerande
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-5Y8MVHbTcejn8XohFsGXxM">
          Socialdemokraternas vallöften handlade om 120 000 bostäder under
          mandatperioden, 30 000 bostäder under år 2003. Presskonferenser
          hölls i sensommarvärmen inför det stundande valet år 2002 och
          löften ställdes ut om att bostadsbristen skulle byggas bort. Nu
          står studerande i bostadsköer, en del får tacka nej till studieplatser.
          Den sociala snedrekryteringen till högre utbildning riskerar att
          öka. Vuxna männskor bor kvar hemma i en påtvingad mamborelation.
        </p>
        <p xml:id="i-LbcqYB9hY8XSdphSbsxtPU">
          Det måste byggas flerbostäder i allmänhet och studentbostäder
          i synnerhet. Studerande är en heterogen grupp. Efterfrågan på
          hur man vill bo varierar därmed kraftigt. Den allmänna bristen
          på bostäder drabbar i högsta grad studerande. Det är viktigt att
          uppmärksamma att en studerande kan vara en gift flerbarnspappa
          likväl som en 22-årig singeltjej. Det behövs både fler hyreslägenheter
          samt studentrum i korridorsystem. Dagens generella bostadsbrist
          förvärrar läget för alla grupper av studerande.
        </p>
        <p xml:id="i-6VSdxwkvjPwFSqspcTAK7T">
          I dag är köerna långa på alla stora studieorter. Kön till studentbostäder
          (källa: Tromb november/december 2003):
        </p>
        <p xml:id="i-9qGPSi6VHgcVAq1GPHKXYg">
          Göteborg 20 634 stycken, kötid 18@45 månader, Lund 9 350 stycken,
          kötid 7@36 månader, Stockholm 22 541 stycken, kötid 4@68 månader,
          Uppsala 28 746 stycken, kötid 14@60 månader.
        </p>
        <p xml:id="i-UCezWtASELQjoh8XvtmEvK">
          När statsministern lämnar sin regeringsförklaring i september
          2003 nämner han knappt bostadsbristen. "Förbättrade kreditgarantier
          ska underlätta kapitalförsörjningen vid bostadsbyggande." Nytt
          förslag för ökat bostadsbyggande år 2007. I år kan regeringens
          distansering från vallöften skönjas tydligt.
        </p>
        <p xml:id="i-13TBpUyg8Gg7JhECYFKFmt">
          Bostadspolitiken lider av många andra symtom utöver köerna:
        </p>
        <p xml:id="i-7Hexfrzu6YzzZkNgxoxtZg">
          I Sverige har vi höga boendekostnader sett till de boendes disponibla
          inkomster. Bostadsbyggandet är rekordlågt i Sverige. Inget annat
          land i Europa bygger så lite. Färsk Eurostat-statistik visar dessutom
          att boendekostnaderna ökat mest i Sverige inom EU. Boendekostnader
          för EU-länderna ökade med i genomsnitt 2,6 %, mellan augusti 2002
          och augusti 2003. Högst ökningstakt hade Sverige med 8,0 %.
        </p>
        <p xml:id="i-2JGVGocn6Gbsj4GGHXsQih">
          Vi i Folkpartiet anser det viktigt att bostadspolitiken fokuserar
          på att skapa bättre villkor, och spelregler, som håller långsiktigt.
          Vi vill också förstärka den enskildes möjligheter att efterfråga
          bostäder genom "mer pengar i den egna plånboken". Studerande ska
          kunna höja sitt konsumtionsutrymme utan att straffas med lägre
          studielån. Inkomsttaket behöver tas bort.
        </p>
        <p xml:id="i-2vNFVNBVE7wXzBcSZuf5GQ">
          I Sverige är det nästintill omöjligt att få ett förstahandskontrakt
          inom en rimlig tid i storstadsregionerna. 60 % av befolkningen
          bor i någon av de 100 kommuner där bostadsbrist råder. Ett viktigt
          skäl till att det i dag inte byggs till exempel hyresbostäder
          är svårigheten att räkna hem en ekonomiskt hållbar kalkyl. En
          reformerad hyressättning ska se till att de som bygger bostäder
          vet hur kalkylen ser ut på längre sikt. Vi anser att friare hyressättning
          för nyproducerade hyresbostäder behöver införas. Varje nyproducerad
          bostad skapar möjligheter för flyttkedjor där bostäder frigörs
          i det gamla beståndet. En ökad rörlighet är därmed bra. Små och
          billiga bostäder återfinns i det äldre beståndet.
        </p>
        <p xml:id="i-8VbF8xsTQAzNRNVxYkEJt6">
          När man luckrar upp hyressättningen måste också fokus ligga på
          att hitta bättre och billigare sätt att bygga bostäder. Enligt
          SCB har produktionskostnaderna mellan åren 1996@2001 ökat med
          sammanlagt 65 %. Förra året uppgick produktionskostnaden för flerbostadshus
          till 20 690 kr per kvadratmeter samt i storstadsområden 24 029
          kr per kvadratmeter. Inköp av byggmaterial är ett exempel på hur
          produktionskostnaden kan sänkas. Genom att utnyttja hela den europeiska
          byggmarknaden kan den kunniga beställaren i bästa fall sänka priserna
          på enskilda komponenter med 30@40 %, ibland mer. Det går att importera
          byggmaterial från andra europeiska länder till bara en tredjedel
          av priset på den svenska marknaden. Bostadsbidragen leder till
          att byggsektorn får lägre incitament att hålla igen på kostnaderna
          och effektivisera sin verksamhet. Vi ser det viktigt med en skärpt
          konkurrens inom byggandet. Den bristande konkurrensen på byggmarknaden
          är ett skäl till att det produceras få nya bostäder och att kostnaderna
          för de bostäder som byggs är höga. Ett fåtal stora företag dominerar
          marknaden. Konkurrensverket behöver ges mer muskler.
        </p>
        <p xml:id="i-WdHVeHU2FkwGjWsbgdqHc8">
          Tillgången till mark är en central grundförutsättning för ökat
          bostadsbyggande. Statlig markpolitik ska vara konkurrensneutral
          och bidra till en bra konkurrenssituation. Statlig markpolitik
          bör kunna bidra till fler studentbostäder. Statlig mark ska inte
          trissa upp prisutvecklingen. För att möjliggöra detta krävs att
          ägardirektivet ses över. Det statliga bolaget agerar i enlighet
          med ägardirektivet och har till syfte att sträva efter högsta
          möjliga avkastning. Då är det strategiskt riktigt ur bolagssynpunkt
          att trissa upp markpriserna maximalt. Att avvakta och inte bebygga
          marken utan invänta ett bättre marknadsläge. Tidningen Bofast
          beskriver vecka 49 problemen med dyr statlig mark. Det statliga
          Vasakronan hänvisar, enligt artikel, alltid till ägardirektivet.
        </p>
        <p xml:id="i-X9n2jM7ttpn8dCQ1CzQq9F">
          Det statliga markinnehavet kan vara ett sätt att bidra till ökat
          byggande av studentbostäder. Andra förslag är att ändra regelverken,
          att hyra ut rum skattefritt, att omvandla kontor, att utnyttja
          tillfälliga bygglov för moduler, att ta bort taket för extrainkomster
          för studerande med mera.
        </p>
        <p xml:id="i-R1gcs69Aa7GGLp5Xbrmhef">
          Vi menar att det finns för mycket av tyckande och värderingar
          i utformningen av regelverken som inte i första hand är de boendes
          prioritering. Om en studerande kan nöja sig med pentry borde det
          vara rimligt att bygga bostäder med pentry. Om studerande vill
          avstå från diskbänk på 3,40 meter så kan det inte vara rimligt
          med gemensamhetskök som fördyrar boendet för den enskilde. Om
          studerande inte anser att det behövs pub/tidningsrum/allrum/gemensamt
          kök och hellre bor billigare borde detta vara möjligt. I dag ingår
          i normen planering av bilparkering vilket belastar månadshyran.
          Få studerande har bil. Vi menar att de boendes efterfrågan ska
          kunna styra vad som byggs. Det finns alla skäl att värna en god
          standard på bostäder. Definitionen av rimlig standard tolkas dock
          på olika sätt. I slutändan handlar det även om bostaden är prisvärd.
        </p>
        <p xml:id="i-91cisauazXhjVh3zYAfpuR">
          Det finns flertalet exempel på projekt med studentbostäder där
          byggnadsnämnder har beviljat bygglov men där länsstyrelsen sedan
          sagt nej till räntebidrag. Skäl för detta har varit bland annat
          att det saknats avskiljbar kök- eller sovdel, matlagningsdel har
          varit för mörk, kök utan fönster etcetera.
        </p>
        <p xml:id="i-S8eGD6Y9D1PK7porVba1Vd">
          Enkätundersökningar bland studerande visar att det är främst
          tillgång till matlagning i bostaden (pentry), egen toalett, billigt
          boende och centralt läge som värderas mest. Många ser boendekarriär
          som något självklart. Korridorboende är attraktivt för vissa som
          uppskattar utbytet med andra boende. Andra vill ganska snart ha
          en egen lägenhet. Priset för boendet är viktigt. I dag kan inte
          de flesta välja bostadskarriär @ de har aldrig kommit in på bostadsmarknaden.
          Nu närmar sig snart en ny terminsstart på högskolor och universitet.
        </p>
        <p xml:id="i-6DSrHYAdieKiKYvurqWa4g">
          Med anledning av detta vill jag fråga kommun- och bostadsminister
          Lars-Erik Lövdén:
        </p>
        <p xml:id="i-54aU7vf2fjuXSW37L63exZ">
          Vad avser statsrådet Lövdén att göra för att lösa den akuta bostadsbristen
          för studerande i Sverige?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
