<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0040">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ansvaret för gömda flyktingars sjukvårdskostnader</title>
        <author>Wikström, Cecilia (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>ansvaret för gömda flyktingars sjukvårdskostnader till statsrådet Barbro Holmberg om ansvaret för gömda flyktingars sjukvårdskostnader</title>
          <idno type="rdwebb">GR1040</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR1040/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR1040</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR1040</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XN7bgwBGaQixfiHi5Cbu8f</idno>
            <persName>Cecilia Wikström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP</idno>
            <persName>Barbro Holmberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>Lars Engqvist</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-2Sc5fUVob69LYpbQAvtJQ9" corresp="i-XN7bgwBGaQixfiHi5Cbu8f">
          <date when="2003-10-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-SfRdTBciFjUP2jjWXH7hbX" corresp="i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP">
          <date when="2003-10-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-44Kpixwn4r7Df489B3Cd9d" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2003-11-10"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-44Kpixwn4r7Df489B3Cd9d">
          <ref type="record" target="prot-200304--024">Riksdagens protokoll 2003/04:24 Måndagen den 10 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">10 § Svar på interpellationerna 2003/04:40 och 41 om vårdkostnaderna för gömda flyktingar</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Brd8Z4wpYktShDYocyqrq8">
            Interpellation 2003/04:40 av Cecilia Wikström (fp) till statsrådet
            Barbro Holmberg om ansvaret för gömda flyktingars sjukvårdskostnader
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-HPDPmNNeybz8CRwjvXFL71">
            den 21 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-J8BejmAFEQTiNtqnXTy8PM">
            Under senare tid har det blivit känt att flertalet av landstingen
            i vårt land fakturerar den kostnad för akut sjukvård som en person
            fått under den tid då han eller hon vistats i Sverige som gömd
            flykting.
          </p>
          <p xml:id="i-ER1fALD5Q3FXTQbwnfQtXf">
            Det är ett stort antal människor som befinner sig i vårt land
            som gömda. Man har fått beskedet att man inte kan anses ha tillräckliga
            skäl för asyl, och har då, i avvaktan på nya skäl eller tyngre
            argument att presentera, känt sig nödsakade att gå under jorden
            tills en ny presentation av nya argument eller sakskäl kan presenteras.
          </p>
          <p xml:id="i-XK8MKs61WGbVUhWwNP94EM">
            I ett fall har kostnaden för en förlossning och efterföljande
            vård av ett prematurt fött barn uppgått till 180 000 kr, vilket
            fakturerats barnets föräldrar. Migrationsverket har vägrat betala
            med motiveringen att den uppkomna situationen "är deras egna fria
            val" (Anders Westerberg, stf generaldirektör vid Migrationsverket
            våren 2003).
          </p>
          <p xml:id="i-DmDUAC66NjHUtF68eCJjmb">
            Ett annat aktuellt fall gäller en kvinna i Uppsala som år 2000,
            under den tid hon var utvisningshotad, vårdades på sjukhus för
            ett livshotande sjukdomstillstånd. Denna kvinna beviljades senare
            samma år tillsammans med sin familj uppehållstillstånd. Familjen
            är i dag väl integrerad i det svenska samhället. I slutet av september
            2003, tre år efter att hon vårdades vid Uppsala Akademiska sjukhus,
            mottog hon en faktura från Landstinget i Uppsala län om 254 000
            kr.
          </p>
          <p xml:id="i-G9ZeTuYChuTQxixUwyPYcN">
            Jag menar att det är ställt bortom varje tvivel att det inte
            rör sig om frivilliga val i något av de fall som jag här kort
            har redogjort för. Varken en allvarlig sjukdom eller en förlossning
            kan karaktäriseras som onödig vård. Den sjukvård dessa personer
            fick var sjukvård i enlighet med hälso- och sjukvårdslagen. Att
            förvägra utsatta människor den vård de behöver vid ett akut sjukdomstillstånd
            vore direkt inhumant och så har heller inte skett i de fall jag
            refererar till.
          </p>
          <p xml:id="i-3nYs1nkSiyWUMiV2SGbtTN">
            Att ge sjukvård och sedan, flera år i efterhand, kräva att människor
            utan några som helst materiella tillgångar ska betala vårdräkningar
            om mycket stora belopp är djupt cyniskt och motverkar enligt min
            mening varje form av integration.
          </p>
          <p xml:id="i-AtB3cuGpvjamsmXuK65Khc">
            Människor som börjat skapa sig ett liv här: ordnat bostad, fått
            sina akademiska meriter från hemlandet validerade och kompletterat
            med studier vid svenska universitet, ordnat dagis och skolor för
            sina barn och fått jobb upplever det som tillintetgörande att
            tvingas betala sjukvårdsräkningar i storleksordningen en kvarts
            miljon kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-WTd1KYd7mjiF4uKuSwbyh5">
            Man har kommit hit för att göra rätt för sig, bidra till en positiv
            utveckling för vårt land och vill inte hamna i en evig skuldsituation,
            kanske till och med få betalningsanmärkningar för att man häftar
            i skuld till landstinget. Det kan bli svårt att beviljas bostadslån
            och svårt att köpa en bil på avbetalning. Sammantaget kan det
            leda till en mycket tråkig situation för hela familjen.
          </p>
          <p xml:id="i-2Ln6DbcNQ2KCAmBvhajidr">
            Jag frågar mig om regeringens tal om integration i själva verket
            bara är tomma ord när jag tvingas konstatera att människors uppriktiga
            vilja att skapa en positiv livssituation för sig själva och sina
            barn så brutalt slås ner av den socialdemokratiska regeringen
            som inte tycks förmögen att fatta beslutet att låta Migrationsverket
            eller annan myndighet bära ansvaret för gömda flyktingars sjukvårdskostnader.
          </p>
          <p xml:id="i-DBwXvMvMwkGVwZkfCudc8E">
            Mot denna bakgrund vill jag fråga migrationsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-14qhNGaJ8PJpa6aXk4ZBnF">
            Vilka åtgärder är migrationsministern beredd att vidtaga för
            att få Migrationsverket eller annan myndighet att bära gömda flyktingars
            sjukvårdskostnader?
          </p>
          <p xml:id="i-LAw2mbRV8DhzkUbK3Vwj8j">
            Är migrationsministern beredd att agera för att medverka till
            att kostnaderna för sjukvård avskrivs för de flyktingar som beviljats
            permanent uppehållstillstånd i Sverige?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
