<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0535">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>farmakologisk kompetens inom sjukvården</title>
        <author>Wahlgren, Marie (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>farmakologisk kompetens inom sjukvården till socialminister Lars Engqvist om farmakologisk kompetens inom sjukvården</title>
          <idno type="rdwebb">GR10535</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10535/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10535</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10535</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-ASHgRusN9GoHAH8eioxicP</idno>
            <persName>Marie Wahlgren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>Lars Engqvist</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>Lars Engqvist</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-8PR3KuKfjTyTd2mZBnKQ9U" corresp="i-ASHgRusN9GoHAH8eioxicP">
          <date when="2004-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-GYSYmQsNhcHyZbkck1pp2G" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2004-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8mZU1Nxb727ucBfBUHVX5e" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2004-06-18"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-8mZU1Nxb727ucBfBUHVX5e">
          <ref type="record" target="prot-200304--131">Riksdagens protokoll 2003/04:131 Fredagen den 18 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">12 § Svar på interpellation 2003/04:535 om farmakologisk kompetens inom sjukvården</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-XSCe2UfAgJucS9MfW5NmPd">
            Interpellation 2003/04:535 av Marie Wahlgren (fp) till socialminister
            Lars Engqvist om farmakologisk kompetens inom sjukvården
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-M3TuQd383XpjY6n4sGwDMp">
            den 19 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-31rcg2zXsB85mZd86CCyhx">
            Undersökningar har visat att över 10 % av patienterna till internmedicinska
            akutsjukvården beror på problem orsakade av läkemedel. I stor
            utsträckning är detta kända typer av biverkningar som ofta är
            dosrelaterade. Dessa typer av biverkningar kan i vissa fall vara
            mycket allvarliga men kan oftast både förutses och motverkas.
            Bättre kunskap om läkemedelsbiverkningar, bättre individuell uppföljning
            och vetskap om vilka andra läkemedel som patienten använder och
            hur dessa påverkar medicineringen, är nycklar i det förebyggande
            arbetet. För att detta ska fungera behöver sjukvården bättre kunskaper
            kring hur läkemedel verkar och kring läkemedelsbiverkningar.
          </p>
          <p xml:id="i-2b4PQudLznSwVjPxuKGEbz">
            Problemet med läkemedelsbiverkningar är kanske allra allvarligast
            bland äldre patienter som ofta har ett flertal olika läkemedel.
            Äldre multisjuka patienter har i genomsnitt tolv läkemedel per
            person. Svårigheten att bedöma hur dessa läkemedel påverkar varandra
            är uppenbar. En aktuell studie från Huddinge sjukhus visar att
            vart femte akutfall bland personer som får hjälp av äldreomsorgen
            i Huddinge orsakas av felaktig dosering av läkemedel. Ofta beror
            detta på att läkemedelsdoserna inte är anpassade för de äldre.
          </p>
          <p xml:id="i-6HCtV1nAQNN2XfFrpJhFA8">
            På senare tid har läkemedelsbolagens information till läkare
            alltmer ifrågasatts framför allt med anledning av debatten kring
            ökningen av läkemedelskostnaderna. Problemet är som jag ser det
            inte fullt så mycket ett problem som borde fokuseras på läkemedelsbolagens
            marknadsföring som på sjukvårdens brist på oberoende information.
          </p>
          <p xml:id="i-NXRuqckQUrW1FeyPAJVVDE">
            Klinisk farmakologi är den medicinska specialitet som bland annat
            berör effektiv och säker läkemedelsanvändning. Enligt en undersökning
            gjord av Svenska föreningen för klinisk farmakologi saknar merparten
            av sjukhuschefer och läkemedelskommittéer klinisk farmakologisk
            kompetens inom den egna organisationen. Enligt enkäten svarade
            till exempel 80 % av sjukhuscheferna att man saknade kliniska
            farmakologer. Detta är mycket oroande med tanke på både behovet
            att minska läkemedelsbiverkningarna och på behovet av en oberoende
            läkemedelsrådgivning som på ett korrekt sätt kan minska läkemedelskostnaderna.
          </p>
          <p xml:id="i-JbmHATUnaAjs8DjQPL5gTj">
            Felaktig läkemedelsanvändning är alltså en allvarlig och kostsam
            fråga för den svenska sjukvården. Med tanke på det ökande antalet
            äldre i samhället finns det all anledning att tro att dessa problem
            ökar om inget görs.
          </p>
          <p xml:id="i-KmqyWU943iP3Eccb3j2QUX">
            Vad tänker socialminstern att göra för att stärka vårdgivarnas
            kompetens kring och medvetenhet om problemen med felaktig läkemedelsanvändning?
          </p>
          <p xml:id="i-NXYMdQ3SYr4btU4d12kKrR">
            Vad tänker socialminstern att göra för att öka tillgången på
            och användningen av kliniska farmakologer i sjukvården?
          </p>
          <p xml:id="i-PQCupKfBg741noeGbzHt5U">
            Vad tänker socialminstern att göra för att stärka undervisningen
            vid läkarutbildningen när det gäller läkemedelseffekt och biverkningar
            på äldre patienter?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
