<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0540">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>EU:s handel med Medelhavsländerna</title>
        <author>Ruwaida, Yvonne (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>EU:s handel med Medelhavsländerna till näringsminister Leif Pagrotsky om EU:s handel med Medelhavsländerna</title>
          <idno type="rdwebb">GR10540</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10540/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10540</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10540</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-C44sMEE9ocAndjedeN9fLp</idno>
            <persName>Yvonne Ruwaida</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-ERRo4TBgYpbAiAoaKmX82m" corresp="i-C44sMEE9ocAndjedeN9fLp">
          <date when="2004-05-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-MjBA84Qni2YjHx4phsjvR4">
          <date when="2004-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PpEQ7UhvXvCJq62xSXSVrn">
          <date when="2004-06-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7dEjEZ1RGXER7tdfjPsahk" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2004-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8HJqC7VYAWC3MDctZWcmp5" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2004-06-01"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-8HJqC7VYAWC3MDctZWcmp5">
          <ref type="record" target="prot-200304--125">Riksdagens protokoll 2003/04:125 Tisdagen den 1 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">10 § Svar på interpellationerna 2003/04:539 och 540 om EU och handeln med Medelhavsländerna</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-PkQ3PNCsxGQtubUVfFqJkS">
            Interpellation 2003/04:540 av Yvonne Ruwaida (mp) till näringsminister
            Leif Pagrotsky om EU:s handel med Medelhavsländerna
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-H45CJY4Qhh6vDyskXGzbq9">
            den 21 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-S2RRTZHdvCaXB8NmA8afLo">
            Målet med EU:s förhandlingar med tolv sydländer runt Medelhavet
            är att till år 2010 skapa ett frihandelsområde runt Medelhavet
            med en marknad bestående av bortåt 800 miljoner människor.
          </p>
          <p xml:id="i-bmQnxot9GMUpLVu1Z2fe4">
            Frihandelsområdet är en del i ett större samarbete och kommer
            att ersätta tidigare samarbetsavtal som slöts under 70-talet.
            Till skillnad från de gamla samarbetsavtalen som innebar att EU
            ensidigt öppnade sina marknader förhandlar man nu om frihandel
            det vill säga ett ömsesidigt öppnande av ingående länders marknader.
            Arabländerna hoppas att frihandelsavtalet på lång sikt ska leda
            till ökad produktivitet, konkurrens och teknologiöverföring. Flera
            studier visar dock att det är EU som kommer att tjäna lejonparten
            på avtalen. Enligt en studie gjord på avtalet mellan EU och Tunisien
            kommer EU att tjäna åtta gånger mer än Tunisien på avtalet.
          </p>
          <p xml:id="i-TTX7uStUbm8W1TPLrHBpzr">
            Det som kommer att hända med de nya avtalen är att arabländernas
            numera skyddade marknader kommer att öppnas för konkurrens från
            EU, vilket befaras kommer att leda till deindustrialisering och
            arbetslöshet i arabländerna. De tidigare skyddade marknaderna
            är inte konkurrenskraftiga och ett snabbt öppnande av marknaderna
            innebär att de strukturförändringar som behövs inte kommer att
            hinnas med.
          </p>
          <p xml:id="i-R9Kfv7MaxTUC39yjHW3yeL">
            För att arabländerna verkligen ska kunna tjäna på de nya avtalen
            måste de ges substantiellt förbättrade möjligheter att nå EU:s
            jordbruksmarknader. Men för det behövs reformer i EU:s jordbrukspolitik
            och dessa frågor har hitintills fått mycket litet utrymme inom
            ramen för MEDA-förhandlingarna.
          </p>
          <p xml:id="i-KsqoRQwYe8ESBL37VhhMeQ">
            Vad som är klart är att om syftet med liberaliseringar ska vara
            utveckling på lika villkor måste EU öppna sina marknader först
            medan MEDA-länderna måste få skydda sin livsmedelsindustri under
            en övergångsperiod.
          </p>
          <p xml:id="i-2Pi5qK6buASQzFbnYTotKi">
            I december förra året beslutades om en road map för att nå en
            högre grad av ömsesidiga handelsliberaliseringar på jordbruksområdet.
            Hur det ska gå till är dock ännu oklart. Frågan ska diskuteras
            under våren 2004 med EU:s nya medlemsländer och med de länder
            runt Medelhavet som berörs. En utgångspunkt bör vara att liberalisering
            av EU:s handel med Medelhavsländerna måste ske i flera steg:
          </p>
          <p xml:id="i-PEzDLDUzefiZwQTRSbPw8A">
            1) MEDA-länderna måste ges möjligheter att skydda sina industrier
            under en övergångsperiod och ges ordentligt stöd för omställning.
          </p>
          <p xml:id="i-Cgd4LCQVBsCko2QdwR57bS">
            2) MEDA-länderna måste få skydda sina jordbrukssektorer under
            en övergångsperiod efter att EU avvecklat sina subventioner av
            jordbruket.
          </p>
          <p xml:id="i-5CAbPNo9GA5xnGa74U12hG">
            Avser ministern att agera för att EU ska ge MEDA-länderna möjlighet
            att skydda sina industrier och sina jordbrukssektorer för att
            ge dessa länder möjlighet att bygga upp sina ekonomier?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
