<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0407">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>barnsoldater i Uganda</title>
        <author>Runegrund, Rosita (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>barnsoldater i Uganda till utrikesminister Laila Freivalds om barnsoldater i Uganda</title>
          <idno type="rdwebb">GR10407</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10407/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10407</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10407</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-43NmWWYd8vEgZrkoXWWCXx</idno>
            <persName>Rosita Runegrund</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7iY2vrBgKAVZqVszoyjsBh" corresp="i-43NmWWYd8vEgZrkoXWWCXx">
          <date when="2004-04-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-GMyzb17bCv2pz64sXxTQno" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2004-04-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-HCb72xtxvEPEwynBbmGHLk" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2004-04-20"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-HCb72xtxvEPEwynBbmGHLk">
          <ref type="record" target="prot-200304--098">Riksdagens protokoll 2003/04:98 Tisdagen den 20 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellation 2003/04:407 om barnsoldater i Uganda</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-TZMH3nqhRJHQ2M2bjNPzUo">
            Interpellation 2003/04:407 av Rosita Runegrund (kd) till utrikesminister
            Laila Freivalds om barnsoldater i Uganda
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-47HMKUjxzVXzcmHwmwfYeb">
            den 1 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-JHdzeoLmTddj5AJJ4AEM1B">
            Många associerar Uganda med ett land som sedan slutet av 1980@talet
            gått från inbördeskrig och ekonomisk kris till ett land med en
            effektiv aidsbekämpning, stabilitet och positiv utveckling i största
            allmänhet. Men för en stor del av befolkningen i norra delen av
            landet är verkligheten en helt annan. Väldigt många människor,
            framför allt barn, lever under katastrofala humanitära förhållanden
            och en enorm osäkerhet. I 18 år har Lord´s Resistance Army (LRA)
            @ även kallad Herrens befrielsearmé @ terroriserat civilbefolkningen
            i en väpnad konflikt mot den sittande regimen. Enligt flera oberoende
            källor har konflikten på senare tid trappats upp. Barnen är de
            som lider mest av konflikten. LRA kidnappar barn och tvingar dem
            att kriga mot regeringstrupperna, döda och misshandla civila och
            verkställa straff mot andra tvångsrekryterade barn. Uppskattningsvis
            har mellan 8 000-10 000 barn (70-90 % av gerillastyrkan) rövats
            bort av LRA för att kriga mot regeringen. FN:s organ för mänskliga
            rättigheter talar om en enorm katastrof och uppskattar att ca
            60@70 000 människor befinner sig i upprättade flyktingläger i
            landet. Över 1 000 barn har fötts i fångenskap hos gerillan.
          </p>
          <p xml:id="i-JK6nRYs7kWdRcLVJpw36yP">
            Regeringen i Uganda verkar inte ha vare sig viljan eller förmågan
            att skydda befolkningen. President Museveni har hittills hävdat
            att regeringen genom militära medel kommer att knäcka LRA. Presidenten
            ger sken av att detta kommer att lyckas och att LRA:s senaste
            attacker skulle vara "de sista sparkarna från en döende häst".
            I själva verket har konflikten pågått i snart 20 år utan slut.
            Skälen till detta är flera. Förutom det faktum att gerillagruppen
            SPLA i södra Sudan länge stöttat LRA, så tillkommer brister i
            förhandlingsförmåga från båda parter samt att regeringsstyrkorna
            inte lyckats tillintetgöra gerillan.
          </p>
          <p xml:id="i-HKRusBWy8pQ3kLYFgWgeTS">
            Den svenska regeringen har, med anledning av att flertalet av
            Ugandas regerings medlemmar varit bosatta i Sverige, en alldeles
            särskild relation till landets ledarskikt. Ändå ter sig Sveriges
            intresse för konflikten i landet liten. Utrikesministern har förvisso
            påpekat att man inom ramen för EU arbetar aktivt för att hitta
            en fredlig lösning på konflikten och hon påpekar också att landets
            regering nyligen vidtagit en del åtgärder. Presidentens upprättande
            av amnesti i landet nämns liksom bildandet av ett fredsteam för
            förhandlingar med LRA. Men vad som också är sant är att Museveni
            tydligt klargjort att landet inte tänker ge LRA:s ledare amnesti,
            vilket i stort gör initiativet verkningslöst. Det upprättade fredsteamet
            har dessutom inte fått ordentliga mandat för att genomföra förhandlingar
            med gerillan. Således kan alltså initiativen från Museveni ses
            som ytterst knappa och troligen helt verkningslösa.
          </p>
          <p xml:id="i-R66d7Ngh5ZMQGsCbT3aZkx">
            Det kommer således med all sannolikhet att krävas massiva påtryckningar
            för att få den ugandiska regeringen att byta spår och för att
            hitta en lösning på den långvariga konflikten. Med anledning av
            den svenska regeringens lite speciella förhållande till flera
            av Ugandas ledare har Sverige en verklig möjlighet att påverka
            Ugandas ledarskap.
          </p>
          <p xml:id="i-8uSnpbzSJKT6mgGjHGbE5T">
            Med anledning av detta vill jag därför ställa följande fråga
            till utrikesministern:
          </p>
          <p xml:id="i-8KbKEg58tCEZeHzCFiZtZn">
            Avser utrikesministern att utnyttja den specifika relation som
            Sverige har med flera ledare inom Ugandas ledarskikt för att sätta
            ytterligare press på landets regering för få ett slut på det lidande
            Ugandas barn utsätts för?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
