<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0224">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>avskaffande av Arbetsdomstolen och andra partsammansatta domstolar</title>
        <author>Bargholtz, Helena (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>avskaffande av Arbetsdomstolen och andra partsammansatta domstolar till justitieminister Thomas Bodström om avskaffande av Arbetsdomstolen och andra partsammansatta domstolar</title>
          <idno type="rdwebb">GR10224</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10224/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10224</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10224</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CwVjNqMneZm6zhJTP798e5</idno>
            <persName>Helena Bargholtz</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Bh4giKNa5MVt8jiKCcmFwU" corresp="i-CwVjNqMneZm6zhJTP798e5">
          <date when="2004-01-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-H4iiTvdniWFP6SYu12tK5Y">
          <date when="2004-01-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NGmmV5UPsHRcCVWPKNBjrj" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2004-01-20"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Tqm6nS9nihACMFN5L1DZ3a">
            Interpellation 2003/04:224 av Helena Bargholtz (fp) till justitieminister
            Thomas Bodström om avskaffande av Arbetsdomstolen och andra partsammansatta
            domstolar
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-QGsZzjKjTFeYdyupUswQNw">
            den 13 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-QXJVtUYL1n7iywp6dqEiUU">
            Objektiviteten, allsidigheten och opartiskheten i de så kallade
            partsammansatta domstolarnas avgörande kan på goda grunder ifrågasättas.
            Den enskilde kan uppleva att hon eller han inte får en rättvis
            rättegång när saken ska prövas av ledamöter som representerar
            intresseorganisationer. Detta gäller i högsta grad Arbetsdomstolen.
            Det finns ingen rättssäkerhet för den som är oorganiserad. Med
            tanke på att fyra av AD:s sju medlemmar tillsätts av fack och
            arbetsgivarorganisationer har domstolen ett intresse av att slå
            vakt om kollektivavtalet. Organisationerna får vara både lagstiftare,
            vittnen och domare. Domstolens sammansättning gör att det finns
            stor risk för jäv.
          </p>
          <p xml:id="i-9TPA7f99vpek5s8M9u1hLE">
            Specialdomstolarna som bland andra Arbetsdomstolen och Marknadsdomstolen
            har inrättats eftersom det har ansetts kräva särskild sakkunskap
            att avgöra tvister inom vissa rättsområden. För att tillgodose
            behovet av denna speciella kompetens borde i stället ett system
            med rotlar, där domare med specialistkompetens ingår, kunna införas
            vid vissa domstolar. Till de specifika målen kan sedan utomstående
            expertis knytas och höras vid behov.
          </p>
          <p xml:id="i-2pgU7PcYk8qUSzxinJHUnT">
            Avser justitieministen att verka för att systemet med specialdomstolar
            avvecklas och deras uppgifter överflyttas till de allmänna domstolarna?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
