<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0025">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200304--0025</head>
        <author who="i-D33H5dL4TMdTn9ZXMMYEbb">Rigmor Stenmark</author>
        <recipient who="i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP">Barbro Holmberg</recipient>
        <topic>stöd till värdkommuner</topic>
        <docDate when="2003-10-10">den 10 oktober</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Barbro Holmberg" byWhomId="i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GR1025</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2003/04:25 av Rigmor Stenmark (c) till statsrådet
          Barbro Holmberg om stöd till värdkommuner
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-H7LXRrbH9o2a8fwyKpXCMU">
          Välkommen som ny migrationsminister. Det finns mycket inom svensk
          flyktingpolitik som behöver förändras för att nyanlända ska få
          en bra start i vårt land. Vi hoppas att du kan göra dessa förändringar.
        </p>
        <p xml:id="i-XiafYCgf8gHu6WikiCTwHv">
          Att vara värdkommun för en flyktingförläggning är både ekonomiskt
          och socialt kännbart. I Östhammars kommun finns Migrationsverkets
          anläggning i Gimo. Det innebär att kommunen och invånarna i Gimo
          tar på sig ett stort ansvar eftersom det innebär både ett solidaritetstänkande
          och handlande av alla för att möta flyktingarna på ett bra sätt.
        </p>
        <p xml:id="i-TjcZm5QxkksYFmhzmv1qG4">
          I Gimo har man har hanterat detta så bra som möjligt. Men det
          går inte att blunda för verkligheten. Det är förenat med extra
          bekymmer för en kommun att vara värdkommun för Migrationsverkets
          flyktingförläggningar.
        </p>
        <p xml:id="i-NyeMcWSLAv1zPEK6E6ZVgG">
          Staten har ansvaret för flyktingpolitiken och har därmed också
          ansvaret för att värdkommuner får allt det stöd och den hjälp
          som krävs för att de ska kunna ge hjälp till de nyanlända. Den
          hjälp som de nyanlända naturligt har behov av med tanke på den
          svåra situation de befinner sig i.
        </p>
        <p xml:id="i-CD58Kzn4ctF91j2h8NhYcz">
          Även värdkommuner måste få det stöd och de ekonomiska förutsättningar
          som krävs för att de ska kunna lösa sina uppgifter.
        </p>
        <p xml:id="i-JhdZozwirwfEHceuNsBRZa">
          Min fråga till statsrådet blir därför:
        </p>
        <p xml:id="i-AnoQigtEifNPB8iKYHnCme">
          Vad ämnar statsrådet vidta för åtgärder för att värdkommuner
          ska känna trygghet, både ekonomiskt och socialt, och på ett bra
          sätt kunna bemöta de människor som är i behov av en tillflyktsort?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
