<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0527">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>klimateffekterna av en avveckling av kärnkraften</title>
        <author>Fremling, Lennart (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>klimateffekterna av en avveckling av kärnkraften till miljöminister Lena Sommestad om klimateffekterna av en avveckling av kärnkraften</title>
          <idno type="rdwebb">GR10527</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10527/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10527</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10527</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8jfC3Q5rPXg5ngt6RVLGtt</idno>
            <persName>Lennart Fremling</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm</idno>
            <persName>Lena Sommestad</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm</idno>
            <persName>Lena Sommestad</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Fhy6rQBynoK9fYSeXRFNQd" corresp="i-8jfC3Q5rPXg5ngt6RVLGtt">
          <date when="2004-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-76Hnc1R4NhqmURsEDgbqUW">
          <date when="2004-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-HkoeNeHNA9nX46KbXw3W78">
          <date when="2004-06-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-C7TdfZS9Crcot7QJhns9Wn" corresp="i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm">
          <date when="2004-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-FRVShrMBN7BQA6ca27Cng1" corresp="i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm">
          <date when="2004-06-01"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-FRVShrMBN7BQA6ca27Cng1">
          <ref type="record" target="prot-200304--125">Riksdagens protokoll 2003/04:125 Tisdagen den 1 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">22 § Svar på interpellation 2003/04:527 om klimateffekterna av en avveckling av kärnkraften</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-LPpi8yqDwaDvzvLKfyDa42">
            Interpellation 2003/04:527 av Lennart Fremling (fp) till miljöminister
            Lena Sommestad om klimateffekterna av en avveckling av kärnkraften
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-RXGbiRowSSiNoHkwV9tBvC">
            den 19 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-6gzKmXcur9Cz7gns42R4fn">
            Att dämpa växthuseffekten är en av mänsklighetens största utmaningar.
            Sveriges regering planerar trots det att avveckla den svenska
            kärnkraften och därmed öka utsläppen av växthusgaser. Det är en
            ansvarslös miljöpolitik. Kärnkraft är bättre för miljön än gas,
            kol och olja.
          </p>
          <p xml:id="i-KP2v8Dj8DzLecCr4PnnkEp">
            FN:s klimatexperter varnar för de accelererande klimatförändringarna.
            Vi är nu utsatta för den snabbaste temperaturökningen på tusen
            år. De flesta forskare är överens om att dagens utsläpp av koldioxid
            bidrar till temperaturhöjningar och växthuseffekten. Kan vi då
            motverka växthuseffekten och ändå ha en hög levnadsstandard? Svaret
            är sannolikt ja, men det kräver en omläggning av politiken.
          </p>
          <p xml:id="i-VQLmpxz634uCBWgVciajx9">
            I folkomröstningen år 1980 förespeglades väljarna att kärnkraften
            skulle ersättas med sol och vind. I demonstrationstågen hördes
            "Vad skall väck? Barsebäck @ vad skall in? Sol och vind!". Sedan
            1980 har dock flera avgörande faktorer förändrats. Den viktigaste
            faktorn är att kunskapen om växthuseffekten ökat. Om kärnkraften
            avvecklas i Sverige före 2025 och ersätts med gas kommer de årliga
            koldioxidutsläppen att öka med 35 miljoner ton, en ökning med
            ca 65 %. Olja och kol ger ännu större utsläpp. Det nya oljekraftverket
            i Stenungsund samt det nya gaskraftverket i Malmö beräknas tillsammans
            öka koldioxidutsläppen med nästan fyra miljoner ton per år. Detta
            motsvarar en ökning på 7@8 %.
          </p>
          <p xml:id="i-DY8dMKvDrRx9zWGycX2iBu">
            Nej till utbyggnad av kärnkraften kan innebära att våra orörda
            älvarna hotas. Det är inte ett alternativ för Folkpartiet. Om
            det krävs ytterligare el är det bättre att bygga nya kärnkraftverk
            än att bygga ut fler älvar. Kol, olja och naturgaskraftverk är
            ett sämre alternativ än kärnkraft eftersom de ger stora utsläpp
            av klimatgaser. Likaså har den tekniska utvecklingen inte på något
            avgörande sätt lett till att elproduktion i dag kan ske med sol
            eller vind i någon större skala.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-49kKiVXyhtF9uDUPJrzisn">
            Sveriges riksdag har vid olika tillfällen fattat fyra beslut
            som inte går att förena:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Kärnkraften ska avvecklas.
              </item>
              <item>
                2. De orörda älvarna får inte byggas ut.
              </item>
              <item>
                3. Koldioxidutsläppen ska begränsas.
              </item>
              <item>
                4. Den ekonomiska tillväxten i Sverige ska öka.
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-NLBMtdvAPuMPwYJP8GWhyc">
            Säkerhetsnivån på elproduktionen i Östeuropa är låg. De ryska
            kärnkraft- och gasverken är behäftade med ett antal problem. Att
            avveckla svensk kärnkraft samtidigt som Ryssland exporterar el
            till Norden är orimligt.
          </p>
          <p xml:id="i-LVcRtn1eB3ib6etnVJhxhp">
            Det energipolitiska vägval som Sverige står inför kan sammanfattas:
            antingen väljer vi ökade koldioxidutsläpp eller också väljer vi
            att behålla och utveckla kärnkraften. Folkpartiet väljer det sistnämnda.
            Vi anser att ett givet huvudmål för energipolitiken är att begränsa
            klimatpåverkan. Därför måste Sverige fortsätta att medverka aktivt
            i utformningen av EU:s nya handelssystem med utsläppsrätter. Vi
            anser också att riksdagen bör upphäva lagen om förtida avveckling
            av kärnkraft. Reaktorerna ska få drivas så länge de uppfyller
            lagens säkerhetskrav. Enligt kärnkraftsproducenterna innebär detta
            att det omedelbart blir lönsamt att planera för och genomföra
            nyinvesteringar i de befintliga kärnkraftverken. De kommer att
            öka såväl kapaciteten som säkerhetsnivån.
          </p>
          <p xml:id="i-9KhQBvuY66fx2zFTZkbnqZ">
            Folkpartiet är det första parti som uttalar att vi bör lämna
            folkomröstningsresultatet från 1980 bakom oss. Vi vill blicka
            framåt och hejda avvecklingen av kärnkraften, framför allt för
            miljöns skull.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-A3g212zD4XAbEk22cDxMny">
            Mina frågor till ministern är:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vad avser statsrådet att konkret att göra för att stävja de
                ökade koldioxidutsläppen?
              </item>
              <item>
                2. Hur långt bedömer miljöministern att Sverige kommit gällande
                arbetet med det av riksdagen uppsatta målet att minska koldioxidutsläppen
                med 4 % till år 2010?
              </item>
              <item>
                3. Hur påverkar kärnkraftsavvecklingen möjligheterna att uppnå
                detta mål?
              </item>
              <item>
                4. Med hänsyn till de fyra beslut som tagits av Sveriges riksdag,
                och som beskrivs ovan, undrar jag vilket eller vilka av dessa
                beslut ministern är beredd att frångå.
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
