<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0516">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>underhåll av museisamlingars byggnader</title>
        <author>Andrén, Gunnar (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>underhåll av museisamlingars byggnader till statsrådet Hans Karlsson om underhåll av museisamlingars byggnader</title>
          <idno type="rdwebb">GR10516</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10516/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10516</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10516</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-XcAqMe3ntVBboWUxqACfz</idno>
            <persName>Gunnar Andrén</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ</idno>
            <persName>Hans Karlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ</idno>
            <persName>Hans Karlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3tiKLa2scaNcqPr5XWjL7f" corresp="i-XcAqMe3ntVBboWUxqACfz">
          <date when="2004-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-G92ukWthzLGsMbccnsEYx4" corresp="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ">
          <date when="2004-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2hxBix4fQiCWwkmiJR4FL2">
          <date when="2004-06-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-63eQVmJjNhwU4QN5dZd2sU" corresp="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ">
          <date when="2004-06-15"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-63eQVmJjNhwU4QN5dZd2sU">
          <ref type="record" target="prot-200304--128">Riksdagens protokoll 2003/04:128 Tisdagen den 15 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">11 § Svar på interpellation 2003/04:516 om underhåll av museisamlingars byggnader</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Sra3Zu6AitmrgqarUPZPtE">
            Interpellation 2003/04:516 av Gunnar Andrén (fp) till statsrådet
            Hans Karlsson om underhåll av museisamlingars byggnader
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-GSqYnbgVS6MAPNLYieoBDK">
            den 19 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-UriPDELkmPWMpngwt6JZkY">
            Nyligen tvingades kultur- och fritidsnämnden i Norrtälje att
            avvisa en ansökan från Roslagsmuseet på denna ort om fastighetsunderhåll.
            Orsaken var enkel: brist på pengar. Det omedelbara underhållsbehovet
            hade beräknats uppgå till 345 000 kr. Samma öde rönte en motsvarande
            framställan från Stiftelsen Pythagoras, ett välkänt mål för många
            museibesökare inte minst sommartid.
          </p>
          <p xml:id="i-H1TkR3eF5njKTcZXuHb1Mw">
            Problemet på det nämnda Roslagsmuseet är att fuktproblemen på
            gevärsfaktoriet från 1600-talet, då Gustaf II Adolf såg till att
            etablera detta för att orten skulle kunna få bli stad, redan har
            fått sådan omfattning att den stora samlingen med allt från stenålderskanoter
            till gamla böcker riskerar att skadas eller i värsta fall helt
            förstöras.
          </p>
          <p xml:id="i-V6jFE9KjcCV3XccYuvnGg9">
            Särskilt allvarligt är att elsystemet, redan utdömt av elektriker,
            är i så dåligt skick att skyddsombudet vid museet anser att detta
            egentligen, av säkerhetsskäl, borde stängas för besökare, en åtgärd
            som ju inte direkt stimulerar besökare att bege sig till Roslagsmuseet
            och där erlägga avgift ens under sommaren.
          </p>
          <p xml:id="i-915ovRt6Fr5gEQDNjyBxhP">
            Inte ens till en nödvändig säkerhetsöversyn om 30 000 kr fanns
            det pengar. Museipersonal, som saknar yrkesutbildning i måleri,
            städning, elunderhåll, byggnation med mera, tvingas därför nu
            arbeta med ting som de saknar yrkeskunskap för.
          </p>
          <p xml:id="i-Pjnk5TGWMqH1SWEosypd6N">
            Samtidigt har vi en mycket stor arbetslöshet, enligt vårpropositionen
            särskilt stor inom byggnadsarbetareområdet. Regeringen föreslår
            ju därför också särskilt riktade avdragsmöjligheter för enskilda
            fastighetsägare med flera som nyttjar yrkeskunniga för reparations-,
            ombyggnads- eller tillbyggnadsprojekt.
          </p>
          <p xml:id="i-4F5FtWGqaZztE422SrnRoY">
            Det är dock en smula förvånande att inte anslag som ställts till
            Arbetsmarknadsverkets förfogande för att hålla uppe sysselsättningen
            bland yrkeskunniga målare, elektriker och andra byggnadsarbetare,
            skulle kunna @ ungefär som tidigare i decenniers riktade beredskapsarbeten
            @ inriktas på att bland annat underhålla värdefulla museibyggnader,
            inte bara i Norrtälje utan troligen på många andra ställen där
            motsvarande behov av underhåll och yrkeskunniga men arbetslösa
            byggnadsarbetare och andra museikunniga finns tillgängliga.
          </p>
          <p xml:id="i-Kw6EZJ5CiUwyZ863mL9mwh">
            Man kan ställa sig frågan var problemen egentligen finns @ handlar
            det om konkurrensneutralitetsaspekter, vilka onekligen måste iakttas
            för att inte skapa nya problem, eller om brist på uppfinningsrikedom,
            entreprenörsanda, samarbets- eller samordningsproblem inom arbetsmarknadsverket
            eller mellan AMS och andra offentliga myndigheter?
          </p>
          <p xml:id="i-5oGLaEqkLsbZiroP3MfhAT">
            Mot bakgrund av ovanstående önskar jag fråga statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-22sQbDYjfnofUtqGkN4thn">
            Vilka åtgärder kan det enligt statsrådet finnas möjlighet att
            vidta för att bistå olika kulturbyggnader i vårt land med angeläget
            fastighetsunderhåll inom ramen för nuvarande anslag till Arbetsmarknadsverket?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
