<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0013">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tullverkets nedskärningar i Västerås</title>
        <author>Lindström, Torsten (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Tullverkets nedskärningar i Västerås till finansminister Bosse Ringholm om Tullverkets nedskärningar i Västerås</title>
          <idno type="rdwebb">GR1013</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR1013/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR1013</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR1013</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-BUsYTbnmyQrtHXSA2gEp9T</idno>
            <persName>Torsten Lindström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>Bosse Ringholm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>Bosse Ringholm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-t99Hyd8xF5T1crhR7Dejb" corresp="i-BUsYTbnmyQrtHXSA2gEp9T">
          <date when="2003-09-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-AMPbG5KxcdxW9CGQhKr6W">
          <date when="2003-10-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BjXvoCEsssZkpoTFVBHpoM" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2003-09-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-AW1kUrXXsoYhMfFPJhRWB2" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2003-10-21"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-AW1kUrXXsoYhMfFPJhRWB2">
          <ref type="record" target="prot-200304--016">Riksdagens protokoll 2003/04:16 Tisdagen den 21 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">8 § Svar på interpellationerna 2003/04:11, 13 och 28 om Tullverket som en del av rättsväsendet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-E5TKDMfMxCASWsajvDoJoV">
            Interpellation 2003/04:13 av Torsten Lindström (kd) till finansminister
            Bosse Ringholm om Tullverkets nedskärningar i Västerås
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Ez1zNxfk3Mw6jMKwvk2m6Y">
            den 30 september
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DG6uZSi54rZWG3LNR9zydR">
            Tullverket har ekonomiska problem och står inför stora nedskärningar.
            Enligt förslag inom Tullverket ska antalet anställda minskas med
            430 personer, varav 85 personer förtidspensioneras och 345 personer
            sägs upp. I den nya organisationen föreslås tullen ha fast bemanning
            på 29 orter jämfört med 41 i dag. En av de orter som drabbas är
            Västerås.
          </p>
          <p xml:id="i-MzWstSiStv4gh5HkVg3gfD">
            Vid tullen i Västerås bedrivs främst två typer av verksamhet,
            dels gränskontroll, dels verksamhet riktad mot företag.
          </p>
          <p xml:id="i-GQ5fAtuwx77ZiGMfg9gNVw">
            I Västerås och dess närhet finns två av Sveriges största insjöhamnar,
            Västerås och Köping, som båda har mycket omfattande trafik på
            bland annat Baltikum. I Västerås finns därtill en internationell
            flygplats med daglig trafik med flera turer på två icke-Schengenländer
            samt tidvis trafik på ett tredje land utanför Schengenområdet.
            Om tullverksamheten försvinner därifrån riskeras ett ökat inflöde
            av bland annat narkotika. Gränsskyddet i hamnarna och på flygplatsen
            är redan starkt eftersatt. Det kommer inte att bli bättre om gränsskyddspersonalen
            i Västerås helt tas bort. Att ta bort tullen i Västerås strider
            mot en av intentionerna med besparingarna som anges vara att Tullen
            vill satsa på brottsbekämpning.
          </p>
          <p xml:id="i-9V2LmTnWURWT9j46twTc7L">
            Vid tullen i Västerås bedrivs också ett omfattande arbete riktat
            till företag, dels inom tullklarering, dels inom tullrevisionen.
            Det handlar om att sköta tulluppgifterna riktat mot en mängd importörer,
            exportörer, speditörer, transportörer, innehavare av tullager,
            fartygsmäklare, skeppshandlare och privatpersoner i Västmanlands
            län och norra Södermanland. Företagen har stor nytta av att det
            finns tullpersonal i området som kan fungera som rådgivare och
            stöd till företag som behöver hjälp. Det sparar tid och pengar
            för företagen och i förlängningen också samhället. Om denna verksamhet
            läggs ned innebär det att tullens alla kunder tvingas sköta sina
            tullärenden elektroniskt eller via tullexpeditioner på annan ort,
            företrädesvis Stockholm. Det blir med förslagen betydligt svårare
            och dyrare att bedriva företag i regionen. Sveriges främsta tillväxtmotor,
            Mälardalen, drabbas alltså av en obegriplig politik som leder
            till sämre företagsklimat. Det är inte försvarbart. Framförallt
            drabbas små och medelstora företag som kan tvingas att flytta
            närmare andra tullkontor eller till dyra elektroniska lösningar
            som de kanske varken har råd med eller kompetens att sköta.
          </p>
          <p xml:id="i-PaG6WrYu5cDms2tMfuDViQ">
            Mot bakgrund av det ovan anförda vill jag fråga finansministern:
          </p>
          <p xml:id="i-Js9Kmav7scX2m3tV7oLiqf">
            Vilka åtgärder avser finansministern att vidta för att säkerställa
            en effektiv gränskontroll och god service till företagen i Västerås
            och övriga Mälardalen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
