<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0231">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>överföring av stödområde 2 B i Jämtland till stödområde 2 A</title>
        <author>Sandberg, Gunnar (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>överföring av stödområde 2 B i Jämtland till stödområde 2 A till jordbruksminister Ann-Christin Nykvist om överföring av stödområde 2 B i Jämtland till stödområde 2 A</title>
          <idno type="rdwebb">GR10231</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10231/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10231</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10231</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8gcKLg8FFeh9DR71R7zcMv</idno>
            <persName>Gunnar Sandberg</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf</idno>
            <persName>Ann-Christin Nykvist</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf</idno>
            <persName>Ann-Christin Nykvist</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-D4aTJv4XWNNz1YuHAt6YBK" corresp="i-8gcKLg8FFeh9DR71R7zcMv">
          <date when="2004-01-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-LjHWFqdcrt7gLK4ZHNeE1u" corresp="i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf">
          <date when="2004-01-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2zqG1DyDTxhrUEepV33Hte" corresp="i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf">
          <date when="2004-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-2zqG1DyDTxhrUEepV33Hte">
          <ref type="record" target="prot-200304--066">Riksdagens protokoll 2003/04:66 Tisdagen den 10 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellationerna 2003/04:230 och 231 om stödområdesindelningen i Jämtland</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-KRWRdWmvY9AaSnWcABJDPj">
            Interpellation 2003/04:231 av Gunnar Sandberg (s) till jordbruksminister
            Ann-Christin Nykvist om överföring av stödområde 2 B i Jämtland
            till stödområde 2 A
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-QfkkWfroqEzDjijgoDCryf">
            den 19 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-WWVzXZVKtc8qmBi5JpfTxe">
            Riksdagen biföll i maj 2002, i enlighet med förslag från enhälligt
            miljö- och jordbruksutskott, en motion av socialdemokraterna Berit
            Andnor och Rune Berglund. I motionen krävde de att stödområde
            2 B i Jämtland ska flyttas över till stödområde 2 A.
          </p>
          <p xml:id="i-BuwzpmSGuRZRRitxqF2Sr">
            Lantbruket är en livsviktig näring för landsbygden i Jämtland.
            Förutom att förse livsmedelsindustrin med råvara håller lantbruket
            landskapet öppet. Jämtlands län har en stor andel sysselsatta
            i näringen, i nivå med de stora jordbrukslänen Skåne och Gotland.
            Hur jordbruket utvecklas har alltså sällsynt stor betydelse i
            länet. De regionala ersättningarna till jordbruket i norra Sverige
            avser att kompensera för de naturgivna kostnadsnackdelar det innebär
            att bedriva jordbruk längre norrut.
          </p>
          <p xml:id="i-VMggWJVXrZzJSJc39SzN1U">
            Uppdelningen i stödområde 2 A och 2 B har varit orsak till stor
            irritation inom näringen sedan tillkomsten i mitten av 80-talet,
            eftersom höjden över havet påverkar klimatet påtagligt. I Jämtland
            bedrivs jordbruket ofta 400 meter över havet och Storsjön ligger
            på en nivå av 300 meter över havet. En nivåskillnad på 100 meter
            över havet innebär samma klimatförändring som att resa 20 mil
            norrut vid havsnivån.
          </p>
          <p xml:id="i-DHEGqJKvUSL4DhqtP8hn2K">
            Bakgrund till uppdelningen är uppgiften att skillnader i skördeavkastning
            på vall och spannmål motiverat en uppdelning i 2 A och 2 B. Ingenting
            i statistiken på skördenivåer motiverar dock denna uppdelningen.
            Gjorda studier om produktion och avkastning inom jordbruket visar
            att förhållandena är likartade i hela länet.
          </p>
          <p xml:id="i-KtBPgTR4NacoUKArN7jLSN">
            En positiv utveckling av lantbruket i länets centrala delar är
            av stor vikt för den norrländska livsmedelsindustrin och därmed
            synnerligen viktig för lantbruket i länets ytterområden. Därför
            är det angeläget att de delar av Jämtlands län som finns i stödområde
            2 B överförs till stödområde 2 A.
          </p>
          <p xml:id="i-R7ysbgJAvMZQu8sc8cqFdk">
            I dag, nästan två år efter riksdagsbeslutet, har ännu inget gjorts
            för att verkställa riksdagens beslut.
          </p>
          <p xml:id="i-MNAuj3Q97qGekac3aiHxRT">
            Jag vill därför fråga jordbruksministern när hon avser att verkställa
            riksdagsbeslutet om stödområden i Jämtland.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
