<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0436">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>hyresgästerna och energipolitiken</title>
        <author>Hamilton, Carl B (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>hyresgästerna och energipolitiken till statsrådet Lars-Erik Lövdén om hyresgästerna och energipolitiken</title>
          <idno type="rdwebb">GR10436</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10436/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10436</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10436</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ry3pP9VZKrW87Vcxq73jQG</idno>
            <persName>Carl B Hamilton</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ</idno>
            <persName>Lars-Erik Lövdén</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-49zumuwUwLG5HrDP6mxaDA" corresp="i-Ry3pP9VZKrW87Vcxq73jQG">
          <date when="2004-04-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-UHMFHdjhj2SadPjbhTRQFo" corresp="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ">
          <date when="2004-04-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5tMpUDJuVe2Tej6qDLNVAC">
          <date when="2004-05-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-GbfwbLToTUmz8winhn2ZDB" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2004-05-04"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-GbfwbLToTUmz8winhn2ZDB">
          <ref type="record" target="prot-200304--108">Riksdagens protokoll 2003/04:108 Tisdagen den 4 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellation 2003/04:436 om hyresgästerna och energipolitiken</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Sz9c3bim7us1eYCQb3hz65">
            Interpellation 2003/04:436 av Carl B Hamilton (fp) till statsrådet
            Lars-Erik Lövdén om hyresgästerna och energipolitiken
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-2L8WezpQvfE2Jh56M3uSTe">
            den 16 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-EaHBDco24AysGc3PMRwjBE">
            Miljöminister Lena Sommestad medger i EU-nämnden att kostnaderna
            för energipolitiken kommer att ligga på hyresgästerna i form av
            högre hyror. Statsminister Göran Persson har principiellt och
            med kraft bekräftat den linjen vid EU:s senaste toppmöte.
          </p>
          <p xml:id="i-KduSzEn3b9cD2kV8krbPei">
            Sverige driver i EU en linje om minskad energianvändning genom
            ökat sparande. Det svenska målet är att EU:s "energikonsumtion
            i relation till BNP skall minska med minst en procent per år som
            ett långsiktigt genomsnitt" (Spring European Council 2004 @ Swedish
            priorites). Statsministern var mycket nöjd efter toppmötet i mars
            2004: "Ett mål för högre energieffektivitet slås fast på svenskt
            initiativ" (riksdagsanförande nr 114, den 1 april 2004).
          </p>
          <p xml:id="i-6SF6CLJjtR9g3or2iKyPpy">
            Sakligt är dock detta en halvsanning: Visserligen sägs i toppmötets
            rådsslutsatser att "det är väsentligt att energieffektiviteten
            förbättras", men tonvikten i rådsslutsatserna är inte inriktade
            på att spara energi i allmänhet, eller ens totalt @ som statsministern
            och regeringen vill ge sken av @ utan tonvikten ligger på att
            styra energianvändningen i en mer miljövänlig riktning, i synnerhet
            lägre CO2-utsläpp. Sålunda skriver man i rådsslutsatserna att
            "det vägledande energieffektivitetsmålet för hela EU, vilket stöds
            av rådet, är viktigt när det gäller att koncentrera insatserna",
            och för att identifiera "mer hållbara konsumtions- och produktionsmönster
            [som bryter] sambandet mellan tillväxt och negativ miljöpåverkan".
            Alltså: Även om Sveriges regering tveklöst har som mål för dess
            politik att spara energi och synen att det skulle kunna ha ett
            egenvärde med minskad energikonsumtion/BNP-enhet, är detta inte
            innebörden av toppmötets beslut. Där anges i stället kvoten energikonsumtion/BNP-enhet
            som ett sätt att "koncentrera insatserna", vilket, satt i sitt
            sammanhang i rådsslutsatserna, i stället är en anvisning om bästa
            sätt för EU-länderna att minska sina CO2-utsläpp.
          </p>
          <p xml:id="i-7UgESr4ZLDGjpzHy9pERLK">
            Regeringen driver i olika sammanhang linjen att en hållbar tillväxt
            i världen och Sverige är omöjlig med mindre än att totala enegikonsumtionen
            i världen och Sverige minskar. I andra sammanhang är tanken att
            klimatmålet beträffande CO2 skulle implicera minskad total energikonsumtion
            (alla energislag), och dessutom lägre energikonsumtion per BNP-enhet.
            Självklart kan CO2-utsläppen minska genom ökad användning av kärnkraft
            i elproduktionen i stället för regeringens energistrategi baserad
            på allmänt sparande och ökad eldning med fossila bränslen (kol,
            olja, gas; vind och sol är och förblir marginella bidragsgivare)
            i svenska och utländska anläggningar.
          </p>
          <p xml:id="i-J7e2aadVyUMKeVxKqiAeF8">
            Ett ökat sparande av energi trollas inte fram. Det kan åstadkommas
            bara genom smärtfyllda ekonomiska och politiska åtgärder för att
            med tvång och höjda priser, hyror, skatter och avgifter driva
            ned människor och företags användning av energi. Om dessa metoder
            för ökat energisparande talar regeringen normalt tyst.
          </p>
          <p xml:id="i-L7tR8QqjL3qTqYna2MUV1L">
            Dock vid EU-nämndens sammanträde den 19 mars 2004 flaggade miljöminister
            Sommestad för att regeringen ser över möjligheterna att höja hyrorna:
            "[Vi] kan ta hem kostnader när det gäller energieffektivitet i
            fastighetsbeståndet. Problemet är hur incitamenten [för detta]
            ser ut. Det är vi själva ansvariga för, och det ser vi över i
            regeringen. . Det skall vara lönsamt att investera i mera energieffektiva
            fastigheter, även om kostnaden ligger på hyresgästerna".
          </p>
          <p xml:id="i-6kzwbPxT6BQq5wjawKEsbP">
            Fråga:
          </p>
          <p xml:id="i-JhwZUgeVRLmCMR7MB6vyW8">
            Vilka, och hur stora, hyreshöjningar bedömer statsrådet att hyresgästerna
            kommer att få som resultat av regeringens pågående översyn av
            ökat energisparande och höjd energieffektivitet i det svenska
            fastighetsbeståndet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
