<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0444">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200304--0444</head>
        <author who="i-Ty8QCuVFBPKpfBLfr6zVqn">Berit Högman</author>
        <recipient who="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">Thomas Östros</recipient>
        <topic>utbildning av entreprenörer</topic>
        <docDate when="2004-04-22">den 22 april</docDate>
        <status when="2004-06-14" byWhom="Thomas Östros" byWhomId="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GR10444</external_id>
        <debate>
          <turn when="2004-06-14 11:19:36" duration="269">Thomas Östros (S)</turn>
          <turn when="2004-06-14 11:23:53" duration="182">Berit Högman (S)</turn>
          <turn when="2004-06-14 11:26:52" duration="188">Thomas Östros (S)</turn>
          <turn when="2004-06-14 11:29:56" duration="114">Berit Högman (S)</turn>
          <turn when="2004-06-14 11:31:46" duration="46">Thomas Östros (S)</turn>
          <turn when="2004-06-14 11:32:23" duration="39">Berit Högman (S)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2003/04:444 av Berit Högman (s) till utbildningsminister
          Thomas Östros om utbildning av entreprenörer
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-GE8xp22n58czqNYyG8CPKL">
          Villkoren för företag och näringsliv står under ständig förändring
          och i takt med att gamla företag flyttar, krymper eller försvinner
          måste nya företag ges möjlighet att utvecklas. I den processen
          är satsning på forskning, teknisk utveckling och innovationer
          oerhört viktigt, men inte minst att ge stöd och utvecklingsmöjligheter
          åt entreprenörerna själva.
        </p>
        <p xml:id="i-WXbNKxdzorNa9se4bRcbk7">
          Det senaste året har vi kunnat se ett minskat nyföretagande och
          detta skapar problem i vår strävan om att skapa tillväxt i samhället.
          Varje företag bidrar i dag med kraft till ekonomin, till sysselsättningen
          och till den gemensamma tillväxten. En minskning av företagandet
          innebär då omvänt en tillbakagång i den egna ekonomin, men även
          att våra positioner internationellt försvagas.
        </p>
        <p xml:id="i-28DiYxBmgbnnBczpa5BM9k">
          Med anledning av detta upplever vi ett behov av att underlätta
          för förnyelsen av det svenska näringslivet och att då framför
          allt ge stöd åt våra framtida entreprenörer. En av de åtgärder
          som vi tror skulle ge en bra grund är starten av en ny utbildning
          för entreprenörer, inom ramen för KY, kvalificerad yrkesutbildning.
          Att just KY är en lämplig modell för entreprenörsutbildning utgörs
          av det faktum att det redan i dag finns viss sådan verksamhet
          inom utbildningen, samt att KY har en bra struktur med möjlighet
          till varvad undervisning i teori och metod. Problemet är dock
          att utbildningen ska baseras på arbetsmarknadens efterfrågan och
          ske utifrån kvalificerad praktik, vilket försvårar möjligheten
          att starta entreprenörsutbildning inom ramen för KY. För trots
          ett behov av nya företag i samhället är det svårt att säga att
          det i dag finns en uttalad efterfrågan på entreprenörer i och
          med att dessa skapar sina arbetstillfällen själva, likaså problem
          med att hitta kvalificerad praktik.
        </p>
        <p xml:id="i-Ktj8abCkSeBmdKt7iJrxCH">
          Mycket talar med andra ord för att Sverige skulle må bra av att
          höja andelen företagare och att en väg att nå detta mål är att
          skapa utbildningsmöjligheter för entreprenörer.
        </p>
        <p xml:id="i-CYjC5AH2KHR4mDxZ9sThSh">
          I dag saknas dock lämpliga former för utbildning av nya entreprenörer
          och jag undrar därför hur statsrådet avser att agera för att skapa
          förutsättningar och utbildning för dessa.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
