<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0133">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>vård av tortyrskadade asylsökande</title>
        <author>Husmark Pehrsson, Cristina (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>vård av tortyrskadade asylsökande till statsrådet Barbro Holmberg om vård av tortyrskadade asylsökande</title>
          <idno type="rdwebb">GR10133</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10133/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10133</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10133</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Dh86x4tP3poRsuGn2pQFUn</idno>
            <persName>Cristina Husmark Pehrsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP</idno>
            <persName>Barbro Holmberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP</idno>
            <persName>Barbro Holmberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-A3YzJg8vAgj5sZhWc9nVey" corresp="i-Dh86x4tP3poRsuGn2pQFUn">
          <date when="2003-11-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-EDCaP22tJwNkajSuGjmmqP" corresp="i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP">
          <date when="2003-11-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8MTqXU5gSGk8FzQoqdDSUb" corresp="i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP">
          <date when="2003-12-12"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-8MTqXU5gSGk8FzQoqdDSUb">
          <ref type="record" target="prot-200304--048">Riksdagens protokoll 2003/04:48 Fredagen den 12 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">17 § Svar på interpellation 2003/04:133 om vård av tortyrskadade asylsökande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4gfugXR8dqB9na8XKfyvHc">
            Interpellation 2003/04:133 av Cristina Husmark Pehrsson (m) till
            statsrådet Barbro Holmberg om vård av tortyrskadade asylsökande
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-8EpqJcufCWtn9yde2YR8MY">
            den 20 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-W8XbHKsGxKgfcwVn8BH35h">
            Fysisk och psykisk ohälsa försvårar asylsökandes introduktion
            i det svenska samhället. Enligt Integrationsverkets Rapport Integration
            2002 är, lågt räknat, en fjärdedel av asylsökande i Sverige i
            någon grad förhindrade att delta i den kommunala introduktionen
            på grund av ohälsa. Detta förlänger vägen in i samhället och leder
            till höga mänskliga och ekonomiska kostnader.
          </p>
          <p xml:id="i-MwsjEgSErPLfJFppZAJa6u">
            Enligt undersökningar som ligger till grund för analysen i Rapport
            Integration 2002 led nästan fyra av tio flyktingar som nyligen
            anlänt till Stockholm från Irak av posttraumatiskt stressyndrom.
            Vidare hade mer än hälften av de ensamkommande barnen behov av
            barnpsykiatrisk vård.
          </p>
          <p xml:id="i-5wVAyocrzk4gpgZGm21YTV">
            Asylsökande ska erbjudas hälsosamtal och hälsoundersökning så
            snart efter ankomsten till Sverige som möjligt. Trots detta visar
            en granskning Riksrevisionsverket företagit 2002 att långt ifrån
            alla genomgår hälsosamtal. Hälsosamtalen är angelägna av olika
            skäl, bland annat på grund av att tillfälle därigenom erbjuds
            att identifiera personer som av hälsoskäl inte kan delta i vanlig
            introduktionsverksamhet så att dessa i stället kan erbjudas en
            mer individanpassad introduktion. På sikt skulle detta sannolikt
            reducera behovet av hälso- och sjukvård under introduktionstiden
            hos dem som fått uppehållstillstånd.
          </p>
          <p xml:id="i-8y6H1AzgZJ9u64LDsnS5km">
            De som arbetar med traumatiserade flyktingar har upprepade gånger
            påpekat att obehandlade trauman riskerar att förvärras under väntetiden
            i Sverige och medföra kroniska symtom. Det finns ett samband mellan
            de allmänna problemen i psykvården och bristande intresse för
            traumabehandling för behövande flyktingar.
          </p>
          <p xml:id="i-WncyH7vQ99a3W7Gdks6vX8">
            Regeringens handlingsförlamning är oacceptabel. Det saknas både
            finansiering och kunskap om hur problemet ska mötas. Vi anser
            att det är statens ansvar att se till att vården av tortyrskadade
            och på andra sätt traumatiserade flyktingar fungerar. För att
            uppnå detta föreslår vi ett nationellt uppdrag i samverkan med
            Rädda Barnen och Röda Korset för kunskapsutveckling och stöd på
            området.
          </p>
          <p xml:id="i-4UxSDVSyLcUsHE9YrVJZFK">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag rikta följande fråga till
            statsrådet Barbro Holmberg.
          </p>
          <p xml:id="i-7FgTmYJfqgjHPSDoy49SLj">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att förbättra de
            asylsökandes hälsa och därmed underlätta introduktionen i det
            svenska samhället?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
