<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0344">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>utsatta kvinnor inom polis- och rättsväsendet</title>
        <author>Linander, Johan (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>utsatta kvinnor inom polis- och rättsväsendet till justitieminister Thomas Bodström om utsatta kvinnor inom polis- och rättsväsendet</title>
          <idno type="rdwebb">GR10344</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10344/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10344</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10344</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-U5MhCo51MGLLY94GAGJZhY</idno>
            <persName>Johan Linander</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-4vTyNzRBWqBn8CJHvff58C" corresp="i-U5MhCo51MGLLY94GAGJZhY">
          <date when="2004-03-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-KLM4nwPTCrHbB1w9mJ66z1">
          <date when="2004-03-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-R3ojevG8gU7yBcSz7fkNvT">
          <date when="2004-03-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-DvDzYCLxM6MtLSTKmy1eEJ" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2004-03-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LoJTsk3GQqo7dGbda1gcon" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2004-03-23"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-LoJTsk3GQqo7dGbda1gcon">
          <ref type="record" target="prot-200304--086">Riksdagens protokoll 2003/04:86 Tisdagen den 23 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">14 § Svar på interpellationerna 2003/04:343 och 344 om uppklaring av våldtäktsbrott</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-RJUxH3aKE2teQzFotGKqFE">
            Interpellation 2003/04:344 av Johan Linander (c) till justitieminister
            Thomas Bodström om utsatta kvinnor inom polis- och rättsväsendet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-DMehdeCsvSAdpg8ZhyNRSS">
            den 11 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-XawHnbjW2UitBVbaoaHEkX">
            Enligt undersökningar ledda av Christian Diesen, professor i
            processrätt vid Stockholms universitet, får ca 95 av 100 kvinnor
            som gjort anmälan om våldtäkt beskedet att deras ärende lagts
            ned. Av 67 anmälda våldtäkter i Stockholms city under 2001 gick
            endast tre till åtal. Den vanligaste motiveringen är att brott
            inte kan styrkas. Enligt Diesen är dock ofta det egentliga skälet
            att någon verklig utredning inte gjorts. Antingen har förundersökning
            aldrig inletts eftersom polisen uppfattat ärendet som omöjligt
            att utreda, eller också har den avslutats när den misstänkte mannen
            kommit med en samtyckesinvändning att kvinnan var med på att ha
            samlag med honom. Emellan dessa båda varianter finns nedläggningar
            som grundas på att polisen anser att kvinnan brister i trovärdighet
            eller inte anses skyddsvärd och alltså tillhör kategorin som "får
            skylla sig själv". Diesen menar vidare att orsaken till den låga
            uppklaringen av våldtäktsbrott är att de utsatta kvinnorna möts
            av en grundläggande misstro och skepticism från polis och åklagare
            som utgår från att de allra flesta anmälningar är falska.
          </p>
          <p xml:id="i-KGCdFBCGR2RacMtga47cRE">
            Vid en genomgång av mål i Stockholm och Uppsala finner Diesen
            en gemensam nämnare bestående i att om kvinnan anmäler direkt,
            har fysiska skador och trasiga kläder, inte varit berusad, har
            en viss social status, framstår som trovärdig och dessutom gråter
            under det första förhöret kan utredningen möjligen överleva den
            första sållningen. Men om den misstänkte är en bekant till henne
            och kommer med en samtyckesinvändning finns det knappast någon
            chans till åtal ändå.
          </p>
          <p xml:id="i-N8d3UTMXA5MH46GePJfymZ">
            Orsakerna till det låga uppklarandet av våldtäktsfall, åtminstone
            i Stockholms city och Uppsala, har enligt Diesen med brist på
            resurser och kunskap att göra, men beror framför allt på felaktiga
            attityder. Det finns hos dem som möter de utsatta kvinnorna en
            grundläggande misstro och skepticism. Utgångspunkten tycks vara
            att anmälan är falsk, ogrundad eller omöjlig att ta på rättsligt
            allvar om inte kvinnan anmäler brottet direkt och kan uppvisa
            skador på kropp och kläder.
          </p>
          <p xml:id="i-DZG15Kevpp1fDJ296QqLut">
            Även om riktigheten i den undersökning Christian Diesen presenterar
            kritiskt ifrågasätts, kan slutsatserna av undersökningen inte
            misstolkas. Vi har inom polisen och rättsväsendet otillräckliga
            resurser, bristande kunskap och kanske mest beklämmande felaktiga
            attityder mot utsatta kvinnor.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-L7XUZP7L3UYcYcDcGHRzCw">
            Med anledning av det anförda vill jag fråga justitieministern
            följande.
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vad avser justitieministern att vidtaga för åtgärder med anledning
                av de uppgifter som framkommer i professor Diesens undersökning
                om polisens och rättsväsendets bristande resurser, kunskaper om
                och tvivelaktiga attityder mot utsatta kvinnor?
              </item>
              <item>
                2. På vilket sätt har justitieministern beaktat de påtalade bristerna
                hos polisen och rättsväsendet i arbetet med det förslag till ny
                sexualbrottslagstiftning som regeringen avser att presentera?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
