<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0545">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200304--0545</head>
        <author who="i-UmSX9m2mxvWevquvVduNpz">Anne-Marie Ekström</author>
        <recipient who="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">Bosse Ringholm</recipient>
        <topic>beskattning av ideella föreningar</topic>
        <docDate when="2004-05-21">den 21 maj</docDate>
        <status when="2004-06-14" byWhom="Bosse Ringholm" byWhomId="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GR10545</external_id>
        <debate>
          <turn when="2004-06-14 17:02:46" duration="51">Bosse Ringholm (S)</turn>
          <turn when="2004-06-14 17:03:29" duration="241">Anne-Marie Ekström (Fp)</turn>
          <turn when="2004-06-14 17:07:20" duration="116">Bosse Ringholm (S)</turn>
          <turn when="2004-06-14 17:09:13" duration="110">Anne-Marie Ekström (Fp)</turn>
          <turn when="2004-06-14 17:10:53" duration="37">Bosse Ringholm (S)</turn>
          <turn when="2004-06-14 17:11:26" duration="25">Anne-Marie Ekström (Fp)</turn>
          <turn when="2004-06-14 17:11:41" duration="27">Bosse Ringholm (S)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2003/04:545 av Anne-Marie Ekström (fp) till finansminister
          Bosse Ringholm om beskattning av ideella föreningar
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-N9ee1Ta2hLjVrCZvyeFMrX">
          De senaste årtiondena har vi sett hur bidragen från stat och
          kommuner till ungdomsverksamhet minskat samtidigt som traditionella
          inkomstkällor sinat. Julbasarer och loppmarknader var tidigare
          något av en specialitet för scoutkårer och andra föreningar, men
          numera finns det åretruntbasarer lite överallt. Också i privat
          regi.
        </p>
        <p xml:id="i-5ews1Gt4E245wC1en81C1i">
          Ideella föreningar måste därför söka nya vägar till inkomster
          för att kunna fortsätta sin viktiga verksamhet. Men här finns
          nästa fallgrop i regelverken. Den verksamhet som skattemyndigheterna
          inte anser vara "hävdvunnen" eller har en direkt koppling till
          verksamheten är skattepliktig. Ett tydligt exempel är Vänersborgs
          scoutkår som i mer än tio år städat rastplatser åt Vägverket,
          och som 2003 plötsligt tvingades betala 28 % av intäkterna i bolagsskatt.
          Den vanligt förekommande föreningssysslan att plocka skräp längs
          vägrenar var inte hävdvunnen, enligt skattemyndigheten.
        </p>
        <p xml:id="i-L6imLoJhK4zrFdDguwwXAE">
          Även på detta område är reglerna minst sagt otydliga. Lotterier
          och konserter är skattebefriade medan insamling av pantflaskor
          och försäljning av kakor tydligen ska beskattas. Men var går gränsen?
          Ska nya, kreativa sätt att tjäna pengar beläggas med skatt, enbart
          på grund av att de är just nya? Och framför allt @ hur ska föreningarnas
          ideellt arbetande kassörer kunna sätta sig in i ett regelverk
          som knappt ansvariga myndigheter klarar av att tolka?
        </p>
        <p xml:id="i-8FybZLDYfJve1ZivnXyFV3">
          I mitten av mars 2004 arrangerades i riksdagen en hearing på
          detta ämne, tillsammans med företrädare för den ideella sektorn
          och samtliga riksdagspartier. Många av de närvarande riksdagsledamöterna
          uttryckte då oro över utvecklingen för förutsättningarna för föreningslivet.
        </p>
        <p xml:id="i-SXxudcdkb7ie2MTjBrVSEP">
          Med anledning av ovanstående vill jag fråga finansministern följande:
        </p>
        <p xml:id="i-6Q24vDtKEPYLw8rK4PCsju">
          1. Vilka åtgärder avser finansministern att vidta för att förtydliga
          och förenkla för ideella föreningar att få in pengar till sin
          verksamhet utan att drabbas av skatt?
        </p>
        <p xml:id="i-DMacmB87zLzdZn3CMJpMQ">
          2. Hur avser finansministern att förtydliga begreppet "hävdvunnen
          verksamhet"
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
