<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0248">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om åtgärder riktade mot familjen för att förebygga brott och förstärkning av samhällets värdegrund</title>
        <author>Qarlsson, Annika (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om åtgärder riktade mot familjen för att förebygga brott och förstärkning av samhällets värdegrund till statsrådet Berit Andnor om om åtgärder riktade mot familjen för att förebygga brott och förstärkning av samhällets värdegrund</title>
          <idno type="rdwebb">GR10248</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10248/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10248</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10248</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NRb4HpaQ87qUwhLNcKt7Gz</idno>
            <persName>Annika Qarlsson</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax</idno>
            <persName>Berit Andnor</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-QWevJNpARa24yfJNgkoo45" corresp="i-NRb4HpaQ87qUwhLNcKt7Gz">
          <date when="2004-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-S6kkqT6HBa8383zrJvcQ2y" corresp="i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax">
          <date when="2004-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Uhz9Y7zwUqwXSNqDT66ZEM" corresp="i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax">
          <date when="2004-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Uhz9Y7zwUqwXSNqDT66ZEM">
          <ref type="record" target="prot-200304--066">Riksdagens protokoll 2003/04:66 Tisdagen den 10 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">11 § Svar på interpellation 2003/04:248 om åtgärder riktade mot familjen för att förebygga brott och förstärkning av samhällets värdegrund</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-9Zhu8a2AdCxvmszLgVQHXV">
            Interpellation 2003/04:248 av Annika Qarlsson (c) till statsrådet
            Berit Andnor om åtgärder riktade mot familjen för att förebygga
            brott och förstärkning av samhällets värdegrund
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-3dbWSTRRvp3SaraSH4TE59">
            den 26 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-SRFANw8YXh1zL6ShRMYipL">
            Den senaste tiden har en mängd förfärliga brott fäst vår uppmärksamhet
            på problemen för det svenska samhället att förebygga och förhindra
            att ungdomar fastnar i kriminalitet och våldsamhet. Mord och dråp
            är de mest spektakulära uttrycken för våld i stort, i form av
            misshandel, kvinnofridsbrott och rån.
          </p>
          <p xml:id="i-TQt4qu3ZuE76vmLgNQ2kUB">
            Gemensamt för många av de lösningar som presenterats är att de
            handlat om strängare straff för vissa brott och fler poliser för
            att klara upp brotten. Det är givetvis en angelägen åtgärd som
            Centerpartiet länge har förordat. Emellertid löser det inte det
            grundläggande problemet: att så pass många saknar normala spärrar
            mot att använda våld.
          </p>
          <p xml:id="i-SpYs9ehSLbAsSsywensWcP">
            En strategi för att på sikt minska brottsligheten måste gå till
            roten med det onda och redan tidigt identifiera ungdomar som riskerar
            att hamna snett senare i livet för att kunna sätta in insatser
            och behandling. Samhället måste också hos våra ungdomar ge tydliga
            signaler om rätt och fel samt värna vår gemensamma värdegrund
            om respekt för andras liv, deras egendom och integritet. Beskedet
            från samhället måste vara tydligt: Den småskaliga brottslighet
            som finns i vandalisering, kränkning av flickor i skolan och småstölder
            kommer inte att tolereras.
          </p>
          <p xml:id="i-TtpzMHjKbsqGZcpXcKwdP4">
            Det är uppenbart att det krävs mer än insatser för att stärka
            polis och rättsväsende. Att förändra normer och värderingar hos
            ungdomar förutsätter breda insatser på många områden. Hela samhället
            måste engageras i ett sådant arbete, där engagemanget för våra
            unga görs till en gemensam angelägenhet för familjen och flera
            offentliga aktörer och där arbetet överskrider traditionella gränser
            mellan polis, rättsväsende, skola, socialtjänst och familjepolitik.
          </p>
          <p xml:id="i-2nQh3E2u64yvmZKkiWeJhs">
            Oaktat insatser från alla offentliga aktörer spelar givetvis
            familjens möjlighet att ge barn en god och trygg uppväxt en avgörande
            roll. Otrygga hemförhållanden försvårar för barnen i kontakten
            med förskola och skola. Det försvårar insatser från sociala myndigheter
            och rättsväsende. Otrygga hem skapar otrygga barn och, alltför
            ofta, farliga barn och unga vuxna. En familjepolitik för trygga
            hemförhållanden måste syfta till att stärka alla familjer, oavsett
            hur de ser ut, och ge goda möjligheter för alla föräldrar att
            ge sina barn en trygg uppväxt och en god uppfostran.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-J5rnjB8PRT1e2GBkHuEtSU">
            Jag vill därför fråga statsrådet:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att främja en
                gemensam värdegrund om respekt för andras liv, egendom och integritet
                i alla barns uppfostran?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att stärka familjers
                möjlighet att ge alla barn en trygg uppväxt och god uppfostran?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
