<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0303">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sveriges närvaro i Afghanistan</title>
        <author>Wigström, Cecilia (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Sveriges närvaro i Afghanistan till utrikesminister Laila Freivalds om Sveriges närvaro i Afghanistan</title>
          <idno type="rdwebb">GR10303</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10303/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10303</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10303</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-QhURWkawnPDBf443faKewj</idno>
            <persName>Cecilia Wigström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7hZvGRYjzjQCkivRkKYiMv" corresp="i-QhURWkawnPDBf443faKewj">
          <date when="2004-02-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QLBmPwq5xobaCSTzac4jfh" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2004-02-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KXRoqiHwjD4byWFwRT4dai" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2004-03-09"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-KXRoqiHwjD4byWFwRT4dai">
          <ref type="record" target="prot-200304--079">Riksdagens protokoll 2003/04:79 Tisdagen den 9 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2003/04:303 om Sveriges närvaro i Afghanistan</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-JCtZz91nKMiuZZ3bb5jNH6">
            Interpellation 2003/04:303 av Cecilia Wigström (fp) till utrikesminister
            Laila Freivalds om Sveriges närvaro i Afghanistan
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-KwdnP5zakTqjrDguHhNn1L">
            den 17 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3949ZiAH7zK6HsEzMVzRXE">
            Säkerhetssituationen i Afghanistan, inte minst utanför ISAF:s
            område runt Kabul, är fortsatt bekymmersam och har i vissa avseenden
            försämrats på senare tid. Lokala milisgrupper hindrar regeringen
            och utländska biståndsgivare från att utföra sina insatser samt
            utsätter befolkningen för brott och våld. I flera fall har till
            exempel av svenska biståndsorganisationer nystartade skolor för
            flickor bombats. Våldsspiralen leder till en ond cirkel där även
            de som vill se en avväpning inte vågar lämna in sina vapen. Vapen
            styr i stället för rättssäkerhet och myndigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-QJqCyivEwvcK5EgGwqW9bX">
            I detta sammanhang spelar också en allt intensivare opiumodling
            en betydelsefull roll. Hanteringen gör lokala krigsherrar finansiellt
            oberoende och i dess spår grasserar våld och kriminalitet. Detta
            är en destabiliserande faktor, inte bara i Afghanistan, utan i
            hela regionen.
          </p>
          <p xml:id="i-2DuFJZ1KDTKnYA5aMy1Fk7">
            Nationell säkerhet är en nödvändig förutsättning för effektivt
            humanitärt och demokratifrämjande bistånd och därmed för en social
            och ekonomisk utveckling av Afghanistan. Därför anser FN att förbättrad
            säkerhet är en första prioritet, dock krävs naturligtvis att de
            biståndsinsatser som utlovats också infrias av det internationella
            samfundet.
          </p>
          <p xml:id="i-5W7pXKRKuML59kT5nKkpQ6">
            Den afghanska regeringen och dess befolkning, liksom FN:s generalsekreterare
            Kofi Annan har framfört önskemål till FN:s säkerhetsråd om att
            stärka ISAF: Utvidgningen av ISAF skulle ha en otroligt stor effekt
            på säkerheten och skulle kunna uppnås med relativt få trupper,
            för relativt liten kostnad och med liten fara för dessa trupper,
            har FN:s särskilde sändebud, Lakhdar Brahimi yttrat.
          </p>
          <p xml:id="i-FSPFS5wxKYrB11zYKX1aYD">
            Styckena ovan är hämtade ur Folkpartiets särskilda yttrande till
            betänkande 2002/03:UFÖU01. I samband med att riksdagen i december
            2002 bemyndigade svensk CIMIC-personal att stanna i Kabul ytterligare
            ett år förordade vårt parti att Sverige i FN skulle stödja de
            önskemål som framförts av generalsekreteraren och den afghanska
            regeringen. Om säkerhetsrådet fattar beslut om att utvidga det
            geografiska området bör Sverige också solidariskt bidra med större
            personella resurser än vad som nu är fallet.
          </p>
          <p xml:id="i-GMwLSCRTBB38dCKU71SUsa">
            Sedan dess har ett drygt år förflutit. Säkerhetssituationen för
            det afghanska folket har förvärrats ytterligare. Hösten 2003 antog
            säkerhetsrådet resolution 1510 (2003) vilket förlängde mandatet
            för den internationella säkerhetsstyrkan (ISAF) med tolv månader.
            Dessutom utsträcktes mandatet äntligen till att omfatta hela landet
            och vidgades med ytterligare uppgifter.
          </p>
          <p xml:id="i-CRPaW26Zn1yKfZL51LFZfE">
            Nato tog under hösten över ledningen av ISAF. Tyskland är det
            enda land som ännu bidragit med runt 400 soldater till Kunduz
            i norra Afghanistan. Innan jul förlängde utrikesutskottet den
            svenska CIMIC-enhetens mandat till den 27 februari 2004. Syftet
            var att ge regeringen tid att före dess återkomma till riksdagen
            med ett långsiktigt förslag på svensk närvaro, i Kabul eller utanför.
          </p>
          <p xml:id="i-Pxyyrcs5LHDqyx6gQQTxaA">
            Att utvidgningen av mandatet endast blir på papperet och inte
            i realiteten vore förödande för Afghanistan. FN-trupp är önskvärd
            för att stärka säkerhetsläget i landet i väntan på att en nationell
            armé och polis har börjat fungera. Om inget görs kan de allmänna
            valen till sommaren inte genomföras under former som garanterar
            frihet och rättvisa. Bistånds- och utvecklingsarbetet riskerar
            att på sikt omintetgöras. Inom överskådlig tid innebär detta också
            att ambitionerna att minska opiumodlingen i landet inte kommer
            att kunna förverkligas.
          </p>
          <p xml:id="i-QHxZaGBLZLmAy87KLPSuaW">
            I utrikesutskottets betänkande 2003/04:UU08 anser utskottet att:
          </p>
          <p xml:id="i-At5vC7dM5a5euWUvb16zAH">
            "Frånsett den olyckliga politiska signal som ett avbrott skulle
            innebära, är en kontinuerlig svensk närvaro i Afghanistan viktig
            bl.a. för att säkerställa en god lägesbild och för att förenkla
            grupperingen av en ny styrka. Även kostnader kan sänkas genom
            att viss utrustning slipper avvecklas."
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-9BeBg8GjsHTexYASNgsbaN">
            Någon proposition har inte kommit från regeringen. Detta innebär
            att den svenska CIMIC-personalen åker hem den 27 februari. Svensk
            närvaro i Afghanistan upphör. Det är en allvarlig politisk signal
            att Sverige nu överger landet och försvårar för en eventuell gruppering
            av en ny styrka.
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser utrikesministern att vidta för att Sverige
                ska kunna bidra till att förbättra säkerhetsläget i Afghanistan?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder avser utrikesministern att vidta för att Sverige
                ska bidra till en förstärkning av ISAF utanför Kabul?
              </item>
              <item>
                3. Vilka åtgärder avser utrikesministern att vidta för att öka
                Sveriges krishanteringsengagemang i Afghanistan?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
