<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0529">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>likvärdiga betyg </title>
        <author>Nilsson, Ulf (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>likvärdiga betyg  till utbildningsminister Thomas Östros om likvärdiga betyg </title>
          <idno type="rdwebb">GR10529</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10529/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10529</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10529</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf</idno>
            <persName>Ulf Nilsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-4wSPWeqevPx6UEyKD9rrmS" corresp="i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf">
          <date when="2004-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-X69LXn2TAiut7kWysAyFTE" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2004-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-R1S7gKy4Dc7hP3R8Qs6Sb4" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2004-06-14"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-R1S7gKy4Dc7hP3R8Qs6Sb4">
          <ref type="record" target="prot-200304--127">Riksdagens protokoll 2003/04:127 Måndagen den 14 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">15 § Svar på interpellation 2003/04:529 om likvärdiga betyg</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Wk7ecsKvZaj1bVTKAQv4DR">
            Interpellation 2003/04:529 av Ulf Nilsson (fp) till utbildningsminister
            Thomas Östros om likvärdiga betyg
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-7cxwADrdKtbopz7HaSCyms">
            den 19 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Ro13y1RkygiK6ooLBrXRf4">
            Hösten 2003 lämnade Skolverket en redovisning om nationella prov
            och betyg till regeringen. Där framkom att betygen i den svenska
            skolan inte sätts på ett likvärdigt och rättvist sätt. Nu har
            mer än ett halvt år gått, och många väntar på att Utbildningsdepartementet
            ska ta ett initiativ för att rätta till bristerna.
          </p>
          <p xml:id="i-6sPtP7RmjPDCFaHfJwQKod">
            En förutsättning för att en elev ska få det stöd han eller hon
            har rätt till i skolan är att elevens resultat blir korrekt utvärderade.
            Varje elev som skickas vidare genom skolan med endast på papperet
            godkända betyg luras på sin rätt till stöd. Betygen är också viktiga
            i utvärderingen av skolans och lärarnas arbete. Slutligen ligger
            betygen till grund för urvalet vid antagning till gymnasieskola
            och högskola. Det borde vara en självklar prioritering att arbeta
            för att betygen sätts på ett likvärdigt och rättvist sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-GqJ4SfQoLBRmfiXJVpzch4">
            I Skolverkets redovisning framkom att många elever inte gör de
            nationella proven eller bara gör delar av proven. Fullständiga
            provresultat finns endast för drygt två tredjedelar av grundskoleeleverna
            i urvalet och i gymnasiet är bortfallet ännu större. Det nationella
            provet ska naturligtvis inte avgöra en enskild elevs hela betyg,
            men proven ska vara ett stöd för läraren när han eller hon bedömer
            sina elevers prestationer. Därför är det anmärkningsvärt att Skolverket
            rapporterar att ungefär en fjärdedel av eleverna har slutbetyg
            som avviker från provbetygen i svenska, engelska och matematik.
            När skillnaderna är så stora tyder det på att felaktiga betyg
            blivit satta.
          </p>
          <p xml:id="i-DAdisVyKT6YDGGDUBWEL3A">
            Det kanske allra mest oroande är att variationen mellan skolor
            är mycket stor när det gäller hur nära man ligger provresultaten
            vid betygssättningen. Eleverna har anledning att känna stor oro
            för likvärdigheten och rättvisan i prov- och betygssystemet.
          </p>
          <p xml:id="i-F7vTW4hqN359LnZRhQEtZF">
            Riksrevisionen utför för närvarande en granskning som snart väntas
            vara klar. Det är utmärkt, eftersom det behövs en noggrann undersökning
            av om betygen motsvarar de krav som betygskriterierna anger. Riksrevisionen
            ska dock inte ta upp gymnasieskolan i sin granskning, och det
            borde därför finnas anledning för regeringen att själv initiera
            en utredning om de nationella proven och betygen i gymnasieskolan.
          </p>
          <p xml:id="i-9XEexprKcQ581AW5kDiWFb">
            Betygen ska sättas på likvärdiga grunder över hela landet. Därför
            har Folkpartiet lämnat ett antal förslag för att stärka likvärdigheten
            i betygssättningen. Vi föreslår att de nationella proven verkligen
            används för att skapa jämförbarhet mellan skolorna vid betygssättningen
            och att Skolverket skärper kontrollen av att proven genomförs
            och skickas in. Dessutom menar vi att externa examinatorer skulle
            vara en möjlighet att stärka likvärdigheten och därmed också rättssäkerheten
            för eleverna. Därför har vi föreslagit att ett geografiskt begränsat
            försök med externa examinationer genomförs. En extern examination
            kan ligga till grund för hela eller delar av elevens betyg, och
            examinatorerna kan vara statliga inspektörer eller lärare från
            andra skolor. Med en utomstående bedömare kan man få mer tillförlitliga
            data om hur väl eleverna lyckas och samtidigt större möjligheter
            att rikta resurser dit de bäst behövs.
          </p>
          <p xml:id="i-N92V821E652j4f3vSmZZCU">
            Med anledning av uppgifterna om bristande likvärdighet i betygssättningen
            vill jag ställa följande fråga till utbildningsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-PPC7YxFM4fbMZei7fJiDad">
            Avser utbildningsministern att vidta några åtgärder för att stärka
            likvärdigheten i det svenska betygssystemet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
