<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0227">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200304--0227</head>
        <author who="i-9Kt7koTgzUZUA9ovNXYdWj">Marietta de Pourbaix-Lundin</author>
        <recipient who="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">Mona Sahlin</recipient>
        <topic>den demokratiska processen och försäkringskassans eventuella förstatligande</topic>
        <docDate when="2004-01-14">den 14 januari</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Berit Andnor" byWhomId="i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GR10227</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2003/04:227 av Marietta de Pourbaix-Lundin (m)
          till statsrådet Mona Sahlin om den demokratiska processen och
          försäkringskassans eventuella förstatligande
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-UvqsJEmhhpQVxWudrWxnyo">
          Utredningen av socialförsäkringsadministrationen (ANSA) lämnade
          sitt slutbetänkande den 18 november 2003. Remisstiden går ut den
          2 februari 2004.
        </p>
        <p xml:id="i-PjcWJgT9u3yQbRpk33pKab">
          Redan innan remisstiden gått ut och än mindre någon proposition
          från regeringen finns på riksdagens bord, avser regeringen att
          tillsätta en särskild utredare som ska förbereda och genomföra
          bildandet av en sammanhållen statlig myndighet på socialförsäkringsområdet.
        </p>
        <p xml:id="i-HRrHHn1byN6ZWh6KDKimsC">
          I många fall kan regeringen anklagas för saktfärdighet och att
          strunta i riksdagens beslut och "beställningar", men när det gäller
          förstatligandet av försäkringskassan kan man på goda grunder anklaga
          regeringen för det rakt motsatta. Remissförfarandet och riksdagens
          beslut i denna fråga tycks mera vara ett spel för gallerierna.
          Därmed åsidosätts den demokratiska processen i ett ärendes hantering.
        </p>
        <p xml:id="i-9csLnknwtYuBUtuHL9x51a">
          På vilket sätt avser statsrådet att garantera att sedvanliga
          demokratiska spelregler iakttas när det gäller pågående remisshantering
          samt kommande riksdagsbeslut när det gäller ett eventuellt förstatligande
          av försäkringskassorna samtidigt som regeringen redan före remisstidens
          utgång tillsätter en genomförandeutredning?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
