<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0196">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200304--0196</head>
        <author who="i-P9fVT6wJo29FgZWPQLxr6o">Anna Grönlund</author>
        <recipient who="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">Thomas Bodström</recipient>
        <topic>krångliga regler för småföretagen</topic>
        <docDate when="2003-12-11">den 11 december</docDate>
        <status when="2004-01-20" byWhom="Thomas Bodström" byWhomId="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GR10196</external_id>
        <debate>
          <turn when="2004-01-20 15:05:19" duration="174">Thomas Bodström (S)</turn>
          <turn when="2004-01-20 15:08:06" duration="168">Anna Grönlund (Fp)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2003/04:196 av Anna Grönlund (fp) till justitieminister
          Thomas Bodström om krångliga regler för småföretagen
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-XLoPYmo8ZwnKDxR7DnHXGV">
          Det är i dag mycket vanligt att revisionsbyråer också biträder
          företag med råd och tjänster i samband med bokföringen. Små och
          medelstora företag, och särskilt invandrarföretagare, är ofta
          mycket beroende av den information och de råd de får från sin
          revisor. Denna hjälp vill nu regeringen förbjuda.
        </p>
        <p xml:id="i-JQuX9cQuQMAJuUwPdb2qYV">
          I promemorian Några frågor om revision framgår att Justitiedepartementet
          vill skärpa aktiebolagens regler om så kallad byråjäv så att ett
          företag i framtiden inte ska få bidra med bokföringsråd och bedriva
          revision hos samma kund.
        </p>
        <p xml:id="i-7ZBmsxyPQ2EWdXpzmm95os">
          Förslaget har nyligen varit ute på remiss och fått svidande kritik
          från tunga remissinstanser som: Föreningen auktoriserade revisorer
          (FAR), Revisorsnämnden och Företagarnas riksorganisation.
        </p>
        <p xml:id="i-S8m5JCgpRDz5gmYx4AU14w">
          Svenska småföretag bär redan på en tung regelbörda. Skatte-,
          arbetsmarknads- och miljöreglerna kostar i dag ett mindre svenskt
          företag ca 30 000 kr per anställd varje år i administration. Ska
          vi få fler små och växande företag i Sverige behöver vi färre
          och enklare regler, inte fler och dyrare.
        </p>
        <p xml:id="i-Tzv9RLZMGB5y55xhB7dAtX">
          Min fråga till justitieminister Thomas Bodström är därför:
        </p>
        <p xml:id="i-CD2n9ZB4oeKd9o72ftzggq">
          Vad tänker Du göra för att se till att arbetet för starkare revision
          inom näringslivet inte leder till en ännu tyngre regelbörda och
          högre kostnader för Sveriges småföretagare?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
