<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0003">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>reglerna om upplopp</title>
        <author>Larsson, Kalle (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>reglerna om upplopp till justitieminister Thomas Bodström om reglerna om upplopp</title>
          <idno type="rdwebb">GR103</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR103/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR103</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR103</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-mN8mVTBvBYjtHLNThWLo4</idno>
            <persName>Kalle Larsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6TB9nTg41EzYMBSFrsFZvD" corresp="i-mN8mVTBvBYjtHLNThWLo4">
          <date when="2003-09-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PzTNxzVonesf2mcqYQ5ThY">
          <date when="2003-09-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-QYUWbCS2wQrCKV1VYB8Rds">
          <date when="2003-09-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-UX8owgi57ZE6zEJAxQndzE">
          <date when="2003-09-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-HoX2rDV1KEiYPJdhVnQg9Y" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2003-09-25"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-9Y8bhEbzfX8LJGNuMeSokV">
            Interpellation 2003/04:3 av Kalle Larsson (v) till justitieminister
            Thomas Bodström om reglerna om upplopp
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-6CbNx6QK4BBT1dYMmCz7fx">
            den 23 september
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KHcq85L3p6wQrFtW8uLPcb">
            Respekten och förtroendet för domstolarna, rättssystemet och
            i förlängningen demokratin bygger på allas likhet inför lagen
            och att de straff som döms ut är förutsebara, proportionella och
            välgrundade.
          </p>
          <p xml:id="i-GLRCN6Nt7vFChy74KDAwMi">
            Efter händelserna i Göteborg under toppmötet sommaren 2001 har
            en diskussion om brottsbalkens regler vad gäller upplopp och våldsamt
            upplopp väckts. Många av de domar som fallit grundar sig just
            på denna lagstiftning.
          </p>
          <p xml:id="i-GQKuGx8BVsYZUThJs4ihUM">
            Lagstiftningen har tidigare använts exempelvis när det uppstått
            bråk vid stora evenemang så som fotbollsderbyn och liknande. Efter
            Göteborg synes dock praxis när det gäller påföljdsval ha förändrats
            dramatiskt. De ställningstaganden vad gäller påföljdsvalet som
            Högsta domstolen gjort vid sin överprövning av några domar visar
            att lagstiftningen är otydlig och ger ett alltför brett tolkningsutrymme.
            Misstankar om att politiska hänsyn tagits vid påföljdsvalet gynnar
            inte tilltron till demokratin.
          </p>
          <p xml:id="i-FUSs7qTdjjqcepWvYkqgPD">
            Vänsterpartiet anser att lagstiftningen i sin formulering är
            mycket ålderdomlig och att de vägledande förarbetena som finns
            inte lämpar sig för situationer som kan uppstå i ett modernt samhälle.
          </p>
          <p xml:id="i-GWAvMueHFwybbjda7vsMKa">
            Under förra året behandlade justitieutskottet ett yrkande från
            Vänsterpartiet om en översyn av lagstiftningen om upplopp. Utskottet
            fattade vid behandlingen beslut om följande text: "Utskottet kan
            hålla med om att bestämmelserna om upplopp och våldsamt upplopp
            inte är någon modern lagstiftning. Mot bakgrund bl.a. av händelserna
            i samband med EU-toppmötet i Göteborg år 2001 utgår utskottet
            ifrån att regeringen kommer att se över bestämmelserna och tillämpningen
            av dessa. Utskottet är dock inte för närvarande berett att initiera
            ett lagstiftningsarbete."
          </p>
          <p xml:id="i-AqYhn8aG4Fpy4Jvt2bUGnq">
            Vid ett besök på polishögskolan i Solna under våren 2003 fick
            jag information om att utbildningen vad gäller dessa frågor ligger
            i ett block som kallas "ordningsstörningar och rasistiska brott".
            Under de sex veckor som man arbetar med dessa frågor är en stor
            del av utbildningen inriktad på praktiska moment, det vill säga
            att fysiskt kunna hantera en folkmassa.
          </p>
          <p xml:id="i-P1fQEyFkXJRZN3kCURyJo1">
            Den teoretiska delen handlar givetvis om rekvisiten i lagstiftningen
            men i övrigt i stort sett bara om att sig lära en del symboler
            för olika organisationer. Att finna alternativa lösningar utöver
            våldsanvändande är inte en del av utbildningen.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-78HG2Eu1HaTNevWT3fM4Wg">
            Mina frågor till justitieministern blir således:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Avser ministern att ta initiativ till en översyn av reglerna
                om upplopp med anledning av att det nu gått två och ett halvt
                år sedan Göteborgshändelserna och med hänvisning till justitieutskottets
                uttalande?
              </item>
              <item>
                2. Avser ministern att ta initiativ till en översyn av polisutbildningen
                för att även få mer av ickevåldsutbildning när det gäller hantering
                av demonstrationer och folkmassor i övrigt?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
