<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0455">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Heby kommuns länsbyte</title>
        <author>Oscarsson, Mikael (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Heby kommuns länsbyte till statsrådet Lars-Erik Lövdén om Heby kommuns länsbyte</title>
          <idno type="rdwebb">GR10455</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10455/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10455</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10455</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7</idno>
            <persName>Mikael Oscarsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ</idno>
            <persName>Lars-Erik Lövdén</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ</idno>
            <persName>Lars-Erik Lövdén</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-YLmwKC1acgyqH1GY5Mxcjt" corresp="i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7">
          <date when="2004-04-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-DySgHr1yprQmvTjViA3gHp">
          <date when="2004-04-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5mKZxE16qqcMKhcgNGYpnv">
          <date when="2004-05-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-F5k4uH3e4LPaWot1JLKXhE" corresp="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ">
          <date when="2004-04-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-SyZdQ5w8cTHcMqcjT8v5Km" corresp="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ">
          <date when="2004-05-11"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-SyZdQ5w8cTHcMqcjT8v5Km">
          <ref type="record" target="prot-200304--113">Riksdagens protokoll 2003/04:113 Tisdagen den 11 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">8 § Svar på interpellationerna 2003/04:421 och 455 om överförandet av indelningsfrågor från regeringen till riksdagen</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-HUWJeDbYC3WLUWtCJuMrg1">
            Interpellation 2003/04:455 av Mikael Oscarsson (kd) till statsrådet
            Lars-Erik Lövdén om Heby kommuns länsbyte
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-5JbmYg8YbG977P3YQX2brd">
            den 27 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-37CiZ7JNjdKFbMxhkqL5C3">
            I samband med 1998 års val anordnades en folkomröstning i Heby.
            Medborgarna hade att ta ställning till vilket län Heby kommun
            skulle tillhöra i framtiden. Resultatet av folkomröstningen blev
            att 57,7 % av de röstande valde alternativet Uppsala län och 39,9
            % alternativet Västmanlands län.
          </p>
          <p xml:id="i-MhUupoSebuKmrwMxn7rF1h">
            Frågan engagerar många människor och valdeltagandet i folkomröstningen
            blev högt, drygt 75 %. Med hänvisning till folkomröstningsresultatet
            beslutade ett enigt Heby kommunfullmäktige den 9 november 1998
            att inge en framställan till regeringen att Heby kommun snarast
            överförs till Uppsala län. Denna framställan överlämnades i december
            1998 av regeringen till Kammarkollegiet. Kollegiet inhämtade remissyttranden
            från Länsstyrelsen i Västmanlands län, Länsstyrelsen i Uppsala
            län, Landstinget i Västmanlands län och Landstinget i Uppsala
            län.
          </p>
          <p xml:id="i-Wy8FXcrpW15ZSx4NPDSZZ">
            Efter att ha beaktat dessa uppdrog kollegiet i juni 1999 åt Svenska
            Kommunförbundet att utreda förutsättningarna för ett byte av landsting
            för Heby kommun. Sammanfattningsvis kan man säga att Kommunförbundet
            inte såg några avgörande hinder för ett länsbyte för Heby kommun.
            I oktober 2000 kom Kammarkollegiet med sitt yttrande i frågan.
            Kollegiet gjorde bedömningen att en överföring av Heby kommun
            från Västmanlands läns landsting till Uppsala läns landsting innebär
            fördelar ur näringsgeografisk synvinkel. Heby ingår redan i Uppsalas
            lokala arbetsmarknad. Även med avseende på andra näringsgeografiska
            faktorer är sambandet med Uppsalaregionen starkt. En förändring
            skulle inte medföra några påtagliga ekonomiska konsekvenser för
            den enskilde kommunmedborgarens ekonomi. En majoritet av befolkningen
            förordar Uppsala län framför Västmanlands län. Vidare önskar Heby
            kommun genom sitt fullmäktige att en ändring sker. De näringspolitiska
            faktorerna samt befolkningens och kommunens önskan att byta län
            talar, enligt Kammarkollegiet, således för en ändring av läns-
            och landstingsgränsen för den del av Västmanlands läns landsting
            som utgörs av Heby kommun.
          </p>
          <p xml:id="i-C6AE4ZMFrcRkJhj43KMGHs">
            I april 2001 avslog regeringen Heby kommuns länsbytesansökan.
            Främsta bevekelsegrunden var att en sådan indelningsändring skulle
            ha en negativ påverkan på sjukvården i Västmanland. Andra utredningar,
            exempelvis Kommunförbundets, menar att sjukvården inte alls skulle
            försämras. Regeringen måste ha synnerligen starka skäl för att
            gå emot folkviljan när även Kammarkollegiet, regeringens eget
            expertorgan, finner att indelningslagens villkor är uppfyllda.
            Men några sådana skäl har regeringen aldrig redovisat.
          </p>
          <p xml:id="i-S8Rihr7zxvK1s4cJzLESj">
            För att bland annat kunna lösa fråga om Heby har riksdagen uppdragit
            åt regeringen att skyndsamt återkomma till riksdagen med lagförslag
            innebärande att det är riksdagen som ska avgöra hur länsindelningen
            ska vara i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-URegpPphfBqtA3CJpDSDzD">
            Regeringen har sinkat frågan om Hebys länsbyte länge nog. Nu
            är det hög tid att Hebyfrågan kommer ur sin långbänk.
          </p>
          <p xml:id="i-7wRWJhMFaqBUTu3bXBroxL">
            Avser statsrådet att skyndsamt bereda frågan, i enlighet med
            riksdagens vilja, så att Hebys länsbyte kan ske i tid till valet
            2006?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
