<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0286">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>yttrandefriheten i arbetslivet</title>
        <author>Sköld Jansson, Camilla (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>yttrandefriheten i arbetslivet till justitieminister Thomas Bodström om yttrandefriheten i arbetslivet</title>
          <idno type="rdwebb">GR10286</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10286/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10286</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10286</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DMGKRcZKJjLDnd1Mozdje8</idno>
            <persName>Camilla Sköld Jansson</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-E92Cofabwp9mkXtAjECqWt" corresp="i-DMGKRcZKJjLDnd1Mozdje8">
          <date when="2004-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BSJRcpVGzEpCqGRmKRdmmV" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2004-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-HjUmUnFMZuKStxaus5fGLZ" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2004-03-02"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-HjUmUnFMZuKStxaus5fGLZ">
          <ref type="record" target="prot-200304--075">Riksdagens protokoll 2003/04:75 Tisdagen den 2 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">8 § Svar på interpellation 2003/04:286 om yttrandefriheten i arbetslivet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-BK7jCbUx8UtuaLgcucAXWn">
            Interpellation 2003/04:286 av Camilla Sköld Jansson (v) till
            justitieminister Thomas Bodström om yttrandefriheten i arbetslivet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-JBz3AioZmopTfF5r6UCqr6">
            den 6 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Hv5cjXR4ZYNP5dfbgy9E4i">
            Under våren 2003 svarade justitieministern på en interpellation
            om yttrandefriheten i arbetslivet. Frågan då var när regeringen
            tänkt presentera förslag angående förstärkt yttrandefrihet i arbetslivet.
            Ministern höll med om att frågan var viktig men noterade att något
            förslag inte skulle komma att presenteras under dåvarande år.
            När vi nu fått propositionsförteckning för våren kan det konstateras
            att frågan inte heller under denna period finns med.
          </p>
          <p xml:id="i-8V5jTSpr791cTqes2Qdzpm">
            I veckan som gick kunde vi dock glädjande nog konstatera att
            regeringen nu avser att införa meddelarfrihet inom privata företag.
            Detta som ett redskap för att skapa bättre förutsättningar för
            moral och etik inom näringslivet. Vi i Vänsterpartiet som under
            många år drivit denna fråga ser det som ett mycket positivt steg
            och välkomnar ett sådant initiativ.
          </p>
          <p xml:id="i-VqQnye3Yhq2LYfyjoeMUPH">
            Yttrandefriheten är en omistlig del av demokratin och den behöver
            stärkas på arbetsplatserna. Frågan har utretts, men förslag som
            hitintills lämnats har fått omfattande kritik för att de inte
            stärker det lagliga skyddet för yttrandefriheten på alla privata
            arbetsplatser. Även anställda i offentlig verksamhet som läggs
            ut på entreprenad måste omfattas av denna grundläggande rättighet.
          </p>
          <p xml:id="i-Bdz5hrmhzyVgra82wWfJ7N">
            Samtidigt är det viktigt att uppmärksamma det faktum att många
            arbetstagare inom det offentliga ofta inte känner till sina grundlagsfästa
            rättigheter vad gäller yttrandefrihet och därför inte använder
            sig av dem av rädsla för repressalier. Behov av utbildning gäller
            såväl de anställda som arbetsgivarna. Vänsterpartiet anser att
            det är rimligt att offentliga arbetsgivare åläggs att informera
            om dessa rättigheter som ett första steg.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-LiPDeCVzbJj7YWuWycj9NH">
            Mina frågor till justitieminister Thomas Bodström blir då följande:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Avser ministern att i år presentera förslag som stärker yttrandefriheten
                för privatanställda?
              </item>
              <item>
                2. Avser ministern att ta initiativ till att de offentliga arbetsgivarna
                tar ett större ansvar för att yttrandefriheten stärks i praktiken?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
