<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0329">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>distanshandel inom EU över Internet</title>
        <author>Ekström, Anne-Marie (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>distanshandel inom EU över Internet till finansminister Bosse Ringholm om distanshandel inom EU över Internet</title>
          <idno type="rdwebb">GR10329</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10329/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10329</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10329</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UmSX9m2mxvWevquvVduNpz</idno>
            <persName>Anne-Marie Ekström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>Bosse Ringholm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>Bosse Ringholm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-53kYyjUNuRkYN22iQrJFFS" corresp="i-UmSX9m2mxvWevquvVduNpz">
          <date when="2004-03-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-DuMsE23Et28ZB6THAMkDsh">
          <date when="2004-03-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-CbzpAxNapz5UsZ5qibzmdz">
          <date when="2004-03-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-6Za5pCwSvJGKpHYs45nfsZ" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2004-03-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-FLdTDKk7x7Cm3E6s2Gt7Xi" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2004-03-11"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-FLdTDKk7x7Cm3E6s2Gt7Xi">
          <ref type="record" target="prot-200304--081">Riksdagens protokoll 2003/04:81 Torsdagen den 11 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2003/04:329 om distanshandel inom EU över Internet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-9rmjkDkRq4VyHU9aAVxqd9">
            Interpellation 2003/04:329 av Anne-Marie Ekström (fp) till finansminister
            Bosse Ringholm om distanshandel inom EU över Internet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-WYWmBs6HGXJYji96Borm5R">
            den 5 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-E7bHNtggTAA92o6ep7ZUdJ">
            Rädslan för att handla över Internet har avtagit och alltfler
            privatpersoner nyttjar nu detta sätt att köpa sina varor. Detta
            medför också att det tillkommer alltfler företag som bedriver
            handel över Internet. Var företaget är placerat och har sitt lager
            rent fysiskt har ingen betydelse. Det kan vara i Sverige eller
            till exempel i något annat EU-land.
          </p>
          <p xml:id="i-XFVJrzGaNxc5VJfnpAT6DE">
            Det som kan orsaka problem är vilken moms en privatkund ska betala
            om försäljningen sker från ett annat EU-land. Den privatperson
            som handlar en vara i ett annat EU-land och själv fraktar hem
            den betalar den moms som gäller i respektive land. Däremot ska
            den svenska privatperson som handlar en vara över Internet betala
            svensk moms oavsett om han eller hon handlar varan från Sverige
            eller något annat EU-land.
          </p>
          <p xml:id="i-H42arTrA9tyXCbEifkNnXe">
            Inom EU finns en regel som säger att vid distanshandel inom EU
            ska det företag i ett EU-land som säljer för mer än ett så kallat
            tröskelvärde till privatkunder i ett annat EU-land registrera
            ett momskonto i köparlandet. I Sverige är tröskelvärdet 320 000
            kr.
          </p>
          <p xml:id="i-Bke11oexqbaT5AJYLwaRSJ">
            Eftersom Sverige tillhör de länder som har den högsta momssatsen
            inom EU så är det viktigt att de företag som vänder sig till den
            svenska marknaden verkligen säljer sina produkter till svensk
            momssats, i annat fall kommer de svenska företag som också bedriver
            distanshandel att utsättas för otillbörlig konkurrens. I dag är
            det mycket svårt att följa upp vilka företag från andra EU-länder
            som säljer via Internet och som överskrider tröskelvärdet men
            inte har öppnat momskonto i Sverige. Enligt skatteverket så är
            det enda sättet att hitta eventuella smitare genom att surfa på
            Internet. För de företag som tar ut och redovisar riktig moms
            är det otillfredsställande att det inte finns ordentliga möjligheter
            att följa upp de lagregler som gäller.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Sq9F6TjrZhHsiHX33bMhZx">
            Med tanke på att distanshandeln växer borde det vara en viktig
            fråga att det inom EU förs diskussioner hur man ska undvika konkurrenssnedvridning.
            Denna fråga är särskilt angelägen för Sverige eftersom svenska
            företag riskerar att hamna i underläge eftersom den svenska momsen
            är en av de högsta inom Europa.
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser finansministern att vidta för att frågan
                om moms vid distanshandel över Internet prioriteras högre inom
                EU?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder avser finansministern att vidta för att svenska
                Internethandelsföretag inte utsätts för otillbörlig konkurrens?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
