<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0108">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>vissa sexualbrottsfrågor</title>
        <author>Pålsson, Chatrine (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>vissa sexualbrottsfrågor till justitieminister Thomas Bodström om vissa sexualbrottsfrågor</title>
          <idno type="rdwebb">GR10108</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10108/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10108</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10108</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj</idno>
            <persName>Chatrine Pålsson</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-MaYhSmMrs4QW3ErFz2DoYi" corresp="i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj">
          <date when="2003-11-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-UNwDartakVW835Hz12C4dS" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2003-11-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-TYC5vfbRz6XVpsLt5W68UM" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2003-12-05"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-TYC5vfbRz6XVpsLt5W68UM">
          <ref type="record" target="prot-200304--043">Riksdagens protokoll 2003/04:43 Fredagen den 5 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">12 § Svar på interpellation 2003/04:108 om vissa sexualbrottsfrågor</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-JPP7nUgHhsujJxSuSPD9Xk">
            Interpellation 2003/04:108 av Chatrine Pålsson (kd) till justitieminister
            Thomas Bodström om vissa sexualbrottsfrågor
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-CkB8sgnSNvCnrMoS234Z9d">
            den 14 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-X3T8xNgC21GGoTVjr3QNbp">
            Enligt nuvarande lagstiftning är det brottsligt att ha sexuellt
            umgänge med någon annan genom att otillbörligt utnyttja att denna
            person befinner sig i vanmakt eller annat hjälplöst tillstånd
            eller lider av en psykisk störning. För att utnyttjandet ska anses
            vara otillbörligt krävs att förövaren ska ha insett att offret
            befunnit sig i ett sådant hjälplöst tillstånd.
          </p>
          <p xml:id="i-NJ1Ys5jgc9127pMTRxgfQy">
            Det räcker således inte med att rätten slagit fast att offret
            i fråga befunnit sig i ett hjälplöst tillstånd och att förövaren
            har haft sexuellt umgänge med honom eller henne. Den uppmärksammade
            så kallade Tumbadomen är ett av många exempel på att vår nuvarande
            lagstiftning inte kan skydda dem som utnyttjats sexuellt. Där
            friades männen eftersom de inte hade kunnat inse att kvinnan befunnit
            sig i ett hjälplöst tillstånd. Kvinnan hade vid övergreppen en
            alkoholkoncentration motsvarande två promille i blodet och hon
            hade även rökt cannabis.
          </p>
          <p xml:id="i-YYvGucSYjkMgQzW9eUDdTa">
            Samhället måste kunna skydda och stödja offer för sexuella övergrepp.
            Några av de åtgärder som måste vidtas i arbetet med att förbättra
            brottsoffrens situation är utbildning och fortbildning för de
            grupper som i sitt dagliga arbete kommer i kontakt med brottsoffer.
            Dessa måste erhålla relevant kunskap om brottsoffers situation
            och behov. Vidare ska ingen som vågat anmäla att de utsatts för
            sexuella övergrepp behöva svara på frågor om de burit utmanande
            kläder eller agerat inbjudande när brotten begicks. Det är fruktansvärt
            att de som vågat anmäla sexuella övergrepp och våldtäkter är de
            som i själva verket ställs till svars. Offren måste kunna lita
            på att förövarna straffas. Justitieminister Bodström måste vidta
            åtgärder och visa att han står på de utnyttjades sida.
          </p>
          <p xml:id="i-8wgP9GrzKTtrZfZXxGTmWZ">
            Vilka lagstiftningsåtgärder avser justitieministern att verka
            för för att bättre skydda personer som utnyttjats sexuellt?
          </p>
          <p xml:id="i-G6MutzuKtmnmSkbhmwfgGY">
            Vilka åtgärder avser justitieministern att vidta för att garantera
            att de som i sitt arbete kommer i kontakt med brottsoffer som
            utsatts för sexuella övergrepp ska få den utbildning och fortbildning
            som behövs?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
