<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0308">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200304--0308</head>
        <author who="i-Dh86x4tP3poRsuGn2pQFUn">Cristina Husmark Pehrsson</author>
        <recipient who="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">Lars Engqvist</recipient>
        <topic>driftansvaret för sjukhus</topic>
        <docDate when="2004-02-18">den 18 februari</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Lars Engqvist" byWhomId="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GR10308</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2003/04:308 av Cristina Husmark Pehrsson (m) till
          socialminister Lars Engqvist om driftsansvaret för sjukhus
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-3RCB1qmWKXvTX7Q6CRKgQp">
          Regeringen har kommit överens med sina samarbetspartier om att
          förbjuda landsting att överlämna driftsansvaret för sjukhus till
          företag som delar ut vinst till sina ägare. Det rör sig om en
          ganska abrupt politisk kursändring. För inte så länge sedan presenterade
          den socialdemokratiske riksdagsmannen Pär Axel Sahlberg en utredning
          som lämnade betydligt mer utrymme för alternativ i vården.
        </p>
        <p xml:id="i-VVvbYjBBdxSGBFCLGGujBt">
          Detta är inte bara ett allvarligt ingrepp i den kommunala självstyrelsen,
          utan också ett dråpslag mot de kompetenta sjukvårdsföretag som
          nu inte får möjlighet att bidra till svensk hälso- och sjukvård.
          Det är också ett dråpslag mot alla de patienter som gärna vill
          ha ett alternativ till dagens landstingsmonopol.
        </p>
        <p xml:id="i-MuebNNXnyNbPGoutVVQkzH">
          Det parti som verkar ha fått sin vilja igenom på detta område
          synes vara Vänsterpartiet, ett parti som har en betydligt mer
          rigid syn på alternativ i den offentligt finansierade tjänsteproduktionen
          än den som socialministern tidigare bekänt sig till.
        </p>
        <p xml:id="i-2VPy6tQ9PkW8H4g4zHMpjz">
          Mot denna bakgrund vill jag ställa följande frågor till statsrådet.
        </p>
        <p xml:id="i-3936RUYRhnYi1iYHaEybfg">
          1. Vilka åtgärder ämnar statsrådet vidta för att klargöra vilka
          förutsättningar för förnyade kontrakt som kommer att finnas för
          de privata företag som i dag bedriver vård på landstingens uppdrag
          när deras kontrakt med landstingen ska förnyas?
        </p>
        <p xml:id="i-QQjr4wQxF62d58hjAPxKDW">
          2. Vilka åtgärder ämnar ministern vidta för att kompensera för
          det bortfall av vårdkapacitet som kommer att ske när förbudet
          mot vinstdrivande vårdproducenter införs?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
