<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0051">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>internationellt perspektiv på den svenska skolan</title>
        <author>Nilsson, Ulf (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>internationellt perspektiv på den svenska skolan till utbildningsminister Thomas Östros om internationellt perspektiv på den svenska skolan</title>
          <idno type="rdwebb">GR1051</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR1051/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR1051</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR1051</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf</idno>
            <persName>Ulf Nilsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PCGunRjMkwH7UWU3nezJVj" corresp="i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf">
          <date when="2003-10-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-E55bMWRnf5sow7LQoSZYpd" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2003-10-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4w3k1CPXHYE5SHfJgZeyo3" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2003-11-10"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-4w3k1CPXHYE5SHfJgZeyo3">
          <ref type="record" target="prot-200304--024">Riksdagens protokoll 2003/04:24 Måndagen den 10 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">8 § Svar på interpellation 2003/04:51 om internationellt perspektiv på den svenska skolan</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-HvYbERgA3geD2Qoq6K46SA">
            Interpellation 2003/04:51 av Ulf Nilsson (fp) till utbildningsminister
            Thomas Östros om internationellt perspektiv på den svenska skolan
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Ca5EPpMsAHVVLx16gEZbhN">
            den 24 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-WmxhuUp6VRrSZdjYhVikVY">
            I arbetet med att utveckla den svenska skolan måste vi lära av
            omvärlden. Andra länders misstag och framgångar är lärorika för
            ett litet land som Sverige. Därför är internationell utbildningsforskning
            och internationell utvärdering av skolan betydelsefull. Från Folkpartiets
            sida har vi de senaste åren varit bekymrade över att så mycket
            svenskt utredningsarbete om skolan genomförts utan att man gjort
            några större internationella jämförelser. Till exempel innehåller
            Gymnasiekommitténs utredning Åtta vägar till kunskap ett förslag
            till ny organisation av gymnasieskolan utan att några riktiga
            internationella jämförelser gjorts. Att Sverige behöver större
            internationell utblick har visat sig de senaste åren, när internationella
            jämförelser visat att den svenska skolan endast når medelmåttiga
            resultat, trots att Sverige satsar mest pengar per elev.
          </p>
          <p xml:id="i-Qp51E195GUdUYjwsFFkiRa">
            Nu har Skolverket meddelat att Sverige inte längre ska delta
            i den internationella läsundersökningen PIRLS. Denna läsundersökning
            ska genomföras vart femte år, mot tidigare vart tionde år, och
            enligt Skolverket blir svenskt deltagande för dyrt. Men en sådan
            kvalificerad, stor vetenskaplig undersökning kan uppvisa förändringar
            som svensk forskning kanske inte hade upptäckt. År 2001 visade
            PIRLS-undersökningen att svenska tredjeklassare hade blivit sämre
            på att läsa jämfört med tio år tidigare. Denna förändring hade
            2001 inte upptäckts av någon svensk utvärdering. De försämrade
            resultaten för tredjeklassarna borde göra det extra angeläget
            att ta reda på om den negativa trenden har brutits om några år.
            För att eleverna ska få den bästa tänkbara undervisningen är denna
            typ av internationella utvärderingar viktig, och de visar om gjorda
            insatser ger resultat.
          </p>
          <p xml:id="i-PXERYE28psVS3qfvPU2dJo">
            Folkpartiet menar att svensk skolpolitik alltför länge har blundat
            för utvecklingen i andra länder. Regeringen borde i sitt uppdrag
            till Skolverket och i direktiv till olika utredningar tydligt
            markera att inernationella jämförelser ska göras, när förändringar
            för skolan diskuteras.
          </p>
          <p xml:id="i-JLuT37ScZZBgHN87ef2HFP">
            Avser utbildningsministern att vidta några åtgärder för att säkerställa
            att Sverige aktivt deltar i internationella utvärderingar?
          </p>
          <p xml:id="i-G2DvmpmqtfkGVpbC8vEaCT">
            Avser utbildningsministern att vidta några åtgärder för att öka
            de internationella jämförelserna i svenskt utredningsarbete kring
            skolfrågor?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
