<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0173">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ungdomars möjlighet att få jobb</title>
        <author>Backman, Hans (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>ungdomars möjlighet att få jobb till statsrådet Hans Karlsson om ungdomars möjlighet att få jobb</title>
          <idno type="rdwebb">GR10173</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10173/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10173</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10173</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-A1WkfiAbmndDMThhAvrWEm</idno>
            <persName>Hans Backman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ</idno>
            <persName>Hans Karlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PoBrpus3PXHhySL27Jx2Fj" corresp="i-A1WkfiAbmndDMThhAvrWEm">
          <date when="2003-12-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-G6Vpsiwzzze4fNGuJMkr5z">
          <date when="2004-01-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Kzz7y2BGSKTujcEfUneBTH" corresp="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ">
          <date when="2003-12-01"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-YMtqLJs9eLQF15kR41DnJb">
            Interpellation 2003/04:173 av Hans Backman (fp) till statsrådet
            Hans Karlsson om ungdomars möjlighet att få jobb
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-SBsp1LRFbdPCvfpMvDq9g5">
            den 1 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-HbTz6qs5XapbBVANkh8HwA">
            Ungdomsarbetslösheten i Sverige har börjat nå rekordnivåer. I
            län som mitt hemlän Gävleborg är situationen akut och ytterst
            oroande. Arbete skapar ju resurser som behövs för att tillfredsställa
            viktiga behov både hos den enskilde individen och för samhället
            i sin helhet. Om dagens unga arbetslösa får arbete inom den privata
            sektorn skulle landets kommuner, genom större skatteintäkter,
            få mer resurser till att satsa på utbildning, vård och omsorg.
            Därmed skulle möjligheterna att anställa bland annat fler lärare
            och sjuksköterskor öka.
          </p>
          <p xml:id="i-pYBxUhpFWePXz6GiuyY5r">
            Gävleborgs län har under senare årtionden regelmässigt haft högre
            arbetslöshet än riksgenomsnittet. Samtidigt har länets befolkning
            minskat. Många av dem som flyttar är ungdomar. En av huvudorsakerna
            till att de lämnar länet är just den höga arbetslösheten. Särskilda
            åtgärder måste därför vidtas för att ge ungdomar arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-AEmYLEiRKvzfRzmcyqArpi">
            I Gävleborg har vi i dag störst andel öppet arbetslösa i åldern
            18@24 år i landet. I genomsnitt är 15,1 % av befolkningen i den
            åldersgruppen i länet öppet arbetslösa eller deltar i något program.
            Det finns kommuner där hela 20 % av de unga mellan 18 och 24 år
            är arbetslösa. Faktum är att Gävleborg var det län i Sverige som
            hade den femte sämsta arbetslöshetsutvecklingen under 2002. Nu
            i år minskar dessutom antalet nyanmälda lediga platser stadigt
            till arbetsförmedlingen i länets största kommun Gävle. I Gävle
            finns det i nuläget 900 unga som är öppet arbetslösa.
          </p>
          <p xml:id="i-RdbTL6VP5nVFzAWHrTWvxT">
            Det har varit stora nedskärningar i många stora företag och det
            har medfört att alltfler unga blir arbetslösa. I Gävleborg är
            det i dag bara 1 % av arbetsgivarna som vill att arbetsförmedlingen
            letar fram en lämplig person till dem. Resten annonserar i platsbanken,
            där alla kan söka. Det finns alltså jobb att söka, men väldigt
            många av dessa jobb är tillfälliga.
          </p>
          <p xml:id="i-DB2ps9qzjP83Cdx7m1mx98">
            Arbetsförmedlingen har i uppdrag att halvera långtidsarbetslösheten
            bland ungdomarna i Gävleborg. I dag är det 200 av de arbetslösa
            som varit utan jobb i mer än hundra dagar, den siffran ska således
            ned till 100. Verktygen som står till buds är anställningsstöd,
            arbetspraktik och att peppa ungdomarna att söka jobb mer intensivt.
          </p>
          <p xml:id="i-KVq1W83rXgQjNZUwv8Hqot">
            Ytterligare ett verktyg för arbetsförmedlarna är att göra företagsbesök.
            Genom företagsbesök byggs ju förtroendet upp, så att företagen
            anmäler att de har lediga jobb. Det är dock svårt för arbetsförmedlarna
            att hinna med företagsbesöken när det är så många arbetslösa som
            behöver förmedlingens hjälp.
          </p>
          <p xml:id="i-Tg9Skz8E3b9p7Xx1J949jc">
            De problem med ungdomsarbetslöshet vi har i Gävleborg finns i
            varierande och växande grad i stora delar av Sverige. Sammanfattningsvis
            kan man därför säga att de verktyg som finns inte räcker till
            för att komma till rätta med den höga ungdomsarbetslösheten.
          </p>
          <p xml:id="i-APtgX94rRY7Qbr6jmj3bRe">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag ställa följande fråga till
            ministern:
          </p>
          <p xml:id="i-T38nfQmi1wH4k7Wr8HqyqK">
            Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att förbättra ungdomars
            möjligheter att få jobb?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
