<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0088">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>fria sprutbyten för narkomaner</title>
        <author>Björling, Ewa (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>fria sprutbyten för narkomaner till statsrådet Morgan Johansson om fria sprutbyten för narkomaner</title>
          <idno type="rdwebb">GR1088</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR1088/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR1088</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR1088</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN</idno>
            <persName>Ewa Björling</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Morgan Johansson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-N13b1hFEFr24UysiQaqkGU" corresp="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN">
          <date when="2003-11-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-CmP3VUqWg1hr3TqcJrN2Gq" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2003-11-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-QnCvYRxmoHVEHE1xG9221G" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2003-11-18"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-QnCvYRxmoHVEHE1xG9221G">
          <ref type="record" target="prot-200304--030">Riksdagens protokoll 2003/04:30 Tisdagen den 18 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellation 2003/04:88 om fria sprutbyten för narkomaner</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-ELakVoz7WVdM6xUPvfpAPY">
            Interpellation 2003/04:88 av Ewa Björling (m) till statsrådet
            Morgan Johansson om fria sprutbyten för narkomaner
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Kzou87FxWMpnyrvZpgL3nB">
            den 6 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-8Ag4Ye7kMYtq196QirWvby">
            Sprutbyte för intravenösa drogmissbrukare har varit aktuellt
            i flera omgångar. Denna fråga bör ses ur flera olika perspektiv.
            Å ena sidan kan man hävda att sprutbyte bör erbjudas till alla
            för att undvika smittspridning av hiv och hepatit A och B. Å andra
            sidan är det dubbla budskap då det inte är tillåtet med knark,
            men man delar ut gratis hjälpmedel att använda för sitt missbruk.
          </p>
          <p xml:id="i-5ESfjwnKs38w5FuugNem5q">
            Redan 1998 antog FN en ny hälsodeklaration där man utarbetat
            ett program för drogkontroll och olika principer för att minska
            drogmissbruk samt hiv. I deklarationen är målsättningen att man
            med drogreduktionsprogrammen ska täcka alla områden av prevention.
            Hindra att nya missbrukare tillkommer, reducera dålig hälsa och
            sociala konsekvenser bland drogmissbrukare, både för den enskilda
            individen och för hela samhället. För att täcka alla dessa delar
            innebär det ett omfattande narkotikapolitiskt program som nu regeringen
            arbetar med att utforma.
          </p>
          <p xml:id="i-W9cKQXhHjaCf87fj77WyRZ">
            Narkotikasamordnaren Björn Fries har lagt fram ett förslag om
            fria sprutor till narkomaner, kopplat till fler behandlingsplatser
            inom narkomanvården. Björn Fries huvudskäl uppges vara att minska
            risken för hiv med syftet att narkotikapolitiken ska vara human.
          </p>
          <p xml:id="i-QEUnrdYGyfnsQ5sjyNxDWK">
            Detta kan inte vara förenligt med en restriktiv svensk narkotikapolitik.
            Det är inte tillåtet att knarka och då ska inte staten förse narkomaner
            med verktyg. Att dela ut fria sprutor förlänger lidandet för alla
            inblandade, både narkomanen och dennes anhöriga. Snarare borde
            vi ha ett tidigt och förebyggande ingripande från samhällets sida
            med en fungerande vårdkedja där vi på ett effektivt sätt hjälper
            narkomanen ur sitt beroende.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-RjAEroPyXbDwv7DvuVaGNP">
            Jag vill därför fråga statsrådet Morgan Johansson följande:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Avser statsrådet att ställa sig bakom Björn Fries förslag
                om fria sprutor till narkomaner?
              </item>
              <item>
                2. Vilka övriga åtgärder avser statsrådet att vidta för att förebygga
                narkotika i det svenska samhället, hindra etablering av narkotika
                och för att skapa en fungerande vårdkedja för de narkomaner som
                behöver behandling?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
