<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0325">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>antalet förskollärare</title>
        <author>Nilsson, Ulf (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>antalet förskollärare till statsrådet Lena Hallengren om antalet förskollärare</title>
          <idno type="rdwebb">GR10325</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10325/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10325</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10325</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf</idno>
            <persName>Ulf Nilsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Lena Hallengren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Lena Hallengren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-AzP8maLb9SbkTFEGNrdSaa" corresp="i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf">
          <date when="2004-03-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Pq9H3r7gUiiBJTjpxW7CeL">
          <date when="2004-03-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-DCu6qHvdcbAEQCwmWVZcrR">
          <date when="2004-03-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-E5U3B5cSVvwJSvfWRWbUMY" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2004-03-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Hr9fYbvFAbkVFf2XsqsXJ3" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2004-03-12"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Hr9fYbvFAbkVFf2XsqsXJ3">
          <ref type="record" target="prot-200304--082">Riksdagens protokoll 2003/04:82 Fredagen den 12 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellation 2003/04:325 om antalet förskollärare</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-cMtTVpmanyDcAphegLxLj">
            Interpellation 2003/04:325 av Ulf Nilsson (fp) till statsrådet
            Lena Hallengren om antalet förskollärare
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-JxDSPwvoo5v1SJQL6wDpDL">
            den 3 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-14ec7gp98DwH5Sr7RMo7tp">
            Folkpartiet har länge drivit att utbildade förskollärare ska
            vara ansvariga för den pedagogiska verksamheten i förskolan. Att
            begreppet "dagis" har ersatts av en pedagogisk förskola med egen
            läroplan måste självfallet innebära att huvuddelen av personalen
            har en pedagogisk utbildning.
          </p>
          <p xml:id="i-YnTiRv5bmnvnYgbUw9Xax">
            Regeringen har @ ibland @ framfört samma tankegångar. Men ibland
            svävar man på målet. Nu har regeringen infört en kort eftergymnasial
            utbildning för dem som arbetar i förskolan. Enligt min mening
            riskerar vi att åter hamna i det tänkande som fanns förr, när
            man kunde utbilda sig på gymnasiet eller gå i kortkurser för att
            "passa barn". Samtidigt finns en risk att den typen av kortutbildning
            mera tillfredsställer behovet av arbetsmarknadsåtgärder än behovet
            av utbildad personal i förskolan.
          </p>
          <p xml:id="i-JErc9B6AwsfrS1m8X877c9">
            Den snabbutbildning som nu införs riskerar att ytterligare minska
            förskollärarrekryteringen, om den ger nästan samma lön och status
            som tre och ett halvt års utbildning. Risken är att statusen på
            förskolläraryrket sjunker och att bristen på förskollärarna förvärras.
            Färre förskollärare kan inte ersättas av fler barnskötare.
          </p>
          <p xml:id="i-T3Zm6mTUSoHN5M4JsiiakA">
            Folkpartiet anser att olika yrkesgrupper behövs i förskolan och
            att barnskötare gör en viktig insats, men det måste göras tydligt
            att förskollärarna har en annan roll och att de ska vara ansvariga
            för den pedagogiska verksamheten. Därför är det viktigt att underlätta
            för barnskötare att vidareutbilda sig till förskollärare.
          </p>
          <p xml:id="i-JRvtpish2GLBG9if5KkJPD">
            Visst återfinns förskollärarutbildningen fortfarande på högskolenivå,
            men den har blivit anonym genom att den ingår som ett av många
            yrkesval i ett och samma block. Antalet personer som vill bli
            förskollärare har minskat sedan den nya lärarutbildningen infördes.
            Förskolan tar allt mindre plats i utbildningen och därmed även
            i studenternas diskussioner.
          </p>
          <p xml:id="i-PQftBDWkBQpsUz8rAtUyeT">
            Det är viktigt att förskollärarutbildningen ges en ordentlig
            plats i lärarutbildningen. Bland alla lärarstudenter i den nya
            lärarutbildningen är blivande förskollärare en liten grupp studenter.
            Detta innebär att frågor som rör förskolan lätt kommer bort under
            de terminer då alla lärarinriktningar läser gemensamt. Folkpartiet
            vill helst återinföra förskollärarutbildningen som en egen utbildning
            men skulle se positivt också på om regeringen ville ta åtminstone
            något steg i rätt riktning. Exempelvis borde man kunna överväga
            att göra förskolläraryrket till en tydlig ingång i lärarutbildningen
            eller att skapa en inriktning som är inriktad mot förskolan. Då
            görs valet tydligare för studenterna.
          </p>
          <p xml:id="i-Xh3sD4bqdFdSbHSnfbANgr">
            Jag vill därför fråga ministern vilka åtgärder hon ämnar vidta
            för att öka antalet förskollärare.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
