<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0149">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200304--0149</head>
        <author who="i-DMGKRcZKJjLDnd1Mozdje8">Camilla Sköld Jansson</author>
        <recipient who="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ">Hans Karlsson</recipient>
        <topic>utländsk arbetskraft</topic>
        <docDate when="2003-11-24">den 24 november</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Hans Karlsson" byWhomId="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GR10149</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2003/04:149 av Camilla Sköld Jansson (v) till
          statsrådet Hans Karlsson om utländsk arbetskraft
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-EJjYNRk8s3zfXgQ6zhtTXW">
          I flera sammanhang har LO och förbund inom bygg- och kommunikationssektorn
          påtalat att människor från andra länder utnyttjas som billig arbetskraft
          i Sverige.
        </p>
        <p xml:id="i-MEkmwrpUuizc9HbVmD2Ybb">
          Ett exempel är slovakiska ugnsmurare som anställts av underleverantörer
          för reparationsarbeten vid SSAB i Luleå. De hade arbetstillstånd
          och kontrakt som gav rätt till lön enligt svenska kollektivavtal.
          Enligt uppgift tvingades de sedan, under resan till Sverige, att
          skriftligt avsäga sig rätten till den överenskomna lönen. De fick
          också arbeta i en extremt farlig miljö utan tillgång till samma
          säkerhetsutrustning som svenska anställda.
        </p>
        <p xml:id="i-AKtnRugNLCMGzMmCHb1gZH">
          I exemplet Luleå hade arbetarna arbetstillstånd och därmed kunde
          Byggnadsarbetarförbundet och Metallarbetarförbundet pressa de
          slovakiska underleverantörerna till att följa gällande kollektivavtal.
          Andra exempel visar på en annan problematik där ett återkommande
          mönster verkar vara att arbetarna förses med F-skattsedel. Därmed
          uppträder de inte längre som arbetstagare utan som egenföretagare.
          De fackliga organisationerna kommer inte i kontakt med dessa "företagare".
          De kan inte kräva avtalsenliga löner, omfattas inte av arbetstidslagen
          och även här är arbetsmiljön många gånger undermålig och direkt
          hälsofarlig.
        </p>
        <p xml:id="i-LhRJVGsjQsXnvEYfVF69oN">
          Ovanstående exempel handlar om social dumpning och om att utländsk
          arbetskraft utnyttjas på svensk arbetsmarknad. Dessutom ger det
          en snedvriden konkurrens som riskerar leda till att seriösa företag
          slås ut.
        </p>
        <p xml:id="i-WyimMzsYXJ1yXaq5gW5tit">
          Jag vill fråga ministern:
        </p>
        <p xml:id="i-SUNkdoWDUguq5h6CzFg633">
          1. Avser statsrådet att vidta några åtgärder för att förhindra
          undergrävande av kollektivavtal?
        </p>
        <p xml:id="i-NYPBHRT1PTasGc74z8Qowm">
          2. Avser statsrådet att föreslå en förbättring av MBL § 38 så
          att fackföreningarnas ställning stärks?
        </p>
        <p xml:id="i-3EbG812ZmaWrp3GuP11fKc">
          3. Avser statsrådet att ta några initiativ för att förhindra
          att internationell arbetskraft utnyttjas via F-skattsedel?
        </p>
        <p xml:id="i-Xa5wgUV3R2wmQHY1t9TUd7">
          4. Avser statsrådet att verka för en ändring av arbetstagarbegreppet
          så att det omfattar de som i reell mening är arbetstagare?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
