<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0103">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200304--0103</head>
        <author who="i-W6BJ44rcZjp5pD28NhHrCf">Gunnar Axén</author>
        <recipient who="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">Ulrica Messing</recipient>
        <topic>AB Svensk Bilprovning</topic>
        <docDate when="2003-11-12">den 12 november</docDate>
        <status when="2003-11-24" byWhom="Ulrica Messing" byWhomId="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GR10103</external_id>
        <debate>
          <turn when="2003-11-24 11:00:49" duration="153">Ulrica Messing (S)</turn>
          <turn when="2003-11-24 11:03:18" duration="167">Gunnar Axén (M)</turn>
          <turn when="2003-11-24 11:06:02" duration="209">Ulrica Messing (S)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2003/04:103 av Gunnar Axén (m) till statsrådet
          Ulrica Messing om AB Svensk Bilprovning
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-TxGapCwWraBrDc1p3ooVJJ">
          En sammanställning gjord av Aftonbladet visar att köerna hos
          AB Svensk Bilprovning uppgår till i genomsnitt 45 dagar. I vissa
          regioner kan väntetiden uppgå till två månader. Detta är resultatet
          av det monopol på bilbesiktningar som AB Svensk Bilprovning har.
        </p>
        <p xml:id="i-UoTeRhy6pTKtzgsq9AECZ5">
          En statlig utredning (SOU 1992:115, Kontroll i konkurrens) har
          tidigare visat att bilprovningsmonopolet inte bara leder till
          en dålig service för landets bilister utan även till en årlig
          samhällsekonomisk förlust på över 1 miljard kronor. Sannolikt
          är den samhällsekonomiska förlusten ännu högre i dag än då utredningen
          gjordes. Även Konkurrensverket har föreslagit ett avskaffande
          av AB Svensk Bilprovnings monopol och en övergång till en marknad
          där certifierade företag i konkurrens tillåts genomföra bilbesiktningar,
          vilket är den normala ordningen i övriga europeiska länder.
        </p>
        <p xml:id="i-C9kDQDSJJbDWFouN9JQ9Ez">
          En avreglering skulle också, enligt den tidigare nämnda utredningen,
          genom möjliga synergieffekter med annan verksamhet göra det möjligt
          att etablera besiktningsstationer på platser och orter med ett
          mindre befolkningsunderlag än i dag. Många skulle få en kortare
          väg till närmaste besiktningsstation, vilket i sin tur leder till
          både ekonomiska och miljömässiga vinster.
        </p>
        <p xml:id="i-SM8zPvwKAMaQKiiiQn6CZU">
          Det är oacceptabelt att svenska bilister ska tvingas vänta i
          månader på en besiktningstid, sitta i timslånga köer och ta ledigt
          från jobbet för att klara av en så enkel sak som att besiktiga
          bilen.
        </p>
        <p xml:id="i-JGf8y3hcKHRvmPwTPFgHi9">
          Mot bakgrund av den uppkomna situationen undrar jag vilka åtgärder
          som statsrådet avser att vidta för att komma till rätta med problemen
          inom bilprovningsverksamheten.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
