<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0408">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>validering</title>
        <author>Lindström, Torsten (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>validering till statsrådet Lena Hallengren om validering</title>
          <idno type="rdwebb">GR10408</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10408/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10408</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10408</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-BUsYTbnmyQrtHXSA2gEp9T</idno>
            <persName>Torsten Lindström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Lena Hallengren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Lena Hallengren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-GDCzxBLvBxR6421RGgeHEs" corresp="i-BUsYTbnmyQrtHXSA2gEp9T">
          <date when="2004-04-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Bb1aRHEiHsm1d3A5FehUbi">
          <date when="2004-04-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-QxGa6hLcrvub3rVrNQPF92">
          <date when="2004-04-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-UiddqX8JaGsb3fvrmjzNcB" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2004-04-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-BM7VwB22Q51mZGj4rE49NA" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2004-04-14"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-BM7VwB22Q51mZGj4rE49NA">
          <ref type="record" target="prot-200304--095">Riksdagens protokoll 2003/04:95 Onsdagen den 14 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellation 2003/04:408 om validering</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-GK2wPcbytTzbxMMQ4jpunr">
            Interpellation 2003/04:408 av Torsten Lindström (kd) till statsrådet
            Lena Hallengren om validering
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-TJMxGjU5wi1fPdD4zWS3or">
            den 2 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Ft4oD393qkEi2bRMUGnYPM">
            Dagens samhälle är och blir framöver i allt högre grad ett kunskapssamhälle.
            I ett kunskapssamhälle är det avgörande att ta till vara människors
            kunskaper. Det handlar om kunskaper både hos svenskar med lång
            yrkeserfarenhet men utan formell dokumentation och hos de nya
            svenskar som vill komma in på arbetsmarknaden men som i dag de
            facto hindras att komma in på den.
          </p>
          <p xml:id="i-2dLwsiaC6FcgX3DhCcqeQX">
            För att Sverige ska utvecklas som kunskapssamhälle är det också
            nödvändigt att småföretagens behov av kvalificerad arbetskraft
            tillgodoses. Bristen på arbetskraft är det enskilt största tillväxthindret
            för mer än vart femte småföretag. Av de företag som anser sig
            ha expansionsmöjligheter är det en än större andel, 28 %, som
            betraktar arbetskraftsbristen som ett avgörande problem. Det handlar
            om brister inom yrken som inte traditionellt setts som teoretiska
            utan mer praktiska. Detta är utomordentligt allvarligt eftersom
            företagens och därmed Sveriges ekonomiska utveckling hindras.
          </p>
          <p xml:id="i-RNGP6v4PKYGHTBZhYTfuSy">
            Kristdemokraterna menar att validering behöver utvecklas som
            en metod för att faktiska kunskaper och reell kompetens ska tas
            till vara. Det handlar om olika metoder för att uppskatta och
            värdera människors kunskaper. Utmaningen att värdera och utgå
            från människors varierande kunskaper rör flera olika grupper.
            För Sveriges framtid som välfärdsstat är det nödvändigt att lösa
            denna utmaning inte minst med tanke på den stora brist på arbetskraft
            som kommer framöver.
          </p>
          <p xml:id="i-HL9gJFY2nmzW5pvAe6qFWG">
            Regeringen fick i oktober 2001 slutbetänkandet från Valideringsutredningen
            med en rad förslag om hur valideringen kan utvecklas som ett instrument.
            Regeringens respons på denna var en departementspromemoria, inte
            den utlovade propositionen. En statlig delegation har nu inrättats,
            med ett tidsbegränsat uppdrag från 2004 till 2007 att främja och
            stödja metoder och system för validering. Centrum för flexibelt
            lärande (CFL) är värdmyndighet för delegationen. Kristdemokraterna
            menar att problemen kring validering inte löses genom att inrätta
            en ny myndighet. Den 22 mars publicerades delegationens hemsida,
            nära fyra månader efter att delegationen inlett sitt arbete. Hemsidan
            är snygg men saknar svar på de innehållsmässiga frågeställningarna.
            Vad gör delegationen och när kommer några resultat?
          </p>
          <p xml:id="i-WYB363K3XNMk85SrADhCCu">
            Ett väl fungerande system för validering är av stor betydelse,
            såväl för personer med låg formell utbildning och en hög grad
            av erfarenhetsbaserad kunskap som för personer som har genomgått
            utbildning i otraditionella former, här hemma eller utomlands.
            I direktivens sparsmakade målformulering från 18 december 2004
            saknas mycket. Det är den passiva politiken i ett nötskal.
          </p>
          <p xml:id="i-3Ecat74b5zvYi3mmiUwD8y">
            Ett område som är viktigt att uppmärksamma är rättssäkerheten.
            Eftersom validering handlar om att bedöma reell kompetens, så
            blir bedömningarna subjektiva. Det finns en risk för variationer
            mellan bedömare om man sätter dem att bedöma samma reella kompetens.
            Det måste därför rimligen finnas en instans för att pröva valideringar.
          </p>
          <p xml:id="i-3r7p9dz5TwsM7zrkLv5CvB">
            Mot bakgrund av det ovan anförda vill jag fråga statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-SG21bWRiEDz6JhDgQegb83">
            Vad avser ministern att göra för att säkerställa rättssäkerheten
            i validering av reell kompetens?
          </p>
          <p xml:id="i-3zhefwkqqbfPCi7H7yV7Bt">
            Vad avser ministern att göra för att möjliggöra överprövning
            av valideringar?
          </p>
          <p xml:id="i-XSu8mnbH8PpxtNNn94mitu">
            Vad avser ministern att göra för att valideringsdelegationen
            ska nå ut även på lokal nivå?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
