<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0124">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Göteborgs stads förhållande till Shanghai</title>
        <author>Darvik, Axel (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Göteborgs stads förhållande till Shanghai till utrikesminister Laila Freivalds om Göteborgs stads förhållande till Shanghai</title>
          <idno type="rdwebb">GR10124</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10124/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10124</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10124</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-HYPXDg3UHMpdyrSgBez4mQ</idno>
            <persName>Axel Darvik</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ</idno>
            <persName>Lars-Erik Lövdén</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7m6Bx16Y8mGwSPBS9TQbVP" corresp="i-HYPXDg3UHMpdyrSgBez4mQ">
          <date when="2003-11-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-apMuQA4ry69LtPLaxb3Lp" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2003-11-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-G21TyCcBhdehGFUgjdPeW8">
          <date when="2003-12-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-J7JTeDNdRgWHMFdKeqSEWM" corresp="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ">
          <date when="2003-12-05"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-J7JTeDNdRgWHMFdKeqSEWM">
          <ref type="record" target="prot-200304--043">Riksdagens protokoll 2003/04:43 Fredagen den 5 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">11 § Svar på interpellation 2003/04:124 om Göteborgs stads förhållande till Shanghai</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-JiJUpe26kt8TxudagPgjKd">
            Interpellation 2003/04:124 av Axel Darvik (fp) till utrikesminister
            Laila Freivalds om Göteborgs stads förhållande till Shanghai
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-dx4YdVCzCQcUrZGT5CfJE">
            den 18 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-QfdyqGm5jtah8QMAFfytLY">
            Göteborgs Stad har under 17 år haft ett nära samarbete med Shanghais
            kommun. Flera delegationer från Göteborg har åkt till Shanghai
            under årens lopp, på samma sätt har flera kinesiska delegationer
            varit på besök i Göteborg. Någon intern utvärdering av detta samarbete
            har aldrig skett trots att kostnaderna för Göteborgarna nu uppgår
            till betydande belopp. Samarbetet föreslås nu utökas och det nya
            avtalet innefattar centrala skrivningar så som:
          </p>
          <p xml:id="i-79bEQmHyES6DfwFzJ5riMR">
            "Avsikten med avtalet är att fördjupa den gemensamma insikten
            och vänskapen mellan de svenska och kinesiska folken och stärka
            samt utveckla det vänskapliga samarbetet mellan de två parterna."
          </p>
          <p xml:id="i-8d6DtyWo1ktmzXmCVzGqbP">
            Enligt min uppfattning har dessa skrivningar en klar utrikespolitisk
            karaktär. Avtalet gäller inte längre enbart Göteborgs relation
            till kommunen Shanghai utan hela svenska folket. Göteborg råkar
            vara en av de största kommunerna i Sverige men om alla 290 kommuner
            skulle ge sig in i utrikespolitiken skulle Sveriges linje bli
            minst sagt förvirrad. Frågan man måste ställa sig då är om det
            är enskilda kommuners uppgift att bedriva svensk utrikespolitik.
            Det skulle vara intressant att få utrikesministerns syn på detta.
          </p>
          <p xml:id="i-4BLpYeUPNyjtUXQa3Ps7EX">
            Kina är väldens största diktatur och har oräkneliga brott mot
            de mänskliga rättigheterna på sitt samvete. Till exempel är Kina
            det land som med mycket god marginal avrättar flest personer årligen.
            Grymheten mot oliktänkande har flera gånger manifesterats öppet
            och med full kraft. Nyligen har särskilt Shanghai uppmärksammats
            för åsidosättande av dessa grundläggande rättigheter. Shanghais
            myndigheter har enligt organisationen Human rights in China fängslat
            ett hundratal aktivister som fredligt protesterat mot att de blivit
            vräkta från sina hem som ett led i Shainghais "utvecklingsprogram".
            Det finns också rapporter om hur dessa aktivister utsatts för
            brutala former av tortyr. Mot bakgrund av detta är det mycket
            underligt att man bortser från områden som demokrati, mänskliga
            rättigheter och rättssäkerhet när Göteborg sluter ett nytt avtal
            med Shanghai. Sluter man ett avtal av denna typ borde det vara
            självklart att dessa områden tas upp. Svensk utrikespolitik måste
            bedrivas på en grund av respekt för mänskliga rättigheter och
            demokrati. Den enskilde individens frihet måste värnas i alla
            lägen.
          </p>
          <p xml:id="i-ALUPSTwzwmvG4bqycnFf6q">
            Jag vill med anledning av vad jag anfört ovan fråga utrikesministern
            vad hon avser att göra för att se till att kommuner inte bedriver
            en självständig utrikespolitik?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
