<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0018">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>situationen i Bolivia</title>
        <author>Ohly, Lars (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>situationen i Bolivia till utrikesminister Jan O Karlsson om situationen i Bolivia</title>
          <idno type="rdwebb">GR1018</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR1018/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR1018</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR1018</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-HpwkrkkrFd1MRPixHrr8q1</idno>
            <persName>Lars Ohly</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-G9LvL3ydgav4tFr9fPmnvb" corresp="i-HpwkrkkrFd1MRPixHrr8q1">
          <date when="2003-10-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-LLkVB1EuVdBynAijDRL7sR">
          <date when="2003-10-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-SfZ6C3wjiMYGNXWCVeZnCR">
          <date when="2003-10-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-6aDFnmcT24YGMae7GCiAfN" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2003-10-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-T5f2m2KTdKz48ppMYfjhcs" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2003-10-24"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-T5f2m2KTdKz48ppMYfjhcs">
          <ref type="record" target="prot-200304--019">Riksdagens protokoll 2003/04:19 Fredagen den 24 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">2 § Svar på interpellation 2003/04:18 om situationen i Bolivia</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-AYPH8XPadLEhDdWvqDbVqR">
            Interpellation 2003/04:18 av Lars Ohly (v) till tf. utrikesminister
            Jan O Karlsson om situationen i Bolivia
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-UDpiv2Yw4vM2tJpYZqD2At">
            den 2 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-GzZjfErqLevb5P4Q59TD3h">
            Situationen i Bolivia har under flera år varit orolig. Motsättningarna
            har under de senaste åren blivit allt djupare mellan landets landsbygdsbefolkning
            och regeringen, som vägrat att ha en öppen dialog med landets
            opposition inom bondeorganisationer, fackliga organisationer och
            politiska partier såsom bland annat MAS (Movimiento al Socialismo),
            vilka krävt jordreformer, utbyggnad av infrastrukturen, privatiseringen
            av landets vatten- och gastillgångar och den nyliberala politik
            som påtvingas Bolivia genom ALCA.
          </p>
          <p xml:id="i-JDTRksUQw6x11sHPssavDG">
            Oppositionen har tidigare tvingat regeringen att tveka i sitt
            beslut att privatisera vattentillgångarna, men på allra sista
            tiden har regeringen i stället beslutat att exportera gas till
            USA via Chile @ något som väckt våldsam kritik hos den bolivianska
            befolkningen. Denna kritik har tagit formen av stora manifestationer
            och demonstrationer. Bönder och lantarbetare har blockerat motorvägar
            i Anderna.
          </p>
          <p xml:id="i-HW5DWMuvyXa5tsf4yzxcq8">
            Regeringen har svarat på dessa manifestationer med att ta till
            våld. Polis och militär har sänts till de områden där demonstrationer
            och manifestationer ägt rum. Fram till den 1 oktober år 2000 har
            militär och polis dödat sju människor och allvarligt sårat ett
            trettiotal bönder.
          </p>
          <p xml:id="i-8mwh84tcSfHvmjTARhEe6y">
            Demonstrationerna och manifestationerna har spritt sig till alla
            större städer och till stora delar av landsbygden. Sedan tre veckor
            fortsätter oroligheterna i Yungas, Achacachi, Chapare, Santa Cruz,
            La Paz. Protesterna i Achacachi leds av Felippe Quispe som brukar
            kallas el Mallcu. Han har mobiliserat 40 000 bönder mot presidenten
            Sanchez de Losadas militära och polisiära styrkor.
          </p>
          <p xml:id="i-MuLt77n2SdZAgv25UEoyWt">
            Evo Morales leder i Cochabamba i Chapare mer än 20 000 bönder.
            Bolivianska LO:s (COB) ordförande Jaime Solares varnar för ytterligare
            demonstrationer och manifestationer, medan regeringen förbereder
            sina styrkor för att gå till angrepp mot bönder och arbetare.
          </p>
          <p xml:id="i-WjbKp3ZVTkAbWoMYy2AQDh">
            USA är djupt inblandat i konflikten och stöder regeringen. President
            Bushs sände Otto Reich har givit den bolivianska regeringen sitt
            fulla stöd när det gäller de åtgärder den vidtagit. Samtidigt
            har den bolivianska regeringen fått 63 miljoner dollar i bistånd.
            En stor del av detta bistånd kommer att gå till den bolivianska
            armén och polisen. En annan del kommer att användas till att premiera
            ledande personer inom den bolivianska regeringsadministrationen.
          </p>
          <p xml:id="i-Mo71msDeBx4cimnuULABHr">
            Den arrogans som regeringskoalitionen och dess partier uppvisar
            gentemot böndernas och arbetarnas krav hotar att driva Bolivia
            in i ett nytt inbördeskrig med åtföljande omfattande brott mot
            mänskliga rättigheter.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-PJDvwUnGFuFn7XvBM3JWVz">
            Jag vill fråga utrikesministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1.Vad avser utrikesministern att göra när det gäller USA:s inblandning
                i Bolivias inre angelägenheter?
              </item>
              <item>
                2.Vilka åtgärder avser utrikesministern att vidta för att sätta
                stopp för den brutala politik som Sanches de Losadas regering
                bedriver gentemot Bolivias fattiga arbetare och bönder?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
