<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0189">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200304--0189</head>
        <author who="i-D74cdq6EQpWG5dWigfnSSw">Per Westerberg</author>
        <recipient who="i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP">Barbro Holmberg</recipient>
        <topic>tolkar som avslöjats som spioner</topic>
        <docDate when="2003-12-10">den 10 december</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Barbro Holmberg" byWhomId="i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GR10189</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2003/04:189 av Per Westerberg (m) till statsrådet
          Barbro Holmberg om tolkar som avslöjats som spioner
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-WuHLYLYYLg84pDK1JyZavq">
          Sveriges Radios eko-redaktion rapporterade i måndags om att tolkar
          som används av de svenska myndigheterna kan fungera som flyktingspioner.
          Det betyder att människor som flytt till Sverige på grund av förtryck
          och förföljelse kan mötas av en tolk som är angivare åt den regim
          de flyr ifrån.
        </p>
        <p xml:id="i-DYy48CaSgU5DYYb8Q1Rmu">
          Utländska regimer fortsätter att trakassera anhängare av oppositionen
          även efter att de har flytt till andra länder. Ett effektivt sätt
          att göra det är att värva tolkar som angivare. I grunden ligger
          det faktum att vem som helst kan bli tolk i Sverige och kontrollen
          från myndigheterna är dålig eller obefintlig. Tidigare gjorde
          säkerhetspolisen bakgrundskontroller av tolkar, men detta görs
          inte länge.
        </p>
        <p xml:id="i-UHHS5kyB52STyJEK2kaknS">
          Hur många av tolkarna som varje dag översätter och samtidigt
          arbetar som angivare vet ingen. Den beskrivna situationen är oroande,
          bland annat eftersom det påtagligt drabbar enskilda asylsökande
          och riskerar att urholka asylrätten.
        </p>
        <p xml:id="i-AYhgvA1pdJ6zhEBRY1ZWBn">
          Mot denna bakgrund vill jag rikta följande fråga till statrådet.
          Det pågår en utredning som rör tolkförmedling.
        </p>
        <p xml:id="i-M4rdryQutMxjGyesCAXWzy">
          Kommer statsrådet tillse att tilläggsdirektiv utfärdas till utredningen
          eller vidta några andra åtgärder för att denna fråga och olika
          handlingsalternativ ska få sin rättmätiga genomlysning?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
