<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0285">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>statsfinanserna</title>
        <author>Nylander, Christer (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>statsfinanserna till finansminister Bosse Ringholm om statsfinanserna</title>
          <idno type="rdwebb">GR10285</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10285/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10285</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10285</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-U6F8gqiuV2DEZN1aMhyDnJ</idno>
            <persName>Christer Nylander</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>Bosse Ringholm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>Bosse Ringholm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Eg3hJArHrVqfoQ7hommxmT" corresp="i-U6F8gqiuV2DEZN1aMhyDnJ">
          <date when="2004-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PAAnzpvesZvpzyg4j16nqd">
          <date when="2004-02-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QicT24zsV5kPzUq3GCYrnS" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2004-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-CfuG7iUjRGBUz9jTweXqaM" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2004-02-19"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-CfuG7iUjRGBUz9jTweXqaM">
          <ref type="record" target="prot-200304--072">Riksdagens protokoll 2003/04:72 Torsdagen den 19 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2003/04:285 om statsfinanserna</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SE5hnK2kCy7isJfcJqRtEC">
            Interpellation 2003/04:285 av Christer Nylander (fp) till finansminister
            Bosse Ringholm om statsfinanserna
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-WWWtbGE3zDwr6pX61amRph">
            den 6 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-GEAoyXbQJ2urY9D6bsDgoy">
            Statsbudgeten för 2003 visade ett underskott på 46 miljarder
            kronor. Enligt Ekonomistyrningsverket (ESV) blir årets budgetunderskott
            70 miljarder kronor. År 2005 väntas ett underskott på 40 miljarder,
            2006 ett underskott på 37 miljarder och 2007 ett underskott på
            19 miljarder kronor. Om prognoserna slår in innebär detta att
            staten under de närmaste åren går med ett underskott på runt 200
            miljarder kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-4bmbJeA2QWgcRvZydSqyTJ">
            Underskott i statsfinanserna innebär en växande statsskuld som
            ska betalas av kommande generationer. Underskott i statsfinanserna
            innebär också ökade ränteutgifter som tränger undan andra satsningar.
            Med en låg skuld får den ekonomiska politiken en större handlingsfrihet
            som gör det möjligt att möta påfrestningar på samhällsekonomin.
            En låg statsskuld skapar reserver så att den ekonomiska politiken
            kan få tillräcklig rörelsefrihet.
          </p>
          <p xml:id="i-MBZybRY3ps6iTLsWmPqH8Z">
            Sverige står liksom de flesta länder i Europa inför stora demografiska
            utmaningar. En växande andel äldre innebär att relationen mellan
            yrkesverksamma och icke-arbetande kommer att försämras. Den ändrade
            demografiska situationen innebär en ökad efterfrågan på välfärdstjänster.
            Färre ska försörja fler.
          </p>
          <p xml:id="i-Ldn6meVv7M6yHSGdtF3wCg">
            Under innevarande decennium är de demografiska förutsättningarna
            relativt goda. Det är viktigt att utnyttja dessa omständigheter
            för att genom goda finanser nu förbättra möjligheten att klara
            framtida utmaningar, då en åldrande befolkning innebär ett tuffare
            ekonomiskt läge för staten.
          </p>
          <p xml:id="i-GDXHuvYVL5BcD7xrr8maub">
            De just nu goda demografiska förutsättningarna innebär att pensionssystemet
            visar ett överskott. Överskott från pensionssystemet innebär att
            de offentliga finanserna totalt sett visar på överskott trots
            underskottet i statens finanser. Men trots överskottet i de samlade
            offentliga finanserna är det ett stort problem att statsfinanserna
            är så ansträngda. De resurser som finns i pensionssystemet kan
            till exempel inte användas till att sänka tillväxtfientliga skatter
            eller andra åtgärder som leder till fler jobb.
          </p>
          <p xml:id="i-923P1MnULgDdkSwpZMFvJU">
            För att ytterligare förtydliga vikten av ordning i statsfinanserna
            bör ett nytt mål för den ekonomiska politiken införas. Målet bör
            vara att statens finansiella sparande ska vara i balans över en
            hel konjunkturcykel. Statens skuld blir då oförändrad i absoluta
            tal men sjunker som andel av en stigande BNP.
          </p>
          <p xml:id="i-YZnVfJHVhwehdknrHt7igy">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga finansministern:
          </p>
          <p xml:id="i-ANvLzfvcsqExVFmXfw9JhY">
            När avser finansministern att uppvisa en statsbudget i balans?
          </p>
          <p xml:id="i-UZto8fUit1bSwrPZvtqyk7">
            Avser finansministern att återkomma till riksdagen med ett förslag
            om mål för statens finanser?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
