<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0164">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>prekursorsbrott i narkotikastrafflagen</title>
        <author>Magnusson, Cecilia (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>prekursorsbrott i narkotikastrafflagen till justitieminister Thomas Bodström om prekursorsbrott i narkotikastrafflagen</title>
          <idno type="rdwebb">GR10164</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10164/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10164</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10164</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Evjo9hsKrPvb3KMyegAipb</idno>
            <persName>Cecilia Magnusson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3p2WstrE1QrjrURMJJesWj" corresp="i-Evjo9hsKrPvb3KMyegAipb">
          <date when="2003-11-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-93SaQXta1WLdozzJef1zZ1" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2003-11-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PTHmy8sVQcdTkcuJdyj4R1" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2003-12-12"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-PTHmy8sVQcdTkcuJdyj4R1">
          <ref type="record" target="prot-200304--048">Riksdagens protokoll 2003/04:48 Fredagen den 12 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellation 2003/04:164 om prekursorsbrott i narkotikastrafflagen</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-2Vn1vziLWeNvoHrDAxWN56">
            Interpellation 2003/04:164 av Cecilia Magnusson (m) till justitieminister
            Thomas Bodström om prekursorsbrott i narkotikastrafflagen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-5tgW4tufbmvnLrEt88KL9W">
            den 27 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-RAEPrkbGjKFgzzoXxGpKYQ">
            De syntetiska drogerna är ett växande problem för den svenska
            narkotikapolitiken. Den oroande utvecklingen är gemensam för hela
            Europa. EU-länderna översvämmas i dag av billig narkotika av hög
            teknisk kvalitet, masstillverkad i framför allt Central- och Östeuropa.
            Såväl tillverkningsprocessen som handeln med de nya syntetiska
            drogerna är tämligen okomplicerad. Själva nyttjandet är snabbt,
            enkelt, billigt @ men livsfarligt.
          </p>
          <p xml:id="i-NudibBkT7HgXB4ZaRWA2A8">
            De internationella knarktillverkarna är uppfinningsrika. Redan
            innan en drog bedömts hälsofarlig eller narkotikaklassats och
            förts upp på listan över förbjudna preparat, finns det på marknaden
            en "ny" drog som ersätter den gamla. Knarkkemisterna förändrar
            ingredienserna en aning i förhållande till den kemiska formel
            som ligger till grund för narkotikaklassificeringen och drogen
            är på nytt helt laglig. För att förekomma knarkkemisterna och
            motverka den negativa utvecklingen är det angeläget att Sverige
            får en lagstiftning som möjliggör snabba ingripanden mot nya droger.
          </p>
          <p xml:id="i-A1Pec6fJxCn1fbynU8ndFz">
            Denna fråga har debatterats länge och justitieministern har haft
            god tid på sig att förbereda den situation vi befinner oss i nu.
            På EU-nivå har diskussioner länge förts om utformningen av rambeslutet
            om minimibestämmelser för brottsrekvisit och påföljder för olaglig
            narkotikahandel. Rambeslutet, som förmodas snart bli antaget,
            innebär att svensk narkotikalagstiftning kraftfullt måste förändras.
          </p>
          <p xml:id="i-ByZTGyqBk7sDBgkfuao8hj">
            Rambeslutet innebär att Sverige kommer att behöva ändra lagstiftningen
            för att inkludera även prekursorer. Detta torde innebära viktiga
            avvägningar, då prekursorer också har ett stort antal lagliga
            användningsområden.
          </p>
          <p xml:id="i-CyUJXtfhmn7EzF2CaUA2MG">
            När nu antagandet av rambeslutet är nära förestående är det särskilt
            viktigt att den planerade följdlagstiftningen för svenskt vidkommande
            noga förbereds och konsekvenserna av införande av ett prekursorsbrott
            utreds noggrant. Med tanke på att frågan varit aktuell under lång
            tid borde Justitiedepartementet ligga långt framme i dessa förberedelser,
            och förslag till lagändringar borde kunna presenteras senast i
            samband med en godkännandeproposition. Det är dock märkligt att
            justitieministern i ett svar till mig så sent som den 27 maj 2003,
            ansåg att det inte fanns något behov att ta initiativ till någon
            förändrad straffrättslig narkotikalagstiftning.
          </p>
          <p xml:id="i-VbjHTPpsHxS9Tjqcz3JGWX">
            Vad avser justitieministern att göra för att förslag till prekursorsbrott
            ska kunna läggas fram i samband med riksdagens antagande av ovan
            nämnda rambeslut?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
