<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0081">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>statliga myndigheters opinionsbildning</title>
        <author>Krantz, Tobias (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>statliga myndigheters opinionsbildning till statsrådet Pär Nuder om statliga myndigheters opinionsbildning</title>
          <idno type="rdwebb">GR1081</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR1081/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR1081</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR1081</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-UnkrZ3NAvoWXY6Krxbkudq</idno>
            <persName>Tobias Krantz</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ</idno>
            <persName>Pär Nuder</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GRX2GfDazmcwmcRyZSiKdA</idno>
            <persName>Gunnar Lund</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Wou9Nu2AtEJsPviRYnhxcZ" corresp="i-UnkrZ3NAvoWXY6Krxbkudq">
          <date when="2003-11-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-P3BhJtqEYFqKCYw5xMoZJC" corresp="i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ">
          <date when="2003-11-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LF8F4NSipLUWKqzru5oANn" corresp="i-GRX2GfDazmcwmcRyZSiKdA">
          <date when="2003-11-21"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-LF8F4NSipLUWKqzru5oANn">
          <ref type="record" target="prot-200304--033">Riksdagens protokoll 2003/04:33 Fredagen den 21 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">4 § Svar på interpellation 2003/04:81 om statliga myndigheters opinionsbildning</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-HpYV3TJTAPk1eYrXfysGbw">
            Interpellation 2003/04:81 av Tobias Krantz (fp) till statsrådet
            Pär Nuder om statliga myndigheters opinionsbildning
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Cq82ZTYmHZLSbhd3WcdZaT">
            den 5 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-BYyE59U221eYciV8SurNHw">
            Först agiterade skattemyndigheten för vilka hemskheter i form
            av minskad välfärd som skulle drabba svenska folket om det nuvarande
            höga skattetrycket inte bibehölls. Några sekunder senare propagerade
            en annan statlig myndighet i starkt suggestiv ton mot den så kallade
            växthuseffekten.
          </p>
          <p xml:id="i-L2B5pvwapHhn55Mj4umhTY">
            Det är bara två exempel från senare tid @ hämtade från en och
            samma reklampaus i en av våra kommersiella TV-kanaler @ på en,
            i huvudsak, ny och bekymmersam tendens: Statliga myndigheter ägnar
            sig åt renodlad politisk opinionsbildning på skattebetalarnas
            bekostnad.
          </p>
          <p xml:id="i-VTF4LsdHMGLaVdQnptVmt">
            Myndigheternas ökande intresse att bedriva politisk propaganda
            har under de senaste åren primärt tagit sig två uttryck: För det
            första har redan etablerade myndigheter till synes börjat använda
            mer av de resurser som skattebetalarna har ställt till deras förfogande
            för att i realiteten agitera för ibland kontroversiella, ibland
            mindre kontroversiella, politiska uppfattningar; för det andra
            har nya myndigheter som egentligen inte har någon annan uppgift
            än att just bedriva opinionsbildning tillskapats. Två exempel
            på sådana opinionsbildande myndigheter är Integrationsverket och
            Glesbygdsverket.
          </p>
          <p xml:id="i-F1tNrPinjXTS28QoLAy7mv">
            Att statliga myndigheter ägnar sig åt politisk propaganda är,
            bland mycket annat, ett demokratiproblem. En central tanke i det
            svenska styrelseskicket är att det är folkvalda politiker som
            ska ägna sig åt opinionsbildning, debatt och beslut. Myndigheternas
            uppgift är att sakligt och opartiskt verkställa de beslut som
            exempelvis riksdag och regering fattar. Företeelsen att statliga
            myndigheter spenderar tid, kraft och resurser på mer eller mindre
            renodlad politisk propaganda, både gentemot medborgarna och gentemot
            förtroendevalda, bidrar till att göra rollfördelningen mellan
            politik och förvaltning otydlig. Det kan i längden bli ett hot
            mot demokratin. Inte heller kan det anses vara en rimlig användning
            av skattebetalarnas pengar.
          </p>
          <p xml:id="i-4MFzYmksDT7cp615nL2QfQ">
            Med anledning av vad som ovan anförs vill jag fråga statsrådet
            vilka åtgärder han avser att vidta i syfte att stävja företeelsen
            att statliga myndigheter använder skattebetalarnas pengar till
            politisk opinionsbildning.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
