<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0289">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200304--0289</head>
        <author who="i-BUsYTbnmyQrtHXSA2gEp9T">Torsten Lindström</author>
        <recipient who="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">Thomas Östros</recipient>
        <topic>lärarbehörighet och lärartäthet</topic>
        <docDate when="2004-02-06">den 6 februari</docDate>
        <status when="2004-03-16" byWhom="Thomas Östros" byWhomId="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GR10289</external_id>
        <debate>
          <turn when="2004-03-16 14:16:38" duration="238">Thomas Östros (S)</turn>
          <turn when="2004-03-16 14:20:32" duration="246">Torsten Lindström (Kd)</turn>
          <turn when="2004-03-16 14:24:34" duration="266">Thomas Östros (S)</turn>
          <turn when="2004-03-16 14:28:56" duration="251">Torsten Lindström (Kd)</turn>
          <turn when="2004-03-16 14:33:03" duration="134">Thomas Östros (S)</turn>
          <turn when="2004-03-16 14:35:14" duration="134">Torsten Lindström (Kd)</turn>
          <turn when="2004-03-16 14:37:18" duration="143">Thomas Östros (S)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2003/04:289 av Torsten Lindström (kd) till utbildningsminister
          Thomas Östros om lärarbehörighet och lärartäthet
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-X3sgg1FH4Mov4RJiEeZfAG">
          För att uppnå bra studieresultat i skolan spelar läraren en central
          roll. Välutbildade lärare är A och O för att lyckas med uppgiften.
          Man kan inte negligera vikten av behöriga lärare som ett medel
          att uppnå läroplanens kunskapsmål.
        </p>
        <p xml:id="i-Kc5Rq68oW2T96uTzbK1kdA">
          Enligt en OECD-rapport hamnar dock Sverige sist bland 14 undersökta
          länder vad det gäller andelen behöriga lärare. 25 % av de heltidsanställda
          och hela 50 % av de deltidsanställda lärarna saknar behörighet,
          inget annat land i undersökningen uppvisar sämre resultat.
        </p>
        <p xml:id="i-UAdGwsp1BKg8XrkibNCkdr">
          Dessa siffror är självfallet mycket alarmerande. Särskilt med
          tanke på att situationen spås bli ännu värre de kommande åren.
          Att Thomas Östros i en intervju inte tycktes vara särskilt orolig
          över situationen utan endast konstaterade att andelen behöriga
          lärare ska öka gör att oron stiger än mer. I stället för att besvara
          frågan började Östros nämna något om vikten av att lyfta yrkeslärarnas
          status vilket i och för sig var ett efterlängtat besked men som
          helt saknade relevans till ämnet. Jag förväntar mig att regeringen
          kraftfullt agerar så att Sverige tar sig ur dagens sistaplacering.
        </p>
        <p xml:id="i-BKLtBgqATtugSFCSrMfNiZ">
          Även om statistiken över lärartätheten inte är lika allvarlig
          är det ändock märkligt att Sverige inte hamnar över genomsnittet
          med tanke på de resurser som satsas på skolan i Sverige jämfört
          med andra länder. Om inte pengarna går till personal kan man fråga
          sig vart de går.
        </p>
        <p xml:id="i-JwLLCAk8iSZoAfTSsJQetd">
          För Kristdemokraterna är frågorna kring lärarbehörighet och lärartäthet
          två viktiga frågor. Det är därför beklämmande att ta del av OECD:s
          rapport och det är än mer beklämmande att lyssna till Östros svar
          där ministern inte verkar förstå allvaret i situationen.
        </p>
        <p xml:id="i-4X16xgV4F88fAC8BGejU5C">
          Med denna bakgrund vill jag fråga utbildningsministern:
        </p>
        <p xml:id="i-USbkhi7BCbS8JFk3oPFrXP">
          Vad avser ministern att vidta för åtgärder för att öka antalet
          behöriga lärare?
        </p>
        <p xml:id="i-NkuKDJ1TerWzxLud291uMX">
          Vad avser ministern att vidta för åtgärder för att öka lärartätheten
          på svenska skolor?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
