<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0489">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>planering av köpcentrum</title>
        <author>Stenmark, Rigmor (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>planering av köpcentrum till miljöminister Lena Sommestad om planering av köpcentrum</title>
          <idno type="rdwebb">GR10489</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10489/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10489</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10489</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-D33H5dL4TMdTn9ZXMMYEbb</idno>
            <persName>Rigmor Stenmark</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm</idno>
            <persName>Lena Sommestad</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-MXQYsGmbaQRYwqXTtEGznE" corresp="i-D33H5dL4TMdTn9ZXMMYEbb">
          <date when="2004-05-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-82JMWB7mhWGHAVWgmqJCK8">
          <date when="2004-06-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-UyBBGtt3CSSwBDdkgf4RS4" corresp="i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm">
          <date when="2004-05-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-QdnPAB4xNWMwVWe3BJbWSV">
          <date when="2004-06-01"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-W3vXPY3PBTqEHPwkwLxgLM">
            Interpellation 2003/04:489 av Rigmor Stenmark (c) till miljöminister
            Lena Sommestad om planering av köpcentrum
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Ljn7MTd1vDGrdma6pNK568">
            den 12 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Py1PGiWbgHQ4pQKwrPm29Y">
            Utbyggnaden av handel i tätorters utkanter, i industriområden
            och längs motorleder pågår i en mycket snabb takt över hela landet.
            En nypublicerad kartläggning av utbyggnadstakten (Trivector, Lund)
            visar att mer än var tredje kommun planerar att bygga ut eller
            anlägga ny handel i externa lägen inom de kommande tre åren.
          </p>
          <p xml:id="i-YGgaCLkATzFCY4ZeswtPgm">
            Hastigheten på utbyggnaden av extern handel är i dag oroande
            med tanke på att den riskerar att bygga fast samhället i ett ökat
            bilberoende. Den ökade biltrafiken som bevisligen blir följden
            av externa köpcentrum går emot såväl målen om frisk luft och begränsad
            klimatpåverkan som målet om en god bebyggd miljö.
          </p>
          <p xml:id="i-NwJgMa1sKiLCXybU2zJekF">
            Glesbygdsverket visade i en sammanställning av enkätsvar från
            länsstyrelserna att de ser ett tydligt samband mellan utbyggnaden
            av extern handel och en negativ utveckling av handeln i bostadsområden
            och på landsbygd. Under 2002 stängde 300 livsmedelsbutiker, varav
            hälften fanns i tätorter. Lanthandeln är snart ett minne blott
            och människor får allt längre till affären och övrig vardagsservice.
            Den centraliseringsiver som präglat samhällsutvecklingen det senaste
            årtiondet måste få ett slut innan utarmningen av landsbygd och
            mindre tätorter är ett faktum.
          </p>
          <p xml:id="i-uxrzdVk89PeGy38B8QkD2">
            Statlig monopolverksamhet som berör handeln är såväl Systembolaget
            som Apoteket AB. Åtskilliga är de handlare som berättar om hur
            viktig närheten till dessa bolag är för omsättningen hos deras
            verksamhet. Ändå tycks bolagen föra en etableringspolitik där
            man i hög grad investerar i externa köpcentrum. Det finns exempel
            där butiker med god omsättning och som ligger i lokala stadsdelscentra
            läggs ned.
          </p>
          <p xml:id="i-7ThECyKFooB9JnXjKpV99Y">
            I Uppsala finns ett aktuellt exempel där Systembolaget AB väljer
            att lägga ned en butik. Detta trots en god omsättning och trots
            att butiken väl fyller sin plats i en stadsdel som hittills haft
            en mycket bra service. Nu riskerar servicen att försämras i och
            med Systembolagets agerande. Staten bidrar därmed till en försämrad
            service i och med denna försvagning av underlaget för övriga affärer
            i stadsdelen.
          </p>
          <p xml:id="i-MXtfyHZ4WiHqEuv1sWaEjZ">
            Därför vill jag fråga ministern:
          </p>
          <p xml:id="i-L7ohs7hEVqBXPyqLdZV7v5">
            Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att externa köpcentrum
            inte ska bidra till att motverka miljömålen frisk luft och begränsad
            klimatpåverkan samt målet om en god bebyggd miljö?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
