<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0278">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>samhällsnyttiga organisationer</title>
        <author>Linna, Elina (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>samhällsnyttiga organisationer till statsrådet Morgan Johansson om samhällsnyttiga organisationer</title>
          <idno type="rdwebb">GR10278</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10278/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10278</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10278</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WTCYyz27itjvuvffL1vZLi</idno>
            <persName>Elina Linna</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-LLCRqLiMvvwSjaFkihCg6i" corresp="i-WTCYyz27itjvuvffL1vZLi">
          <date when="2004-02-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VX8qkn715VQ4erGaG4kyVu" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2004-02-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NDZXSSaQTFXKcGdrQW5TEY" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2004-02-19"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-NDZXSSaQTFXKcGdrQW5TEY">
          <ref type="record" target="prot-200304--072">Riksdagens protokoll 2003/04:72 Torsdagen den 19 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellation 2003/04:278 om samhällsnyttiga organisationer</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-5VV9hYytGRtk88QhKsCwU2">
            Interpellation 2003/04:278 av Elina Linna (v) till statsrådet
            Morgan Johansson om samhällsnyttiga organisationer
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-MVHwGFHmRrScf2VRczJTBi">
            den 4 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-NQFF9S79oou8mJk54KKCsv">
            Samhället utgör och ska utgöra det yttersta skyddsnätet för människor
            som på olika sätt har behov av hjälp och stöd. Samtidigt är det
            viktigt att ha en öppenhet för människors drivkraft att tillsammans
            med andra engagera sig för olika frågor och därmed öka människors
            inflytande. Det är bra komplement till samhällets insatser. Det
            stora flertalet organisationer och föreningar drivs med stöd av
            samhället genom bidrag och lokalstöd. Men ett antal samhällsnyttiga
            organisationer faller mellan stolarna när det gäller föreningsbidrag
            och tvingas, trots erkänt betydelsefulla insatser, till osäkerhet
            och kortsiktig planering.
          </p>
          <p xml:id="i-KUo5yudUaZrBzFJbDptM37">
            De samhällsnyttiga organisationer som drabbats av detta är till
            exempel SPES @ förening för anhöriga till personer vilket suiciderat,
            föreningen för föräldrar vars barn dött på grund av hastig spädbarnsdöd
            och Amningshjälpen. Vissa av dessa organisationer fyller funktioner
            som samhället inte åtar sig eller anser bäst uppfylls genom frivilligorganisationer.
            Trots det saknas regelverk som ger möjlighet för dessa organisationer
            att långsiktigt garantera verksamheten. Många föreningar lever
            därför i dag "ur hand i mun" och där anställda finns saknas trygga
            arbetsförhållanden.
          </p>
          <p xml:id="i-4QhFAziY6D7EaW7ZbmB9u4">
            Ett konkret exempel på hur detta ter sig i verkligheten är Amningshjälpen.
            Amningshjälpen startade år 1973 som en ideell organisation med
            uppgift att ge stöd till ammande mammor och sprida kunskap om
            amning. I dag sköts arbetet genom två halvtidstjänster och resten
            genom oavlönat arbete. Organisationsstödet har successivt minskat
            från 150 000 kr per år till 70 000 kr per år. Amningshjälpen har
            av Socialdepartementet uppmanats att söka bidrag från Statens
            folkhälsoinstitut, Socialstyrelsen, Livsmedelsverket och Konsumentverket.
            Detta trots att Livsmedelsverket och Konsumentverket aldrig givit
            denna organisation bidrag tidigare och Folkhälsoinstitutet har
            tidigare gett besked om att bidrag inte kan sökas ifrån dem.
          </p>
          <p xml:id="i-P4sSYcKTyNwkuFNcSVPKxd">
            Vi kan konstatera, vilket Vänsterpartiet upprepat vid flera tillfällen,
            att det i dag finns en brist i regelverket för organisationsstöd
            till samhällsnyttiga organisationer som till exempel har ett nationellt
            uppdrag, saknar "brukare" i mening funktionshindrade eller motsvarande
            eftersom anhöriga inte räknas. Risken finns i dag att vi kan förlora
            viktiga insatser och kunskaper på grund av att flera organisationer
            tvingas säga upp personal och lägga ned verksamhet. Det finns
            även risk för att organisationer tvingas in i ett beroendeförhållande
            till privata aktörer som på ett olyckligt sätt skulle komma att
            styra verksamheterna och minska legitimiteten av oberoende hos
            allmänheten.
          </p>
          <p xml:id="i-WEb38akRMCz9zLs1DNLf2G">
            Mina frågor till statsrådet Morgan Johansson är därför:
          </p>
          <p xml:id="i-R4vsW3yYBT3xNF3RryNzq3">
            Avser statsrådet att vidta några åtgärder för att förbättra organisationsstödet
            för samhällsnyttiga organisationer?
          </p>
          <p xml:id="i-U2pb58C2fHWSRsZvhWnhvn">
            Avser statsrådet att vidta några åtgärder för att säkra Amningshjälpens
            fortsatta arbete?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
