<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0422">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>vägnätet på landsbygden</title>
        <author>Johansson, Jörgen (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>vägnätet på landsbygden till statsrådet Ulrica Messing om vägnätet på landsbygden</title>
          <idno type="rdwebb">GR10422</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10422/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10422</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10422</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-AyN7HRP1y38PeQoLunJifb</idno>
            <persName>Jörgen Johansson</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-2bwYHCByXrdQ3zeYHpfUZz" corresp="i-AyN7HRP1y38PeQoLunJifb">
          <date when="2004-04-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2zFurUAnr34PBcLgCCzaii" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2004-04-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-TqF6gtvjJaQoxnKKEbdXmi" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2004-04-23"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-TqF6gtvjJaQoxnKKEbdXmi">
          <ref type="record" target="prot-200304--101">Riksdagens protokoll 2003/04:101 Fredagen den 23 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">8 § Svar på interpellation 2003/04:422 om vägnätet på landsbygden</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Qjs7TgJdVFXtYh4CrQ8yNL">
            Interpellation 2003/04:422 av Jörgen Johansson (c) till statsrådet
            Ulrica Messing om vägnätet på landsbygden
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-HrWTixAo1nNF5J4i3f6UCP">
            den 7 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3QAWeh8W3VKTn469gBK1ES">
            Vägnätet på landsbygden blir, alltför ofta, ofarbar under vårens
            tjällossning. Detta påverkar påtagligt möjligheten att bedriva
            näringsverksamhet under dessa tider i drabbade områden. Möjligheten
            att såväl leverera varor som att ta emot råmaterial förhindras
            och produktionsbortfall blir följden. Under senare tid har dessutom
            Vägverkets sänkta krav på axeltryck, för dessa vägar, medfört
            att lantbrukare förhindras att bedriva ett rationellt jordbruk
            under långa tider. Situationen framstår som alltmer prekär. I
            tider där bredband till alla diskuteras förmår samhället inte
            ens att ge alla bygder farbara vägar som tveklöst utgör grunden
            för att landsbygden ska kunna ges den livskraft som de flesta
            säger sig vilja utveckla.
          </p>
          <p xml:id="i-XcsYkSAFXYY9wo5BZj1vEg">
            Ett landsbygdsföretag har i dag två vägar till överlevnad. Den
            ena är att vidareutveckla den agrara sektorn med en allt högre
            produktion med stora investeringar som följd. Den andra är att
            genom mångsyssleri inom jordbruksföretaget och angränsande näringar
            bedriva näringsverksamhet för att överleva. Båda formerna bidrar
            till landsbygdens fortlevnad, miljövård och tillväxt. Båda alternativen
            kräver samtidigt mer av transporter och ofta allt tyngre och effektivare
            transportsystem. Ökade krav på vägars bärighet blir därför en
            naturlig följd av den utvecklingen.
          </p>
          <p xml:id="i-WbDawtGYbNkunWEemz2TNH">
            Vägverket har allt mindre resurser för att höja vägars bärighet.
            Följden har blivit att många vägar har fått sänkt bärighet till
            tolv ton. Det innebär att gängse transporter inom jordbruket inte
            klarar den gränsen. Exempel på detta är gödsling av åkermarken
            under våren. Genom sänkningen av vägarnas bärighet tenderar också
            underhållet att sänkas, då vägen helt plötsligt, hos Vägverkets
            budgetmakare, framstår att ha behov av en lägre bärighetsklass.
            Detta synsätt framstår mer som ett utarmande budgeteringssystem
            som tenderar att undanröja landsbygdens möjlighet att bedriva
            fortsatt näringsverksamhet och definitivt framstå som en tillväxtbygd.
          </p>
          <p xml:id="i-PiHwLCJK6AzC1dMop3aTV9">
            Ett livskraftigt näringsliv på landsbygden måste ges lika villkor
            till utveckling som annan näringsverksamhet i samhället. Kraven
            från landsbygden är, trots allt, inte desamma som i tätorten.
            Här krävs inte asfalterade vägar med hög standard. Här krävs endast
            en grusväg som åtminstone är farbar. Så är det inte i dag i stora
            delar av vårt land!
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-2XcVZvBmHt1QsFD8RSZfnA">
            Mina frågor till statsrådet är:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att ge näringsverksamheten
                på landsbygden lika villkor som övrig näringsverksamhet i samhället
                avseende kommunikationsmöjligheter?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att förhindra
                att omklassificering av vägar sker på sådant sätt att en successiv
                nedrustning sker av vägnätet på landsbygden?
              </item>
              <item>
                3. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att samhällsverksamheter
                som näringsverksamhet och social service ska kunna utvecklas och
                bestå på landsbygden?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
