<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0116">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>stödet till demokratirörelsen på Kuba</title>
        <author>Höij, Helena (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>stödet till demokratirörelsen på Kuba till utrikesminister Laila Freivalds om stödet till demokratirörelsen på Kuba</title>
          <idno type="rdwebb">GR10116</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10116/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10116</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10116</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NbYfhm8ZWHtRw5CgJqJe42</idno>
            <persName>Helena Höij</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-L8WDPZTi1AvMaHzasZXBK6" corresp="i-NbYfhm8ZWHtRw5CgJqJe42">
          <date when="2003-11-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KftaQqs4RVzhLzkVqu1Pp">
          <date when="2003-12-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-WfJqT18cisrSgaV4zvBsyY" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2003-11-17"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-VDRehPZsdhqKJ89MSJQt7">
            Interpellation 2003/04:116 av tredje vice talman Helena Höij
            (kd) till utrikesminister Laila Freivalds om stödet till demokratirörelsen
            på Kuba
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-MA6MDNW8DTumz9AoevkdpW">
            den 17 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-73VJuU8v54m3iwA8UD8LvT">
            Tyvärr råder i Sverige, och på många andra håll, fortfarande
            en stor okunskap om förhållandena på Kuba, en näst intill naiv
            syn på den kommunistiska diktaturen. Det visar inte minst den
            förre vice statsministerns uttalande i Dagens Nyheter för någon
            vecka sedan. Det finns en myt om att man på Kuba lyckats skapa
            ett socialt jämlikt samhälle. Reseföretag som erbjuder semesterresor
            till Kuba beskriver det som ett karibiskt paradis. Visst är det
            lätt att förföras av denna ö, men sanningen är den att fattigdomen
            är utbredd, ojämlikheterna många och förtrycket fruktansvärt och
            värre än på många år.
          </p>
          <p xml:id="i-H7z7uvRmq6V2VR4ZNA7ZXS">
            I våras genomfördes en arresteringsvåg av oppositionella politiker
            och oberoende journalister, som efter summariska rättegångar dömts
            till fängelsestraff på upp till 25 år. I dag finns över 350 politiska
            fångar på Kuba som lever under fruktansvärda förhållanden. Inga
            människorättsorganisationer tillåts komma till Kuba.
          </p>
          <p xml:id="i-UkxaqSmtQu9g8ncpuKDwq9">
            Detta har uppmärksammats tidigare i kammaren under ett par interpellationsdebatter
            (den 8 april och den 26 maj 2003). Sverige och EU har fördömt
            arresteringarna och förre utrikesministern Anna Lindh gav i kammaren
            uttryck för ett tydligt stöd för demokratirörelsen på Kuba. Anna
            Lindh lovade att regeringen skulle undersöka hur biståndet till
            demokratirörelsen skulle kunna öka. Hon var också positiv till
            ett högnivåbesök på Kuba.
          </p>
          <p xml:id="i-Rrt2oKDBKMx9t4XVf6AwUK">
            Nu nås vi av information om att till exempel det kristdemokratiska
            partiet, Movimiento Cristiano Liberacion, MCL, har en stor tillströmning
            av medlemmar. Men regimen visar inga tecken på att mjukna @ tvärtom!
            De personer som väljer att stödja de demokratiska krafterna och
            deras familjer trakasseras systematiskt. Säkerhetspolisen hotar
            med att de kommer att mista arbetet, de sprider falska rykten,
            genomför oanmälda husrannsakningar och utsätter sina offer för
            täta visiteringar. Den som trots detta inte kroknar får räkna
            med att bli arbetslös och utstött från samhället.
          </p>
          <p xml:id="i-3a4LDXQgbHHAnUcMLZxRuR">
            I denna situation är det mycket viktigt att vårt stöd till demokratirörelsen,
            och dem som är utsatta för förtryck, är tydligt och synligt!
          </p>
          <p xml:id="i-TPWP9793uAaNPKPQ7WP9g4">
            Det stöd som ges till demokratirörelsen på Kuba genom direkta
            kontakter mellan Kristdemokraternas råd för demokrati och utveckling
            och MCL och av andra, till exempel av den liberala biståndsorganisationen
            SILC till den fria biblioteksrörelsen, är konkret och effektivt
            och borde förstärkas.
          </p>
          <p xml:id="i-UCL2K6NkMBcj1YsnBGH9Eu">
            Även ett högnivåbesök skulle stödja de oppositionella demokratiska
            krafterna på Kuba, och samtidigt vara ett sätt att bilda opinion
            och tydliggöra Sveriges inställning till den kubanska diktaturen.
          </p>
          <p xml:id="i-TvmqarqXrNb1NHF9Gt8t4J">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga utrikesministern:
          </p>
          <p xml:id="i-6h4VX14wxRuJhxXy26h8Pm">
            Avser ministern att öka biståndet till demokratirörelsen på Kuba
            och i så fall hur?
          </p>
          <p xml:id="i-6hNFbJtrgNdH5Sd49z2Xii">
            Avser ministern att medverka till att ett högnivåbesök kommer
            till stånd hos de oppositionella organisationerna på Kuba?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
