<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0508">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>skolans finansiering</title>
        <author>Nylander, Christer (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>skolans finansiering till utbildningsminister Thomas Östros om skolans finansiering</title>
          <idno type="rdwebb">GR10508</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10508/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10508</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10508</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-U6F8gqiuV2DEZN1aMhyDnJ</idno>
            <persName>Christer Nylander</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-AZ4zRKkJANKjdkupv4YCxD" corresp="i-U6F8gqiuV2DEZN1aMhyDnJ">
          <date when="2004-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QJ81m265bj7RzdtHG9ZgK2" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2004-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LP5P5BFQbPvjeSMyvJik3r" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2004-06-14"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-LP5P5BFQbPvjeSMyvJik3r">
          <ref type="record" target="prot-200304--127">Riksdagens protokoll 2003/04:127 Måndagen den 14 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">13 § Svar på interpellation 2003/04:508 om skolans finansiering</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-GTUaK3UQr7bcqkZhwdaHa">
            Interpellation 2003/04:508 av Christer Nylander (fp) till utbildningsminister
            Thomas Östros om skolans finansiering
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-HKG3LuiPwzsRSTZv7H74h5">
            den 19 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-4nZSEse5cbftft77Ct1xNa">
            Sveriges välfärdssystem ställs inför svåra prövningar framöver.
            Kommunernas ekonomier sviktar, befolkningsutvecklingen innebär
            att andelen av befolkningen som är i arbetsför ålder minskar i
            relation till dem som inte är i arbetsför ålder och efterfrågan
            på välfärdens tjänster förväntas öka.
          </p>
          <p xml:id="i-VbVysChuGd8Mmt4tZqm1aS">
            Denna utveckling kan förväntas få stora effekter för finansieringen
            av skolan. I takt med att kraven ökar kommer det att bli allt
            svårare att tillse att skolan får tillräckliga resurser.
          </p>
          <p xml:id="i-MHC5nPqfKeFv7MLJZsRSaT">
            Redan nu har kommunernas dåliga ekonomi slagit igenom i skolans
            verklighet. När kommunernas budgetar blir alltmer ansträngda ställs
            satsningar på skolan mot andra kommunala utgifter. Enligt en enkät
            som genomförts av Lärarnas riksförbund har fyra av fem kommuner
            skurit ned på resurserna till skolan det senaste året.
          </p>
          <p xml:id="i-LN5MRy5NBDrgiDTUbpTabo">
            De flesta framtidsanalyser tyder på att kommunernas ekonomier
            även fortsättningsvis kommer att vara mycket ansträngda. Det talas
            om kraftiga skattehöjningar bara för att klara nuvarande ambitioner.
            Önskar man dessutom öka ambitionerna inom till exempel skolan,
            barnomsorgen eller äldreomsorgen, blir ekvationen mycket svår
            att få ihop.
          </p>
          <p xml:id="i-Uf6SCZVvBbNKFH7AxciGRT">
            I skollagens andra paragraf slås fast att "Utbildningen skall
            inom varje skolform vara likvärdig, varhelst den anordnas i landet".
            För att detta ska vara trovärdigt måste de resurser som tillställs
            skolan vara någorlunda lika i olika kommuner. Samtidigt måste
            finansieringen av skolan vara sådan att elever i behov av särskilt
            stöd får det stödet oavsett i vilken skola eller vilken kommun
            hon går i.
          </p>
          <p xml:id="i-R68qhffzRbNAtHsEVUfraE">
            Enligt Skolverket varierar kommunernas kostnad för skolorna kraftigt.
            I grundskolan kan skillnaden vara mer än 30 000 kr per elev. Medan
            en elev i Lysekil kostar 49 600 kr kostar en elev i Stockholm
            83 100.
          </p>
          <p xml:id="i-94iDFmsQKdsMtT63H5B3h4">
            Det finns naturligtvis flera orsaker till skillnaderna, en orsak
            är skillnader i ambitioner, eller annorlunda uttryckt, skillnader
            i kommunpolitikers förmåga att prioritera skolan bland kommunala
            utgifter.
          </p>
          <p xml:id="i-LsQAun2SBsntPjy16rq1JS">
            Det blir allt tydligare att skolan behöver ett nytt finansieringssystem.
            Så länge skolan ska vara en av flera utgifter i en ansträngd kommuns
            budget kommer vi att få se fortsatta nedskärningar och fortsatt
            stora och kanske ökade skillnader i utgifter per kommun.
          </p>
          <p xml:id="i-GGJ3N7h8gFn2AqGiJBCdwd">
            Mycket talar för att skolans finansiering åter bör ske nationellt.
            Den nuvarande och framtida situationen i den kommunala sektorns
            ekonomi gör det svårt att säkerställa den likvärdiga skolan så
            länge finansieringen sker kommunalt. En nationell skolpeng måste
            samtidigt klara att möta elevers olika behov och skolors olika
            behov.
          </p>
          <p xml:id="i-3nneHkg2TPBor7v5Szy2HB">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga utbildningsminister
            Thomas Östros:
          </p>
          <p xml:id="i-UKdBKEfTpxEGRv7EtfURwm">
            Vad avser ministern att göra för att förändra finansieringen
            av skolan så att en likvärdig skola för alla möjliggörs?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
