<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0244">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>centraliseringen av Högskolan Trollhättan-Uddevalla</title>
        <author>Runegrund, Rosita (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>centraliseringen av Högskolan Trollhättan-Uddevalla till utbildningsminister Thomas Östros om centraliseringen av Högskolan Trollhättan-Uddevalla</title>
          <idno type="rdwebb">GR10244</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10244/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10244</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10244</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-43NmWWYd8vEgZrkoXWWCXx</idno>
            <persName>Rosita Runegrund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-UTwurHxJYQCAv5TD55mH7H" corresp="i-43NmWWYd8vEgZrkoXWWCXx">
          <date when="2004-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WBa5zG98a9z346VQ8DQ55m">
          <date when="2004-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Ej4FwhZEKJNpzBFEbE8tn5" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2004-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-JAa1H3QMqNyXAf6F6L1sED" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2004-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-JAa1H3QMqNyXAf6F6L1sED">
          <ref type="record" target="prot-200304--064">Riksdagens protokoll 2003/04:64 Torsdagen den 5 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">3 § Svar på interpellation 2003/04:244 om centraliseringen av Högskolan Trollhättan/Uddevalla</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-NQP2wTrYxD91Y1tQGWpXNE">
            Interpellation 2003/04:244 av Rosita Runegrund (kd) till utbildningsminister
            Thomas Östros om centraliseringen av Högskolan Trollhättan-Uddevalla
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-5gr5RJitVbLZfcYSX2e71q">
            den 26 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9X21YrULd1gKEj72YBhYDx">
            Styrelsen för Högskolan Trollhättan-Uddevalla har under det gångna
            halvåret utrett hur en centralisering av utbildningen kan genomföras.
            Nu senast har sex förslag till lokalisering av HTU presenterats.
            Studenter, politiker och näringsliv i trestadsregionen Trollhättan-Uddevalla-Vänersborg
            är inte odelat positiva till högskolans planer. Tvärtom finns
            det starka och välgrundade invändningar mot högskolestyrelsens
            förslag. För de orter som riskerar att förlora högskolan innebär
            det ett kraftigt avbräck för utvecklingsmöjligheterna och i stället
            kommer detta att leda till stagnation.
          </p>
          <p xml:id="i-7bdKJrqpiMZcPFARYTBYME">
            Redan förra våren bad jag utbildningsministern om svar på vad
            han avsåg att göra för att högskolestyrelsen och kommunerna skulle
            samverka bättre. I svaret jag fick skrev ministern bland annat:
            "Det är angeläget att det finns en fungerande samverkan mellan
            Högskolan i Trollhättan/Uddevalla och de berörda kommunerna. Det
            är en viktig förutsättning för att högskolan ska ha en fortsatt
            god utveckling".
          </p>
          <p xml:id="i-CvBNNotCRRfRc7EfrVtMCq">
            Dessvärre har denna samverkan inte kommit till stånd. Högskolestyrelsen
            fortsätter driva sin centraliseringslinje i strid med kommuner
            och näringsliv. Därmed undergrävs det som ministern sade var "en
            förutsättning för att högskolan ska ha en fortsatt god utveckling".
          </p>
          <p xml:id="i-UMUCkBJhntLaWyLwucmadF">
            Högskolan Trollhättan-Uddevalla går snart in på sitt femtonde
            verksamhetsår. Alltsedan starten 1990 har högskolan utvecklats
            och lockat studenter från hela landet. För två år sedan hade HTU
            ca 7 600 studenter och i år har antalet studenter ökat med 18
            % till 9 000. En av de främsta anledningarna till högskolans popularitet
            är just småskaligheten och känslan av närhet och personliga relationer
            med såväl studiekamrater som lärare. På alla tre studieorterna
            finns en studentkår som tack vare sin personliga prägel attraherar
            många studenter. Det finns också i dagsläget gott om studentbostäder
            att hyra till en skälig kostnad.
          </p>
          <p xml:id="i-8FJdAdNVGxmMKZNfLDNcx1">
            Styrelsen för Högskolan Trollhättan-Uddevalla vill centralisera
            högskolan till en av de tre orterna. Sex förslag till hur detta
            ska genomföras har tagits fram och ett beslut om vilken stad som
            får högskolan ska fattas i mars 2004. Detta beslut kommer att
            fattas ovanför huvudet på dem som kommer att märka av en centralisering
            i praktiken, nämligen de lokalt ansvariga politikerna och det
            lokala näringslivet. På de orter där utbildningen försvinner får
            de ta ansvaret för de negativa effekterna. Om styrelsen för HTU
            hade tillfrågat politikerna i de tre kommunerna hade de fått ett
            tydligt svar @ vi är mycket nöjda med den struktur som finns i
            dag. Om man även hade frågat näringslivet i regionen hade man
            fått samma svar. Och de som berörs i störst utsträckning @ studenterna
            @ är också de mycket nöjda med hur utbildningen vid HTU bedrivs
            i dag, något som syns på den ökande tillströmningen av ansökningar.
          </p>
          <p xml:id="i-QzUnp8wGmmcm1TJeZTafh5">
            HTU har profilerat sig med sina arbetslivsnära utbildningar och
            sin täta samverkan med näringslivet, inte minst små och medelstora
            företag. Den regionala förankringen innebär att man får en bra
            avsättning för studenter som väljer att stanna kvar i stället
            för att flytta till större städer. I dag är HTU en av de högskolor
            i Sverige som har störst utbud och erfarenhet av arbetsintegrerat
            lärande och praktik. Att kunna erbjuda nyutexaminerade studenter
            intressanta arbetstillfällen på orten är något som höjer såväl
            högskolans som kommunens attraktionskraft. Samarbetet med näringslivet
            på tre olika orter är en konkret konkurrensfördel som HTU:s styrelse
            verkar villig att riskera för en centraliserad campus.
          </p>
          <p xml:id="i-MeF8e6pSRMu2qUzxzcnwLm">
            En centralisering av HTU kommer naturligtvis att kräva investeringar
            i om- och nybyggnation på en ort samtidigt som väl fungerande
            undervisningslokaler och studentbostäder på andra orter måste
            rivas eller byggas om för andra ändamål. Kostsamma investeringar
            i nya lokaler, studentbostäder etcetera är samhällsekonomiskt
            lättsinne. Dessa resurser behövs för att stärka HTU:s utbildningserbjudande
            för att om möjligt attrahera ännu fler studenter till framtida
            utbildningar. Det är ansvarslöst att lägga ned enorma resurser
            på en centralisering när dessa pengar gör långt mer nytta i den
            akademiska utbildningen. Bättre vore att ytterligare profilera
            Trollhättan som regionalt centrum för naturvetenskap, IT och teknik,
            att fortsätta satsningen på ekonomi och medie- och kommunikationsvetenskap
            i Uddevalla och att erbjuda fler utbildningar inom humaniora och
            vård i Vänersborg.
          </p>
          <p xml:id="i-ATcYP3zTzb3ohzd2kpCMUZ">
            Högskolan utgör ryggraden i trestadssamarbetet. Det är tråkigt
            att se hur lättvindigt högskolan vill ge upp det givande samarbete
            som pågått i nästan 14 år. Oavsett vilken stad som får högskolan
            finns det två förlorare som står utan högskola. På sikt riskerar
            detta att minska attraktionskraften för näringslivsetableringar
            och därmed utarma regionen på såväl kapital som befolkning. Hur
            staten ska kompensera detta har ännu ingen talat om.
          </p>
          <p xml:id="i-GhBJRU9qSNMrDsKpQTULG">
            En centralisering av högskolan i någon av de tre städerna kommer
            med stor sannolikhet att försämra högskolans attraktionskraft
            då den för HTU unika lokala prägeln försvinner. Om man vill studera
            vid en större högskola finns Göteborg bara en timmes bilresa bort.
            Vad man nu är i färd med är att dribbla bort HTU:s fördelar såsom
            småskalighet och lokal förankring, samtidigt som man ska konkurrera
            med de större universitetens enorma resurser och de större orternas
            långt mer lockande nöjesutbud.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-H8JkEYmuCdANbyXJzNsrfd">
            Mina frågor till utbildningsministern är:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. I sitt frågesvar till mig i april 2003 angav utbildningsministern
                att fungerande samverkan mellan högskolan i Trollhättan/Uddevalla
                och de berörda kommunerna är en viktig förutsättning för att högskolan
                ska ha en fortsatt god utveckling. Vad avser ministern att vidta
                för åtgärder för att den samverkan ministern då talade om ska
                bli en realitet?
              </item>
              <item>
                2. Kommer ministern att verka för att en ordentlig konsekvensanalys
                av en centralisering presenteras, en analys som också inbegriper
                kostnader för investeringar i lokaler?
              </item>
              <item>
                3. Vilka åtgärder avser ministern att vidta, om en centralisering
                genomförs, för att kompensera förlorarkommunerna?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
