<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0251">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>skyddet mot terrorism</title>
        <author>Magnusson, Cecilia (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>skyddet mot terrorism till justitieminister Thomas Bodström om skyddet mot terrorism</title>
          <idno type="rdwebb">GR10251</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10251/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10251</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10251</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Evjo9hsKrPvb3KMyegAipb</idno>
            <persName>Cecilia Magnusson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7w5rvQazuygM4EeqeKoUsC" corresp="i-Evjo9hsKrPvb3KMyegAipb">
          <date when="2004-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Rm3NgQuVgyAD5CA9cW5Enh">
          <date when="2004-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-EGJosc9PStXUZywYo8a2vS">
          <date when="2004-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-WeEMS8w7YznQBXstTxFsKE" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2004-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-XmVRXHHuS1Cu5ACoK3Fe1m" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2004-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-XmVRXHHuS1Cu5ACoK3Fe1m">
          <ref type="record" target="prot-200304--065">Riksdagens protokoll 2003/04:65 Fredagen den 6 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">3 § Svar på interpellation 2003/04:251 om skyddet mot terrorism</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SsU7Gdidz35k2EXvqsTJxk">
            Interpellation 2003/04:251 av Cecilia Magnusson (m) till justitieminister
            Thomas Bodström om skyddet mot terrorism
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-KuaJ6XZaZpAnEBB17NfHmp">
            den 27 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-2sCieSAhbFc6fWLgZdW1FS">
            Sverige är en del i det globala världssamhället, på gott och
            ont. Erfarenheterna efter den 11 september 2001 har gjort att
            de flesta länder omprövat sina arbetsmetoder när det gäller kontroll
            av nyanlända personer, men i vårt land återstår det mesta arbetet
            att göras. Den svenska regeringens insatser på detta område uppfattas
            internationellt som tafatta och att vi inte särskilt kraftfullt
            åtgärdar problemen inom landet. Med viss rätt hävdas att vår lagstiftning
            och våra myndigheters sätt att samarbeta möjliggör för kriminella
            element att slinka igenom migrationskontroll och bedriva verksamhet
            i vårt land. Faktum är att det finns individer i Sverige som deltagit
            i träningsläger för olika terrorgrupper och som förberett terrorverksamhet
            utan att detta uppmärksammats eller åtgärdats.
          </p>
          <p xml:id="i-SUXNUUynLBBvCqzbQpCrYm">
            Samarbetet mellan länders regeringar och dess säkerhetstjänster
            håller på att effektiviseras för att försöka stoppa de kryphål
            som finns för internationella brottslingar. Samtidigt finns det
            i Sverige representanter för alla förekommande terrororganisationer
            boende i landet. Vårt land riskerar att bli en "trygg rekreationsort"
            för jagade internationella brottslingar, om det inte redan är
            det.
          </p>
          <p xml:id="i-VazFFcKNtLQveHXJCEhotM">
            Som om detta inte vore tillräckligt riskerar människor som fått
            skydd i vårt land fortsatt att bli trakasserade och hotade till
            livet av sitt forna lands eller sin forna organisations utsända
            utan att kunna få hjälp för sin säkerhet från svenska myndigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-EBzW8uYhTt96uorYiy7ci7">
            De senaste dagarnas avslöjanden av Sveriges Radios Ekoredaktion
            är upprörande, men inte förvånande. Att samarbetsklimatet mellan
            Migrationsmyndigheten och Säkerhetspolisen sedan länge har kunnat
            betecknas som arktiskt är allmänt känt. Det mest upprörande är
            att regeringen inte vidtagit tillräckliga åtgärder för att öka
            skyddet mot internationell terrorism inom landets gränser.
          </p>
          <p xml:id="i-EbMmPMA7jSCgm6eWoarS8r">
            Jag anser att vi måste vässa skyddet mot terrorismen på en rad
            områden, dels för att terrorister inte ska kunna etablera "trygga
            rekreationsorter" i Sverige, dels för att kunna hjälpa de asylsökande
            som har dödshot över sig från sitt hemland eller sin gamla organisation.
          </p>
          <p xml:id="i-SB7ZhF1LxREv39xGpbjqWi">
            Vilka åtgärder avser justitieministern att vidta för att skärpa
            kraven på myndigheterna att samordna verksamheter för att stävja
            terroristverksamhet och kunna freda skyddspersoner från hot och
            trakasserier?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
