<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0402">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200304--0402</head>
        <author who="i-9BUsH2Bn1bGihptNC5r7uq">Peter Eriksson</author>
        <recipient who="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ">Hans Karlsson</recipient>
        <topic>försäljning av JAS och jobbexport</topic>
        <docDate when="2004-04-01">den 1 april</docDate>
        <status when="2004-05-11" byWhom="Hans Karlsson" byWhomId="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GR10402</external_id>
        <debate>
          <turn when="2004-05-11 14:02:30" duration="155">Hans Karlsson (S)</turn>
          <turn when="2004-05-11 14:05:02" duration="125">Peter Eriksson (Mp)</turn>
          <turn when="2004-05-11 14:07:03" duration="232">Hans Karlsson (S)</turn>
          <turn when="2004-05-11 14:10:47" duration="163">Peter Eriksson (Mp)</turn>
          <turn when="2004-05-11 14:13:26" duration="215">Hans Karlsson (S)</turn>
          <turn when="2004-05-11 14:16:54" duration="118">Peter Eriksson (Mp)</turn>
          <turn when="2004-05-11 14:18:47" duration="110">Hans Karlsson (S)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2003/04:402 av Peter Eriksson (mp) till statsrådet
          Hans Karlsson om försäljning av JAS och jobbexport
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-AmnSkxRT732oms7AWgA5oy">
          Frågan om försäljningen av svenska JAS-plan utomlands är till
          största delen en fråga för den svenska försvars-, säkerhets- och
          utrikespolitiken. Nu har det emellertid visat sig att försäljningen
          drabbar den svenska arbetsmarknaden genom de motprestationer,
          så kallade motköp, som utlovas vid försäljningen. Dessa motprestationer
          gäller inte bara köp av varor utan kan uppenbarligen även innefatta
          att arbetstillfällen flyttas från Sverige till köparlandet.
        </p>
        <p xml:id="i-CqMk75rUxSupBTi7wonFNs">
          Därmed blir affärerna även en fråga om arbetsmarknadspolitik
          där ett intresse, att bli av med överskottsplan, står mot ett
          annat intresse, när lönsam industri läggs ned i Sverige och flyttas
          utomlands.
        </p>
        <p xml:id="i-9X85jSsaRCWPddshXogzYz">
          Vi har fått ett exempel när Electrolux koncernchef Hans Stråberg
          nu bekräftar att en flyttning av fabriken i Västervik till Ungern,
          vilket skulle göra runt 500 människor i Västervik arbetslösa,
          skulle betraktas som en motköpsaffär i försäljningen av JAS-plan.
        </p>
        <p xml:id="i-9mhiNP7hiBozn3bZ8D9PLx">
          Detta skulle innebära att Sverige alltså betalar med arbetstillfällen
          för att få sälja krigsmateriel.
        </p>
        <p xml:id="i-GoawjH2HN5NUBCFXUuDfSs">
          Det vore intressant att se en analys av hur detta sätt att göra
          affärer kommer att påverka svensk arbetsmarknad, framför allt
          i de små orter som likt Västervik kan drabbas av att en lönsam
          industri flyttas utomlands.
        </p>
        <p xml:id="i-GxX6ENJczGQvSdRPXEuN9U">
          Sverige har hittills sålt eller leasat JAS-plan till Sydafrika,
          Tjeckien och Ungern. Även med Brasilien pågår förhandlingar.
        </p>
        <p xml:id="i-EbiP66jQtVq25TDjpEXjH1">
          Med anledning av ovanstående vill jag fråga arbetsmarknadsministern:
        </p>
        <p xml:id="i-WgvWR4C7K32mVyB55FAhe4">
          Vilka beräkningar och vilken analys har han gjort av hur många
          jobb, totalt sett, som de olika försäljningarna av JAS-plan kommer
          att kosta Sverige?
        </p>
        <p xml:id="i-MNHiB9fff6q28Q6TWZ8NNu">
          Vilken analys har han gjort av den totala samhällsekonomiska
          kostnaden av den typen av jobbexport, alltså om man räknar med
          både kostnaden av arbetslösheten och minskade skatteintäkter?
        </p>
        <p xml:id="i-DgHajHtAiknVHbJykAUmLg">
          Vilken analys har han gjort av hur de små orter som kommer att
          drabbas av detta får sin arbetsmarknad påverkad av dessa motprestationer?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
