<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0041">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>vårdkostnaderna för gömda flyktingar</title>
        <author>Wikström, Cecilia (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>vårdkostnaderna för gömda flyktingar till socialminister Lars Engqvist om vårdkostnaderna för gömda flyktingar</title>
          <idno type="rdwebb">GR1041</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR1041/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR1041</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR1041</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XN7bgwBGaQixfiHi5Cbu8f</idno>
            <persName>Cecilia Wikström</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>Lars Engqvist</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CdQbjkg6jiVHxFstVy1Ttt" corresp="i-XN7bgwBGaQixfiHi5Cbu8f">
          <date when="2003-10-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QQXnaz2cqCvReyyDNu6uDW" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2003-10-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KLNJSCkmLxspMy8AYvN1zX" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2003-11-10"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-KLNJSCkmLxspMy8AYvN1zX">
          <ref type="record" target="prot-200304--024">Riksdagens protokoll 2003/04:24 Måndagen den 10 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">10 § Svar på interpellationerna 2003/04:40 och 41 om vårdkostnaderna för gömda flyktingar</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-QFPKYzk7qgABofVRc9SYqZ">
            Interpellation 2003/04:41 av Cecilia Wikström (fp) till socialminister
            Lars Engqvist om vårdkostnaderna för gömda flyktingar
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-4iW4WQkuwxerJPbFXaANLu">
            den 21 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-UZ6Rxj935zjJiqEPxoJHEs">
            Under senare tid har det blivit känt att flertalet av landstingen
            i vårt land fakturerar kostnaden för akut sjukvård av personer
            som fått beskedet att de inte kan få uppehållstillstånd i vårt
            land och följaktligen, i avvaktan på nya skäl eller tyngre argument
            att presentera, känt sig nödsakade att gå under jorden och gömma
            sig i Sverige tills en ny sakframställan kan komma till stånd.
          </p>
          <p xml:id="i-3KiD1ctVo3SrLmHJ6Tu6Yd">
            I ett fall har kostnaden för en förlossning och efterföljande
            vård av ett prematurt fött barn uppgått till 180 000 kr, vilket
            fakturerats barnets föräldrar. Migrationsverket har vägrat betala
            med motiveringen att den uppkomna situationen "är deras egna fria
            val" (Anders Westerberg, stf generaldirektör vid Migrationsverket
            våren 2003). Ett annat aktuellt fall gäller en kvinna i Uppsala
            som år 2000, under den tid hon var utvisningshotad, vårdades på
            sjukhus för ett livshotande sjukdomstillstånd.
          </p>
          <p xml:id="i-PWhgs7pe5BZHaCbPkHZLtx">
            Denna kvinna beviljades år 2000 tillsammans med sin familj uppehållstillstånd
            och familjen är i dag väl integrerad i det svenska samhället.
            I slutet av september 2003, tre år efter att hon vårdades vid
            Uppsala Akademiska sjukhus, mottog hon en faktura från Landstinget
            i Uppsala län om 254 000 kr.
          </p>
          <p xml:id="i-EeJDtNtp3ssurELQsAZN3w">
            Jag menar att det är ställt bortom varje tvivel att det inte
            rör sig om frivilliga val i något av de fall som jag här kort
            har redogjort för. Varken en allvarlig sjukdom eller en förlossning
            kan karaktäriseras som onödig vård. Den sjukvård dessa personer
            fick var sjukvård i enlighet med hälso- och sjukvårdslagen. Att
            förvägra utsatta människor den vård de behöver vid ett akut sjukdomstillstånd
            vore direkt inhumant och så har heller inte skett i de fall jag
            refererar till.
          </p>
          <p xml:id="i-Cw5i35By9NJVusWbj5qsxb">
            Att ge sjukvård och sedan, flera år i efterhand, kräva att människor
            som lämnat sina hemländer utan några som helst materiella tillgångar
            ska betala vårdräkningar om mycket stora belopp är djupt cyniskt
            och motverkar varje form av integration.
          </p>
          <p xml:id="i-DgPVpmCTi4niDwoZv1NfYr">
            Människor som börjat skapa sig ett liv här: ordnat bostad, fått
            sina akademiska meriter från hemlandet validerade och kompletterat
            med studier vid svenska universitet, ordnat dagis och skolor för
            sina barn och fått jobb upplever det som tillintetgörande att
            tvingas betala sjukvårdsräkningar i storleksordningen en kvarts
            miljon kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-5Lvd5TUwo4Fwt5PMvAoewK">
            Man har kommit hit för att göra rätt för sig, bidra till en positiv
            utveckling för vårt land och vill inte hamna i en evig skuldsituation,
            kanske till och med få betalningsanmärkningar för att man häftar
            i skuld till landstinget. Det kan bli svårt med bostadslån och
            svårt att köpa en bil på avbetalning, det blir en mycket tråkig
            situation för hela familjen.
          </p>
          <p xml:id="i-8BDwM2DDLvPParPrEQsjog">
            Jag frågar mig om regeringens tal om integration i själva verket
            bara är tomma ord när jag tvingas konstatera att människors uppriktiga
            vilja att skapa en positiv situation för sig själva och sina barn
            så brutalt slås ner av den socialdemokratiska regeringen som inte
            tycks förmögen att fatta beslutet att låta Migrationsverket eller
            annan myndighet bära ansvaret för gömda flyktingars sjukvårdskostnader.
          </p>
          <p xml:id="i-U8Hjy1ahQPb8G4JSmdQhmu">
            Att människor själva tvingas betala kostnaderna för vård kan
            också leda till att man undviker att söka hjälp i tid och kommer
            under behandling för sent, ofta med allvarliga sjukdomsförlopp.
          </p>
          <p xml:id="i-YNxTgm2jiycmQRDJSECLFg">
            Bland de riktlinjer som sjukvården har att följa finns människovärdesprincipen
            som säger att alla människor har lika värde och samma rätt, oberoende
            av vem man är och vilken roll i samhället man har.
          </p>
          <p xml:id="i-85e16EecbxxB94VgRRWyeN">
            Mot denna bakgrund vill jag fråga socialministern:
          </p>
          <p xml:id="i-L1icZBE5buPnNfTwdZU5bw">
            Vilka åtgärder är socialministern beredd att vidtaga för att
            få Migrationsverket eller annan myndighet att bära gömda flyktingars
            sjukvårdskostnader?
          </p>
          <p xml:id="i-GVjmANJSZkgUuWUTLC9UAo">
            Är socialministern beredd att agera för att medverka till att
            kostnaderna för sjukvård avskrivs för de flyktingar som beviljats
            permanent uppehållstillstånd i Sverige?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
