<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0183">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>inomhusmiljö</title>
        <author>Lundström, Nina (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>inomhusmiljö till statsrådet Lars-Erik Lövdén om inomhusmiljö</title>
          <idno type="rdwebb">GR10183</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10183/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10183</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10183</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-D6V9ti7ETxin1WbJjDaShE</idno>
            <persName>Nina Lundström</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ</idno>
            <persName>Lars-Erik Lövdén</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm</idno>
            <persName>Lena Sommestad</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7DXFiEMVoFAZmeqaVrKJot" corresp="i-D6V9ti7ETxin1WbJjDaShE">
          <date when="2003-12-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NZuNLqdMXWTLrHd7kkMHz3" corresp="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ">
          <date when="2003-12-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-JhffnKbVJ4CLV4fw7jVEHR" corresp="i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm">
          <date when="2004-01-20"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-JhffnKbVJ4CLV4fw7jVEHR">
          <ref type="record" target="prot-200304--054">Riksdagens protokoll 2003/04:54 Tisdagen den 20 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">21 § Svar på interpellation 2003/04:183 om inomhusmiljö</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-9W4VK7dUwaweq8tiQkamGk">
            Interpellation 2003/04:183 av Nina Lundström (fp) till statsrådet
            Lars-Erik Lövdén om inomhusmiljö
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-7G8VD3n21VaoBPWUNrUEze">
            den 4 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-M6mswUFrr376MiAYzD3wzf">
            Byggskandaler med mögel- och fuktskador har uppstått upprepade
            gånger under årens lopp. Flytspackelproblemen stod i fokus i början
            på 1990-talet, de senaste åren har misslyckanden i inomhusmiljön
            bland annat beskrivits avseende Moderna Museet och bostadsprojekt
            i Hammarby Sjöstad i Stockholm. Inomhusmiljön har hamnat i fokus
            genom att människor som vistas i dessa miljöer blir sjuka eller
            känner oro för att detta ska ske. Människor riskerar sin hälsa.
            Inomhusmiljöer påverkar oss i hög utsträckning genom att vi tillbringar
            95 % av vår tid i olika inomhusmiljöer såsom bostad och arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-7BffXFM9qu48SfPfVZhFn1">
            Fukt är boven i dramat i många exempel med så kallade sjuka hus.
            Inget material tål att ligga fuktigt utan att det sker kemiska
            förändringar av materialet. Forskningen har påtalat detta under
            lång tid. Flytspackelproblem, sönderfall av PVC-mattor med fler
            exempel har sin grund i fuktproblem. Men nu har man också från
            forskningen börjat uppmärksamma andra faktorer, som ventilationssystemen,
            som kan påverka uppkomsten av inomhusproblem. Det är viktigt för
            framtiden att fler tänkbara källor för inomhusproblem kan identifieras.
            Forskningen har en mycket viktig roll att spela. Det finns behov
            av riktad forskning för att ta fram metoder för hur man ska hitta
            källor till problemen med inomhusmiljöer. Trots att vi i dag vet
            hur viktig inomhusmiljön är, är det uppenbarligen svårt att hitta
            finansiering för forskningen gällande inomhusmiljöer. Det bostadspolitiska
            målet innefattar i dag ett mål om långsiktigt hållbara miljöer:
          </p>
          <p xml:id="i-PS7uTi9odQ1W34FduCmtnT">
            "Målet med bostadspolitiken är att alla ges förutsättningar att
            leva i goda bostäder till rimliga kostnader och i en stimulerande
            och trygg miljö inom långsiktigt hållbara ramar. Boende- och bebyggelsemiljön
            skall bidra till jämlika och värdiga levnadsförhållanden och särskilt
            främja en god uppväxt för barn- och ungdomar. Vid planering, byggande
            och förvaltning skall en ekologisk, ekonomisk och socialt hållbar
            utveckling vara grund för verksamheten".
          </p>
          <p xml:id="i-QTbKNGvzohqWbAZyvQEYfY">
            Verkligheten tyder på att det finns knappa, eller rättare sagt
            obefintliga, resurser att tillgå för att öka denna forskning och
            därigenom kunskapen kring källor för problem i inomhusmiljöer.
          </p>
          <p xml:id="i-NbibokTTHoEtLze9z5eWzB">
            Jag vill fråga statsrådet Lövdén följande:
          </p>
          <p xml:id="i-4nAMvoi8AXjNAUtREuZxy7">
            Vilka åtgärder avser statsrådet Lövdén att vidta för att främja
            forskningen kring problemen med sjuka hus och problemkällor i
            inomhusmiljöer?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
