<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0137">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>utredning utan krav på information till vårdnadshavaren</title>
        <author>Andersson, Magdalena (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>utredning utan krav på information till vårdnadshavaren till statsrådet Morgan Johansson om utredning utan krav på information till vårdnadshavaren</title>
          <idno type="rdwebb">GR10137</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10137/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10137</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10137</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-JSSYZnWrKjtbfWDmu1qLSb</idno>
            <persName>Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-KDYcFauYswEReZYVykMhDt" corresp="i-JSSYZnWrKjtbfWDmu1qLSb">
          <date when="2003-11-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4ef9VHrxsvW3DGQFuDH8CV" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2003-11-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4BZ32TqfDzznfXJSv6RAQ7" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2003-11-28"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-4BZ32TqfDzznfXJSv6RAQ7">
          <ref type="record" target="prot-200304--038">Riksdagens protokoll 2003/04:38 Fredagen den 28 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2003/04:137 om utredning utan krav på information till vårdnadshavaren</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-TwxTKC7sE4YvfmDCc51jeN">
            Interpellation 2003/04:137 av Magdalena Andersson (m) till statsrådet
            Morgan Johansson om utredning utan krav på information till vårdnadshavaren
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-DXwFqestSVV54ZngQSQ3KT">
            den 20 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DPYvjSgzk37s9oL9UULL75">
            Fler och fler unga kvinnor med invandrarbakgrund söker hjälp
            hos olika myndigheter för att de utsatts för hot, våld eller trakasserier
            från någon eller några i familjen eller närstående, för att de
            valt att leva ett liv som de anhöriga inte kan acceptera.
          </p>
          <p xml:id="i-6CNJSAAoQ2hF5S4J7N6VBB">
            Det kan för dem vara förödande att be samhället om hjälp att
            komma från sin situation. I dag gäller en skyldighet för berörd
            socialtjänsteman att "öppna ett ärende" och därmed också en skyldighet
            att informera vårdnadshavaren, med allt vad det för med sig om
            flickan/kvinnan är under 18 år.
          </p>
          <p xml:id="i-TiSoRsGvA1gQh5RHTSfeg1">
            Ur socialtjänstlagen: "Socialnämnden skall utan dröjsmål inleda
            utredning @ @ @ Den som berörs av en sådan utredning skall underrättas
            om att en utredning inletts @ @ @ Handläggning av ärenden som
            rör enskilda skall dokumenteras."
          </p>
          <p xml:id="i-V48EU2q9VunveTyN7frqJr">
            Med andra ord @ lagen är skriven så att varje socialsekreterare
            vet att han eller hon inte kan sätta i gång en utredning om minderårig,
            med mindre än att vårdnadshavaren har fått kännedom om detta.
            Lagstiftningen är i dessa fall inte på de utsatta kvinnornas sida.
            Den eller de personer som dessa unga kvinnor vill ha hjälp och
            stöd gentemot, är desamma som av myndigheterna ska informeras
            om vad som är på gång, och kvinnornas situation riskerar därmed
            att bli än värre.
          </p>
          <p xml:id="i-QE37mD5Ebur7GPeW9PjJiM">
            Den socialsekreterare som både följer lagen, som vill sköta sitt
            arbete på bästa sätt och samtidigt försöka hjälpa den unga flickan
            kommer i ett svårt dilemma.
          </p>
          <p xml:id="i-VpTUFNcfhJDsoc6CVF5g2V">
            Det är en självklarhet att en vårdnadshavare har oundgänglig
            rättighet att bli informerad om det startats en utredning om familjens
            situation. Dock kan det undantagsvis vara nödvändigt att barn
            och unga skyddas från sina föräldrar, något som väl tydliggjorts
            i samband med så kallade hedersmord. Det är därför, för dessa
            unga kvinnors skull, det är nödvändigt med en lagändring.
          </p>
          <p xml:id="i-2ALbPszGqcveRmUAfjbZx4">
            I en interpellationsdebatt under våren menade statsrådet Morgan
            Johansson att det finns möjligheter och utrymme för socialtjänsten
            att ha "rådgivande samtal" med flickan utan att informera vårdnadshavaren,
            och ansåg det vara tillfyllest. Med ett sådant samtal behöver
            man inte öppna ett ärende. Dock har Socialstyrelsen understrukit
            att om en flicka ansöker om hjälp eller stöd ska en utredning
            inledas. Statsrådets uppfattning om möjligheten att "tänja på
            lagen" håller inte i det sammanhanget.
          </p>
          <p xml:id="i-GFj21SKk8GKkPFdqrjzVpn">
            Det finns sorgligt många unga kvinnor i Sverige som i dag inte
            vågar vända sig till socialtjänsten. Enligt Terrafem, Sveriges
            enda rikstäckande jourtelefon för kvinnor/flickor med utländsk
            härkomst, (35 språk) är det många av dessa flickor som är för
            rädda. Flickor som är utsatta för hot om våld, flickor som riskerar
            tvångsäktenskap, flickor som är förtvivlade för att socialtjänsten
            inte kan hjälpa dem. De får kunskap om socialtjänstens skyldighet
            att informera vårdnadshavaren och vågar ibland inte gå längre.
            De befinner sig med andra ord i ett moment 22, kontaktar kvinno-
            och flickjourer men vågar inte kontakta svenska myndigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-SsPKXAyksrjmc8kr5vi83r">
            Att inte informera vårdnadshavaren om att en utredning inletts
            är ett allvarligt beslut. Därför bör ett sådant beslut inte kunna
            fattas av socialnämnden själv, men nämnden bör i vissa särskilda
            fall kunna få möjlighet att hos länsrätten ansöka om dispens och
            därefter kunna arbeta vidare med flickan i lugn och ro utan att
            behöva kontakta vårdnadshavaren och utan att flickan omedelbart
            ska behöva "fly" hemmet. Något som annars blir alternativet.
          </p>
          <p xml:id="i-EgxhAR4Z5zBAK6m1wN3ase">
            Är ministern beredd att låta se över socialtjänstlagen i syfte
            att undersöka möjligheterna att kunna inleda en utredning i vissa
            särskilda fall, där det finns risk för att en hjälpsökande ung
            person kan riskera att komma till skada psykiskt eller fysiskt,
            utan att informera vårdnadshavaren?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
