<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0057">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Försvarsmaktens grundorganisation</title>
        <author>Widman, Allan (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Försvarsmaktens grundorganisation till försvarsminister Leni Björklund om Försvarsmaktens grundorganisation</title>
          <idno type="rdwebb">GR1057</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR1057/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR1057</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR1057</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-BUYvEhrSc9gnHcd6iS4eDJ</idno>
            <persName>Allan Widman</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg</idno>
            <persName>Leni Björklund</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CQqiBhpisxH144EK6i1Vgh" corresp="i-BUYvEhrSc9gnHcd6iS4eDJ">
          <date when="2003-10-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-YbGpQJBA83iB5y1DxC26Zq" corresp="i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg">
          <date when="2003-10-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-YFwbatJE4UoxXDQNUZZQtH" corresp="i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg">
          <date when="2003-11-10"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-YFwbatJE4UoxXDQNUZZQtH">
          <ref type="record" target="prot-200304--024">Riksdagens protokoll 2003/04:24 Måndagen den 10 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">11 § Svar på interpellation 2003/04:57 om Försvarsmaktens grundorganisation</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-XtR5ZYYx8UHCsScZvuKHAG">
            Interpellation 2003/04:57 av Allan Widman (fp) till försvarsminister
            Leni Björklund om Försvarsmaktens grundorganisation
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-YZpKyvxZSDpm1CRTB8oxR3">
            den 27 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-FNrHpamnJffeipfM3K8uiK">
            Vid regeringssammanträde den 28 augusti 2003 fattades beslut
            om tillsättande av en arbetsgrupp för att utarbeta underlag avseende
            en förändrad grundorganisation för Försvarsmakten inför nästa
            års försvarsbeslut. I samband med tillsättningen fattades också
            beslut om vilka riktlinjer som skulle gälla för gruppens arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-ELvmy5osMJexxezRY91rWT">
            I en särskild bilaga till regeringsbeslutet angavs utgångspunkter,
            uppgifter och de aspekter som arbetsgruppen skulle anlägga på
            sina förslag. Särskilt de sistnämnda är av intresse eftersom de
            kommer att vägleda gruppen i valet av vilka förband som kommer
            att avvecklas, finnas kvar eller eventuellt flyttas.
          </p>
          <p xml:id="i-4rR4QRNbyRN9kwwncDR2zg">
            De olika aspekterna, som synes sakna inbördes prioritering, redovisas
            under olika rubriker. Först nämns försvarspolitiska och ekonomiska
            aspekter, vilka i stor utsträckning hänger samman. Som en särskild,
            tredje punkt anges att regionalpolitiska aspekter ska vägas in
            vid utformningen av grundorganisationen. Berörda regioners sårbarhet
            ur regionalpolitiska och arbetsmarknadspolitiska synvinklar ska
            beaktas. Därutöver ska, enligt regeringen, särskild hänsyn tas
            till försvarsmaktsberoendet, det vill säga andelen sysselsatta
            i Försvarsmakten i förhållande till det totala antalet sysselsatta.
          </p>
          <p xml:id="i-Ej5cVattTBJzwSdpXaJvx9">
            Försvarsmakten har i dag fyra, välkända huvuduppgifter: att försvara
            landet mot väpnat angrepp, att skydda dess territoriella integritet,
            att bidra till fred och säkerhet i omvärlden och att stärka samhället
            vid svåra påfrestningar i fredstid. Även om vissa av dem är föremål
            för diskussion och snart kan komma att ändras, så utgör de nuvarande
            huvuduppgifterna i vart fall goda exempel på till vilka ändamål
            som myndighetens resurser kan och bör användas. Därmed bör de
            även vägas in i övervägandet om en framtida grundorganisation.
          </p>
          <p xml:id="i-ENpoh5CsBd1gZKzwALvzef">
            När det gäller de regional- och arbetsmarknadspolitiska aspekterna
            saknar dessa motsvarande koppling. I stället för att stärka myndighetens
            förutsättningar att lösa nuvarande och framtida uppgifter riskerar
            de att få en rakt motsatt effekt. Genom att väga in ovidkommande
            hänsyn kan inte en effektiv medelshantering garanteras. Vi får
            helt enkelt inte bästa möjliga försvar för de resurser som anslås.
          </p>
          <p xml:id="i-EmAFnbmkfxB4oafU1NEUfx">
            Under 1990-talet färgades olika försvarsbeslut i stor utsträckning
            av regional- och arbetsmarknadspolitik. I åtminstone ett fall
            erkände regeringen öppet att regionalpolitiken fällde avgörandet
            för vilket förband som skulle behållas. Förmodligen är det ingen
            djärv gissning att sådana hänsyn, med motsvarande resultat, varit
            vägledande även i andra fall.
          </p>
          <p xml:id="i-Dn3oEFxCVQurK1rDBSXJiZ">
            Över huvud taget så förefaller utformningen av vårt militära
            försvar påverkas av många olika faktorer som inte är direkt kopplade
            till vår förmåga och strävan att optimera denna med till buds
            stående medel.
          </p>
          <p xml:id="i-5imPXDr3gQohduuiWGJRQZ">
            Är försvarsministern beredd att vidta några åtgärder för att
            garantera att den framtida grundorganisationen i större utsträckning
            styrs av de krav som fullgörandet av Försvarsmaktens huvuduppgifter
            ställer?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
