<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0502">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>resurscentrum för lokal mobilisering</title>
        <author>Lundberg, Inger (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>resurscentrum för lokal mobilisering till statsrådet Mona Sahlin om resurscentrum för lokal mobilisering</title>
          <idno type="rdwebb">GR10502</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10502/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10502</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10502</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NzHKC9iUGaf1xUAcp3VKCA</idno>
            <persName>Inger Lundberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>Mona Sahlin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-EojQkkey2pUs5dgKNYc9GB" corresp="i-NzHKC9iUGaf1xUAcp3VKCA">
          <date when="2004-05-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PZRsv46UApgBiyj8yqNVSW">
          <date when="2004-06-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-SLVqo986gWJKxAtDHTq5mV" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2004-05-18"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-9cXKbbxVobbLCC5VYZ3Xid">
            Interpellation 2003/04:502 av Inger Lundberg (s) till statsrådet
            Mona Sahlin om resurscentrum för lokal mobilisering
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-HwJSGtQW99Kouqbc3dhBt">
            den 18 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-QNXPr22s94m9593YTVPBPV">
            Stiftelsen Cesam i Örebro bildades 1984 på initiativ av den samhällsmedicinska
            enheten vid dåvarande regionssjukhuset i Örebro. Bakgrunden var
            att läkare och socialarbetare vid "Samhällsmedicin" såg behovet
            att stärka främst utsatta föräldrars möjligheter till inflytande
            och delaktighet. Stiftelsen, som nu är en helt landstingsägd och
            uppdragsfinansierad verksamhet har som mål att vara ett nationellt
            kompetenscentrum för demokrati i praktiken grundad på samhällsarbetets
            teori och praktik.
          </p>
          <p xml:id="i-6tRDEzxC7yigN9VxHpVknN">
            Stiftelsen har mycket gott renommé och har bidragit med insatser
            på mer än 200 orter i Sverige, främst i större bostadsområden
            och på uppdrag av såväl lokala folkrörelser, mindre och större
            kommuner som statliga verk och europeiska nätverk. Man samarbetar
            sedan 15 år tillbaka tillsammans med 12 nationella metodcentrum
            i Europa inom ramen för Combined European Bureau for Social Development,
            där Cesam har vice ordförandeskapet. Till skillnad från flera
            av sina systerorganisationer saknar dock Cesam statlig basfinansiering,
            vilket lett till att organisationen på senare tid tvingats att
            skära ned sin verksamhet kraftigt.
          </p>
          <p xml:id="i-7md733F8XT8D6s796eghvt">
            Bakgrunden till det arbete med lokal utveckling och mobilisering,
            som drivs i stiftelsens regi är insikten att alla människor och
            särskilt de grupper, som har särskilda behov av stöd, bär på egna
            resurser och ökar sina möjligheter till ett gott liv om de blir
            delaktiga i samhällsutvecklingen. Det gäller inte minst barnfamiljerna
            och den betydelse för barns uppväxt det har om barnens föräldrar
            engageras.
          </p>
          <p xml:id="i-WJ81iH9JvF6K2PeppDbe7i">
            Behovet av insatser för lokal mobilisering markerades av Demokratiutredningen
            SOU 2000:1,där utredningen under rubriken Resurscentra för lokal
            mobilisering i stadsmiljö skriver följande:"Med stöd i våra undersökningar
            om en tilltagande politisk ojämlikhet mellan medborgare med utländsk
            bakgrund och andra svenskar vill vi understryka behovet av att
            utveckla nya slags gemensamma organ inom områden, där det politiska
            utanförskapet breder ut sig. Med tillfredställelse har vi noterat
            de utomordentliga initiativ som runtom i landet tas av. för att
            ersätta marginalisering med delaktighet. Det är viktigt att erfarenheter
            av det slaget dokumenteras och sprids. Lika viktigt som det arbete
            som utförs av Folkrörelserådet Hela Sverige ska leva, lika viktigt
            är att det finns en motsvarighet som uppmuntrar former för deltagande
            och inflytande inom städer och större kommuner. På nationell nivå
            bör resurscentra för lokal mobilisering därför stödjas."
          </p>
          <p xml:id="i-L6nL5pDrBtNsgeTSumSDFY">
            Vikten av lokal mobilisering har också aktualiserats av Ansvarskommittén
            i dess nyligen avgivna delbetänkande, där kommittén skriver om
            "Medborgerligt medskapande" och uttrycker behovet av en analys
            av hur medborgarnas eget ansvar, kapacitet och engagemang, individuellt
            och kollektivt, kan tas till vara i välfärdsproduktionen.
          </p>
          <p xml:id="i-DdWYnUBkYS9Bw9w4Z9Kcrp">
            Allt talar för att goda former för lokal mobilisering behövs
            mer än kanske någonsin tidigare och att detta är ett långsiktigt
            arbete, som behöver stöd i metodutveckling och erfarenhetsöverföring.
            Det finns gott fog för att påstå att Stiftelsen Cesam i Örebro
            med dess långa erfarenhet och väl upparbetade samarbete med motsvarande
            organisationer i Europa väl skulle fylla rollen av ett nationellt
            resurscentrum för lokal mobilisering. I dag brottas Stiftelsen
            Cesam med problemet att vara helt uppdragsfinansierad. Detta är
            till allvarligt förfång för dess möjligheter att utvecklas och
            förhindrar den angelägna rollen som nationellt kompetenscentrum.
          </p>
          <p xml:id="i-2pXkUGWwnCxPT3zv9fBFqZ">
            Jag vill därför fråga statsrådet Sahlin om hon är beredd att
            pröva förutsättningarna för ett statligt stöd till basfinansiering
            av ett nationellt resurscentrum för lokal mobilisering.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
