<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0446">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200304--0446</head>
        <author who="i-KGqrEB2Pzg8goYxy9CcDhd">Lars Gustafsson</author>
        <recipient who="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">Lars Engqvist</recipient>
        <topic>vårdens framtid i Sverige</topic>
        <docDate when="2004-04-23">den 23 april</docDate>
        <status when="2004-05-07" byWhom="Lars Engqvist" byWhomId="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GR10446</external_id>
        <debate>
          <turn when="2004-05-07 09:01:54" duration="194">Lars Engqvist (S)</turn>
          <turn when="2004-05-07 09:04:59" duration="194">Lars Gustafsson (Kd)</turn>
          <turn when="2004-05-07 09:08:06" duration="108">Lars Engqvist (S)</turn>
          <turn when="2004-05-07 09:09:45" duration="252">Lars Gustafsson (Kd)</turn>
          <turn when="2004-05-07 09:13:47" duration="175">Lars Engqvist (S)</turn>
          <turn when="2004-05-07 09:16:33" duration="154">Lars Gustafsson (Kd)</turn>
          <turn when="2004-05-07 09:18:58" duration="103">Lars Engqvist (S)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2003/04:446 av Lars Gustafsson (kd) till socialminister
          Lars Engqvist om vårdens framtid i Sverige
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-ASneNSfiTEjZNU6RHc2bDt">
          Sedan flera år har utredningar och larmrapporter pekat på stora
          utmaningar för ekonomin inom vården och omsorgen. Allvarliga brister
          inom sjukvården och kommunernas omsorger har framkommit. Många
          gånger är orsaken till problemen med bristande resurser det uppdrag
          som man har ansvar för. Flera beslut från regering och riksdag
          ålägger kommuner och landsting skyldigheter som inte är finansierade.
          Stora budgetunderskott tvingar kommuner och landsting till indragningar
          på servicenivån som drabbar medborgarna på ett helt oacceptabelt
          sätt. Exempel på detta finns i legio. Långa vårdköer, brister
          inom psykiatrin, äldrevården och barnhälsan är några problemområden.
        </p>
        <p xml:id="i-H7iA7yfnr5XdQdgDDBacVx">
          År 2004 kommer ett stort antal kommuner att få ett underskott
          i sin ekonomi som innebär ytterligare nedskärningar i omsorgen
          och vården.
        </p>
        <p xml:id="i-61rVgBnd5f9VM8oLhD15F7">
          Långtidsutredningen visar entydigt att framtiden inte innehåller
          någon ekonomisk ljusning för vård- och omsorgssektorn. Snarare
          kommer behovet av kraftigt ökade resurser att stå för handen.
          Om ingenting görs kommer vi att stå inför en mycket allvarlig
          situation, där färre människor i arbetsför ålder ska finansiera
          välfärd för ett större antal som av demografiska orsaker är i
          behov av det offentliga samhällets insatser.
        </p>
        <p xml:id="i-Wa84AMU4bYZV5CdSHtQFf8">
          Det är nödvändigt att redan nu vidtaga åtgärder för att kunna
          möta framtiden med så goda förutsättningar som möjligt. Tyvärr
          verkar det inte som regeringen tar den växande problematiken på
          allvar utan hänger sig åt kortsiktiga insatser medan frustrationen
          växer hos lokala politiker och människor som drabbas av bristerna
          i vården. Återkommande utlovas ekonomiska tillskott som i praktiken
          är gamla löften och det egentliga nettotillskottet är betydligt
          mindre.
        </p>
        <p xml:id="i-9vF9WqArfNPvoELWiwsou4">
          För att kunna bedriva vård och omsorg på ett trovärdigt sätt
          måste det finnas resurser för uppdraget. Det är omoraliskt att
          utkräva ansvar av kommunala företrädare när uppdraget styrs och
          begränsas från regering och riksdag.
        </p>
        <p xml:id="i-JGoVgDFhHEGoc8MSSu8Kkq">
          Vad avser ministern att göra så att den långsiktiga finansieringen
          av vården och omsorgen i Sverige säkras och ges realistiska förutsättningar
          för att kunna bedrivas på ett värdigt sätt?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
