<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0129">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>underhåll av teaterklenoder</title>
        <author>Narti, Ana Maria (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>underhåll av teaterklenoder till kulturminister Marita Ulvskog om underhåll av teaterklenoder</title>
          <idno type="rdwebb">GR10129</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10129/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10129</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10129</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv</idno>
            <persName>Ana Maria Narti</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn</idno>
            <persName>Marita Ulvskog</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn</idno>
            <persName>Marita Ulvskog</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9XHAfvdVvVunELs6eYdbsc" corresp="i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv">
          <date when="2003-11-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-3CWiHH5bZ4tcUixpxghire" corresp="i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn">
          <date when="2003-11-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4fW7WgAh8dxLKNDKhXHRm4" corresp="i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn">
          <date when="2003-12-05"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-4fW7WgAh8dxLKNDKhXHRm4">
          <ref type="record" target="prot-200304--043">Riksdagens protokoll 2003/04:43 Fredagen den 5 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">3 § Svar på interpellation 2003/04:129 om underhåll av teaterklenoder</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-NxfMtpBNYUnvkwsZWvz5dp">
            Interpellation 2003/04:129 av Ana Maria Narti (fp) till kulturminister
            Marita Ulvskog om underhåll av teaterklenoder
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-CAm56ocC5iQMEef6pievYk">
            den 20 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Lj3KBYC8uy2BFapsK9wW1n">
            Den 4 oktober 2000 väckte Folkpartiet liberalerna en enskild
            motion om Drottningholms teater och dess teatermuseum. Där tog
            jag upp frågor angående förrådet av ovärderliga föremål som hotades
            av förfall på grund av undermåliga förvaringslokaler och total
            avsaknad av vård:
          </p>
          <p xml:id="i-XeXtstgNr9LmN6fMNG5k85">
            "Drottningholms teater är en av Sveriges mest kända och nationellt
            och internationellt mest uppskattade kulturskatter. @ @ @ Ett
            ovärderligt förråd av unika teaterhistoriska föremål och dokument
            har samlats kring denna lilla institution. Denna samling värdefulla
            objekt saknar motsvarighet i andra länder. Sverige skulle lätt
            kunna bli ett av världens mest intressanta teaterhistoriska centrum
            @ om museet kunde presentera sina samlingar för publiken, alltså
            om en normal museiverksamhet kunde äga rum här. @ @ @ Men Drottningholms
            teatermuseum har en mycket sorglig historia i decennierna efter
            andra världskriget. Det räddades från glömska och många andra
            faror på 1940-talet men har sedan dessa aldrig fått resurser för
            att bli ett aktivt museum öppet för allmänheten och för forskningen.
            Registrering av dokument och vård av gamla föremål är eftersatta
            i brist på professionell arbetskraft. Föremål som knappt går att
            prissättas bevaras på flera ställen. Vissa förvaringslokaler utnyttjas
            i brist på andra möjligheter, vissa är direkt olämpliga för till
            exempel gamla 1700-talskostymer som i sådana dåliga miljöer hotas
            att angripas av mögel, svamp eller ruttna bort. @ @ @ Hur länge
            kan Kulturdepartementet försumma denna underbara institution?
            Vem bär ansvaret för de teaterhistoriska föremål som hotas att
            förstöras?"
          </p>
          <p xml:id="i-NnpuJnWdoKtHY5PZFnUbtj">
            Samma frågor tog jag sedan upp i flera debatter inom kulturutskottet
            och i riksdagens plenisal. Varken motionen eller mina inlägg i
            debatterna fick något egentligt svar. Tomma ord från kulturministern
            och mycket små förbättringar för museet har bara förvärrat förfallet
            av Drottningholms värdefulla samlingar.
          </p>
          <p xml:id="i-PL5aD7m2YxiBEL663mZAb8">
            Därför vänder jag mig på nytt till kulturministern med väl kända
            frågor om Sveriges Teatermuseum och dess verksamhet:
          </p>
          <p xml:id="i-77mGQ8z9a24Cs9yLvJFqFr">
            Kulturministern har varit väl informerad om museets eländiga
            ekonomi: Avser hon ingripa och rädda samlingarna genom att snabbt
            finansiera en flyttning av dessa samlingar till lämplig lokal?
          </p>
          <p xml:id="i-tRt8JivHKWMEYZo2wdmA1">
            Avser ministern verka för att Sveriges Teatermuseum får en ekonomi
            som garanterar en någorlunda rationell och kontinuerlig vård av
            dess unika föremål?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
