<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0427">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200304--0427</head>
        <author who="i-Ga4FaAaNvVxH6nfoR7FVAe">Gunnar Nordmark</author>
        <recipient who="i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP">Barbro Holmberg</recipient>
        <topic>barn till asylsökande som blir åtskilda från en av sina föräldrar</topic>
        <docDate when="2004-04-08">den 8 april</docDate>
        <status when="2004-04-20" byWhom="Barbro Holmberg" byWhomId="i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GR10427</external_id>
        <debate>
          <turn when="2004-04-20 20:21:07" duration="141">Barbro Holmberg (S)</turn>
          <turn when="2004-04-20 20:23:23" duration="125">Gunnar Nordmark (Fp)</turn>
          <turn when="2004-04-20 20:25:24" duration="159">Gustav Fridolin (Mp)</turn>
          <turn when="2004-04-20 20:28:00" duration="184">Barbro Holmberg (S)</turn>
          <turn when="2004-04-20 20:30:58" duration="116">Gunnar Nordmark (Fp)</turn>
          <turn when="2004-04-20 20:32:49" duration="117">Gustav Fridolin (Mp)</turn>
          <turn when="2004-04-20 20:34:42" duration="209">Barbro Holmberg (S)</turn>
          <turn when="2004-04-20 20:38:07" duration="108">Gunnar Nordmark (Fp)</turn>
          <turn when="2004-04-20 20:39:52" duration="143">Barbro Holmberg (S)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2003/04:427 av Gunnar Nordmark (fp) till statsrådet
          Barbro Holmberg om barn till asylsökande som blir åtskilda från
          en av sina föräldrar
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-Ep5kTk2uDakhbZkmmYzGzm">
          Enligt Europakonventionens åttonde artikel har var och en rätt
          till skydd och respekt för privatliv och familjeliv. Offentlig
          myndighet får inte inskränka denna rättighet. I FN:s konvention
          om barnets rättigheter stadgas i artikel 10 att ansökningar från
          familjer som vill återförenas över statsgränserna ska behandlas
          på ett positivt, humant och snabbt sätt. Sverige har anslutit
          sig till båda dessa konventioner.
        </p>
        <p xml:id="i-G14DJHPZdX2juTUkpR9kzN">
          Trots detta fattar svenska myndigheter beslut om att beröva barn
          den ena föräldern genom att utvisa föräldrar till olika länder.
          Det är framför allt unga människor, asylsökande från olika länder,
          som träffats i Sverige som är föräldrar till dessa barn som alltså
          är födda i Sverige. Det är när den ena eller båda föräldrarna
          inte anses ha tillräckliga asylskäl som svenska myndigheter kan
          fatta och verkställa beslut som leder till att ett barn mot sin
          vilja skiljs från den ena föräldern. Ofta rör det sig om mycket
          små barn, ibland till och med ammande spädbarn.
        </p>
        <p xml:id="i-FxTBU6XE2VYMRSKGqJrMTc">
          Jag vill mot bakgrund av ovanstående fråga statsrådet Barbro
          Holmberg vilka åtgärder hon avser att vidta för att svenska myndigheter
          ska garantera att även barn till asylsökande från skilda länder
          ska ha rätten till båda sina föräldrar i enlighet med Europakonventionen
          och Förenta nationernas konvention om barnets rättigheter.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
