<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0232">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200304--0232</head>
        <author who="i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE">Lars Leijonborg</author>
        <recipient who="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">Laila Freivalds</recipient>
        <topic>Europeiska rådets planer på att slopa vapenembargot mot Kina</topic>
        <docDate when="2004-01-20">den 20 januari</docDate>
        <status when="2004-02-13" byWhom="Laila Freivalds" byWhomId="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GR10232</external_id>
        <debate>
          <turn when="2004-02-13 09:01:36" duration="274">Laila Freivalds (S)</turn>
          <turn when="2004-02-13 09:06:08" duration="251">Lars Leijonborg (Fp)</turn>
          <turn when="2004-02-13 09:10:15" duration="101">Laila Freivalds (S)</turn>
          <turn when="2004-02-13 09:11:52" duration="257">Lars Leijonborg (Fp)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2003/04:232 av Lars Leijonborg (fp) till utrikesminister
          Laila Freivalds om Europeiska rådets planer på att slopa vapenembargot
          mot Kina
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-N8eBa56Lrxg3yKyTrLUoCN">
          Ett av besluten vid EU-toppmötet i Bryssel under luciahelgen
          var att uppmana utrikesministrarna att på nytt överväga EU:s förbud
          mot vapenexport till Kina. Embargot infördes efter den massaker
          som ägde rum på Himmelska fridens torg i Beijing 1989. Nu vill
          några länder med Frankrike i spetsen återuppta vapenexporten till
          Kina.
        </p>
        <p xml:id="i-3gEBCnt1TZrj6TncN42qg1">
          Det finns goda skäl att utöka handel och många andra förbindelser
          med Kina, trots att landet är en hård kommunistisk diktatur. En
          isolering av landet är ingen framkomlig väg när det gäller att
          främja demokrati och mänskliga rättigheter. Däremot finns det
          två goda skäl att inte exportera vapen till landet.
        </p>
        <p xml:id="i-Xqa25SgJJ9khPreebw8Ci6">
          Det ena är att regimen i landet bedriver systematisk förföljelse
          av oliktänkande och gör sig skyldig till mycket grova brott mot
          de mänskliga rättigheterna. I den uppförandekod för vapenexport
          som EU-länderna enades om 1998 framgår att regimer som allvarligt
          kränker mänskliga rättigheter inte ska få köpa vapen från EU.
        </p>
        <p xml:id="i-W7SKF9vEKBFtmwkbuvJu99">
          Det andra är att Folkrepubliken har en olöst konflikt med Taiwan
          där hot om användning av militära medel förekommer ständigt. Den
          nämnda uppförandekoden anger tydligt att export inte får ske om
          det finns risk för att vapnen kan komma att användas för att hävda
          ett territoriellt krav mot ett annat land med våld.
        </p>
        <p xml:id="i-MYWKMXjfuX3u69Crcmf6Lp">
          Såväl risken för att vapnen används för internt förtryck som
          för aggression finns uppenbarligen när det gäller dagens Kina.
          Detta har lett USA till att inte exportera vapen till Kina. Ett
          europeiskt beslut att slopa vapenembargot skulle skapa ytterligare
          motsättningar mellan EU och USA och i värsta fall leda till att
          också USA av konkurrensskäl känner sig tvingat att tillåta export.
        </p>
        <p xml:id="i-GFGW83Fc7F8sNHXVMh2iFA">
          Det hävdas ibland att situationen i fråga om mänskliga rättigheter
          i Kina har blivit bättre. Till det måste, för det första, sägas
          att det är mycket svårt att bedöma och, för det andra, att förbättringen
          i så fall inte är tillräcklig.
        </p>
        <p xml:id="i-GTYcjnNFiKzxt6MN2ffib3">
          Situationen har fortsatt att vara präglad av politisk och religiös
          ofrihet, återkommande övergrepp och fängslande av oliktänkande.
          Kina är också det land i världen där flest människor avrättas.
          Människorättsorganisationen Human Rights Watch rapporterar att
          förföljelser och misshandel av oliktänkande, religiöst troende,
          fackföreningsaktiva och asylsökande bara fortsätter. Påstådda
          separatister i Tibet och Xinjang har utsatts för tortyr och massarresteringar,
          och hundratals falungongutövare har fängslats eller skickats till
          arbetsläger utan rättegång. Ytterligare ett problem är regimens
          allt hårdare regler mot Internetanvändning i Kina, vilket har
          resulterat i långa fängelsedomar. Mot den bakgrunden krävde Human
          Rights Watch att en resolution om Kina skulle antas på 2003 års
          FN-kommission för mänskliga rättigheter. Så här skriver organisationen
          i en rapport inför FN-kommissionen:
        </p>
        <p xml:id="i-WBzKjHA19JdEa1kyAhNbhX">
          "Human Rights Watch uppmanar FN:s kommission för mänskliga rättigheter
          att anta en resolution som fördömer Kinas brott mot yttrande-,
          förenings-, mötes-, tanke-, samvets-, religions- och trosfriheten,
          och kräver rättsprocesser som uppfyller internationella normer.
          Resolutionen bör även fördöma den kinesiska regeringens untyttjande
          av det internationella 'kriget mot terrorismen' för att rättfärdiga
          fängslandet av uighurer i den autonoma regionen Xinjang-Uighur
          på grund av deras fredliga krav på fullständig autonomi eller
          självständighet; samt protestera mot landets politik för tvångsåtersändande
          av nordkoreanska asylsökande vilket sker i strid med internationell
          rätt". (HRW Briefing inför FN:s kommission för mänskliga rättigheter
          59:e session).
        </p>
        <p xml:id="i-NCE18iG2VxtqVG3mbU1ua1">
          Enligt International Herald Tribune och Financial Times (båda
          den 13 december 2003) har nyligen såväl Tyskland som Frankrike
          krävt ett slopande av vapenembargot. EU-kommissionens ordförande,
          Romano Prodi, menar att tiden har kommit för en omprövning, och
          Kina ska ha "tryckt på EU för att häva embargot". Vidare framgår
          av dessa pressuppgifter att särskilda, mer tillåtande, vapenexportregler
          är tänkta att tillämpas bara för Kina och inte för andra länder
          som begår övergrepp liknande Kinas beträffande mänskliga rättigheter,
          vilket naturligtvis på ett sätt är bra men samtidigt understryker
          orimligheten i saken.
        </p>
        <p xml:id="i-RMr5QPRmLt3dqdQuZ6Abyq">
          Samtidigt som flera EU-ledare vill bana väg för att häva embargot
          finns ingen tanke på någon liknande behandling av Taiwan, som
          är en demokrati med fria val, fri press, rättsstatens kännetecken
          och andra demokratiska egenskaper.
        </p>
        <p xml:id="i-W2CYVZaisztJAWMBR7SANY">
          Vem ska Kina använda sina importerade vapen emot? En målgrupp
          är naturligtvis inhemska dissidenter, vilka redan i dag drabbas
          av regimens massiva förtryck. Den enda stat som Kina i dag kan
          tänkas använda vapen emot är Taiwan, som också hotats militärt,
          ekonomiskt, diplomatiskt och verbalt av Kina år efter år.
        </p>
        <p xml:id="i-yFB8q1ovt2yJig3NPMC9G">
          Konsekvenserna av förslaget strider dessutom helt mot de "Unionens
          värden" och "Unionens mål" som de anges i konventets förslag till
          ny grundlag (Avdelning I). Ett upphävt vapenembargo skulle gå
          stick i stäv med både tidigare och nya riktlinjer för EU:s kontakter
          med Kina och dessutom strida mot den nyssnämnda uppförandekoden.
        </p>
        <p xml:id="i-J7r95yLQ3evin1h18Frt94">
          Stats- och regeringschefernas beslut avvisades omedelbart av
          Europaparlamentet (resolution den 18 december 2003). Med hänvisning
          till det kinesiska hotet mot Taiwan anser parlamentet att ett
          hävande av vapenembargot är fel väg att gå, och kräver att embargot
          ligger fast. För att kunna överväga ett hävande av förbudet mot
          vapenexport kräver parlamentet att Kina gör avsevärda framsteg
          i fråga om mänskliga rättigheter. Den liberala gruppens representant
          ställde i parlamentsdebatten den mycket relevanta frågan: "Ska
          vi sluta ögonen för att en diktaturstat, Kina, hotar en av Fjärran
          Österns främsta demokratier, Taiwan? När det gäller mänskliga
          rättigheter och demokrati är Taiwan en förebild, medan Kina är
          ett skräckexempel. Ska vi nu vara med och hjälpa kineserna att
          upprusta? Det, anser vi, är en riktigt dålig idé." Samtliga närvarande
          svenska parlamentariker, inklusive de socialdemokratiska, röstade
          för resolutionen.
        </p>
        <p xml:id="i-Hgbm9kKdd1g8hDMjLRQ1Y3">
          Det är mot denna sammantagna bakgrundsbeskrivning uppseendeväckande
          att Sverige genom Göran Persson inte direkt gick emot förslaget
          att EU-länder ska få exportera vapen till Kina. Enligt Financial
          Times stödde Göran Persson förslaget om översyn. Som svar på fråga
          i kammaren efter Europeiska rådets möte ville statsministern reducera
          sin insats före toppmötesbeslutet till ett inlägg i en procedurfråga:
          "Jag tillstyrkte att frågan ska prövas på nytt men underströk
          att det bara gällde proceduren. Substansen, vilka beslut vi skall
          ta, får vi komma tillbaka till och samråda omkring. Nu går frågan
          till utrikesministrarna. De får börja med en diskussion om substansfrågan.
          Sedan kommer den så småningom tillbaka till Europeiska rådet.
          Det var alltså ett förslag om vilken process som skall gälla,
          inte ett förslag om vilket beslut som skall tas" (den 16 december
          2003).
        </p>
        <p xml:id="i-PocGAiricD1uQ1AmPU7fTP">
          Faktum kvarstår dock, Sveriges statsminister stödde att frågan
          om översyn togs upp, rimligen väl vetandes att översynens enda
          och tydliga syfte är att bana väg för export till Kina av vapen
          från ett antal EU-länder @ vapen vars användning antingen är att
          hävda inhemskt förtryck, eller att angripa en demokratisk granne,
          Taiwan.
        </p>
        <p xml:id="i-MasPveTMg5rxZ1zrGJ4qxj">
          Mot bakgrund av det anförda vill jag fråga utrikesministern:
        </p>
        <p xml:id="i-XjkjAwsbxQd7TCDLzkSXNQ">
          Varför motsatte sig enligt utrikesministerns bedömning inte Sverige
          vid Europeiska rådets möte förslaget att se över vapenembargot
          mot Folkrepubliken Kina?
        </p>
        <p xml:id="i-FjLMHLfqwD71Jzekq844vx">
          Vilka åtgärder avser utrikesministern att vidta för att säkra
          att EU inte slopar vapenembargot mot Kina innan en lösning av
          Taiwanfrågan finns i sikte och en tydlig förbättring av situationen
          för de mänskliga rättigheterna i Kina kunnat registreras?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
