<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0208">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>den svenska spelmarknaden</title>
        <author>Olsson, Kent (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>den svenska spelmarknaden till finansminister Bosse Ringholm om den svenska spelmarknaden</title>
          <idno type="rdwebb">GR10208</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10208/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10208</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10208</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-FKLdFezw4jPcBcpexqvUyJ</idno>
            <persName>Kent Olsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>Bosse Ringholm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7aEGNYcT3k7qxxtXppt65B" corresp="i-FKLdFezw4jPcBcpexqvUyJ">
          <date when="2003-12-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9q3zrUYkJnc8xDE5hSBGMF">
          <date when="2003-12-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-mYroyiaNaRZbyewdg98WR">
          <date when="2004-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-AeBgQ2ovBTno316p7AVrP6" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2003-12-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-T3nBRNtz2Arcix28R7w7uJ">
          <date when="2004-01-27"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Gc5GvNCtxbUWjV9AYtwimX">
            Interpellation 2003/04:208 av Kent Olsson (m) till finansminister
            Bosse Ringholm om den svenska spelmarknaden
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-UXa7X2onNujiv6joLdccjA">
            den 16 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-FbyjaHxgot7bic7T1Ga2vi">
            Den svenska spelmarknaden har de senaste åren förändrats. Alltfler
            svenska medborgare spelar via Internet. Enligt beräkningar från
            Svenska Spel står de utländska spelbolagen för 56 % av Internetspelet.
            Ladbrokes, Unibet och andra spelbolag finns på Internet men tillåts
            inte etablera sig i Sverige. Efter EG-beslut i den så kallade
            Gambellidomen @ där EU slog fast att de italienska monopollagarna
            stred mot den fria etableringsrätten har utländska spelbolag ansökt
            om att få tillstånd att etablera sig i Sverige. Finansministern
            hävdar dock att EG-domstolens beslut inte gäller i Sverige. Om
            detta stämmer får vi se när EU-kommissionen behandlat spelbolagens
            anmälan mot svenska staten för att hindra den fria konkurrensen
            på spelmarknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-CQH6iiwKCyTNBFAf8jXVZr">
            Samtidigt som de utländska spelbolagen vill komma in på den svenska
            marknaden vill Folkspel ATG med flera svenska spelaktörer ändra
            på värdet av vinståterbetalningen från 50 % i vinst och få höja
            denna vinst för att kunna konkurrera med de utländska spelbolagen
            på Internetmarknaden. Dessa svenska spelaktörer har uppvaktat
            finansministern om krav på detta, men inte fått något positivt
            svar. Detta trots att finansministern redan 2002 lovade att skyndsamt
            se över vinsutdelningen gällande Internetspel. I över 20 år har
            i olika spelutredningar lovats bättre villkor för folkrörelsernas
            spel, men inget har hänt.
          </p>
          <p xml:id="i-M4wJRwFiD7tTcJT4P6zNDJ">
            En anledning till det svenska spelmonopolet, enligt finansministern,
            är att idrottsrörelsen skulle vara hotad om spelmarknaden släpps
            fri. Kopplingen mellan statens spelintäkter och idrottsrörelsen
            är stark. Det är viktigt att idrottsrörelsen även i fortsättningen
            får lika stor avkastning som i dag från spelsektorn även om utländska
            aktörer släpps in på den svenska marknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-VWUzRWscgFptJ7Vj13VvZU">
            Flera spelaktörer har pekat på att ett licensförfarande är en
            möjlig utväg. Detta innebär att varje aktör på den svenska spelmarknaden
            måste söka en licens för att kunna få tillstånd till spel på den
            svenska marknaden. Licenserna kan utformas så att de säkrar intäkterna
            för idrottsrörelsen .
          </p>
          <p xml:id="i-57bm1Zux32T78VxNSZRB5D">
            Med anledning av ovanstående vill jag ställa följande frågor
            till finansministern:
          </p>
          <p xml:id="i-4uqzZwXdnxRDKm6PGrh92j">
            Avser ministern att ge de svenska spelföretagen möjlighet att
            höja sin vinståterbetalning?
          </p>
          <p xml:id="i-EKtM8zmK8BfcRMWhxSL3Y6">
            Är finansministern beredd att införa licenser på den svenska
            spelmarknaden som säkerställer en fri spelmarknad på lika villkor,
            men som samtidigt garanterar idrottsrörelsens intäkter?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
