<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0015">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200304--0015</head>
        <author who="i-TSGehE1rwudkXFF6bgJHmH">Henrik von Sydow</author>
        <recipient who="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">Leif Pagrotsky</recipient>
        <topic>regelbördan för företag</topic>
        <docDate when="2003-10-01">den 1 oktober</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Leif Pagrotsky" byWhomId="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GR1015</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2003/04:15 av Henrik von Sydow (m) till näringsminister
          Leif Pagrotsky om regelbördan för företag
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-L76CepmxMpEXUJy3EQXTMP">
          Den samlade volymen företagsregler beräknas uppgå till ungefär
          20 000 sidor. 75 myndigheter beräknas samla in kring 73 miljoner
          blanketter varje år från landets företag. Och trots regeringens
          återkommande utställningar om ambitioner och intentioner ser regelbördan
          för företagare ut att snarare öka än minska @ också det här året.
        </p>
        <p xml:id="i-76TMJb9f2BbLrdes493AXP">
          Näringslivets nämnd för regelgranskning gör löpande genomgångar
          av olika myndigheters nya föreskrifter. Nämndens granskning av
          de 50 nya föreskrifter och allmänna råd som införts sedan april
          i år visar att de till största delen innebär en ökad administrativ
          börda för företagen.
        </p>
        <p xml:id="i-KwzYmeKYCKWkTqhwK81u7H">
          Det är ett litet tecken som måste ses mot bakgrund av tiotals
          år av kraftig regelinflation, där företagsregler ökat med ungefär
          4 % per år, och där regeringen, trots tillsättande av arbetsgrupper
          och utställda löften misslyckats med att lätta på regelbördan.
          Den utveckling som pågår har fått jurister att tala om "hyperlexi",
          som ett sätt att beskriva hur politiker och tjänstemän gör varje
          aspekt av företagsamhet till byråkrati, med regler som är svåra
          eller omöjliga att förstå sig på utan expertkompetens.
        </p>
        <p xml:id="i-7Lh5AUbE1YLU2WsJjfJ4qw">
          Naturligtvis finns det goda och rättvisa regler. Sådana regler
          som möjliggör rivaliserande processer och effektiv feedback, men
          som inte avgör eller i detalj styr själva resultatet. Men onödiga
          eller otydliga regler betyder det motsatta @ regler som stjäl
          tid och resurser från småföretagare att konkurrera genom att erbjuda
          bättre produkter eller tjänster.
        </p>
        <p xml:id="i-8m8Z6MDu3vh5wYM2SWidad">
          Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga näringsministern:
        </p>
        <p xml:id="i-5uo4NRjMMyhdc8DF61futK">
          Vilka åtgärder avser näringsministern att vidta för att inte
          svika svenska entreprenörer ytterligare och se till att regelbördan
          för företagare lättar?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
