<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0526">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>påföljdssystem för personer dömda till utvisning efter avtjänat straff</title>
        <author>Elinderson, Lars (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>påföljdssystem för personer dömda till utvisning efter avtjänat straff till justitieminister Thomas Bodström om påföljdssystem för personer dömda till utvisning efter avtjänat straff</title>
          <idno type="rdwebb">GR10526</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10526/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10526</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10526</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-3p3w5Vw2i74gEMeqzABeEG</idno>
            <persName>Lars Elinderson</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-BqSUZSdfgj64EmxipUFzub" corresp="i-3p3w5Vw2i74gEMeqzABeEG">
          <date when="2004-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Kjuzyv7XETAjJejK3yQWQ">
          <date when="2004-06-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-RJeQB71Wd6f3SQ1iPuQ7MV" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2004-05-19"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-7NZpfPMbji2FE8KkHJkVqQ">
            Interpellation 2003/04:526 av Lars Elinderson (m) till justitieminister
            Thomas Bodström om påföljdssystem för personer dömda till utvisning
            efter avtjänat straff
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-64XHrRAVdqmKVGk5xGQBus">
            den 19 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9JK5tGQhydPfDy6nGfrHrc">
            I takt med att världen blir öppnare, handeln ökar, turismen växer
            och resmönster och resvanor förändras blir också brottsligheten
            alltmer internationell. En växande andel av de personer som döms
            till frihetsstraff, i Sverige och i andra länder, är personer
            som mer eller mindre tillfälligt vistats i landet. En växande
            andel personer som döms till frihetsstraff är utländska medborgare,
            men har vistats längre tid i det land straffet avtjänas.
          </p>
          <p xml:id="i-EKPZnX8E7aNHqgz3Yhzueb">
            Fortfarande gäller i internationell rätt normalt regeln att brott
            beivras och brottslingar döms i det land brottet är begånget.
            I normalfallet avtjänas straffet i sin helhet i landet i fråga.
            I enstaka fall, framför allt när brottslingen redan tidigare är
            efterlyst eller dömd i hemlandet, kan delar av strafftiden avtjänas
            där. Utländska medborgare som döms för allvarligare brott döms
            dock ofta till utvisning efter det att straffet avtjänats.
          </p>
          <p xml:id="i-9e9fGCSM8S1TYjitQR2se4">
            När svenska medborgare döms till frihetsstraff i andra länder
            agerar svenska myndigheter ofta för att den dömde ska ha möjlighet
            att avtjäna straffet eller en del av strafftiden i Sverige. Motivet
            är framför allt humanitärt. Det framförs dock också ofta som skäl
            att personer som dömts till långa frihetsstraff har bättre förutsättningar
            att upprätthålla sociala kontakter med familj och vänner om straffet
            avtjänas i hemlandet, och att rehabiliterings- och anpassningsproblemen
            därigenom blir mindre den dag straffet avtjänats.
          </p>
          <p xml:id="i-WWSyv9w6p2M8MbXP8CEKx8">
            Enligt min uppfattning borde detta synsätt prägla tillämpningen
            av påföljden för alla personer som döms till utvisning efter avtjänat
            straff. Svenska myndigheter borde ha som rutin att i varje sådant
            fall pröva möjligheterna att komma överens i frågan med myndigheterna
            i den dömdes hemland att straffet ska avtjänas där. Sverige borde
            också aktualisera frågan om internationella avtal om former för
            att detta förfarande ska bli praxis, framför allt inom ramen för
            EU-samarbetet.
          </p>
          <p xml:id="i-WKpfudWuoCzr3n4SJWkL6v">
            Jag vill därför fråga justitieministern om han avser att ta initiativ
            till att personer som döms till utvisning från Sverige efter avtjänat
            straff för allvarliga brott också kan avtjäna sitt straff i hemlandet.
          </p>
          <p xml:id="i-M4nkATMuNSdQQCXhrYzQX4">
            Vilka initiativ avser justitieministern att ta för att detta
            synsätt också ska prägla samarbetet inom brottbekämpningen i EU?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
