<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0396">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om kriget i Sudan</title>
        <author>Åström, Alice (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om kriget i Sudan till utrikesminister Laila Freivalds om om kriget i Sudan</title>
          <idno type="rdwebb">GR10396</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10396/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10396</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10396</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2aZQBvMx8o6ihusfvExbt8</idno>
            <persName>Alice Åström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-SZqFzDXr2q3x4cqCa2t6Sv" corresp="i-2aZQBvMx8o6ihusfvExbt8">
          <date when="2004-03-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2wwEVRC95ixm3CmzvUhWqf" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2004-03-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-15e2qcdfahv1atwoRP4nmn" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2004-04-20"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-15e2qcdfahv1atwoRP4nmn">
          <ref type="record" target="prot-200304--098">Riksdagens protokoll 2003/04:98 Tisdagen den 20 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellation 2003/04:396 om kriget i Sudan</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-XDG5v3kVtnjXqUaQnxSdij">
            Interpellation 2003/04:396 av Alice Åström (v) till utrikesminister
            Laila Freivalds om kriget i Sudan
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-FL7rUjWCCZfz9koopkz2KF">
            den 31 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-VbAG2RwCKq1h7EWRpexupB">
            Sudan har i decennier plågats av inbördeskrig. SPLM (Sudanese
            People´s Liberation Movement) har med sin militära gren SPLA (Sudanese
            People´s Liberation Army) i södra delen av landet bekämpat centralregeringen
            i Khartum. Under senare år har även strider förekommit i de östra
            delarna av Sudan. Där har striderna förekommit mellan Sudan National
            Alliance/Sudan Alliance Forces (SNF/SAF) och regeringen Khartoum.
            Tillsammans har SPLM/SPLA och SNF/SAF ingått i en paraplyorganisation
            National Democratic Alliance (NDA).
          </p>
          <p xml:id="i-FC2NqW3PVD8F8ptsKCAaPm">
            Under flera år har det pågått en fredsprocess ledd av Egypten
            och Libyen, den så kallade IGAD-processen, (Intergovermental Authority
            for Development), som syftat till att skapa fred i landet. Under
            det senaste året har arbetet krönts med viss framgång och fred
            skapats mellan regeringen i Khartum och SPLM/SPLA.
          </p>
          <p xml:id="i-VFhSsHvpxJ2Dqcaj6xUvNV">
            Vänsterpartiet motionerade 2002 om att Sverige genom EU skulle
            understödja IGAD-processen.
          </p>
          <p xml:id="i-P3rb2aFWdzDc7dU45f21iA">
            Under allmänna motionstiden förra året motionerade Vänsterpartiet
            om att man när det gällde arbetet för fred i Sudan även skulle
            uppmärksamma utvecklingen i östra och västra Sudan. Utvecklingen
            i västra Sudan har fortsatt att utvecklas på ett förfärande sätt.
            De som drabbas hårdast är civilbefolkningen. Det pågår strider
            mellan rebeller, regeringstrogen milis och armétrupper i den sudanesiska
            provinsen Darfur.
          </p>
          <p xml:id="i-WWLAZLbLsvPneZMtBPCF8H">
            Fredsöverenskommelserna har tydligen inte kommit att i praktiken
            omfatta västra Sudan. Det har inkommit mycket oroande rapporter,
            bland annat från UNHCR när det gäller flyktingsituationen i grannlandet
            Tchad.
          </p>
          <p xml:id="i-2TTz75r5skS71BPwisUnbr">
            Sammanlagt har 600 000 människor flytt sina hembyar som plundrats
            och bränts. Det finns många internflyktingar. Samtidigt har många
            lyckats ta sig över gränsen till Tchad. Enligt uppgifter från
            Sida (av den 30 januari 2004) uppgick antalet flyktingar i Tchad
            till 110 000. Senare siffror från UNHCR anger att det i Tchad
            finns 130 000 flyktingar från Sudan. Alltfler tar sig över gränsen.
          </p>
          <p xml:id="i-9ipehBLVPTuc4nVZUmAHQn">
            I det krig som nu pågår drabbas civilbefolkningen oerhört hårt.
            Flyktingarna i Tchad lever under oerhört svåra förhållanden. De
            utsätts, trots att de befinner i Tchad, för angrepp av sudanesiska
            trupper. FN:s flyktingorgan (UNHCR) har sänt flera katastrofteam
            till östra Tchad för att flytta dem till säkrare områden, där
            de ska kunna få mat, tak över huvudet och bli vaccinerade. Där
            blir de även tilldelade en liten bit mark. Nöden är dock skriande
            och hjälpinsatserna kostar pengar. UNHCR behöver mer resurser
            för att klara sina uppgifter.
          </p>
          <p xml:id="i-6541U3YXPptzND7NZbRKXX">
            Sammantaget har Sverige anslagit 100 miljoner kronor till olika
            projekt till Sudan. Syftet med stödet är bland annat att understödja
            fredsbygget. Sedan anslaget beviljades har dock situationen i
            Sudan förvärrats avsevärt, så att det hotar själva fredsöverenskommelsen.
            Kriget måste stoppas, då det lätt kan sprida sig till andra delar
            av landet där man uppnått relativ fred. Hjälp till den stora mängden
            flyktingar måste uppenbarligen också öka.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-DxJFDofgaEV9zWa4Y45zi1">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga utrikesministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka initiativ avser utrikesministern att ta inom EU, FN
                och andra internationella organ för att undsätta de sudanesiska
                flyktingar i Tchad?
              </item>
              <item>
                2. Vilka initiativ avser utrikesministern att ta inom EU, FN
                och andra internationella organisationer för att få slut på kriget
                i de västra delarna av Sudan?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
