<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0029">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>frikopplingsreformen</title>
        <author>Danielsson, Staffan (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>frikopplingsreformen till jordbruksminister Ann-Christin Nykvist om frikopplingsreformen</title>
          <idno type="rdwebb">GR1029</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR1029/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR1029</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR1029</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-N9Pi9YpD4nvtCEsVp2CGcX</idno>
            <persName>Staffan Danielsson</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf</idno>
            <persName>Ann-Christin Nykvist</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-JjRS3GfjLHCwLvkUAkgq9o" corresp="i-N9Pi9YpD4nvtCEsVp2CGcX">
          <date when="2003-10-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-T8fvFsgATtrfkPKQPZQgKU">
          <date when="2003-11-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2GprNsQaSEEquQh8auGpeV" corresp="i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf">
          <date when="2003-10-15"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4XBqtXxnZVuySA4UhMePZe">
            Interpellation 2003/04:29 av Staffan Danielsson (c) till jordbruksminister
            Ann-Christin Nykvist om frikopplingsreformen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-HwDaTAtQsdZwpnbxYE9XmM">
            den 16 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-EQkh9aiNKBmCvUC6QEDgXs">
            Det svenska jordbruket hotades efter 1990 års riksdagsbeslut
            av en stor utslagning. Genom EU-inträdet förhindrades detta. EU:s
            nya jordbruksreform skärper åter kraven på en hög konkurrenskraft
            för att kunna bibehålla och helst öka produktionen av den svenskproducerade
            maten, en mat i världsklass som tar vara på Sveriges naturgivna
            resurser för matproduktion.
          </p>
          <p xml:id="i-DzHoyt3r6ZiJsTTFLBWEoZ">
            Jordbruksnäringen har satt ned foten, den vill göra allt för
            att hävda sig i konkurrensen och öka sin produktion. Ändå har
            utvecklingen sedan EU-inträdet stått och stampat och till och
            med backat på grund av en hård och ökande konkurrens inom EU.
            Mot den svenska matens kvalitetsfördelar i bred mening står betydande
            kostnadsnackdelar i form av höga miljö- och djurskyddskrav, ett
            nordligt klimat, en hög svensk kostnadsnivå och tunga ensidiga
            produktionsskatter.
          </p>
          <p xml:id="i-3MDW4fDYJnKHtEwoaVVLLg">
            Nu reformeras EU:s jordbrukspolitiska ersättningar så att de
            frikopplas från kravet på produktion. Avsikten är bland annat
            att anpassa produktionen till marknadsutrymmet. Lyckligt vore
            om den högkvalitativa svenska livsmedelsproduktionen kunde expandera,
            den är skonsammare mot miljö och djur än den mat vi importerar,
            den ger svenska jobb och använda åkrar.
          </p>
          <p xml:id="i-SnyPBbYVRcio1uikdZmwt7">
            Detta kräver i så fall, utöver storverk av bönder och livsmedelsindustri,
            en väsentligt starkare uppbackning än i dag från Sveriges sida.
            Åtminstone upp till nivån i de EU-länder som vi konkurrerar med.
            En uppbackning som totalt sett är mycket lönsam för landet. Utan
            en rad åtgärder är risken uppenbart stor att den svenska matproduktionen
            i stället för att växa drabbas av en stor krympning, med stora
            negativa effekter för landsbygden, sysselsättningen, miljön, djurskyddet
            och landskapet.
          </p>
          <p xml:id="i-d5HE9uqeLV8dY9mQzEVN8">
            Utan svenska råvaror stannar livsmedelsindustrin. De svenska
            böndernas ekonomiska marginaler är i dag bland de lägsta inom
            EU. Frikopplingsreformen kommer att leda till en extensiv eller
            ingen matproduktion i de odlingsbygder inom EU där lönsamheten
            är lägst och inget investeringsutrymme finns. Utan skyndsamma
            åtgärder kommer därför risken att vara uppenbar att mängder av
            just svenska åkrar med långt lägre miljöpåverkan än i andra länder
            läggs i malpåse, att svenska kor, grisar eller höns med bättre
            levnadsförutsättningar får stryka på foten för sina kolleger på
            kontinenten eller på andra kontinenter. Denna hotande utveckling
            måste med kraft motverkas. Vem i Sverige vill försvara att produktionen
            och importen i stället ökar där redan näringsläckagen är högre
            och djurens villkor lite sämre?
          </p>
          <p xml:id="i-V93Vz2PUgAXXTLVDQPhPQX">
            Mot bakgrund av denna verklighet frågar jag jordbruksministern:
          </p>
          <p xml:id="i-7qVvPmy9in6pU5abegTCFJ">
            Vilka åtgärder avser jordbruksministern att vidta för att förhindra
            denna hotande utveckling?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
