<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0228">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>anhöriginvandring</title>
        <author>Darell, Linnéa (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>anhöriginvandring till statsrådet Barbro Holmberg om anhöriginvandring</title>
          <idno type="rdwebb">GR10228</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10228/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10228</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10228</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WsL6SwK6LQaRZcU4RUxvKD</idno>
            <persName>Linnéa Darell</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP</idno>
            <persName>Barbro Holmberg</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-WKyp3P6j5D7wySTwuvyixF" corresp="i-WsL6SwK6LQaRZcU4RUxvKD">
          <date when="2004-01-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-KvEVMzxtXwja1rhWjMhU1b" corresp="i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP">
          <date when="2004-01-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-SLREwYKSCn5f7knpodNRE4" corresp="i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP">
          <date when="2004-02-03"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-SLREwYKSCn5f7knpodNRE4">
          <ref type="record" target="prot-200304--062">Riksdagens protokoll 2003/04:62 Tisdagen den 3 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">12 § Svar på interpellation 2003/04:228 om anhöriginvandring</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-58UnCwrrC7KtptRrGXPWML">
            Interpellation 2003/04:228 av Linnéa Darell (fp) till statsrådet
            Barbro Holmberg om anhöriginvandring
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-5efyyXbKC7t9Gm7d89NxSN">
            den 15 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-FSvYZLBMxZvxCSPrZZE8mK">
            Det är snart två år sedan Anhörigkommittén avlämnade sitt delbetänkande
            SOU 2002:13 Vår anhöriginvandring. Ännu har riksdagen inte fått
            någon proposition att ta ställning till. På en fråga i kammaren
            i februari 2003 svarade dåvarande ansvarig minister Jan O Karlsson
            att regeringen avvaktade förhandlingarna om EG-direktiven kring
            familjeåterförening.
          </p>
          <p xml:id="i-LRJ3ZNLpGrvQRuiNit3pQ5">
            Nu har ytterligare ett år förflutit och fortfarande har ingenting
            hänt. Speciellt allvarligt är detta då det gäller gamla människor,
            som för sin trygghet och omvårdnad skulle behöva få återförenas
            med sina barn i Sverige. I min hemkommun Linköping finns ett gammalt
            par från Kosovo, 73 respektive 68 år gamla, som inte har några
            av sina barn eller släktingar kvar i hemlandet. Fyra av barnen
            finns i Sverige och är beredda att ta hand om sina föräldrar.
            Båda makarna har ett tillsynsbehov på grund av sjukdom och i Kosovo
            är deras tidigare hem skövlat.
          </p>
          <p xml:id="i-USELEbuyACeC2RKBULmiVU">
            Anhörigkommittén skriver i sitt betänkande att det har till exempel
            blivit omotiverat svårt för en äldre förälder, som blivit sjuk
            eller på annat sätt beroende av barnet, att få uppehållstillstånd.
            Kommittén föreslår att kraven på hushållsgemenskap, beroende redan
            i hemlandet och snar ansökan, upphör. I stället, skriver kommittén,
            ska som förutsättningar för uppehållstillstånd för föräldrar och
            vuxna barn gälla ett krav på beroende eller andra särskilda skäl.
          </p>
          <p xml:id="i-BBaUxEkJueyCLmtPS94SM3">
            Jag tror tyvärr inte att mitt exempel är det enda. Men det speglar
            hur olycklig denna utdragna hantering av Anhörigkommitténs förslag
            är. För en gammal och sjuk människa bidrar varje dag av otrygghet
            och oro till ytterligare försvagning. Anhöriga undrar om det kommer
            att bli möjligt för sina föräldrar att få stanna i Sverige sina
            sista år.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-KYHZ4SLEtvdsG54r1rHbdb">
            Mina frågor till statsrådet Holmberg är:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka initiativ har statsrådet tagit för att påskynda förhandlingarna
                kring EG-direktivet om familjeåterförening?
              </item>
              <item>
                2. I avvaktan på EG-direktivet är statsrådet beredd att ta initiativ
                till regeländringar i syfte att underlätta familjeåterförening
                avseende gamla föräldrar och vuxna barn, i enlighet med Anhörigkommitténs
                förslag?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
