<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0100">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200304--0100</head>
        <author who="i-MVzhVeKwRGmjHjHoSrReg9">Börje Vestlund</author>
        <recipient who="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">Bosse Ringholm</recipient>
        <topic>reducerad moms på restaurangtjänster</topic>
        <docDate when="2003-11-11">den 11 november</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Bosse Ringholm" byWhomId="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GR10100</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2003/04:100 av Börje Vestlund (s) till finansminister
          Bosse Ringholm om reducerad moms på restaurangtjänster
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-3cQhwwidbbVosE7EUGtfxt">
          Den 16 juli i år lade EU-kommissionen ett förslag om förenkling
          avseende reglerna om reducerade momssatser. Förslaget innebär
          i korthet att alla EU:s medlemsstater ska ha samma möjligheter
          att kunna tillämpa reducerade momssatser och att den exklusivitet
          som resultatet av undantagsregler som vissa medlemsländer i dag
          har försvinner. I förslaget förs bland annat restaurangtjänster
          till den lista med varor och tjänster på vilka reducerad moms
          får tillämpas inom EU. Förslaget kommer sannolikt upp för beslut
          i ministerrådet i december.
        </p>
        <p xml:id="i-PbZuh4GZD3hkbPrGBGRmHH">
          Sverige har i förhållande till flertalet andra EU-länder en betydligt
          högre restaurangmoms. Det innebär sämre förutsättningar för Sverige
          som turistland jämfört med övriga EU-länder. Till följd av exklusiva
          undantagsregler har i dag 8 av 15 EU-länder möjligheten at tillämpa
          en reducerad moms på restaurangtjänster, vilken man också utnyttjar.
          Övriga medlemsländer saknar den möjligheten, däribland Sverige.
        </p>
        <p xml:id="i-7QnBebkydJmoF3xdd9o694">
          Ett annat skäl är den snedvridning av konkurrensen inom Sverige
          som den högre momssatsen på restaurangtjänster jämfört med momssatsen
          på livsmedel i matvarubutik och hämtmat, 25 % jämfört med 12 %,
          ger upphov till EU:s regelverk på momsområdet gör att den snedvridningen
          är svår att korrigera. En förutsättning för att kunna sänka momsen
          på restaurangtjänster i Sverige är att ministerrådet beslutar
          i enlighet med kommissionens förslag.
        </p>
        <p xml:id="i-Xgs6kCSkirZ8DfjKd4a972">
          Min fråga till finansministern är:
        </p>
        <p xml:id="i-WjceHcUqK3a8fW6W36G5vc">
          Avser ministern att stödja EU-kommissionens förslag om förenkling
          avseende reglerna om reducerade momssatser på restaurangtjänster?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
