<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0219">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>lodjursjakt utanför renskötselområdena</title>
        <author>Johansson, Jörgen (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>lodjursjakt utanför renskötselområdena till jordbruksminister Ann-Christin Nykvist om lodjursjakt utanför renskötselområdena</title>
          <idno type="rdwebb">GR10219</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10219/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10219</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10219</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-AyN7HRP1y38PeQoLunJifb</idno>
            <persName>Jörgen Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf</idno>
            <persName>Ann-Christin Nykvist</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf</idno>
            <persName>Ann-Christin Nykvist</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-DAyEEmxZVxPX4sAVay7Uu7" corresp="i-AyN7HRP1y38PeQoLunJifb">
          <date when="2004-01-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KKvBtsRCNroMG5zW1Z5ifK">
          <date when="2004-01-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Cc4LSv6sWXCuM9Y6sr7Qu7" corresp="i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf">
          <date when="2004-01-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-E8oBRbbsFuDwVLvrKaip1g" corresp="i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf">
          <date when="2004-01-20"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-E8oBRbbsFuDwVLvrKaip1g">
          <ref type="record" target="prot-200304--054">Riksdagens protokoll 2003/04:54 Tisdagen den 20 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">26 § Svar på interpellation 2003/04:219 om lodjursjakt utanför renskötselområdena</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-478SgTvVySue6RHGjLdksf">
            Interpellation 2003/04:219 av Jörgen Johansson (c) till jordbruksminister
            Ann-Christin Nykvist om lodjursjakt utanför renskötselområdena
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-KG9e8mbvwMpJNvpy1FsdE6">
            den 8 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DjCSrNJANMDfe1C7hhh3WK">
            Naturvårdsverket beslutade, i mitten av december, om jakt på
            rovdjur som varg och lo. Beslutet beträffande lo innebar att ingen
            jakt tillåts utanför renskötselområdena. Beslutet har upprört
            många och ses, mer eller mindre, som en provokation gentemot såväl
            regionala beslutsfattare som jägarkåren. Beslutet uppfattas dessutom
            ha tagits på osaklig grund samtidigt som det saknar förankring
            i riksdagens beslut om rovdjursförvaltningen.
          </p>
          <p xml:id="i-F34dqK2x6Um61nePRgb1o2">
            Naturvårdsverket hävdar, i sitt beslut, att lodjursstammen inte
            följer den beräknade föryngringsplanen. Som skäl för detta hänvisas
            till analyser som, enligt inventerarna, vilar på en bristfällig
            grund. Dessutom har Naturvårdsverket tidigare år haft en generös
            tilldelning, beträffande avskjutning av lo, inom renskötselområden.
            Andelen föryngringar har därmed hämmats i dessa områden medan
            den enligt forskare och inventerare inte, på saklig grund, kan
            sägas minska utanför dessa områden.
          </p>
          <p xml:id="i-CScwjPMzswT4hSWbJxWTf1">
            Regeringens rovdjursutredare påtalade i sin framställan vikten
            av att stor hänsyn måste tas till lokalbefolkningen i rovdjursförvaltningen.
            Detta framhåller dessutom Naturvårdsverket i sitt beslut där man
            anför "för att de av riksdagen fastställda förvaltningsmålen för
            rovdjursstammen skall kunna uppnås krävs såväl delaktighet, förtroende
            som acceptans hos jägare och befolkning i berörda områden". Trots
            detta avfärdar man synpunkter från såväl viltvårdsnämnden, LRF,
            Svenska Jägareförbundet som länsstyrelsen i de framställningar
            som dessa gjort. I stället anklagar Naturvårdsverket jägarkåren
            för tjuvjakt och kräver tillskott till polisen, om 15 miljoner
            kronor, för att jaga tjuvjägare. Bakgrunden till Naturvårdsverket
            agerande sägs vara att de bedömer att var fjärde rovdjur dödats
            illegalt. Den framtoning ett sådant påstående får är häpnadsväckande
            då svensk polis i dag inte klarar sina åligganden inom områden
            som stöld, misshandel som övriga våldsbrott. En prioritering av
            detta slag, till förmån för några lodjur på bekostnad av andra
            brott, gör att Naturvårdsverkets agerande saknar trovärdighet.
          </p>
          <p xml:id="i-8DWuJmBV61WAgdSjQ3xqfA">
            En varaktig och stabil rovdjursstam kan inte byggas upp genom
            centrala diktat. Här krävs, helt i enlighet med riksdagens beslut,
            en djup dialog mellan de intressenter som finns. Att genom centrala
            beslut, utan hörande av övriga instanser i samhället, tro att
            man bygger upp en stabil rovdjursstam är något av önsketänkande.
            I stället läggs grunden för motsättningar där risken är uppenbar
            att rättsstaten sargas vilket är än mer allvarligt för såväl rovdjursstammen
            som för synen på rättsstaten i övrigt.
          </p>
          <p xml:id="i-FVHcgwsErEvXmq2QMZX49S">
            Naturvårdsverkets bedömning att lodjuret ska ges ett mer stabilt
            fotfäste söder om Mälardalen@Vänern kan ifrågasättas. I län som
            Västmanland, Örebro och Värmland ses en tydlig tendens att arten
            börjar stanna upp i sin utveckling. Detta beroende på att tillgången
            på matvilt tryter. Resultatet genom denna överrepresentation av
            lodjur har i många bygder resulterat i viltdöda skogar. En art
            har alltså ohämmat fått utbreda sig på andra arters bekostnad.
            Detta är knappast en utveckling som är förenligt med en biologisk
            mångfald. Med rätta har därför jägarkåren och naturvårdsvännerna
            reagerat kraftigt mot den släpphänthet som finns på det här området.
          </p>
          <p xml:id="i-W6mFeG3UunB5ahZyx1zU8p">
            Naturvårdsverkets agerande i den här frågan ter sig något märkligt.
            Utifrån en framtoning av lyssnande och dialog tas beslut som upprör
            hela naturvårds- och jägarsverige. Enligt min uppfattning måste
            beslut av den här arten fattas på saklig grund, för att kunna
            uppnå ett förtroendefullt utbyte. Dialogen mellan berörda parter
            där lokala och regionala aktörer ges ett reellt inflytande är
            direkt nödvändig för att uppnå såväl förståelse som acceptans.
            De "diktat" som nu Naturvårdsverkets agerande uppfattas som är
            direkt skadliga för en aktiv rovdjurspolitik i Sverige och bör
            därför omprövas.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-R6Xk2jj3gjHYtUNGUQHgZi">
            Mina frågor till miljöministern är:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser jordbruksministern att vidta för att
                svensk rovdjurspolitik ska få acceptans hos berörda aktörer i
                samhället?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder avser jordbruksministern att vidta för att
                enskilda arter inte ska ges rätten att ohämmat öka på bekostnad
                av andra arter inom särskilda områden i landet?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
