<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0141">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>en öppnare arbetsmarknad</title>
        <author>Billström, Tobias (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>en öppnare arbetsmarknad till statsrådet Hans Karlsson om en öppnare arbetsmarknad</title>
          <idno type="rdwebb">GR10141</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10141/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10141</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10141</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n</idno>
            <persName>Tobias Billström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ</idno>
            <persName>Hans Karlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>Mona Sahlin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-WVFypZvmBe8aKoshmubXJU" corresp="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <date when="2003-11-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-B1MxsSedGgeiKcdpkGMiDQ">
          <date when="2003-11-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XgiGr9B5Phdfnb2iRzS2zT" corresp="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ">
          <date when="2003-11-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Fi5fLf5VJk1YuVVmEjgzFb" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2004-01-23"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Fi5fLf5VJk1YuVVmEjgzFb">
          <ref type="record" target="prot-200304--057">Riksdagens protokoll 2003/04:57 Fredagen den 23 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">3 § Svar på interpellation 2003/04:141 om en öppnare arbetsmarknad</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-EEvypY8AJx9rF4udoGd5qW">
            Interpellation 2003/04:141 av Tobias Billström (m) till statsrådet
            Hans Karlsson om en öppnare arbetsmarknad
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Rruhu57upnfN1B5f4TMPGQ">
            den 21 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-CV6JqAoqHDSYkgc7F2FCAK">
            Det finns tydliga indikationer på att det förekommer diskriminering
            på arbetsmarknaden på grund av hudfärg. Även när faktorer som
            språk, ålder, civilstånd och utbildning @ faktorer som ofta används
            för att förklara varför invandrade har svårt att få arbete @ rensas
            bort, kvarstår eller ökar skillnaderna.
          </p>
          <p xml:id="i-K1bo1JoSsdgDKDMsvGN4KX">
            Att människor särbehandlas eller diskrimineras på arbetsmarknaden
            är oacceptabelt. Det är dessutom ett samhällsekonomiskt slöseri.
          </p>
          <p xml:id="i-G5PS4FGnGWqdHVadyvs8Tq">
            I Sverige finns en stor outnyttjad arbetskraftspotential i form
            av omkring 10 000 högutbildade personer, som är födda i ett land
            utanför EU/EES. Detta framgår av en uppmärksammad studie från
            2001 som redovisas i Rapport Integration 2002. Vidare är chansen
            för en person från Afrika att ha ett arbete, som han eller hon
            är kvalificerad för, 60 % lägre än för infödda svenskar, med hänsyn
            tagen till utbildning, ålder och kön. Även detta framgår av Rapport
            Integration 2002.
          </p>
          <p xml:id="i-KGCQAaiJDMvU7zmXGJN7ZG">
            Grunden för den diskriminering som avses är kanske inte alltid
            medveten rasism, utan underliggande attityder och föreställningar
            om andra länders utbildning, kultur och personer. Det kan vara
            fråga om att andra människor betraktas som problem eller bortsorteras
            i arbetslivet. Ett näraliggande problem är de svenska myndigheternas
            senfärdighet med validering av utländska utbildningar och examina.
            Utbildning och även yrkeserfarenhet är en färskvara. Lång väntan
            på myndigheters beslut minskar värdet av en utbildning och försvårar
            introduktionen på den svenska arbetsmarknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-NgotvLJz6jqCPDqHp5CBTF">
            Men att ändra attityder kräver ett långsiktigt strategiskt arbete.
            En väg mot detta är att öppna upp vår slutna svenska arbetsmarknad,
            inte bara för arbetskraftsinvandrare utan självklart även för
            de människor med utländsk bakgrund som kommer till Sverige av
            andra orsaker. En åtgärd som skulle förbättra situationen avsevärt
            för många som i dag stängs ute från arbetsmarknaden är förbättrad
            validering av utländsk utbildning och examina. Regeringen har
            i regeringsförklaringen aviserat att man tänker tillsätta en valideringsdelegation.
            Validering av utländska examina anses i dag svåra att göra och
            när den tar för lång tid blir den meningslös. Det krävs därför
            fler konkreta åtgärder för att öppna upp arbetsmarknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-D7nWftmAQQfX2DYdu6wCMr">
            Möjligheten att arbeta och försörja sig är en av de viktigaste
            vägarna mot integrering och delaktighet i samhället. Arbetsmarknaden
            måste öppnas för människor som i dag stängs ute, eller hänvisas
            till den oskyddade svarta arbetsmarknaden för att få jobb i Sverige.
            Stat och kommun borde, som stora arbetsgivare kunna föregå med
            goda exempel på detta område. Så ser emellertid inte verkligheten
            ut. Sammantaget utgör personer med utländsk bakgrund 9,8 % av
            de sysselsatta inom offentlig sektor och 12,5 % inom privat sektor,
            detta framgår av en utredning genomförd av riksdagens utredningstjänst.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-9dfeMFz4EWg8u7zGabr2y2">
            Med anledning av ovanstående vill jag rikta följande frågor till
            Hans Karlsson.
            <list rend="unordered">
              <item>
                1.Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att öppna arbetsmarknaden
                för dem som i dag stängs ute?
              </item>
              <item>
                2.Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att stat och
                kommun ska bli de förebilder de borde vara när det gäller att
                anställa människor med utländsk bakgrund?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
