<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0374">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>kurderna i Syrien</title>
        <author>Wikström, Cecilia (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>kurderna i Syrien till utrikesminister Laila Freivalds om kurderna i Syrien</title>
          <idno type="rdwebb">GR10374</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10374/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10374</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10374</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XN7bgwBGaQixfiHi5Cbu8f</idno>
            <persName>Cecilia Wikström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-NdDD6BqiratnpNcxdXoxpJ" corresp="i-XN7bgwBGaQixfiHi5Cbu8f">
          <date when="2004-03-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BbaX4oNjA5cHEHx5eU54Po">
          <date when="2004-03-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-BcGCU1ueSFpHuBPSuWiAbY">
          <date when="2004-04-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7oinCNTyV22HsdXTiQmqUC" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2004-03-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8FyWCT51Qdpgkpk1fYbxik" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2004-04-13"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-8FyWCT51Qdpgkpk1fYbxik">
          <ref type="record" target="prot-200304--094">Riksdagens protokoll 2003/04:94 Tisdagen den 13 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">8 § Svar på interpellation 2003/04:374 om kurderna i Syrien</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-JQrRz5TG8dJRSMqLvyGhoA">
            Interpellation 2003/04:374 av Cecilia Wikström (fp) till utrikesminister
            Laila Freivalds om kurderna i Syrien
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-VqTAS9UazZ7x4VE6QJaz3S">
            den 18 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-YbCTCRKHE7Ti5tBcYv625b">
            Läget för kurderna har den senaste tiden förvärrats i de kurdiska
            områdena i Syrien. Att situationen har blivit mycket allvarlig
            och nu kulminerat i våldsamma sammandrabbningar mellan kurder
            och arabiska nationalister kommer inte som en överraskning. Trycket
            på kurderna i Syrien har ökat under den senaste tiden och ledningen
            i Syrien har inte agerat när arabiska nationalister gått till
            angrepp mot kurdiska byar och attackerat enskilda kurder.
          </p>
          <p xml:id="i-MAjzy3L81AdbKiiKprof7z">
            Kurder särbehandlas i Syrien. Inför den fotbollsmatch som utlöste
            den senaste tidens våldsamma sammandrabbningar genomgick enligt
            uppgift alla kurder i publiken en säkerhetskontroll medan supportrar
            för det arabiska laget släpptes in utan någon som helst kontroll.
            Under bråket mellan supportrarna började säkerhetsvakterna skjuta
            skarpt mot kurderna och attackera kurder tillsammans med de ditresta
            arabiska nationalisterna i stället för att skilja supportrarna
            åt. Detta ledde till en upprorsstämning bland kurderna. Allt detta
            lär ha pågått med polisens och säkerhetstjänstens goda minne.
          </p>
          <p xml:id="i-RJ3pkXvz1U6E2M61opL9Gk">
            Kurderna har demonstrerat och protesterat mot förföljelserna
            och mer än 100 000 kurder har varit på Qamishlis gator och visat
            sitt missnöje med regeringen. Man har bränt ned en del av Baathpartiets
            lokaler och vält statyer av den avlidne presidenten Al Assad.
            Soldater och även militärflyg har satts in mot en del byar, massarresteringar
            har genomförts och enligt säkra kurdiska källor har ungefär 100
            personer dödats och mer än 250 skadats under de senaste dagarnas
            oroligheter.
          </p>
          <p xml:id="i-Ps75EQGTTQ8vK7jNMLke26">
            Kurderna fruktar nu att ett mardrömsscenario håller på att iscensättas
            vars omfattning vi nu bara kan ana oss till. Armén har tagit över
            kurdiska städer. Militära pansarfordon, helikoptrar och tanks
            patrullerar i städerna. Flera tusen kurder har arresterats och
            utegångsförbud råder. Telekommunikationerna fungerar inte längre
            och elen är avstängd.
          </p>
          <p xml:id="i-4bfyrdpHK9xTx4LEDBxDEj">
            Mot bakgrund av ovanstående frågar jag utrikesministern:
          </p>
          <p xml:id="i-QW42ruaRMoK3nX6SkfWDAv">
            Vilka åtgärder har utrikesministern för avsikt att vidta för
            att rikta uppmärksamhet mot den syriska regeringens agerande i
            området?
          </p>
          <p xml:id="i-4YyT74BaULMH3a8iVn4zXS">
            Hur avser utrikesministern att agera för att kräva att de gripna
            kurderna friges och att militären drar sig tillbaka från kurdiskt
            område?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
