<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0152">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>polisens användande av vapen</title>
        <author>Johansson, Jörgen (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>polisens användande av vapen till justitieminister Thomas Bodström om polisens användande av vapen</title>
          <idno type="rdwebb">GR10152</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10152/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10152</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10152</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-AyN7HRP1y38PeQoLunJifb</idno>
            <persName>Jörgen Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Us1Yi5JM7PDrgNtwiK3KaK" corresp="i-AyN7HRP1y38PeQoLunJifb">
          <date when="2003-11-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-38Yiazuo14zVZHQF4S8dfN" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2003-11-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-R4cuaL2D4sPqhahHUhVnW4" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2003-12-12"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-R4cuaL2D4sPqhahHUhVnW4">
          <ref type="record" target="prot-200304--048">Riksdagens protokoll 2003/04:48 Fredagen den 12 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">11 § Svar på interpellation 2003/04:152 om polisens användande av vapen</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-BVDr5Jh7L8SswVh9DKNSne">
            Interpellation 2003/04:152 av Jörgen Johansson (c) till justitieminister
            Thomas Bodström om polisens användande av vapen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-EgybGqvSkkEhDDMWGqUwiE">
            den 25 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-7uNyfbBNg1LhfRgTEXEGQH">
            Polisen har under senare tid utrustats med en ny typ av ammunition
            till sina tjänstevapen. Ett av skälen med ammunitionsbytet har
            uppenbarligen varit att kulan ska stanna upp i kroppen på den
            träffade individen och därmed inte utgöra något hot för bakomvarande
            personer i till exempel en folksamling. Valet av kula och synen
            på att skjuta då inte målet är tydligt avskilt från andra kan
            diskuteras.
          </p>
          <p xml:id="i-LNuRuFiZYySNjiuHg4mLzv">
            Den aktuella patronen, en så kallad Speer Gold Dot med hålspetskula,
            expanderar när den träffar sitt mål. Tekniskt innebär det att
            kulan är en hålspetskula med sex brottanvisningar vilket innebär
            att den svampar upp sig när den nått sitt mål. Det innebär att
            kulan expanderar från 9 mm till närmare 36 mm och därmed får en
            uppstoppande effekt i människokroppen. Följden av detta blir omfattande
            skador på den träffade individen. Skulle kulan dessutom träffa
            till exempel ett revben blir skadeeffekten mångdubbelt värre.
            Valet av kula har alltså, vid sidan av den uppstoppande effekten,
            en direkt dödande effekt.
          </p>
          <p xml:id="i-NYAzhYu2YTyTEUWXuC2Nwv">
            Effekten i människokroppen av den nya ammunitionen är alltså
            förödande. Med fog kan man fråga sig om användandet av den här
            sortens ammunition innebär att polisen använder mer våld än vad
            som krävs när den enskilde polismannen nödgas använda sitt vapen.
            Man kan även ifrågasätta vilken känsla den enskilde polismannen
            har när en individ stoppats med till exempel ett skott i låret
            som med den nya ammunitionen uppenbart kan innebära en dödlig
            utgång i stället för att innebära en operation och kortare tids
            konvalescens.
          </p>
          <p xml:id="i-UykiH7u5fqWAi98k8dDozp">
            Enligt folkrätten finns ett femtiotal olika dokument, daterade
            från den 16 april 1856 till den 25 maj 1993, som beskriver förhållningssätt
            i samband med krig. En av dessa konventioner är nummer 5 från
            den 29 juli 1899, den så kallade Haagdeklarationen, med ikraftträdandedatum
            den 4 september år 1900, vilken förbjuder användande av kulor
            som utvidgar sig (expanderar) eller tillplattas i människokroppen.
            Konventionen ratificerades i Sverige samma dag, 1900:76. Frågan
            är om inte denna typ av "humanitet" också bör gälla i fredstid
            och tillämpas av svensk polis.
          </p>
          <p xml:id="i-UGS4vhTb3fpyEym5BStvGv">
            Användande av vapen ska ses som en extraordinär åtgärd inom polisens
            verksamhet. Målet, när vapen ändock används, är att hindra eller
            skada för att skydda annat liv, inte att döda. Ett eventuellt
            dödsfall är att se som en olyckshändelse i dessa sammanhang. Införandet
            av den nya ammunitionen gör dock att effekten att döda blir mer
            framträdande. Det är alltså ett steg tillbaka utifrån ett humanistiskt
            synsätt.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-F9GRYgcmqjPbRaDPKPnRqt">
            Mina frågor till justitieministern är:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Har justitieministern gjort bedömningen att det är förenligt
                med en humanistisk grundsyn att inom den polisiära verksamheten
                använda en ammunition som tillfogar offret den skada som användandet
                av dumdumkulor gör?
              </item>
              <item>
                2. Har justitieministern gjort bedömningen att införandet av
                den nya ammunitionen underlättar bedömningen av vad som är lämplig
                nivå på våld i samband med polisiära ingripanden?
              </item>
              <item>
                3. Vad avser justitieministern att göra för att tilltron till
                svensk polis stärks vid vapenanvändande i extraordinära situationer?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
