<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0333">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>kommunernas ansvar för flyktingmottagandet </title>
        <author>Astudillo, Luciano (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>kommunernas ansvar för flyktingmottagandet  till statsrådet Barbro Holmberg om kommunernas ansvar för flyktingmottagandet </title>
          <idno type="rdwebb">GR10333</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10333/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10333</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10333</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8WXKfVC5CVWBiV2pVhvraQ</idno>
            <persName>Luciano Astudillo</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP</idno>
            <persName>Barbro Holmberg</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-BpafPUcbvh1VU4PKYL7fiC" corresp="i-8WXKfVC5CVWBiV2pVhvraQ">
          <date when="2004-03-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-KaTLJ2zMi1AGM4EQQTx1cr" corresp="i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP">
          <date when="2004-03-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KsxbghJp3fmeXYHS3CPzvE" corresp="i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP">
          <date when="2004-03-26"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-KsxbghJp3fmeXYHS3CPzvE">
          <ref type="record" target="prot-200304--089">Riksdagens protokoll 2003/04:89 Fredagen den 26 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2003/04:333 om kommunernas ansvar för flyktingmottagandet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-GgjY7A568ujs7R14oYXhtG">
            Interpellation 2003/04:333 av Luciano Astudillo (s) till statsrådet
            Barbro Holmberg om kommunernas ansvar för flyktingmottagandet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-ShGD676m458CY3wf8nEy9w">
            den 9 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-EG7XEmmoxqEzBsv7WenwRV">
            Malmö stads utspel om att eventuellt införa ett tillfälligt invandrarstopp
            för nyanlända invandrare och flyktingar till Malmö blev nationellt
            uppmärksammat. Socialdemokraterna i Malmö avfärdade dock detta
            förslag på sitt representantskapsmöte den 1 mars 2004. Debatten
            om hur flyktingmottagandet ska ske framöver måste dock fortsätta.
          </p>
          <p xml:id="i-D113GVht9uNjXLCyjhBfAt">
            Att ta emot människor som flyr undan krig och förtryck är en
            självklar följd av den värdegrund det svenska samhället vilar
            på. Under de senaste tjugo åren har invandringen i huvudsak varit
            knuten till flyktingskap.
          </p>
          <p xml:id="i-CgPEH8A4iGXaeZpkEJwcqE">
            Malmö har trots de omfattande ekonomiska problem som drabbade
            staden under 1990-talet tagit sin del av ansvaret för den svenska
            flyktingpolitiken. Malmö tog under perioden 1998@2001 emot 7,9
            % av de flyktingar som erhöll uppehållstillstånd i Sverige. Detta
            kan jämföras med att Malmö har 2,9 % av rikets befolkning. Det
            kan också jämföras med att rika och ekonomiskt välmående kommuner
            såsom exempelvis Malmös grannkommun Vellinge i Skåne vägrat att
            ta emot flyktingar över huvud taget.
          </p>
          <p xml:id="i-SUbog7bboDM2h4MbSkeB4i">
            Dock har möjligheten att ge dessa nyanlända bästa möjliga start
            i Sverige varit begränsad i Malmö. Bostadsbrist, trångboddhet,
            svårigheter i skolan och ett stort utanförskap är bara några av
            de problem som Malmö brottas med än i dag. Därutöver visar beräkningar
            gjorda av Integrationsverket att kommunerna inte fullt ut kompenserats
            för sitt flyktingmottagande de senaste åren. Detta har bland annat
            resulterat i att ett flertal kommuner har uppvaktat ministern
            i denna fråga. Mot denna bakgrund är det inte så märkligt att
            Malmö kommun har försökt hitta alternativa metoder i ett kärvt
            ekonomiskt läge.
          </p>
          <p xml:id="i-A6VKTWZUsBS2qvEtWBSmq7">
            Socialdemokraterna i Malmö menade på sitt representantskap att
            alla kommuner måste ta sin del av ansvaret @ en uppfattning som
            jag stöder helhjärtat. Flyktingmottagandet är ett nationellt åtagande
            och därför anser jag att det bör till åtgärder för att säkerställa
            att alla kommuner ställer upp i flyktingmottagandet. Exempelvis
            bör man se över möjligheten att lagstifta för att uppnå detta
            mål.
          </p>
          <p xml:id="i-4TKGLzE3C71R1GD6LWszVw">
            Hur avser statsrådet att agera så att alla kommuner tar sitt
            ansvar för den nationella flyktingpolitiken?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
