<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0118">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>behandlingprogram för dem som döms för våldtäkt</title>
        <author>Pethrus Engström, Desirée (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>behandlingprogram för dem som döms för våldtäkt till justitieminister Thomas Bodström om behandlingprogram för dem som döms för våldtäkt</title>
          <idno type="rdwebb">GR10118</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10118/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10118</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10118</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BaBRFz7sgjhbuqYiz8u7vt</idno>
            <persName>Désirée Pethrus</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Nkc96h7FdgVdnEQD9BLV3w" corresp="i-BaBRFz7sgjhbuqYiz8u7vt">
          <date when="2003-11-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9gtsYwcTCxizishDk69K5b" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2003-11-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-YUH2zTdEwfTCkQ2hPXtm55" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2003-12-01"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-YUH2zTdEwfTCkQ2hPXtm55">
          <ref type="record" target="prot-200304--039">Riksdagens protokoll 2003/04:39 Måndagen den 1 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">10 § Svar på interpellation 2003/04:118 om behandlingsprogram för dem som döms för våldtäkt</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-XqQhn3sTQGhDP2fZdvrvB8">
            Interpellation 2003/04:118 av Desirée Pethrus-Engström (kd) till
            justitieminister Thomas Bodström om behandlingprogram för dem
            som döms för våldtäkt
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-JcezGig4y2f8aXopfKLDWF">
            den 18 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-LSFHz9bnCP17KhohGiwBXe">
            Den senaste tiden har alltfler våldtäkter rapporterats. Det verkar
            vara en mycket negativ trend vi ser i vårt samhälle. I Svenska
            Dagbladet den 2 november 2003 kan man till exempel läsa rubriken
            "Sex anmälda våldtäkter i helgen". Det skedde på olika platser
            runtom i landet. Fagersta, Laxå, Skänninge, Helsingborg och Falkenberg
            drabbades den aktuella helgen. Att den 15-åriga flickan i Fagersta
            utsattes för gruppvåldtäkt är naturligtvis fruktansvärt. Varje
            sådant övergrepp riskerar sätta psykiska och fysiska spår för
            livet. Därför är det så oerhört viktigt att samhället reagerar
            med kraft för att motverka den negativa trend vi nu ser.
          </p>
          <p xml:id="i-TCEBux22P277ifGS2JVPrV">
            Förra året anmäldes 2 184 våldtäkter, vilket är en ökning med
            5 % jämfört med 2001. Drygt 15 % ledde till åtal. Det visar på
            att vi behöver sätta in alla möjliga åtgärder för att förhindra
            ökningen men också på att få tag på och straffa dem som utfört
            dessa hemska dåd.
          </p>
          <p xml:id="i-Cu9WcJCxjmR7onDMVCDB5b">
            Att andelen minderåriga förövare ökar är mycket allvarligt. Det
            måste innebära att unga pojkar har en snedvriden sexualsyn och
            att de tror sig ha rätt att utsätta flickor för övergrepp. På
            Internet sprids mycket skräp med en förnedrande kvinnosyn. Det
            finns till exempel spel på nätet där man kan få poäng om man våldtar
            en kvinna, och allsköns Internetsidor som ger en helt fel bild
            av kvinnors sexualitet. Allt detta uppmuntrar unga pojkar att
            ta sig rättigheter med våld.
          </p>
          <p xml:id="i-WXMy2ZNVerYGTcCpbVR4x8">
            I den uppmärksammade våldtäktsdomen i Tumbamålet skönjer man
            via medierna att männen vill påskina att kvinnan ville bli utsatt
            för ständiga sexuella övergrepp. Om detta är en attityd som kommer
            få fotfäste kommer kvinnor i gemen att bli alltmer utsatta för
            olika övergrepp. Män som tror sig veta vad kvinnor vill ha i sexuellt
            hänseende är ett potentiellt hot mot varje kvinna. Det visar på
            att dessa män behöver lära sig att man inte tar sig rättigheter
            till sex utan att det måste vara något ömsesidigt. Domen visar
            också att lagstiftningen snarast måste skärpas på området. De
            unga minderåriga som begår övergrepp måste lära sig att detta
            inte är acceptabelt.
          </p>
          <p xml:id="i-DegGZYesuSmgQGpmKYCvKH">
            I dag döms vissa personer som tagits för "rattfylla" till behandlingsprogram.
            Män som våldfört sig på kvinnor bör vid sidan av andra straff
            också kunna dömas till ett behandlingsprogram. Där bör sexualkunskap
            och hur kvinnor ser på sin sexualitet ingå. Där kan även ingå
            kunskap om brottsoffrets upplevelser och vilka konsekvenser våld
            mot kvinnor får. Klart är också att attityder som sprids på nätet
            måste motverkas. Detta kan särskilt vara verksamt på minderåriga
            som utför brott.
          </p>
          <p xml:id="i-9HhhZVKzXvjJmc1dMH4ihV">
            Mot bakgrund av detta vill jag fråga justitieministern:
          </p>
          <p xml:id="i-9YN9b4DgYSbQxz2wdEhtxf">
            Avser ministern att vidta åtgärder för att införa någon form
            av behandling för pojkar/män som våldtagit eller sexuellt utnyttjat
            kvinnor?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
