<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0054">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200304--0054</head>
        <author who="i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs">Maria Larsson</author>
        <recipient who="i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5">Göran Persson</recipient>
        <topic>regeringens interna jämställdhetsarbete</topic>
        <docDate when="2003-10-27">den 27 oktober</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Mona Sahlin" byWhomId="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GR1054</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2003/04:54 av Maria Larsson (kd) till statsminister
          Göran Persson om regeringens interna jämställdhetsarbete
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-3Phc6LBJR1fwHz6hg1cFha">
          Statsminister Göran Persson har den senaste tiden kritiserats
          i medierna för sin ledarstil och för att han visar bristande respekt
          gentemot sina kvinnliga partiledarkolleger. På Aftonbladets debattsida
          uppmanas han den 24 oktober av genusforskaren Christina Hultbom
          vid Uppsala universitet att träda fram i ljuset och ta sitt ansvar
          som en vuxen människa och som statsminister i jämställdhetsfrågan.
          Själv har Göran Persson försökt förklara bort debatten med att
          Centern och Kristdemokraterna har problem och är nervösa inför
          Moderaternas stämma.
        </p>
        <p xml:id="i-CeP1qHVGMoCqhFAj41GGs5">
          Jag vill veta hur det egentligen är ställt med regeringens och
          Regeringskansliets interna jämställdhetsarbete. Jag anser, i likhet
          med Christina Hultbom, att statsministern själv bör redogöra för
          denna viktiga fråga.
        </p>
        <p xml:id="i-RhuP95cE2kF5yZ6hTWmddV">
          Kristdemokraterna har under flera år kritiserat de ojämlika lönerna
          på Regeringskansliet. Jag har själv varit med och anmält saken
          till JämO för att få till stånd en granskning. Detta har fått
          till följd att Regeringskansliet med JämO:s hjälp har kunnat presentera
          en kartläggning och analys över kvinnors och mäns löner. I rapporten
          framkommer att det fortfarande finns grupper med stora löneskillnader
          mellan kvinnor och män på Regeringskansliet. I vissa fall tillstår
          Regeringskansliet att det saknas "lönepolitisk anledning" till
          skillnaderna. I andra fall motiverar man skillnaderna med att
          männens löner är höga på grund av att de besitter en speciellt
          värdefull eller unik kompetens, att de tillhör en marknadsutsatt
          grupp eller att deras löner i tidigare anställningar varit höga,
          att de har värdefull arbetslivserfarenhet och att de har arbetsuppgifter
          med särskilt ansvar etcetera.
        </p>
        <p xml:id="i-Kq4S2LJeyeCHwSSWnPRuFe">
          Även om det är berömvärt att regeringen äntligen tagit tag i
          de problem med bristande jämställdhet som den har i sitt eget
          hus, och i viss mån börjat justera kvinnors löner så att de ska
          bli jämlika med mäns, kan jag inte finna Regeringskansliets bortförklaringar
          av löneskillnaderna som något annat än fåfänga försök att dölja
          sin egen nakenhet.
        </p>
        <p xml:id="i-VT15wgckDMQ4yMgWiZtKCF">
          Det är klandervärt om regeringen verkligen anser att mäns kompetens
          är mer unik och att deras arbetslivserfarenhet är mer värdefull
          än kvinnors. Än mer klandervärt är det om regeringen inte förmått
          att ge ansvarsfulla arbetsuppgifter till de kvinnor den anställer.
          Med regeringens resonemang cementeras de orättfärdiga könsmaktsstrukturerna
          och de ojämlika lönerna består.
        </p>
        <p xml:id="i-5ZAud84Lx6Nhgj3jsJvzqg">
          Om Sverige ska bli mer jämställt krävs att landets ledande politiker
          och den offentliga sektor vi ansvarar för föregår med gott exempel.
          Vårt ändrade beteende ger förutsättningar för förändring av beteendet
          hos människor i samhället i övrigt. Det beteende statsministern
          uppvisade i riksdagens kammare och de förklaringar som Regeringskansliet
          ger till löneskillnaderna mellan kvinnor och män, legitimerar
          däremot ett fortsatt manligt överordnande och förtryck och osynliggörande
          av kvinnor. Statsministern och hans socialdemokratiska regering
          ger därmed en negativ förebild som riskerar kopieras av andra
          män i deras förhållningssätt gentemot kvinnor.
        </p>
        <p xml:id="i-FpWBa1Jr8R2LsmGsiFRPcF">
          Mot bakgrund av det ovan anförda vill jag fråga statsministern:
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
