<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0283">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200304--0283</head>
        <author who="i-MVzhVeKwRGmjHjHoSrReg9">Börje Vestlund</author>
        <recipient who="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">Thomas Bodström</recipient>
        <topic>trafik- och fordonssituationen</topic>
        <docDate when="2004-02-05">den 5 februari</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Thomas Bodström" byWhomId="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GR10283</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2003/04:283 av Börje Vestlund (s) till justitieminister
          Thomas Bodström om trafik- och fordonssituationen
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-738PEdCUB1UY26heeRm9v7">
          Dagens trafiksituation vad gäller såväl trafiksäkerhet som miljö
          påverkas negativt av alla fordon med trafikförbud som ändå finns
          i trafiken. Många fordon används trots att de inte är besiktigade,
          försäkrade eller skattade för. Fordon som inte besiktigas på 5-10
          år har i regel stora brister både vad gäller trafiksäkerhet och
          miljö. Problem kan gälla till exempel bromsar, belysning, rostskador
          och dålig eller obefintlig avgasrening. Enligt dagens regler är
          det polisens uppgift att stoppa fordonet och omhänderta registreringsskyltarna.
          Detta hindrar dock inte föraren, som ofta är kriminell, att framföra
          fordonet eventuellt med nya nummerplåtar. Det är ofta kommunerna
          som är ansvariga för att parkeringsbestämmelser följs. De kan
          då notera att dessa bilar finns i gatumiljön uppställda eller
          rullande. Någon möjlighet att beslagta bilen finns inte enligt
          gällande lagstiftning.
        </p>
        <p xml:id="i-A63saxFnREiesgxWWC5KkE">
          År 2001 gjordes en översyn av polisens arbetsuppgifter, Mot ökad
          koncentration @ förändring av polisens verksamhet SOU 2001:87.
          Där studerades bland annat vilka arbetsuppgifter som nödvändigtvis
          inte behövde ligga på polisen. Dessa var främst av administrativ
          art, men även andra uppgifter som till exempel medverkan i skolundervisning
          med mera. Utredningen belyste inte att parkeringsvakter kan vara
          en resurs för att avlasta polisen i sitt arbete. Bland annat genom
          att kunna hantera fordon som inte är besiktigade, skattade eller
          försäkrade.
        </p>
        <p xml:id="i-BDh4ESiVQhJ8xGGCqUYmaV">
          Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet om han
          har för avsikt att se över lagstiftningen så att fordon som inte
          är besiktigade, skattade eller försäkrade kan beslagtas, samt
          om statsrådet kan se en möjlighet att använda parkeringsvakterna
          i trafikövervakningen som i dag utförs av polisen.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
