<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0210">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ett fritt Libanon</title>
        <author>Oskar Nilsson, Nils (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>ett fritt Libanon till utrikesminister Laila Freivalds om ett fritt Libanon</title>
          <idno type="rdwebb">GR10210</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10210/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10210</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10210</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-6PVw9b14nHyyamxGVvRRDJ</idno>
            <persName>Nils Oskar Nilsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-TkV9Ve9p2NrFv3uiccimMH" corresp="i-6PVw9b14nHyyamxGVvRRDJ">
          <date when="2003-12-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3GWgVWSgNqGhSHC2uztXGe">
          <date when="2004-01-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-387Ux3dpuHtjiArwa89UCr" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2003-12-16"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-EjtrQsVs45wLZNPKzDNdfE">
            Interpellation 2003/04:210 av Nils Oskar Nilsson (m) till utrikesminister
            Laila Freivalds om ett fritt Libanon
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Cz2SEzJSoAeepgGpSvL7AC">
            den 16 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Do98iAA8o3PeXTZ8Ks6dYK">
            Antalet libaneser med ursprungligt och verifierat libanesiskt
            medborgarskap i Sverige uppgår i dag till ca 4 000 med permanent
            uppehållstillstånd och ofta svenskt medborgarskap. Sammanlagt
            har mer än 1,3 miljoner libaneser lämnat hemlandet.
          </p>
          <p xml:id="i-TRQZ6r4s4kjXpG8411BjA3">
            Orsaken till att dessa människor flytt från sitt hemland Libanon
            var tidigare inbördeskriget men därefter den syriska militära
            närvaron, vilken närmast kan betecknas som en ockupation. Det
            tidigare fria och självständiga Libanon utgör i realiteten ett
            syriskt lydrike. Syriens militära närvaro innebär en påtaglig
            begränsning av landets självständighet och möjlighet till en demokratisk
            utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-NDdggrpokySZxUhEx9ZK1R">
            Libanon har demokratiska traditioner, som gör att landet skulle
            kunna bli en parlamentarisk demokrati med representation för politiska
            partier samt för olika etniska och religiösa grupper genom fria
            och allmänna val. Det finns också goda förutsättningar för en
            positiv utveckling av de mänskliga rättigheterna om ockupationen
            upphör.
          </p>
          <p xml:id="i-Rd2GV2huEroqdaDM4cPBw9">
            Libanon ingår inte i det USA-ledda säkerhetssystem, som garanterar
            territoriell integritet i Mellanöstern. Trots detta torde även
            Libanon nu kunna känna en ökad trygghet mot angrepp tack vare
            utvecklingen i Irak.
          </p>
          <p xml:id="i-MThqVoZ3etRs9G5yFtSudh">
            En demokratisk utveckling i arabvärlden kan underlättas av EU:s
            Medelhavspolitik, som innebär att alla Medelhavets kustländer
            erbjuds ett partnerskap med EU omfattande såväl frihandel som
            försök att stödja demokrati och mänskliga rättigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-To4qXq4GKiD6HGSKURrqay">
            Det föreligger således såväl historiska som aktuella förutsättningar
            för en positiv utveckling av demokrati och mänskliga rättigheter
            i Libanon. Det kräver dock att den syriska ockupationen av landet
            upphör.
          </p>
          <p xml:id="i-JvV1bSd6RsNNXzkJR12GET">
            Avser utrikesministern att verka för att den syriska ockupationen
            av Libanon upphör och i så fall hur bedömer utrikesministern att
            Sverige och EU ska verka för detta så att en demokratisk utveckling
            i landet snarast kan påbörjas?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
