<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0451">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>framtidstro för landets fångar</title>
        <author>Adelsohn Liljeroth, Lena (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>framtidstro för landets fångar till justitieminister Thomas Bodström om framtidstro för landets fångar</title>
          <idno type="rdwebb">GR10451</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10451/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10451</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10451</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TGAeNgQV9rZoovTn5C8JAd</idno>
            <persName>Lena Adelsohn Liljeroth</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7WGm9Dk21FshNcPh7x1bdE" corresp="i-TGAeNgQV9rZoovTn5C8JAd">
          <date when="2004-04-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-XZ2HHChjoHyA1jVTP1PQ2">
          <date when="2004-05-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4VckBZW7oysonQpKojNMZH" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2004-04-27"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-FgqQV7x6KDNBK9CJhsaGHu">
            Interpellation 2003/04:451 av Lena Adelsohn Liljeroth (m) till
            justitieminister Thomas Bodström om framtidstro för landets fångar
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-G6XjSKsA246jJaXAjSkPRm">
            den 26 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-AGGoeFAmLaKPBjgpnraY87">
            På landets anstalter sitter i dag omkring 4 600 personer. Många
            av dem kommer att dömas igen och igen och igen. 70 % av dem som
            "muckar" är tillbaka på en anstalt igen inom ett år.
          </p>
          <p xml:id="i-TeYPFXLnCijy4ZEA4KoWtX">
            Bättre frigivning heter ett projekt inom Equal-programmet som
            drivs av två myndigheter (Arbetsmarknadsstyrelsen och Kriminalvårdsstyrelsen)
            och sex frivilligorganisationer (Riksförbundet Frivilliga Samhällsarbetare,
            Kriminellas Revansch i Samhället, Hela Människan, Sveriges Muslimska
            Råd, Forum för Frivilligt Socialt Arbete och Sveriges Kristna
            Råd).
          </p>
          <p xml:id="i-UEDrGsrAcDGHR8SmymDB4E">
            Projektets syfte är att underlätta de dömdas (åter-)inträde på
            arbetsmarknaden och hjälpa dem att bygga upp positiva kontakter
            med det omgivande samhället: föreningsliv, myndigheter och organisationer.
          </p>
          <p xml:id="i-DgJTJo3XrhKPo9RGBh7fB9">
            Aktörerna inom projektet betonar individens eget ansvar för sitt
            liv. Men för att kunna ta detta ansvar behövs redskap och uppbackning.
            Det tar tid att bygga upp kontakter, intressen, kunskaper och
            kontaktnät. Den intagne har tid. Fängelsetiden kan bli en vändpunkt,
            om tiden används rätt.
          </p>
          <p xml:id="i-FqUUx6dxfYbjiXXLaP6Mo4">
            Men fängelset är @ av väl kända skäl @ en sluten värld. Samhället
            stängs ute och den intagne isoleras från det samhälle som han
            eller hon ska återvända till.
          </p>
          <p xml:id="i-DMgbZvk5J1uKnMagVzM2jk">
            Den process som ska leda fram till frigivningen börjar sällan
            dag ett, snarare mot slutet av strafftiden, och då är det i allmänhet
            för sent. Världen utanför är okänd och hotfull. Tillvaron på kåken
            är däremot, paradoxalt nog, känd och trygg. Återfallsbrottslingarna
            är många. Och hur skulle det kunna vara annorlunda när anstaltstiden
            i allmänhet utnyttjas så illa?
          </p>
          <p xml:id="i-CF9tNbsv4WSzhrPkaXgNZ9">
            Projektet Bättre frigivning har under två års tid byggt upp kontakter
            på olika anstalter, vunnit förtroenden hos både personal och fångar
            och skissat på olika verksamheter för att underlätta övergången
            till ett arbete och ett hederligt liv utanför murarna.
          </p>
          <p xml:id="i-63Azo6jvXTn3b5ks7XoJ8x">
            En av dessa verksamheter, som fått namnet visionsrummet, ska
            fungera som en samhällsö inom fängelset. Målet med visionsrummet
            är att lyfta in samhället på ett konstruktivt sätt och göra det
            möjligt för olika intresseföreningar, fackföreningar, arbetsgivare
            och ideella verksamheter att finnas och synas inne i fängelset.
          </p>
          <p xml:id="i-PtCob7r2wtsSLt7rb1YkGE">
            Idén har mött stort gehör och flera anstalter (Tygelsjö, Sagsjön
            och Storboda är några exempel) är villiga att inrätta visionsrum,
            som ska drivas av personer (så kallade koordinatorer) med egen
            erfarenhet av livet både innanför och utanför fängelsemurarna.
          </p>
          <p xml:id="i-F9ZWgGsFQXEW43PGboCc7H">
            Vari består då problemet? Jo, i pengar förstås. För att kunna
            visa upp det goda exemplet behövs pengar till start av de tre
            första visionsrummen, med tillhörande tre tjänster som visionsrums-koordinatörer.
            Dessa pengar måste sökas externt, utanför nuvarande projektbudget.
          </p>
          <p xml:id="i-BUALDphaLtVdYnsYqp5mMr">
            Kriminalvården måste spara. Men för att kunna spara måste man
            i bland också satsa. Och med en återfallsprocent uppåt 70 är nya
            satsningar och idéer nödvändiga. Och vilken aktör har större intresse
            i en fungerande frigivning än Kriminalvårdsstyrelsen?
          </p>
          <p xml:id="i-WWFxZpGngGzk9DMVbexz5P">
            Nykterhetsrörelsens Bildningsverksamhet, NBV, är tillfrågade
            att ta på sig arbetsgivaransvaret och svara för utbildning av
            de koordinatorer som i sin tur ska ansvara för visionsrummen,
            men de har inte ekonomiska möjligheter att även betala löner,
            totalt runt 400 000 kr per år och person. 400 000 kr är förvisso
            mycket pengar, men ändå mindre än vad en enda intern kostar per
            år. Andra som skulle kunna ta ett arbetsgivaransvar för koordinatörerna
            är frivilligorganisationer som till exempel KRIS, Riksförbundet
            Frivilliga Samhällsarbetare och Hela Människan.
          </p>
          <p xml:id="i-6uxs8j7A8v5f4zMGurynvB">
            Men det brådskar. Visionsrumsidén @ och därmed många människors
            engagemang och hopp @ riskerar att självdö om nu inte projekten
            också kan genomföras.
          </p>
          <p xml:id="i-P7VSjmJAbYEMefjk6sDnps">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga om justitieministern
            är beredd att aktivt verka för att de tre första visionsrummen
            verkligen kommer till stånd under hösten 2004.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
