<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0450">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>genpatent</title>
        <author>Landgren, Per (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>genpatent till justitieminister Thomas Bodström om genpatent</title>
          <idno type="rdwebb">GR10450</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10450/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10450</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10450</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-ErVmo7eYu7oehJQsJSwD6t</idno>
            <persName>Per Landgren</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RXtfDnb6b5d8UQX8xoBemj" corresp="i-ErVmo7eYu7oehJQsJSwD6t">
          <date when="2004-04-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-8TgWE8eSEGMQ6a4ZHGmyAn" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2004-04-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-EEhQnQpvJG5sjF34phRFF4" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2004-06-14"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-EEhQnQpvJG5sjF34phRFF4">
          <ref type="record" target="prot-200304--127">Riksdagens protokoll 2003/04:127 Måndagen den 14 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">29 § Svar på interpellation 2003/04:450 om genpatent</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4u5QiGFWfTGjPpp1QVDuFK">
            Interpellation 2003/04:450 av Per Landgren (kd) till justitieminister
            Thomas Bodström om genpatent
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-KqBV88jKPUBgqgwWLHUKUa">
            den 26 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-66kTSNoC3BvPKj327ZzGxw">
            Den nya patentlagen hotar folkhälsan. Det är följden av att mänskliga
            gener ska kunna patenteras. Den förebyggande gendiagnostiken mot
            bröstcancer och äggstockscancer riskerar att fördyras avsevärt
            och kanske helt förhindras i offentlig sjukvård. Hundratusentals
            kvinnor kan drabbas. Det kan bli det omedelbara resultatet av
            lagstiftningen. I framtiden kan hundratals gener vara patenterade
            och försvåra eller rentav förhindra genetisk analys och förebyggande
            sjukvård. Orsaken är möjligheten att ta patent på en gen i arvsmassan,
            vilket leder till avgiftsbelagd gendiagnostik. År 2001 beviljade
            Europeiska patentbyrån (EPO, European Patent Office) tre patent
            på genen BRCA 1, som tycks ha en avgörande roll i utvecklingen
            av bröst- och äggstockscancer. Ett amerikanskt multinationellt
            företag, Myriad Genetics, söker nu monopol på diagnostiska test
            av denna gen och överklaganden ska behandlas nu i maj. Motsvarande
            patent har redan beviljats i USA. För att bedriva rutinmässig
            cancerkontroll av kvinnor i Europa kan svensk och övrig sjukvård
            inom EU tvingas betala höga licensavgifter till det amerikanska
            företaget Myriad genetics. Nu riskerar viktig sjukvård att förhindras
            eller fördyras på grund av obligatoriska licensavgifter för genetisk
            diagnostik och genetiska test. Och forskning vid våra universitet
            riskerar att riktas mot patenterbarhet och ekonomisk vinning.
          </p>
          <p xml:id="i-Fu2Eecy6PHCDC4xbG5nWgA">
            I direktivet 98/44/EG artikel 5.1 anges att människokroppen i
            sina olika bildnings- och utvecklingsstadier, liksom enbart upptäckten
            av en av dess beståndsdelar, inbegripet en gensekvens eller en
            delsekvens av en gen, inte kan utgöra patenterbara uppfinningar.
            Därefter anges i artikel 5.2 att en isolerad beståndsdel av människokroppen
            eller en på annat sätt genom ett tekniskt förfaringssätt framställd
            beståndsdel, inbegripet en gensekvens eller en delsekvens av en
            gen, kan utgöra en patenterbar uppfinning, även om denna beståndsdels
            struktur är identisk med strukturen hos en naturlig beståndsdel.
            Dessa artiklar i direktivet har sin motsvarighet i förslaget till
            ny 1 b § i patentlagen. Vid remissbehandlingen framförde Statens
            medicinsk-etiska råd skarp kritik mot utformningen av artikel
            5 i direktivet och anförde att artikel 5.2 är oförenlig med den
            grundprincip som slås fast i artikel 5.1 samt att artikel 5.2
            sätter grundläggande etiska värden på spel. I remissyttrandet
            framfördes synpunkten att Sverige bör motsätta sig varje patentering
            av människokroppens beståndsdelar, även om dessa har "isolerats",
            och att Sverige i konsekvens härmed bör verka för en revision
            av direktivet och av motsvarande praxis enligt andra internationella
            instrument.
          </p>
          <p xml:id="i-AsroadDa2DaVREgBsxxYyh">
            I Europa rasar forskarvärlden och naturvänner mot denna form
            av ägande av gener och av diagnostik av samma gener. Redan samma
            år som patentet beviljades av EPO överklagades beslutet av belgiska,
            holländska, brittiska, tyska och danska fackvetenskapliga sällskap.
            Till överklagandet av patent nummer 2 anslöt sig den belgiska
            och den holländska regeringen. Till det tredje överklagandet har
            en rad enskilda forskare och patientgrupper anslutit sig, men
            även de holländska och österrikiska hälsoministerierna.
          </p>
          <p xml:id="i-6JM8HW9ziViYDLWNraQ3tj">
            Mina frågor till justitieministern är:
          </p>
          <p xml:id="i-LWYwKQ2EqPjLRAEGwpNFoG">
            Hur avser statsrådet att behandla en svensk och europeisk patentlagstiftning
            som sätter kapitalet framför folkhälsan?
          </p>
          <p xml:id="i-HzLTrKe41AuKpSddHz326x">
            Avser regeringen att sluta upp på den holländska och österrikiska
            regeringens sida inför Europeiska patentbyråns behandling av de
            olika överklagandena?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
