<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0438">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200304--0438</head>
        <author who="i-HAhJoyMXKr6u13gLG6SszU">Hillevi Engström</author>
        <recipient who="i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg">Leni Björklund</recipient>
        <topic>nolltolerans mot kränkningar inom försvaret</topic>
        <docDate when="2004-04-21">den 21 april</docDate>
        <status when="2004-05-07" byWhom="Leni Björklund" byWhomId="i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GR10438</external_id>
        <debate>
          <turn when="2004-05-07 09:39:32" duration="282">Leni Björklund (S)</turn>
          <turn when="2004-05-07 09:44:06" duration="244">Hillevi Engström (M)</turn>
          <turn when="2004-05-07 09:48:01" duration="236">Helena Bargholtz (Fp)</turn>
          <turn when="2004-05-07 09:51:47" duration="262">Leni Björklund (S)</turn>
          <turn when="2004-05-07 09:56:00" duration="262">Hillevi Engström (M)</turn>
          <turn when="2004-05-07 10:00:13" duration="122">Helena Bargholtz (Fp)</turn>
          <turn when="2004-05-07 10:02:06" duration="278">Leni Björklund (S)</turn>
          <turn when="2004-05-07 10:06:35" duration="109">Hillevi Engström (M)</turn>
          <turn when="2004-05-07 10:08:15" duration="300">Leni Björklund (S)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2003/04:438 av Hillevi Engström (m) till försvarsminister
          Leni Björklund om nolltolerans mot kränkningar inom försvaret
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-X4MR4ex8YHs7CmFsMWUL68">
          Återigen utmärker sig Försvarsmakten som en verksamhet där kvinnor
          behandlas illa. Vi har kunnat ta del av flera flagranta vittnesmål
          om sexuella trakasserier. Senast att Jämo har beslutat stämma
          staten inför Arbetsdomstolen. Försvarsmakten menar att anklagelserna
          är grundlösa och skulle bero på att ett kvinnligt befäl var oduglig.
          Rapporterna är alarmerande särskilt som Försvarsmakten behöver
          fler kvinnor i olika befattningar.
        </p>
        <p xml:id="i-7d2mD86qYoQ3g1w2ZXb9FV">
          Det finns även flera vittnesmål om att kvinnliga värnpliktiga
          blir utsatta och tvingas utstå sexistiska "skämt" och dålig behandling
          från både befäl och kamrater. Man undrar varför så lite har hänt.
          Det är oacceptabelt att detta får fortgå, även om en del åtgärder
          tycks genomföras.
        </p>
        <p xml:id="i-FGRj3vz4kgPXVgiMh9xN4y">
          Kvinnor och män behövs i Sveriges försvar, men kvinnor blir skrämda
          från att mönstra, göra värnplikt och fortsätta en militär karriär.
          Det är oroväckande.
        </p>
        <p xml:id="i-83jH8uKovzqCySr8o3b9cN">
          Fortfarande tvingas kvinnliga värnpliktiga att dela logement
          och duschar med sina manliga kamrater. Det finns inget verksamhetsskäl
          till detta. En helt annan sak är det när det handlar om fältmässiga
          övningar. Men att i normala fall tvingas, som en försvinnande
          liten minoritet, dela hygienutrymmen med manliga kolleger ska
          kvinnorna inte behöva acceptera. Det är också viktigt att flera
          kvinnor placeras tillsammans. Hellre enheter med jämn könsfördelning
          och några enheter där kvinnor saknas, än att som i dag sprida
          ut kvinnliga värnpliktiga på många ställen.
        </p>
        <p xml:id="i-TxHHYhdofEYpAdRfA8C3fn">
          Det är viktigt att veta till vem och hur man ska bete sig om
          man vill framföra synpunkter och klagomål. Den som hanterar detta
          måste ha relevant kunskap och förmåga att hantera problemen. Det
          får aldrig finnas någon misstanke hos de inblandade att en anmälan
          kan leda till repressalier eller att man bedöms som oduglig eller
          svår att samarbeta med.
        </p>
        <p xml:id="i-SgBG9exmhPRCnrBFDtY665">
          1. Vilka åtgärder avser försvarsministern att vidta för att klagomålsrutinerna
          inom Försvarsmakten ska fungera på ett tillfredsställande sätt?
          Vilken är strategin i detta hänseende på kort respektive lång
          sikt?
        </p>
        <p xml:id="i-23T7ya61gYfaEbi5EcsqoQ">
          2. Avser statsrådet att se till att en arbetsmiljöundersökning
          genomförs?
        </p>
        <p xml:id="i-4253akiFzy87wXDxBjiojy">
          3. Vilka åtgärder i övrigt avser statsrådet att vidta för att
          staten i detta sammanhang ska vara en bra arbetsgivare?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
