<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0002">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sveriges Radios lokala kanaler</title>
        <author>Sjösten, Ulf (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Sveriges Radios lokala kanaler till kulturminister Marita Ulvskog om Sveriges Radios lokala kanaler</title>
          <idno type="rdwebb">GR102</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR102/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR102</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR102</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-D6hrZCxPVTQxPgXvGFfuJ7</idno>
            <persName>Ulf Sjösten</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn</idno>
            <persName>Marita Ulvskog</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-JX1t51sJYmirZpMztAKkvB" corresp="i-D6hrZCxPVTQxPgXvGFfuJ7">
          <date when="2003-09-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Ks6iin9iujfDyJdsmJ7DuP" corresp="i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn">
          <date when="2003-09-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-JfXy6A6uG93DJEQXAZfJAQ" corresp="i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn">
          <date when="2003-09-30"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-JfXy6A6uG93DJEQXAZfJAQ">
          <ref type="record" target="prot-200304--008">Riksdagens protokoll 2003/04:8 Tisdagen den 30 september</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellation 2003/04:2 om Sveriges Radios lokala kanaler</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-43NPtqkXRgF1Po9BKTjqa1">
            Interpellation 2003/04:2 av Ulf Sjösten (m) till kulturminister
            Marita Ulvskog om Sveriges Radios lokala kanaler
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Af2fJfh7egpeENktaaaoSZ">
            den 18 september
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DeFqFVg8WZgefVpKBPmFCU">
            En översyn av organisationen för Sveriges Radios lokala kanaler
            har nu resulterat i ett förslag som för närvarande remissbehandlas.
            Den så kallade P4-översynen anger tre möjliga vägar för organisatorisk
            omorganisation.
          </p>
          <p xml:id="i-3FjxKomDQx4wrmXLbJDXQb">
            Förslaget skulle innebära att ledningsfunktioner och budgetansvar
            skulle regionaliseras.
          </p>
          <p xml:id="i-YRLzKdupGQH4vGAQYbsmsc">
            Självständigheten som i dag finns hos de lokala kanalerna underlättar,
            och är kanske en förutsättning för att kanalerna ska kunna leva
            upp till de villkor som anges i det nu rådande sändningstillståndet.
          </p>
          <p xml:id="i-FLPv1k95ux2XthP7Z7sJ2n">
            Dessa villkor anger bland annat att kanalerna ska sända nyheter,
            sport, kulturprogram samt verka för folkbildning och kulturell
            mångfald med lokal prägel.
          </p>
          <p xml:id="i-CvF3CbGPvnkUKrgpCW9gnD">
            En regionalisering kan innebära att de enskilda stationernas
            handlingsfrihet minskar med minskad lokal programproduktion som
            följd.
          </p>
          <p xml:id="i-Y83CoBdNVC7RxWEuz2C9jJ">
            En regionalisering synes också tillföra ytterligare led i beslutsprocessen.
          </p>
          <p xml:id="i-L6jjFpYeE3QUjwDuWFB76s">
            I ett svar på en skriftlig fråga från den 18 juni 2003 säger
            kulturministern att "programutbudet ska spegla hela landet. I
            de anslagsvillkor som regeringen meddelat SR 2003 anges att SR
            för att kunna spegla olika delar av landet och uppnå mångfald
            ska ha en decentraliserad organisation med en sådan uppbyggnad
            att goda förutsättningar skapas för mångfald och självständigt
            beslutsfattande även på lokal nivå."
          </p>
          <p xml:id="i-145aeJmgh5gKgS8JoHSu6p">
            Jag delar den uppfattningen men menar att de omorganisationsförslag
            som för Sveriges Radio Sjuhärad skulle kunna innebära en regionalisering
            som omfattar Sjuhärad, Jönköpings län och Skaraborg är ett hot
            mot just mångfalden och det självständiga beslutsfattandet på
            lokal nivå.
          </p>
          <p xml:id="i-TpD6VHJ2MhydZrAtxAsCrG">
            I dag klarar sig SR:s lokala kanaler bra trots många gånger svåra
            förutsättningar med så kallat "självkör", vilket innebär att personalen
            är mångsysslare. Man är ofta reporter, producent, programledare
            och tekniker i samma person.
          </p>
          <p xml:id="i-9t9bk7QevUAqZj4UvsNQZ2">
            Det förefaller som om de lokala kanaler inom Sveriges Radio ofta
            har fått fungera som ventil vid ekonomiska neddragningar.
          </p>
          <p xml:id="i-ATQpcFoMZwjFfJq3tg6Aez">
            Det är ju en operativ fråga som Sveriges Radio AB själva råder
            över, vilket också påpekas av kulturministern i svaret på den
            skriftliga frågan.
          </p>
          <p xml:id="i-HAqwhBHrGnvqZ5A5SYSmw7">
            Det har också funnits tankar på att i större utsträckning föra
            in riksproducerat material i de lokala kanalernas programtablåer.
            Det skulle innebära att utrymmet för sändning av lokalt producerat
            material försämras drastigt. Planer på att föra in riksproducerat
            material i de lokala kanalernas programtablåer skulle tydligt
            påverka den livskraft och självständighet som P4-översynen syftar
            till.
          </p>
          <p xml:id="i-9AZQEeB5dD3RdsAtozGP5h">
            Det skulle innebära att de lokala lyssnarna skulle komma ännu
            längre ifrån de lokala kanalernas mikrofoner.
          </p>
          <p xml:id="i-WS7PKtNHM4vAwdDp4UQBDR">
            De förslag som har relaterats i interpellationen påverkar de
            lokala kanalernas rådighet att själva besluta om vad som ska produceras
            och sändas, utrymmet i etern nationellt och förändrar drastiskt
            innebörden av det uppdrag som regeringen har gett Sveriges Radio
            rörande de lokala kanalerna.
          </p>
          <p xml:id="i-JGxKQtx4C4kfMQtac4RMzR">
            Det innebär att detta inte enbart är en fråga för Sveriges Radio
            AB utan också för uppdragsgivarna i riksdag och regering.
          </p>
          <p xml:id="i-Dc9gQnYSXFZAiEqMHCZdFK">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att tillse att
            de nu självständiga lokala radiokanalerna inom Sveriges Radio
            kan leva upp till de krav som ställs på dem om produktion och
            sändning av lokala program?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
