<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0001">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200304--0001</head>
        <author who="i-KdNZEf7wb1MAJv58QEHYrr">Göran Lindblad</author>
        <recipient who="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">Lars Engqvist</recipient>
        <topic>psykiatrivårdens sammanbrott</topic>
        <docDate when="2003-09-18">den 18 september</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Lars Engqvist" byWhomId="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GR101</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2003/04:1 av Göran Lindblad (m) till socialminister
          Lars Engqvist om psykiatrivårdens sammanbrott
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-3gEEHZF7nEHiPwMwQZzdh1">
          Under de senaste månaderna har vi fått en mängd exempel på brott
          begångna av psykiskt sjuka personer vilka inte erhållit adekvat
          vård.
        </p>
        <p xml:id="i-2yzav731ghS8CP2GXMS7iv">
          Yxmördaren i Göteborg, järnrörsmannen i Alvik, bilmassakern på
          Västerlånggatan, och nu senast den knivmördare i Arvika som uppenbarligen
          inspirerats av mordet på statsrådet Anna Lindh är alla exempel
          på psykiatrins misslyckande. Dessa är då enbart toppen av ett
          isberg, massor av mindre spektakulära våldsdåd begås i stort sett
          dagligen av psykiskt instabila eller sjuka personer.
        </p>
        <p xml:id="i-PWcK4MLsry1wtaXzzQBy94">
          Det finnes också en tydlig koppling till den katastrofalt dåliga
          missbrukarvården och den otillräckliga narkotikabekämpningen.
          Det är väl känt att många narkotiska preparat och droger orsakar
          eller förvärrar psykiska sjukdomar.
        </p>
        <p xml:id="i-TDsAaUm9JV62WKb4s2fxkf">
          Den slutna psykiatriska vården har under många år successivt
          avlövats. Många psykiskt sjuka lever i dag i misär, kanske som
          hemlösa, eller i ett ensamt eget boende ordnat av en socialtjänst
          som saknar tillräckliga kunskaper för att rätt kunna vårda svårt
          psykiskt sjuka. Såväl förövare som offer vid de ovan relaterade
          våldsdåden hade fått ett bättre och längre liv med en fungerande
          slutenvård för psykiskt sjuka.
        </p>
        <p xml:id="i-K4hEoFgXiFze3ZaiDVF3cQ">
          Möjligheten till försöksutskrivning borde återinföras eftersom
          flertalet psykiskt sjuka efter en alltför kort vårdtid på institution
          i regel slutar medicinera när tvångsvård eller frivillig inläggning
          upphör.
        </p>
        <p xml:id="i-NmtPkb24b3yN2h5kDRNDbe">
          En haverikommission för psykiatrin borde inrättas.
        </p>
        <p xml:id="i-Rs1hkdicNtWaJbqapHqU5Y">
          Vad avser statsrådet att göra för att långsiktigt, men också
          omedelbart, rätta till de värsta problemen inom psykiatrin?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
