<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0158">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200304--0158</head>
        <author who="i-LHnM4Er87J2DaH7xRg62zz">Roger Tiefensee</author>
        <recipient who="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">Bosse Ringholm</recipient>
        <topic>godtycklig fastighetstaxering</topic>
        <docDate when="2003-11-27">den 27 november</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Bosse Ringholm" byWhomId="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GR10158</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2003/04:158 av Roger Tiefensee (c) till finansminister
          Bosse Ringholm om godtycklig fastighetstaxering
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-6jYBERNBkpTZqpbg2EPN7P">
          Enligt fastighetstaxeringslagen (1979:1152) ska taxeringsvärde
          "bestämmas till det belopp som motsvarar 75 % av taxeringsenhetens
          marknadsvärde". På senare tid har det dock framkommit information
          som tyder på att Riksskatteverket har frångått vad som föreskrivs
          i lagen eftersom fastighetstaxeringen på många håll förefaller
          vara bestämd under godtyckliga former.
        </p>
        <p xml:id="i-PU5HQVYjBBcXTyJLowjg9S">
          I exempelvis Orusts kommun är församlingen Gullholmen indelad
          i tre olika värdeområden. I de köp som har gjorts under åren 1999@2001
          har fastighetstaxeringen hamnat på nivåer mellan 0,53 och 2,52
          till skillnad från det lagstadgade 0,75.
        </p>
        <p xml:id="i-7MB86mmrX1HWpte5UM2eGk">
          I ett fall har således en person fått ett taxeringsvärde som
          ligger 2,5 gånger högre än köpeskillingen. Antingen har Riksskatteverket
          åsidosatt lagtexten eller finns det unik kännedom på verket varför
          just denna fastighets marknadsvärde egentligen ligger himmelshögt
          över köpeskillingen.
        </p>
        <p xml:id="i-4yCdn2Z8UZfQousHBhHVyd">
          Det räcker att studera Riksskatteverkets hemsida med uppgifter
          om de senaste årens fastighetsförsäljningar för att det ska framgå
          med all önskvärd tydlighet att det godtyckliga förfarandet är
          utbrett.
        </p>
        <p xml:id="i-4bnn3esyqhw948dNcSF7VV">
          Det är otillständigt att individer ska få sin hushållsekonomi
          allvarligt försämrad helt på godtyckliga grunder. Det är minst
          sagt orättvist att vissa ska betala för hög fastighetsskatt enkom
          därför att Riksskatteverket i princip har fabulerat ihop ett taxeringsvärde.
        </p>
        <p xml:id="i-FDBMjkZ8mSd9iV41snCRDY">
          Minst lika viktigt är principen om likhet inför lagen. För att
          inte förtroendet för rättssamhället ska undergrävas måste rättvisan
          vara blind. När taxeringsvärdena bestäms på godtyckliga grunder
          skadas förtroendet och rättssäkerheten är satt ur spel. Enskilda
          individer måste kunna planera och förutse sina liv. När taxeringsvärden
          landar på nivåer 2,5 gånger över köpeskilling sätts grundläggande
          rättsprinciper ur spel.
        </p>
        <p xml:id="i-CQs4rdJhWC7V3BmhEMedWS">
          Justitieombudsmannen har ombetts granska huruvida Riksskatteverkets
          rutiner följer fastighetstaxeringslagen, men har avböjt att så
          göra. Sammantaget gör det ovan skrivna att dagens system för fastighetstaxering
          uppenbart saknar tillstymmelse till rättssäkerhet.
        </p>
        <p xml:id="i-P72dWjGkuK7mxgRY4kffbc">
          Med anledning av ovanstående vill jag fråga:
        </p>
        <p xml:id="i-8jnM8nBYtN66UVWHx7bNfD">
          1. Vilka åtgärder avser finansministern att vidtaga för att fastighetstaxeringen
          ska bestämmas på rimliga och rättvisa grunder?
        </p>
        <p xml:id="i-N27pfAcYMPgo4MrPdw1vAA">
          2. Vilka åtgärder avser finansministern att vidtaga för att säkerställa
          rättssäkerheten inom fastighetstaxeringen?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
