<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0237">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>rätt signaler om rättssäkerhet</title>
        <author>Johansson, Jörgen (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>rätt signaler om rättssäkerhet till justitieminister Thomas Bodström om rätt signaler om rättssäkerhet</title>
          <idno type="rdwebb">GR10237</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10237/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10237</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10237</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-AyN7HRP1y38PeQoLunJifb</idno>
            <persName>Jörgen Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-ULQZhA1xgYvyphGRsRATRQ" corresp="i-AyN7HRP1y38PeQoLunJifb">
          <date when="2004-01-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-WVyfa7sqUhtHCocHgTySjQ" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2004-01-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5JRKtMRNDuJPSsfbUsUFZh" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2004-01-29"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-5JRKtMRNDuJPSsfbUsUFZh">
          <ref type="record" target="prot-200304--060">Riksdagens protokoll 2003/04:60 Torsdagen den 29 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">8 § Svar på interpellation 2003/04:237 om rätt signaler om rättssäkerhet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-VxsttNzKVA854ZhoPZjvZ6">
            Interpellation 2003/04:237 av Jörgen Johansson (c) till justitieminister
            Thomas Bodström om rätt signaler om rättssäkerhet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-QaXQky3PWThDFZkpndgVgZ">
            den 22 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-XpVr8CKrxijvV8Ks4qfupo">
            De senaste veckorna har präglats av en mängd grövre våldsbrott
            och händelser inom trygghetssektorns område. Alltifrån mängder
            av brott där skjutvapen är inblandade till mord och fritagning
            av fångar. Den framtoning dessa händelser ger undergräver tilltron
            till vårt samhälle som ett tryggt och stabilt samhälle där rättssäkerheten
            är i fokus. Frågan är om de rättsinstanser vi har i landet är
            rätt dimensionerade, rätt organiserade och rätt utrustade. Som
            situationen är i dag saknas tilltron till samhällets förmåga att
            stävja de grövre våldsbrott som nu sker i alltmer öppen form.
          </p>
          <p xml:id="i-9zwkJuCVcUgJJUvw4AeNtW">
            Skjutvapen, såväl illegala som legala, finns i stort omlopp i
            vårt samhälle. Alltför ofta förekommer de som en naturlig del
            i det allmänna samhällsvimlet. Införsel av vapen, brist på kontroll
            och sedvänjor som alltmer glorifierar användandet av vapen är
            frågeställningar som behöver analyseras för att finna åtgärder
            för att minska förekomsten av vapen som ett "gemenemansverktyg",
            i krisartade situationer. Dessutom bör straffsatser ses över,
            såväl i syfte att stärkas som i syfta att tillämpas på sådant
            sätt som lagstiftaren tänkt sig. Någon form av trygghetsprojekt
            bör dessutom genomföras i landet för att engagera människor i
            kampen mot det grövre våldet.
          </p>
          <p xml:id="i-SyCbZK14FfBP614pS1hrz5">
            De senare veckornas händelser innefattar även fritagning av fångar
            från landets rymningssäkraste fängelse. Ofta kallad Kumlabunkern.
            Frågan många ställer sig är dock vad som begreppet bunker innebär.
            En fritagning från vårt säkraste fängelse av fångar som karaktäriseras
            som samhällsfarliga, medan fångvaktare sitter på åskådarläktaren
            är häpnadsväckande. Ett fängelse fullt av "värstingar" och en
            vaktstyrka som inte har vapen så att de kraftfullt kan motverka
            såväl rymnings som fritagningsförsök. Sett utifrån ett internationellt
            perspektiv framstår vår kriminalvård som ett förnedrande exempel.
            Tilltron på vårt svenska rättssystem har knappast förbättras av
            den här händelsen. Uppenbart är att även en farlig person som
            försatts i fängelse under en lång tid har möjligheten att röra
            sig fritt. Detta är knappast vad den allmänna folkopinionen tänkt
            sig av vår kriminalvård. "Svängdörrarna" på våra fängelser måste
            spikas igen för att tilltron till rättssamhället ska bli bättre.
          </p>
          <p xml:id="i-6Qze1BW4DjoWgCfwpCs5fY">
            Detta sker samtidigt som stölder och övriga våldsbrott i Sverige
            blir allt grövre. Konsekvenserna för de drabbade har, trots detta,
            inte förbättrats. Människor som är vittnen väljer i dag att blunda
            i stället för att visa civilkurage då samhället inte kan garantera
            dem säkerhet efter ett vittnesmål. Som situationen utvecklar sig
            framstår hotet mot rättsstaten allt tydligare. Många upplever,
            alltför ofta, dessutom statens åtgärder inriktade på att beivra
            händelser som knappast är i proportion till nämnda händelser.
            Den allmänna uppgivenheten blir därmed allt större.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-TnM4ttdzD4ZAPPf2jSeigy">
            Mina frågor till justitieministern blir därför:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att stävja grövre
                våldsbrott?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att minska andelen
                illegala vapen?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
