<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0165">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Folke Bernadotteakademin</title>
        <author>Sellén, Birgitta (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Folke Bernadotteakademin till statsrådet Carin Jämtin om Folke Bernadotteakademin</title>
          <idno type="rdwebb">GR10165</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10165/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10165</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10165</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KktUCXax2JFL3tqFqQN9oq</idno>
            <persName>Birgitta Sellén</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5rDWSiUBTXy1skSJScN6u3</idno>
            <persName>Carin Jämtin</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5rDWSiUBTXy1skSJScN6u3</idno>
            <persName>Carin Jämtin</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9x59UHz1pzFPRGwuUhnTkU" corresp="i-KktUCXax2JFL3tqFqQN9oq">
          <date when="2003-11-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PsA1N7WdQHxALip2Pwnu58" corresp="i-5rDWSiUBTXy1skSJScN6u3">
          <date when="2003-11-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-9sFRnKAKBxRtf2UqT3eDxr" corresp="i-5rDWSiUBTXy1skSJScN6u3">
          <date when="2003-12-16"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-9sFRnKAKBxRtf2UqT3eDxr">
          <ref type="record" target="prot-200304--050">Riksdagens protokoll 2003/04:50 Tisdagen den 16 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">22 § Svar på interpellation 2003/04:165 om Folke Bernadotteakademin</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Q1nCuxeRgV6m59nrhdCWY1">
            Interpellation 2003/04:165 av Birgitta Sellén (c) till statsrådet
            Carin Jämtin om Folke Bernadotteakademin
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Xc8SshuQRCjDScy3EFcjZ5">
            den 27 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Qb6hUrQg33aH2TQQoJ2S5Z">
            Jag har tidigare i höst ställt en fråga till statsrådet Jämtin
            om Folke Bernadotteakademin på Sandö i Kramfors kommun. Det svar
            som jag fick var väldigt positivt om verksamheten som pågår där.
            Svaret ter sig i mina ögon som att det är det planerade arbetet
            som beskrevs. Visionerna är också väldigt bra, men myndigheten
            invigdes i september 2002 och den faktiska verksamheten på Sandö
            är ännu minimal. Av den anledningen vill jag lyfta ärendet en
            gång till för att kunna debattera akademins verksamhet med statsrådet.
          </p>
          <p xml:id="i-Ma6aoLHKXrQJhQFJs5S8WY">
            Folke Bernadotteakademins etablering på Sandö är en av de myndigheter
            som lokaliserats till Ådalen som ett led i regeringens åtgärdsprogram
            efter försvarets nedläggning i Sollefteå. Det var med stor förväntan
            som vi Västernorrlänningar såg fram emot den verksamhet som skulle
            växa fram där i bland annat samarbete med Räddningsverket, som
            sedan länge är etablerat på Sandö.
          </p>
          <p xml:id="i-BUxf5xRb3ppm1awVmQi9Q">
            I förordningen(2002:710) för Folke Bernadotteakademin står bland
            annat följande:
          </p>
          <p xml:id="i-4YuMtZZpYfgfL3JifT9ngF">
            Folke Bernadotteakademin skall samverka med institutioner med
            liknande verksamhet i andra länder samt med Europeiska unionen
            (EU), Förenta Nationerna, Organisationen för säkerhet och samarbete
            i Europa (OSSE), Europarådet, Nato och andra internationella organisationer.
            Akademin skall kunna delta i arbetet inom EU för träning av experter
            i civila krishanteringsinsatser.
          </p>
          <p xml:id="i-8cH6p6kEh3G3acB5TJpoJR">
            I olika paragrafer i förordningen står också att akademin ska
            arbeta med utbildning, vilka ska samordnas för internationella
            uppdrag samt att man ska genomföra uppföljning och utvärdering.
            Det ska bli ett nationellt centrum som med bland annat sin utbildning
            i internationell krishantering ska samarbeta med Räddningsverket.
            Akademin ska vara en nationell kontaktpunkt för de internationella
            organisationernas arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-JvH1JDbhLSTgsa8XBeziKj">
            Det är stora och bra tankar, som jag tror kommer att få väldigt
            positiva effekter för Ådalen och hela länet.
          </p>
          <p xml:id="i-AbKCg1JahQg8vf39nxMW2B">
            Varför vill jag då interpellera i denna fråga?
          </p>
          <p xml:id="i-7PuLoHoNubDdJxXp8W8vFP">
            Anledningen är att det gått mer än ett år sedan verksamheten
            invigdes och ännu är det väldigt lite verksamhet som sker på Sandö.
            Där finns visserligen administrativ personal som bygger upp kontaktnät
            och har kontinuerlig kontakt med generaldirektören och den stab
            som finns i Stockholm, men av all den utbildning som planerats
            har det enligt information bara förekommit en utbildning på Sandö.
            Det har delvis sin naturliga förklaring i att de lokaler som man
            ska ha för att genomföra utbildning i inte är upprustade utan
            är en byggarbetsplats, där inget har hänt sedan invigningen. Nu
            lär det snart påbörjas en upprustning, vilket är positivt.
          </p>
          <p xml:id="i-7NHtWTGYUpwVECHtXKRJMe">
            Det kan då tyckas att det funnits legal anledning till att kurser
            inte genomförts på Sandö, men som jag ser det så finns det andra
            lokaler som man borde ha kunnat hyra för kurstillfällen. För att
            Sandö snabbt ska komma på kartan för den utbildning som är planerad
            så är det viktigt att man väldigt snabbt får igång verksamheten
            där. Det blir annars så lätt att säga att det är svårt att genomföra
            kurser på Sandö och att det är mer kostnadseffektivt att genomföra
            kurserna i Stockholmsregionen. Att resa till Kramfors är dyrare
            än att åka till Arlanda, men det bör vara en marginell skillnad
            på priset. När man bokar en resa från andra länder så blir den
            sista sträckan inte så mycket dyrare än vad hela biljetten kostar.
            Jag hoppas att vi slipper höra motiveringen att det är mer kostnadseffektivt
            att genomföra verksamhet i Stockholmregionen. Det bör rimligtvis
            även vara regeringens mening eftersom man valt att placera akademin
            på Sandö.
          </p>
          <p xml:id="i-LshCXtYy3hTFk3nE3EGWtx">
            När regeringen har beslutat om att staten ska utlokalisera verksamhet
            till Sollefteå och Ådalen så anser jag att det viktigt att de
            också följer upp vad som händer. Det behövs en redovisning av
            vad som uträttats hittills och även där redovisa om det finns
            några dolda hinder för akademin att verka på Sandö. Det stämmer
            nämligen inte det som statsrådet Jämtin svarade på min skriftliga
            fråga att" akademin har inlett en betydande utbildningsverksamhet".
            Av den kursverksamhet som förekommit, så har bara en kurs genomförts
            på Sandö. Övriga kurser har genomförts på annan ort i landet.
            Av svaret från statsrådet Jämtin att döma så har departementet
            inte presenterat hela sanningen om verksamheten på Sandö.
          </p>
          <p xml:id="i-MLv8WgxHr2uZEYR4Bye5t">
            Jag blir också väldigt oroad över kommentaren i det skriftliga
            svaret om att " Akademin har också genomfört verksamhet i Stockholmsområdet
            och andra platser i landet. Detta kommer Akademin i enlighet med
            regeringens avsikt att fortsätta med, bland annat för att underlätta
            för tillvaratagandet av den samlade förmåga som finns på olika
            håll i Sverige".
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-EPRtzLCSyhpHJFkdGKL39C">
            Mina frågor till statsrådet är följande:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Har statsrådet gjort någon bedömning av hur mycket av verksamheten
                som ska genomföras på Sandö?
              </item>
              <item>
                2. Vilka skäl har statsrådet för att kurser genomförs på andra
                ställen än Sandö?
              </item>
              <item>
                3. Hur har statsrådet avsett att uppföljning och redovisning
                av den verksamhet som genomförs och planeras på Sandö ska ske?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
