<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0315">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200304--0315</head>
        <author who="i-D6WhYz3CQwyb2zimKjUUEk">Mariam Osman Sherifay</author>
        <recipient who="i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf">Ann-Christin Nykvist</recipient>
        <topic>blekmedel i skönhetsprodukter</topic>
        <docDate when="2004-02-20">den 20 februari</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Lars Engqvist" byWhomId="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GR10315</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2003/04:315 av Mariam Osman Sherifay (s) till
          jordbruksminister Ann-Christin Nykvist om blekmedel i skönhetsprodukter
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-GgfvbKd7rBWQ7aFKXsinmP">
          För en tid sedan kunde vi läsa om hur afrikanska kvinnor, som
          strävar efter att bli ljusa i hyn, använde sig av olika blekmedel.
          Samtliga blekmedel, som används av dessa kvinnor, är farliga för
          hälsan, men ändå görs ingenting för att förbjuda dem. Kvinnorna
          luras i stället att tro att just vissa medel är bättre än andra.
          De här produkterna säljs även i Sverige, eftersom det finns en
          efterfrågan även här. De säljs i storstäderna och används flitigt
          av afrikanska unga flickor och kvinnor. I USA och i en del afrikanska
          länder debatteras frågan flitigt. Många läkare som har vittnat
          om hur dessa medel har orsakat både hudcancer och andra hudsjukdomar
          varnar för användning av dessa medel. Men här i Sverige har vi
          inte uppmärksammat frågan, eftersom vi tror att den inte existerar
          hos oss.
        </p>
        <p xml:id="i-RsqaywyuamaCaC2GX5sCh7">
          Jag vill med anledning av detta fråga ministern följande:
        </p>
        <p xml:id="i-Q5QSucAZ7qQF2bthnUNts1">
          1. Vad avser ministern att göra för att förbjuda dessa farliga
          medel internationellt?
        </p>
        <p xml:id="i-HjHgRF9rCTUi4q724uYDYF">
          2. Vad avser ministern att göra för att stoppa dessa blekmedel
          på den svenska marknaden?
        </p>
        <p xml:id="i-687VmRuMcf3ACUnPfruiKx">
          3. Om det förekommer blekmedel som innehåller tillåtna produkter,
          kan ministern tänka sig att lagstifta om varningstext?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
