<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0359">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>forskningsanslaget till Mälardalens högskola.</title>
        <author>Thorborg, Karin (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>forskningsanslaget till Mälardalens högskola. till utbildningsminister Thomas Östros om forskningsanslaget till Mälardalens högskola.</title>
          <idno type="rdwebb">GR10359</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10359/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10359</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10359</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4XjgirbqceZQdnz2JX6DGB</idno>
            <persName>Karin Thorborg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-X1k3FAGHDrVcynAZYq66hd" corresp="i-4XjgirbqceZQdnz2JX6DGB">
          <date when="2004-03-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-9mnWpRf47KZseNSnxPB9Cq">
          <date when="2004-03-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-63HWCgAnXPqkvhM3a7bC9Z" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2004-03-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-MB2nR23GKYnSeZZyzM8aod" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2004-03-26"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-MB2nR23GKYnSeZZyzM8aod">
          <ref type="record" target="prot-200304--089">Riksdagens protokoll 2003/04:89 Fredagen den 26 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellation 2003/04:359 om forskningsanslaget till Mälardalens högskola</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-WeDvjm83FgGvD2GMfLZhPm">
            Interpellation 2003/04:359 av Karin Thorborg (v) till utbildningsminister
            Thomas Östros om forskningsanslaget till Mälardalens högskola
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-GQAQ6c2hm3yx8UhQWjuGCT">
            den 17 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-8kfmugbkqZgWimYQLFto59">
            Jag anser att min fråga till utbildningsministern (fråga 2003/04:863),
            angående det låga forskningsanslaget till Mälardalens högskola,
            inte fått ett tillfredsställande svar. Därför söker jag genom
            denna interpellation få en förklaring till varför det är en sådan
            obalans mellan forskningsanslagen till de olika högskolorna i
            landet.
          </p>
          <p xml:id="i-WMXQLF6ycbo2MLrkJMPqjT">
            Ministern säger i sitt svar att Sverige har ett högskolelandskap
            med ett flertal universitet och några högskolor som tilldelats
            ett vetenskapsområde. Därutöver finns det ett antal högskolor
            som inte har rätt att självständigt bedriva forskarutbildning,
            men som har fasta forskningsresurser. Mot denna bakgrund är det
            helt naturligt att forskingsanslagen varierar mellan olika lärosäten,
            eftersom olika universitet och högskolor har olika uppdrag.
          </p>
          <p xml:id="i-X7x4QyHWqbNenhT628Nayr">
            Allt detta kan jag hålla med om. Men frågan gällde varför det
            var så stor obalans mellan högskolor som i dagens läge är likvärdiga.
          </p>
          <p xml:id="i-M5gzUxU3ivdE3HEwhcSzeB">
            Det finns fem högskolor i landet (som inte är universitet) som
            har ett vetenskapsområde. De är Mälardalen (teknik), Malmö högskola
            (medicin), Blekinge (teknik), Kalmar (naturbetenskap) samt Mitthögskolan
            (naturvetenskap).
          </p>
          <p xml:id="i-3fa6H4Rg7jEMDFu1cndrvk">
            Om jag utesluter Malmö, som är lite speciell eftersom det är
            en tandläkarfakultet, så ser jämförelsen för 2004 vad gäller fakultetsanslag
            ut så här:
          </p>
          <p xml:id="i-V5BxH8t68ZmEE1YfLTjRp1">
            Läroanstalt Summa forskningsanslag
          </p>
          <p xml:id="i-UTa5gmvLAGTDkyCTTPohEe">
            Mdh 45,6 miljoner kronor
          </p>
          <p xml:id="i-GeAD4aJSxtinAef25ybgYF">
            BTH 63,4 miljoner kronor
          </p>
          <p xml:id="i-5vAcVmS9eH5UUbUEhxjrAJ">
            HiK 64,2 miljoner kronor
          </p>
          <p xml:id="i-FA5x7a38ioN7hTQerk4LS7">
            MH 121,9 miljoner kronor
          </p>
          <p xml:id="i-Vu9j4zbzNiMwB4LUnGewYg">
            Skillnaderna är anmärkningsvärda, inte minst om man jämför MdH
            med Blekinge som har en likartad forskning/forskarutbildning inom
            teknikområdet.
          </p>
          <p xml:id="i-7576swkeU9KLgxMBAN5Y1E">
            Om jag sedan jämför relationen i anslag forskning-grundutbildning
            så blir siffrorna:
          </p>
          <p xml:id="i-XBwSpDax2JGxTn6B3BnRen">
            MdH 9 %, BTH 32 %, HiK 18 %, MH 27 %.
          </p>
          <p xml:id="i-EiqKnHuqAXYTawraiYZK9M">
            Det är allvarligt i sig eftersom det också ger Mälardalens högskola
            sämre resurser för forskningsanknytning av grundutbildningen jämfört
            med de övriga.
          </p>
          <p xml:id="i-SwuBoVkwWw7ZxQzd4FkzjC">
            Ändå har MdH examinerat många i förhållande till de andra högskolorna.
            Just nu finns 130 egna doktorander inom teknik och MdH bidrar
            till landet med minst 40 examina (doktor + lic.) per år. Skälet
            till det är en välplanerad forskarutbildning, hög kvalitet bland
            lärare och handledare samt en del externa (men alltid riskfyllda
            och svårförutsägbara) projekt.
          </p>
          <p xml:id="i-Vtyf9jXyodSWmnxj6YQKWp">
            Mälardalens högskola har höga ambitioner för framtiden. Men ett
            allvarligt hinder för den planerade utvecklingen är det i förhållande
            till andra lärosäten låga forskningsanslaget. Ska man lyckas med
            att uppfylla examensprognosen och arbeta på ett mer långsiktigt
            och hållbart sätt så är det helt nödvändigt med en höjning av
            forskningsanslaget så att MdH får samma villkor som de övriga
            jämförbara lärosätena.
          </p>
          <p xml:id="i-EsU3tE7A1qrAJ7ecaAMz1w">
            Med anledning av ovanstående siffror som visar att olika likvärdiga
            högskolor har olika ekonomiska förutsättningar uppstår frågan:
          </p>
          <p xml:id="i-EyLu7sspcwt6N6HiDBGkrS">
            Vad är det som styr tilldelningen av resurser till lärosätena?
            Är det slumpen som avgör eller finns det (dolda) prioriteringar?
          </p>
          <p xml:id="i-MzxfCMy69Nic5BSLjkNjB6">
            Min fråga till utbildningsminister Thomas Östros kvarstår:
          </p>
          <p xml:id="i-DEqsPjRQwjvLknHPuGPgXJ">
            Vad är enligt ministerns uppfattning orsaken till att Mälardalens
            högskola tilldelats mindre resurser än övriga likvärdiga skolor
            och vilka åtgärder tänker ministern vidta för att rätta till obalansen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
