<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0417">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sveriges roll i det arktiska universitetet</title>
        <author>Patriksson, Runar (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Sveriges roll i det arktiska universitetet till utbildningsminister Thomas Östros om Sveriges roll i det arktiska universitetet</title>
          <idno type="rdwebb">GR10417</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10417/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10417</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10417</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-QqgpadBP4SAf6uA8SRtTMY</idno>
            <persName>Runar Patriksson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-APP4j8akGfByCh83PigCEi" corresp="i-QqgpadBP4SAf6uA8SRtTMY">
          <date when="2004-04-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-9JavwyR1JrCFdGEmW7Uend">
          <date when="2004-04-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-FsLPeFofyrpwkC5jjB99Cb">
          <date when="2004-04-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VwRfwzg17so97NzMpVx9Jw" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2004-04-13"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-TRmxiktN4YZ6GAoSg7mWeX">
            Interpellation 2003/04:417 av Runar Patriksson (fp) till utbildningsminister
            Thomas Östros om Sveriges roll i det arktiska universitetet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-L9R5vwso3hp4zG8NLEfqDH">
            den 5 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-4tmrWpqYnTwA8aEiE9HccJ">
            1997 inleddes ett samarbete mellan institutioner och universitet
            i den arktiska regionen då universitetssammanslutningen Circumpolar
            University Association började anordna möten på olika platser
            i regionen för att stärka kontakterna dem emellan. Ett löst sammansatt
            sekretariat som förberedde mötena fanns i Rovaniemi. Luleå universitet
            deltog och det var i diskussion med andra deltagare som man kom
            till insikt om behovet av ett mer formaliserat samarbete. Målet
            var att studenter från olika universitet skulle kunna följa kurser
            med arktisk anknytning via Internet och att utbyten mellan universiteten
            i den arktiska regionen skulle underlättas och förstärkas.
          </p>
          <p xml:id="i-P96Gm1kMYe5nU29HEpEPsi">
            Det webbaserade universitetet skulle även ge möjlighet för studenter
            som bodde långt ifrån studieorter att följa kurser. I juni 2001
            startade det arktiska universitetet. En rektor anställdes med
            säte i Arendal i Norge. Sverige uppfyller dock inte ännu formellt
            sin viktiga roll i Arktiska universitetet.
          </p>
          <p xml:id="i-Dkh3Ebq435gWdBueAxPbnh">
            Luleå universitet är en av ett 60-tal stiftarinstitutioner och
            universitet som deltar i det arktiska universitetets arbete. Verksamheten
            bedrivs än så länge i relativt liten skala och den bygger på det
            personliga engagemanget hos rektorn och några lärare på universitetet.
          </p>
          <p xml:id="i-9BMnm573iTRrPz7uqpvLXx">
            Luleå universitet har sedan länge erfarenhet av bilaterala utbyten
            med bland andra universiteten i Alaska, Murmansk och Arkangelsk.
            Man samarbetar även med högskolan i Narvik, Rovaniemi och Uleåborg.
            För att kunna gå vidare med samarbetet inom det arktiska universitetet
            och utveckla kursutbudet inom det treåriga arktiska kandidatprogrammet
            har universitetet lagt in en begäran till staten om 5 miljoner
            SEK per år i sin budget för 2005-2007. Luleå universitets hela
            budget uppgår till 550 miljoner SEK per år och de 5 miljonerna
            gällande det arktiska universitetet skulle alltså läggas därutöver
            och redovisas som ett särskilt uppdrag, som svenskt kansli för
            det arktiska universitetet. Alla andra universitet som så önskar
            kommer att kunna delta i det arktiska universitetets verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-YBQu9JVFkDXJWqAC23ZNhT">
            Under detta budgetår uppfyller också Norge sin del av samarbetet.
          </p>
          <p xml:id="i-KDKK2ELK2Uox1kVhfMnNLb">
            Min fråga till utbildningsministern är:
          </p>
          <p xml:id="i-PaWU9rqsdgSCMXoJokNRSV">
            Avser ministern att vidta några åtgärder för att uppfylla Luleå
            universitets önskan om att bli fullvärdig medlem i det arktiska
            samarbetet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
