<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0072">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200304--0072</head>
        <author who="i-D33H5dL4TMdTn9ZXMMYEbb">Rigmor Stenmark</author>
        <recipient who="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ">Lars-Erik Lövdén</recipient>
        <topic>Stockholm - Mälardalsregionen</topic>
        <docDate when="2003-10-31">den 31 oktober</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Lars-Erik Lövdén" byWhomId="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GR1072</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2003/04:72 av Rigmor Stenmark (c) till statsrådet
          Lars-Erik Lövdén om Stockholm @ Mälardalsregionen
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-JDSefS8pxSb4KrX3udQf1M">
          Mälardalen står för drygt 33 % av befolkningen i Sverige. Nästan
          50 % av rikets ekonomi samt ännu större andel av den ekonomi som
          är i tillväxt finns här. Detta är ett vanligt sätt att beskriva
          Stockholm @ Mälardalsregionen. Men om vi tittar lite närmare på
          den geografiska kartbild som innefattar Mälardalen kan vi se att
          även på den kartbilden ingår det kommuner som har problem och
          som inte känner igen sig i en beskrivning som innefattar en allmän
          tillväxt.
        </p>
        <p xml:id="i-C8hwFxGyTS9GwkBy5EDLM8">
          Det vore positivt om dessa kommuner kunde få bättre förutsättningar
          att också tillhöra denna beskrivning. Avståndet mellan kommuner
          inom Mälardalen och de kommuner som gränsar till Mälardalsregionen
          är inte stort. Det finns bra och någorlunda tillförlitliga kommunikationer
          som kan användas för pendling.
        </p>
        <p xml:id="i-A9fRADbnQfiTckcQnQq6HR">
          Jag menar att det inte kan vara tillväxtfrämjande att ensidigt
          fokusera på att bygga bostäder på orter där det redan i dag är
          för trångt. I stället bör boendet fördelas på fler orter i och
          kring regionen. Det kan inte vara tillväxtfrämjande att ensidigt
          stimulera boendet i Stockholmsregionen. Detta genom att lämna
          ett större bidrag till att bygga lägenheter där, än i övriga delar
          av Mälardalsregionen och angränsande orter.
        </p>
        <p xml:id="i-9U7h1aLu1V7hoH8ZY7oi21">
          Därför vill jag fråga statsrådet:
        </p>
        <p xml:id="i-Gzb5WoJFLDCZUPEh84XDd9">
          Vad avser statsrådet att göra för att utjämna situationen för
          kommunerna i och i nära anslutning till Mälardalsregionen?
        </p>
        <p xml:id="i-XDn6kPGHWd5XiQDe1AgaC9">
          Vad avser statsrådet att göra för att kommunerna i och i nära
          anslutning till Mälardalsregionen på bästa sätt ska kunna samarbeta
          om bostäder, kommunikationer samt arbetsplatser?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
