<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0399">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>hemservice till äldre över 80 år</title>
        <author>Lundberg, Inger (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>hemservice till äldre över 80 år till socialminister Lars Engqvist om hemservice till äldre över 80 år</title>
          <idno type="rdwebb">GR10399</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10399/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10399</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10399</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NzHKC9iUGaf1xUAcp3VKCA</idno>
            <persName>Inger Lundberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>Lars Engqvist</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>Lars Engqvist</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-LxbxRes6X1Msrq7nyARyvj" corresp="i-NzHKC9iUGaf1xUAcp3VKCA">
          <date when="2004-03-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-TKGQbtCR767DSWXyF79MYu" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2004-03-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3PnEzfKTR3TwP2wc3A2ZC7" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2004-04-20"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-3PnEzfKTR3TwP2wc3A2ZC7">
          <ref type="record" target="prot-200304--098">Riksdagens protokoll 2003/04:98 Tisdagen den 20 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">12 § Svar på interpellation 2003/04:399 om hemservice till äldre över 80 år</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-DQEeCFpPSqPKgH6UZowdu2">
            Interpellation 2003/04:399 av Inger Lundberg (s) till socialminister
            Lars Engqvist om hemservice till äldre över 80 år
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-AygBWMnxtAhzywDsZNDvmx">
            den 31 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-GHHKyRaibd3Q7C2zNm38Mq">
            Antalet personer över 80 år väntas öka kraftigt. Bland dessa
            finns relativt många som behöver omfattande insatser i form av
            vård och omsorg. Därtill kommer en stor grupp, runt 20@25 % av
            populationen över 80 år, som inte längre orkar med en del av serviceuppgifterna
            i hemmet, men i övrigt inte har behov av stöd från samhället.
            Samhället har i dag begränsade möjligheter att möta behovet av
            serviceinsatser hos de äldre.
          </p>
          <p xml:id="i-HAct6WDuJs7n1x4cWRTGjk">
            Tidigare utgjorde praktiska hemtjänster, som städning, matlagning,
            tvätt och hemhandling, en stor del av hemtjänstens insatser. I
            takt med att andelen mycket gamla ökat och kommunerna tagit över
            ansvaret för vården av svårt sjuka äldre har olika sjukvårds-
            och omvårdnadsinsatser kommit att nästan helt dominera hemtjänsten,
            och utrymmet för att tillgodose olika servicebehov hos de äldre
            har minskat.
          </p>
          <p xml:id="i-FmwcSkFJpSg6ofxs4xTGRE">
            Ändå finns hos många äldre starka önskemål om att själva kunna
            avgöra vilket stöd man önskar i det dagliga livet. Även hjälp
            i ganska liten omfattning bidrar till ett självständigt liv och
            medför ofta att behovet av mer omfattande insatser skjuts upp.
            Många äldre har särskilt svårt för tyngre uppgifter som storstädning
            och fönsterputsning, uppgifter som inte låter sig förenas med
            den traditionella hemtjänsten.
          </p>
          <p xml:id="i-6EeApzJrJRVpwfpiZDGTxC">
            För att möta behovet av serviceinsatser hos de äldre och samtidigt
            inte inskränka på utrymmet för omvårdnad i hemtjänsten tog Örebro
            kommun tillsammans med Kommunalarbetareförbundet initiativ till
            en framgångsrik försöksverksamhet med subventionerad hemservice
            till personer över 80 år. Verksamheten finansierades genom egenavgifter
            från de äldre, rekryteringsstöd från arbetsmarknadsmyndigheten
            och en ekonomisk insats från Kommunalarbetareförbundet. Örebro
            kommun, som avsett att stödja försöket, fick avstå från det sedan
            länsrätten upphävt beslutet med hänvisning till begränsningar
            i den kommunala kompetensen.
          </p>
          <p xml:id="i-48W73eGb3BXpPoTZf73pHR">
            Örebroförsöket bedrevs 2000@2001 inom tre kommundelar och riktades
            till samtliga personer över 80 år. De äldre erbjöds att utan biståndsprövning
            köpa högst fyra timmar hemtjänst i månaden till ett subventionerat
            timpris: 75 kr. Ett arbetskooperativ anställde två långtidsarbetslösa
            personer för verksamheten och 165 pensionärer tackade ja till
            erbjudandet. Ca 90 debiterades varje månad.
          </p>
          <p xml:id="i-BUpv6VNoTvMJrEbLcnaRvK">
            Utvärderingen av verksamheten var mycket positiv. Utöver ökad
            livskvalitet hos de äldre konstaterades att behovet av konventionell
            hemhjälp sköts upp i flera fall. Särskilt uppskattade de äldre
            den kontinuitet verksamheten innebar i förhållande till om tjänsterna
            köpts av hemtjänsten, där de ofta tvingas konkurrera med akuta
            omvårdnadsinsatser. För de båda anställda gav projektet en väg
            in på arbetsmarknaden. Erfarenheterna från försöket visade vidare
            att verksamheten utvecklas väl i småskaliga företag. Närheten
            mellan administration, kunder och utförare spelar en viktig roll
            för kvaliteten i verksamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-Ghv7T6EkiAP7Ft3h9g9RjR">
            Starka skäl talar för att pröva verksamhet i linje med Örebroförsöket
            i större skala och med statligt stöd i form av skatterabatter
            eller på annat sätt. Det första är ett växande behov av insatser
            hos de alltfler som är över 80 år. Genom att på ett enkelt sätt
            erbjuda servicetjänster kan behovet av mer omfattande tjänster
            i hemmen skjutas upp samtidigt som livskvaliteten hos de gamla
            ökar.
          </p>
          <p xml:id="i-4W2oYSNC73xyg7aVPsHSKm">
            Erfarenheterna från projektet visar också att verksamhet enligt
            ovan kan underlätta för långtidsarbetslösa att komma ut på arbetsmarknaden
            samtidigt som arbete hos äldre kan stimulera de anställda till
            att senare söka sig till utbildning och arbete inom till exempel
            hemtjänsten. En statlig stimulans till småskalig hemservice åt
            äldre över 80 år skulle därtill bidra till att ett antal företag
            inom serviceområdet etablerades i olika delar av landet. Det skulle
            i sin tur underlätta för andra hushåll att köpa servicetjänster
            på helt marknadsmässiga villkor.
          </p>
          <p xml:id="i-N4ad65hW8qPf2xEMtLZTfp">
            Jag vill därför fråga socialministern om han är beredd att studera
            förutsättningarna för att stimulera hemservice åt personer över
            80 år.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
