<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0184">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>översyn av möjligheten för fristående skolor att anordna individuellt program för gymnasieelever</title>
        <author>Frans, Joe (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>översyn av möjligheten för fristående skolor att anordna individuellt program för gymnasieelever till utbildningsminister Thomas Östros om översyn av möjligheten för fristående skolor att anordna individuellt program för gymnasieelever</title>
          <idno type="rdwebb">GR10184</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10184/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10184</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10184</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-NF4BomvcfAd9CuZEwt9Bwv</idno>
            <persName>Joe Frans</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-GfHU4PX4B5biwR54E85Uim" corresp="i-NF4BomvcfAd9CuZEwt9Bwv">
          <date when="2003-12-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-SD1gbc4rzUQ7XzG5UejZGN" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2003-12-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-QbRt84pRNw5eg3eW8a6V5o" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2004-01-20"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-QbRt84pRNw5eg3eW8a6V5o">
          <ref type="record" target="prot-200304--054">Riksdagens protokoll 2003/04:54 Tisdagen den 20 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">19 § Svar på interpellation 2003/04:184 om möjlighet för fristående skolor att anordna individuellt program för gymnasieelever</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-N436Aphx122J6c527wQXME">
            Interpellation 2003/04:184 av Joe Frans (s) till utbildningsminister
            Thomas Östros om översyn av möjligheten för fristående skolor
            att anordna individuellt program för gymnasieelever
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-P1ZaTa4hKFbPEjHTgSY464">
            den 5 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-E8TSJUy1vLXchLjH7cJ5ng">
            Jag är upprörd över att nu gällande lagstiftning befriar de fristående
            skolorna från ansvar när det gäller kravet på mångfald. De tillåts
            nu att plocka russinen ur kakan, då det endast är den kommunala
            skolan som enligt lag, har ansvaret för att ordna individuella
            program för elever som saknar behörighet till gymnasieskolans
            nationella program.
          </p>
          <p xml:id="i-R5sESWzXkUkHXX9AyUbXuP">
            I exempelvis Stockolms stad sker det en accelererande selektion
            av elever mellan skolor med hög status och skolor med låg status.
            Selektionen gäller både inom den kommunala skolan och mellan kommunal
            skola och fristående. Inom den kommunala skolan har vi instrument
            för att försöka motverka segregationen; förändringar av programutbud,
            resursfördelning, antagningssystem etcetera. Men den del av segregationen
            som handlar om selektionen till de fristående gymnasieskolorna
            finns det i dag ingen rådighet över.
          </p>
          <p xml:id="i-MLgkVPqaCJPfRWv3Kfi7dZ">
            Vi vet att andelen elever som går på individuella program har
            en stark påverkan på en skolas status. De skolor i staden som
            har många elever på IV- och IVIK-programmen har väldigt svårt
            att rekrytera elever och har låga antagningspoäng också på de
            nationella programmen. Genom att de fristående skolorna inte har
            möjlighet att anordna IV-program kan de inte ta en del av helhetsansvaret
            för alla ungdomar i gymnasieskolan. Segregationsspiralerna förstärks
            när vissa skolor helt saknar elever med sämre förutsättningar.
            Deras status blir högre, antagningspoängen stiger och så vidare.
            Kvar i den kommunala skolan, i synnerhet de kommunala skolorna
            med låg status, blir en allt större andel elever som saknar behörighet
            till nationella program respektive elever som har för låga betyg
            för att komma in på högstatusskolorna.
          </p>
          <p xml:id="i-StbRVtM9nGUCTsQY5mhfgK">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet om hon
            har för avsikt att se över systemet så att de fristående skolorna
            och de kommunala skolorna ges likvärdiga villkor och förutsättningar
            och att resursfördelning och programutbud utformas så att segregationen
            kan motverkas.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
