<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0114">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>studenters ekonomi</title>
        <author>Narti, Ana Maria (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>studenters ekonomi till utbildningsminister Thomas Östros om studenters ekonomi</title>
          <idno type="rdwebb">GR10114</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10114/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10114</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10114</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv</idno>
            <persName>Ana Maria Narti</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9S2uZVuJW7xFFbHGUNYHTa" corresp="i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv">
          <date when="2003-11-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-QwjfwpVVFJcQfaTHX64fzU">
          <date when="2003-12-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-B6KsAnm2TXfPpqa1xWMWKz" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2003-11-17"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4Q4qy8YZGmhztTpcB4HLW8">
            Interpellation 2003/04:114 av Ana Maria Narti (fp) till utbildningsminister
            Thomas Östros om studenters ekonomi
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Vukc24Pw743uAzmaY6XF6W">
            den 17 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-PSYqUxKne7kTvnQKHabrFW">
            Sveriges studenter kämpar mot en allt svagare ekonomi. Under
            hösten har nya beräkningar blivit kända och de avslöjar en skrämmande
            verklighet. De siffror som citerades beskriver perioden mellan
            1989 och 2003. Siffrorna i denna debatt kommer från Föreningssparbankens
            institut för privatekonomi och har sammanställts av Ulla Samuel
            med utgångspunkt i den årliga skriften Ungdomsekonomen. Studenternas
            disponibla belopp efter det att "nödvändiga utgifter" täcks har
            under denna tid minskat från 1 187 till 807 kr.
          </p>
          <p xml:id="i-DhiUsFwEua38No5Hzsj6En">
            För att få en ännu tydligare bild av de svårigheter som drabbar
            den undersökta gruppen behöver man också komma ihåg att återbetalning
            av studielån har ändrats, att det nuförtiden är mycket svårt att
            få avskrivning av skulderna. Som bekant kan människor som avslutar
            sina studier inte alltid omedelbart finna välbetalda jobb, men
            att de nuförtiden obönhörligen ställs inför krav på återbetalning
            av studieskulderna.
          </p>
          <p xml:id="i-AZuinqMAdbvucSWNTkJ9Pe">
            Det blir alltså allt svårare för de unga att ägna sig åt djupgående
            studier eftersom nuvarande stödsystem ger dem en svag ekonomi
            och lägger på dem ständigt ökande skuldbördor. Utan överdrift
            kan man påstå att de unga som tidigt engagerar sig på studiebanan
            straffas av samhället @ framför allt om man jämför de unga studenternas
            situation med de fördelar som staten erbjuder äldre personer som
            startar studier med stöd av den mycket generösa AMS-finansieringen
            via det nya rekryteringsbidraget för studenter över 25 år. Denna
            jämförelse leder tankarna till en kanske oavsiktlig men förödande
            diskriminering av unga studenter.
          </p>
          <p xml:id="i-WU8tsbG3JmCVRrAaXhoMP1">
            Det är i de unga åren som inte bara inlärningsprocessen utan
            också mottagligheten mot tidigare oformulerade tankar och kraften
            att ge uttryck till det nya är som störst hos de flesta av oss.
            Det är därför obegripligt att det svenska utbildningssystemet
            inte tillräckligt starkt uppmuntrar och stöder de ungas inträde
            i den högre utbildningen och i högt kvalificerade yrken. Välkända
            folkpartikrav behöver upprepas i detta sammanhang.
          </p>
          <p xml:id="i-BrvratstjALekDrC7GRZrL">
            Totalbeloppet för studiemedel bör höjas, studerande med barn
            bör få bättre ekonomi, den så kallade fribeloppsgränsen bör avskaffas
            @ de unga som både studerar och arbetar ska inte straffas för
            detta.
          </p>
          <p xml:id="i-Xzd32i82zHrFy7FNTkeuWM">
            Med hänsyn till de nya beräkningar om studenternas @ och i första
            hand de unga studenternas @ drastiskt försämrade ekonomi vill
            jag fråga:
          </p>
          <p xml:id="i-3HuzaffKTvpeucjt5Hjgjc">
            Avser utbildningsministern att korrigera de uppenbara orättvisorna
            i behandlingen av unga studenter?
          </p>
          <p xml:id="i-E9MWqKCgyRuS9tm273hj9W">
            Har utbildningsministern i dag handlingsplaner för förbättringar
            av de unga studenternas ekonomi?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
