<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0058">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Skandiaaffären och affärer med hyresrätter</title>
        <author>Lundström, Nina (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Skandiaaffären och affärer med hyresrätter till statsrådet Lars-Erik Lövdén om Skandiaaffären och affärer med hyresrätter</title>
          <idno type="rdwebb">GR1058</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR1058/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR1058</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR1058</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-D6V9ti7ETxin1WbJjDaShE</idno>
            <persName>Nina Lundström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ</idno>
            <persName>Lars-Erik Lövdén</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ</idno>
            <persName>Lars-Erik Lövdén</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-8jHyCd96Vz3M7o2uuFo5GJ" corresp="i-D6V9ti7ETxin1WbJjDaShE">
          <date when="2003-10-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-WtGrdEkW6uXpKfDdKH436" corresp="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ">
          <date when="2003-10-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-SB4MRquuoXGrbnpjciYyd5" corresp="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ">
          <date when="2003-11-11"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-SB4MRquuoXGrbnpjciYyd5">
          <ref type="record" target="prot-200304--025">Riksdagens protokoll 2003/04:25 Tisdagen den 11 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellation 2003/04:58 om Skandiaaffären och affärer med hyresrätter</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-UZBpK97smJJhjSce5CduYt">
            Interpellation 2003/04:58 av Nina Lundström (fp) till statsrådet
            Lars-Erik Lövdén om Skandiaaffären och affärer med hyresrätter
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Q2TaJofjXhAVmctftW1C6n">
            den 27 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-BEfgr7AtKrkQvVjoeoE9kX">
            Skandias ledning kritiseras för hur de har berikat sig själva
            och närstående med värdefulla kontrakt på hyreslägenheter i exklusiva
            områden. Tidigare har bland annat LO-fackförbundens gräddfiler
            för sitt fackföreningsfolk granskats. Skandiadirektörernas agerande
            har lett till en belysning av de omfattande problem som råder
            på hyresrättsmarknaden. Skälet till att det pågår en omfattande
            handel med hyreslägenheter i Stockholm är betydligt djupare än
            enbart enskilda personers girighet.
          </p>
          <p xml:id="i-Qu4rBkTJDQvR5J4k9PZnNd">
            Grunden för gräddfilssyndromen och gynnandet av de egna är den
            bostadspolitik som regeringen är ansvarig för. Utöver gräddfiler
            för direktörers anhöriga finns andra allvarliga symptom på att
            hyresrättsmarknaden inte fungerar; omfattande andra-, tredje-
            och fjärdehandsuthyrning av hyresrätter, svarthandel där människor
            tvingas betala för hyreskontrakt. Ett annat symptom är tomma lägenheter
            som ingen bor i men ingen släpper ett hyreskontrakt som man en
            gång kommit över. Samtidigt råder det köer på bostadsmarknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-Wsdq8JTS6K2rDacw533Pxn">
            En studie presenterad i Konsumentmakt nr 5 september 2002 gjorde
            en jämförelse mellan bostadsmarknaden i Stockholmsregionen med
            elva andra storstadsregioner i Europa. I attraktiva innerstadslägen
            i Stockholm är hyrorna extremt låga, medan den som bor i mindre
            attraktivt område får betala relativt mycket. Stockholms mindre
            populära områden har högre hyror än motsvarande i andra storstäder
            där hyran är korrelerad med hur attraktivt området är. Enligt
            studien är också Stockholm den storstadsregion i Europa där den
            svarta marknaden har störst omfattning. I flera andra storstadsregioner
            existerar knappast någon marknad alls för svartkontrakt.
          </p>
          <p xml:id="i-9Nn9usCo9KonxYj8zDNfuE">
            Riksdagens revisorer har i en förstudie beskrivit gjorda uppskattningar
            av värdet på svarthandeln. År 2001 uppskattades värdet till ca
            150 000 kr per rum för lägenheter i Stockholm. På ett år motsvarar
            detta cirka 1 miljard kronor. I Göteborg anges normalpriset år
            2002 ligga på 150 000@200 000 kr för en central hyresrätt. Totalt
            sett för hela Sverige anges en uppskattning av svarthandeln till
            2 miljarder kronor per år. Svarthandeln kan ses som en marknadsanpassning
            av hyrorna indirekt genom svarta överlåtelser. Mörkertalet är
            dock stort genom att få fall kommer till polisens kännedom. Cirka
            20 anmälningar gjordes under år 2001. Svarthandel med lägenheter
            är lågprioriterat jämfört med andra brott.
          </p>
          <p xml:id="i-Jy3QTw4ppoURcdrSViGyX1">
            Hyressättningssystemet behöver revideras. Om lägesfaktorn hade
            större tyngd i hyressättningen så skulle det inte vara lika intressant
            för Skandiacheferna att lägga vantarna på hyresrätterna. Med en
            rimligare hyressättning och på förhand satta hyror innan nyproduktion
            startar vore det lättare att bygga nya hyresrätter. Med rimligare
            hyressättningssystem skulle svarthandel med hyresrätter stävjas.
          </p>
          <p xml:id="i-FFLKyCp9fy3LCBTioQRWjp">
            Socialdemokraternas bostadspolitik ger upphov till gräddfiler,
            svarthandel och segregation. Barn måste välja sina föräldrar och
            se till att de blir direktörer i bolag som Skandia för att få
            en chans till hyreskontrakt på fina gatan.
          </p>
          <p xml:id="i-4DvL8n547g6yj5sG3HSzBx">
            Med anledning av detta vill jag fråga kommun- och bostadsminister
            Lars @Erik Lövdén följande:
          </p>
          <p xml:id="i-BorBAB5Rzknuh71D6d4qbP">
            Avser statsrådet att verka för ett förslag till riksdagen angående
            ett reviderat hyressättningssystem, och när kommer i så fall ett
            sådant förslag?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
