<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0483">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200304--0483</head>
        <author who="i-Ry3pP9VZKrW87Vcxq73jQG">Carl B Hamilton</author>
        <recipient who="i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5">Göran Persson</recipient>
        <topic>förslag om nytt protektionistiskt snabbspår</topic>
        <docDate when="2004-05-11">den 11 maj</docDate>
        <status when="2004-06-01" byWhom="Laila Freivalds" byWhomId="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GR10483</external_id>
        <debate>
          <turn when="2004-06-01 10:46:31" duration="122">Laila Freivalds (S)</turn>
          <turn when="2004-06-01 10:48:30" duration="250">Carl B Hamilton (Fp)</turn>
          <turn when="2004-06-01 10:52:36" duration="147">Laila Freivalds (S)</turn>
          <turn when="2004-06-01 10:54:54" duration="99">Carl B Hamilton (Fp)</turn>
          <turn when="2004-06-01 10:56:25" duration="75">Laila Freivalds (S)</turn>
          <turn when="2004-06-01 10:57:37" duration="52">Carl B Hamilton (Fp)</turn>
          <turn when="2004-06-01 10:58:20" duration="45">Laila Freivalds (S)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2003/04:483 av Carl B Hamilton (fp) till statsminister
          Göran Persson om förslag om nytt protektionistiskt snabbspår
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-GTYh3mFLN2FqAYszXVbj1g">
          Inför regeringskonferensen luciahelgen 2003 tog jag i EU-nämnden
          den 11 december 2003 upp med statsminister Göran Persson frågan
          om ett italienskt förslag på handelspolitikens område. Min fråga
          och statsministerns svar var som följer:
        </p>
        <p xml:id="i-HP1nFkLLGJBx6LjcNLPX4Y">
          Carl B Hamilton: "Kommer Sverige att säkerställa att det italienska
          förslaget om 'brådskande ensidiga åtgärder på handelspolitikens
          område' inte blir en bakdörr, en köksdörr in för nyprotektionism,
          något som det finns en risk för? Hos Kommerskollegium till exempel
          är de 'allvarligt bekymrade' över det här förslaget" (anförande
          23).
        </p>
        <p xml:id="i-56ajzXwbdCABazCLnuhMVB">
          På detta svarade statsminister Göran Persson sålunda: "Jag börjar
          med Carl B Hamilton som talar om det italienska snabbspåret i
          handelspolitiken. Vi motsätter oss naturligtvis det. Vi tror inte
          heller att det ska vara något som vinner regeringskonferensens
          gillande. Det är någonting som kan komma att stå i strid med vår
          traditionella frihandelsvänliga linje. Vi tycker inte om det"
          (anförande 38).
        </p>
        <p xml:id="i-aYixmS21922aVNCLWSxDy">
          När man i dag kan läsa det irländska ordförandeskapets utkast
          till (modifierat italienskt) förslag till ny EU-grundlag finns
          i sak dessvärre det italienska snabbspåret kvar, om än förflyttat
          och obetydligt ändrat till annan plats i texten från under "Övrigt"
          i bilga 44 som Artikel III-217.2 till bilaga 26 om den gemensamma
          handelspolitiken Artikel III-217.
        </p>
        <p xml:id="i-6AKzDunnFb9RD4Pm9BsfMG">
          Bakgrunden är att det i dag fattas beslut om till exempel antidumpningsaktioner
          i ministerrådet efter förslag från kommissionen (se nedan). Med
          konventets förslag skulle sådana beslut fattas genom det vanliga
          lagstiftningsförfarandet med Europaparlamentet (EP) som medbestämmande
          part, vilket normalt innebär en längre tid för beslutsprocessen.
          Italiens förslag i dokumentet CIG 52/03 (inför Neapelmötet i november
          2003) innebar att man i en europeisk lag, antagen med det vanliga
          lagstiftningsförfarandet, ska ange hur till exempel antidumpningsaktioner
          ska beslutas. Man kan spekulera i hur ett sådant beslut om framtida
          beslutsformer exakt kommer att se ut, men man kan dock förvänta
          sig att EP kommer att kräva både insyn och inflytande rörande
          antidumpningsaktioner; erfarenheten är inte att EP avhänder sig
          makt i onödan.
        </p>
        <p xml:id="i-ACDWhV6DGqpxtxuiARQf3Z">
          I vilken riktning verkar det italiensk-irländska förslaget, jämfört
          med konventets förslag? För eller emot frihandel?
        </p>
        <p xml:id="i-Jc7rMgkbW3Ah4Xn2UtZkSp">
          Det skulle bli ett snabbspår för beslut om protektionistiska
          åtgärder mot till exempel ryska och ukrainska stålproducenter,
          kinesiska skotillverkare, elektronik från Kina, Japan och Korea
          och kemiska produkter från EU:s nya grannar i öster och så vidare.
        </p>
        <p xml:id="i-7Z2DK1VBJ9xn6vwQknLYp8">
          Om i stället EP ska vara med mer eller mindre fullt ut, fördröjs
          hela beslutsprocessen, som redan i dag i kommissionen är starkt
          snedvriden till EU-producentintressenas fördel och EU-konsumenternas
          nackdel. Därmed hinner exportörer och importörer att etablera
          handelsmönster och etablera brohuvuden på EU-marknaden som kan
          bilda utgångspunkt för framtidens handelsmönster och förhandlingar
          (past performance-grundade som de ofta är). För säsongbetonade
          importvaror, typ skor och teko liksom vissa livsmedel, kan det
          vara en betydande fördel med en mera utdragen process.
        </p>
        <p xml:id="i-CBM9ZxGnrjWNFoyh3ZeJPF">
          Viktigast skulle sannolikt ändå bli att många importkonkurrerande
          EU-producentföretag och branschorgan, som annars skulle ha övervägt
          en ansökan om en protektionistisk antidumpningsåtgärd, utan ett
          snabbspår ger upp tanken på förhand inför vetskapen att processen
          kan bli utdragen, mindre förutsägbar, och sannolikt kräver sin
          lobbyverksamhet i EP.
        </p>
        <p xml:id="i-R8FtxFfNW9coxz8571xL7k">
          Dumpningsanmälan lämnas nämligen av de producentföretag som anser
          sig skadas av den utpekade importen. Utredningarna om det verkligen
          rör sig om dumpning genomförs av kommissionen som i dag också
          fattar vissa beslut och utarbetar förslag till rådsbeslut på området.
          Kommissionens beslut respektive förslag till rådsbeslut föregås
          av konsultation med medlemsstaterna; detta sker inom ramen för
          en rådgivande kommitté (antidumpningskommittén).
        </p>
        <p xml:id="i-NaircQeC6ZE8duoi7Y6dmq">
          Beslut om att inleda dumpningsundersökningar tas i dag av kommissionen.
          Det är i sig en allvarlig och för alla exportörer av varor i de
          aktuella varugrupperna oroväckande typ av kommissionsbeslut, liksom
          för alla de företag utanför EU som överväger att investera i produktion
          för export till EU. Beslut om provisoriska protektionistiska åtgärder
          fattas sålunda i dag av kommissionen, medan beslut om slutgiltiga
          åtgärder i dag tas av EU:s ministerråd. Besluten tas normalt med
          enkel majoritet. Med konventets förslag kommer sålunda även EP
          in i denna process.
        </p>
        <p xml:id="i-GEzoerbLZT6Anh1AU7T5hF">
          Antidumpningstullarnas nivå varierar kraftigt men ligger vanligen
          i bandet 20@40 %. I vissa fall tillämpas, som ett alternativ till
          tullar, så kallade prisåtaganden (minimipriser) som påtvingas
          exportörerna, med hot om än hårdare åtgärder som påtryckningsmedel
          i bakgrunden. EU:s antidumpningstullar tillämpas normalt i högst
          fem år. Giltighetstiden kan dock förlängas.
        </p>
        <p xml:id="i-QFKA2rK2YaWwu65qR9j9e5">
          Med bakgrund av ovanstående vill jag fråga statsministern:
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
