<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0480">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>låssystem för äldreboenden</title>
        <author>Franzén, Mia (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>låssystem för äldreboenden till socialminister Lars Engqvist om låssystem för äldreboenden</title>
          <idno type="rdwebb">GR10480</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10480/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10480</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10480</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ct7W83fwgMLpB48uiYaBqi</idno>
            <persName>Mia Franzén</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>Lars Engqvist</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>Lars Engqvist</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CN37HoNVrJBBfPvHLS7PS4" corresp="i-Ct7W83fwgMLpB48uiYaBqi">
          <date when="2004-05-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-CXexeufA9PKoxMQ17AVdCN" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2004-05-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KZpXMtPEhGM4Yov4vXUyBH" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2004-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-KZpXMtPEhGM4Yov4vXUyBH">
          <ref type="record" target="prot-200304--118">Riksdagens protokoll 2003/04:118 Onsdagen den 19 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellation 2003/04:480 om låssystem för äldreboenden</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-2UpESBcjusmfWA5ryqiia3">
            Interpellation 2003/04:480 av Mia Franzén (fp) till socialminister
            Lars Engqvist om låssystem för äldreboenden
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-B1DXB7RP6GuNzkspAriTPS">
            den 7 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DNWcYvoAREzXkxSrxrVpU9">
            "Inlåsning får inte ske. Boendeenhetens ytterdörr kan vara låst,
            så som det är brukligt i de flesta hem. Låset måste vara av sådan
            beskaffenhet att de boende själva kan låsa upp. Att använda alltför
            komplicerade lås som förhindrar den äldre att öppna dörren och
            gå ut är att betrakta som inlåsning. Däremot kan dörren ha ett
            lås som det tar viss tid att öppna. Om låset är kombinerat med
            larm uppnås en större säkerhet." Så står det i SOSFS 1997:16 om
            skyddsåtgärder för personer med åldersdemens i särskilda boendeformer
            för service och omvårdnad.
          </p>
          <p xml:id="i-XveKfiKTGSLuz4hc6ZXpHf">
            Många äldreboenden har i dag olika typer av lås. De boende hålls
            i praktiken inlåsta, för sin egen säkerhets skull. Alltför få
            boenden har larm i stället för lås, något som Socialstyrelsen
            rekommenderar. Ingen boende som vill gå ut ska nekas detta, personalen
            får då följa med den demente ut i stället. Skyddet för individen
            mot frihetsberövande är grundlagsstadgat, men verkar inte gälla
            för dementa.
          </p>
          <p xml:id="i-CoQFfozTggqTWTdAwmjoWU">
            De flesta boenden är dock underbemannade. När personalen tar
            hand om den som vill gå ut och lämnar boendet, lämnas de andra
            boende med än mindre personalstyrka, något som kan äventyra säkerheten
            för de dementa.
          </p>
          <p xml:id="i-6Yj5z9Fj7GVSGCtruGhims">
            Den fria viljan måste alltid vägas mot skyddet av liv och hälsa
            för en unik människa. I dag lämnas inget utrymme för vårdpersonalen
            att följa lagen och samtidigt utföra sin syssla med omtanke och
            ansvar om den svårt sjuke och förvirrade.
          </p>
          <p xml:id="i-YSTqpQKqYYBmHWF1b9dPp9">
            Den lagstiftning vi har är omfattande och detaljerad på hälso-
            och sjukvårdsområdet. När man ser hur omvårdnaden fungerar ute
            i verkligheten kan man befara att vår lagstiftning lämnar litet
            utrymme för medmänsklighet och bondförnuft, därav glappet mellan
            Socialstyrelsens rekommendationer och efterlevnaden av lagen ute
            på äldreboendena.
          </p>
          <p xml:id="i-NoKUvU329d31B2hy1MF9ZQ">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga socialministern:
          </p>
          <p xml:id="i-KgmxHfzVUUM3ebMYWoi9Ag">
            Vad avser socialministern att göra för att nå en lösning för
            de äldreboenden runtom i landet som vill följa lagen och samtidigt
            skapa en trygg situation för anhöriga och boende?
          </p>
          <p xml:id="i-VEzLHkkfDuzbhaUwodqMiL">
            Vad avser socialministern att göra för att bringa klarhet i vilka
            låsanordningar, kodkortssystem, kodsystem, nycklar med mera som
            finns de på olika äldreboenden och om dessa är lagvidriga eller
            ej?
          </p>
          <p xml:id="i-Be8yoYKvQi8Z98BiPqxTgx">
            Avser socialministern att vidta några åtgärder för att se över
            situationen i ovanstående avseende för de dementa boende, deras
            anhöriga och personalen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
