<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0089">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>FN-resolution om HBT-personers mänskliga rättigheter</title>
        <author>Andreasson, Martin (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>FN-resolution om HBT-personers mänskliga rättigheter till utrikesminister Laila Freivalds om FN-resolution om HBT-personers mänskliga rättigheter</title>
          <idno type="rdwebb">GR1089</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR1089/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR1089</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR1089</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-LDb1GxQGG47N4mNNZ13jSZ</idno>
            <persName>Martin Andreasson</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-2jYscaanwkJdTNNt28pBdD" corresp="i-LDb1GxQGG47N4mNNZ13jSZ">
          <date when="2003-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JTcLLfUQVDgJa2w7Zdi2E3" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2003-11-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3MtP9AYLki4w8WkandGzgW" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2003-11-24"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-3MtP9AYLki4w8WkandGzgW">
          <ref type="record" target="prot-200304--034">Riksdagens protokoll 2003/04:34 Måndagen den 24 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellation 2003/04:89 om FN-resolution om HBT-personers mänskliga rättigheter</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-C9FDpdFGJWDhXxQVmp8gTK">
            Interpellation 2003/04:89 av Martin Andreasson (fp) till utrikesminister
            Laila Freivalds om FN-resolution om HBT-personers mänskliga rättigheter
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-XVvpy7p9uy7UrvX1sxtJL2">
            den 7 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-JW8WReHuQddS1ipwqRcrA9">
            Vid vårens möte i Genève med FN:s kommission för mänskliga rättigheter
            hade Brasilien lagt fram ett förslag till resolution som innebar
            att kommissionen uttryckligen skulle uppmärksamma förtryck på
            grund av sexuell läggning i sitt arbete för att värna de mänskliga
            rättigheterna.
          </p>
          <p xml:id="i-7Yv8dz8tmknL84Q9RKkVQ1">
            EU och dess medlemsländer intog en positiv hållning till förslaget.
            Däremot var motståndet starkt hos Vatikanstaten och de muslimska
            länderna, vilka samverkar i Organization of Islamic Conference
            (OIC). Vatikanstaten satte stark press på många medlemmar i kommissionen
            som kommer från länder där katolska kyrkan är stark. OIC skrev
            brev till samtliga länder och uppmanade dem att rösta mot förslaget.
          </p>
          <p xml:id="i-CFsBNzxQNpPcBJqpJLeE3i">
            Behandlingen av resolutionsförslaget kom inte upp till behandling
            och omröstning förrän sista sessionsdagen. Under debatten gjordes
            många försök att stoppa förslaget och bara några minuter innan
            sessionen skulle avslutas föreslog den libyske ordföranden i kommissionen
            att omröstningen skulle skjutas upp till nästa år. Detta förslag
            bifölls med röstsiffrorna 24@17 (10 avstod och 2 frånvarande).
          </p>
          <p xml:id="i-HaDuzewKsa9kAy7h7Jxh7L">
            Kommissionens beslut innebär således att frågan om HBT-personers
            mänskliga rättigheter kommer att behandlas på nytt vid nästa session
            med FN:s kommission för mänskliga rättigheter, som börjar i mars
            2004.
          </p>
          <p xml:id="i-DAHBdHpdz4hz1PhzfccTrZ">
            Brasilien har deklarerat att man är beredd att arbeta aktivt
            för ett positivt beslut i kommissionen. Det är därför viktigt
            att Sverige och andra länder, som stöder resolutionsförslaget,
            använder sina möjligheter att påverka övriga medlemmar i kommissionen
            att stödja Brasiliens resolutionsförslag.
          </p>
          <p xml:id="i-8j3dMrVY6BQ1dxJYSmLAaw">
            Många andra länder, som motsätter sig resolutionsförslaget, har
            börjat att bearbeta andra länder i kommissionen att avslå förslaget.
          </p>
          <p xml:id="i-4CEDUjofKj7W8m7VHgHswR">
            De signaler som Sverige hittills har sänt ut i sakfrågan går
            ut på att Sverige inte kommer att agera aktivt för att påverka
            andra medlemmar i denna fråga inför 2004 års session, även om
            man kommer att rösta ja till resolutionsförslaget. Denna inställning
            har väckt förvåning inte minst hos de MR-organisationer som har
            haft förhoppningar om ett kraftfullt svenskt agerande.
          </p>
          <p xml:id="i-17CSdoWmcEWVKTyhSxtGrh">
            Mot denna bakgrund vill jag fråga utrikesministern vilka aktiva
            åtgärder Sverige kommer att vidta för att FN:s kommission för
            mänskliga rättigheter kommer att anta en resolution om HBT-personers
            mänskliga rättigheter.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
