<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0486">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om folkölsförsäljining till minderåriga</title>
        <author>Lindgren, Ulrik (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om folkölsförsäljining till minderåriga till statsrådet Morgan Johansson om om folkölsförsäljining till minderåriga</title>
          <idno type="rdwebb">GR10486</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10486/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10486</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10486</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-XSoE59R8vSeGm31iRSvpAz</idno>
            <persName>Ulrik Lindgren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-X9SVpSHqwXpzSMzxuGXsaQ" corresp="i-XSoE59R8vSeGm31iRSvpAz">
          <date when="2004-05-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-AacCtEVGDmCLJLemFwGibM">
          <date when="2004-05-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-FAGvde8LkEjB6fwmNWZjCA">
          <date when="2004-06-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-B46XCE9n7xPiJvjJwQGpcp" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2004-05-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LUrJuG4H5KzFzynqYv2yQa">
          <date when="2004-06-01"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-QKRbGBseywSqVirBXV8b2X">
            Interpellation 2003/04:486 av Ulrik Lindgren (kd) till statsrådet
            Morgan Johansson om folkölsförsäljning till minderåriga
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-HGA8Aep1Xm6DWvMyQmHjvN">
            den 11 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-NZvd8TbQkSaMWm8PPrE3EQ">
            Alkoholkonsumtionen fortsätter att öka i Sverige. Den ökande
            totalkonsumtionen av alkohol kommer sannolikt snart synas i statistiken
            som ökade alkoholskador såväl bland vuxna som ungdomar. Särskilt
            illa är det med barn och ungdomar vars alkoholvanor går allt längre
            ned i åldrarna. Bland pojkar i årskurs 9 uppger omkring 30 % att
            de dricker minst en halv flaska sprit en gång per månad, enligt
            Socialstyrelsen. 25 % av flickorna uppger liknande konsumtionsmönster.
            Detta har bland annat fört med sig att antalet unga som vårdas
            på sjukhus för alkoholförgiftning ökat dramatiskt.
          </p>
          <p xml:id="i-WyDMTK4wc9qmySoPeWq9B2">
            Enkelt uttryckt så beror den här utvecklingen på att samhället
            signalerat en mer alkoholpositiv hållning. Priserna på alkohol
            har sjunkit. Antalet restauranger med serveringstillstånd har
            ökat markant, liksom möjligheterna till öppethållande nattetid.
            Informationen till skolungdomar via den så kallade ANT-utbildningen
            har försämrats. I svensk TV sänds populära ungdomsprogram där
            ungdomar bälgar i sig alkohol. De ökade införselkvoterna från
            EU-länderna har haft stor betydelse.
          </p>
          <p xml:id="i-VRXrbFvBLktjrTAQrSUWAr">
            Den socialdemokratiska regeringens alkoholpolitik har misslyckats,
            trots goda intentioner. Kristdemokraterna anser att det måste
            drivas en mer aktiv politik som värnar om folkhälsan. Annars är
            risken stor att misslyckandet tas till intäkt för att lätta upp
            den restriktiva alkoholpolitiken. Och det kommer kosta samhället
            oerhört mycket, i mänskligt lidande och ekonomiska resurser.
          </p>
          <p xml:id="i-4p19ZDS6MUEa4vS381UdCL">
            Flera studier visar att tidig alkoholdebut och hög konsumtion
            vid unga år ökar risken för missbruk. Därför måste tidig alkoholdebut
            motverkas. En sexpack folköl, 3,5 volymprocent, motsvarar 24 cl
            40-procentig sprit, lika mycket som en flaska vin. Folköl kan
            i princip köpas var som helst.
          </p>
          <p xml:id="i-U6sQdpCavz7MhUgPehZJq2">
            Problemet med försäljning av folköl i den allmänna handeln är,
            som bekant, att kontrollen av åldersgränsen 18 år inte följs.
            Underåriga skaffar lätt folköl i stora mängder genom de försäljningskanaler
            som finns och det starkare folkölet, 3,5 volymprocent, utgör i
            många fall tonåringars inkörsport till mer avancerade alkoholvanor,
            liksom till tidiga möjligheter till berusning.
          </p>
          <p xml:id="i-PZw8JRqcBSgYxwS7FvVs4F">
            I och med alkohollagens ikraftträdande slopades den särskilda
            tillståndsplikt som tidigare fanns för detaljhandel, servering
            och partihandel med folköl. I juni 2001 beslöt riksdagen att skärpa
            alkohollagen för att stoppa försäljning av folköl till minderåriga,
            vilket innebar att butikerna måste ha ett eget tillsynsprogram
            för information och rutiner. Om en butik säljer folköl måste det
            anmälas till kommunen. Kommunen har rätt att ta ut en tillsynsavgift
            av butikerna som säljer folköl. Denna avgift ska användas för
            information och stöd till butikerna. En butik som bryter mot bestämmelserna
            kan få försäljningsförbud i maximalt tolv månader.
          </p>
          <p xml:id="i-9aYLRrxDV8UBufhHW2FyUx">
            Jag är väl medveten om att i den nationella handlingsplanen ingår
            insatser för att öka kontrollen av försäljning av folköl till
            minderåriga och att skjuta upp alkoholdebuten bland ungdomar.
            Insatserna går bland annat ut på att betona bland annat branschens
            ansvar att upprätthålla åldersgränser och bedriva en ansvarsfull
            alkoholhantering. Men dessa insatser och åtgärder har inte visat
            sig fungera tillfredsställande. Det är brådskande att vidta nya
            åtgärder.
          </p>
          <p xml:id="i-2Y6trLx1Qg7TgFyDCoWKxK">
            I de nya kontroller Ungdomens Nykterhetsförbund (UNF) nyligen
            genomfört kunde en omyndig person i 165 av 351 fall, 47 %, köpa
            ett sexpack folköl. Det är således fortfarande lätt för minderåriga
            att köpa folköl. Kontrollen över folkölsförsäljningen måste förbättras
            och för butiker som säljer folköl i strid med lagen bör ett försäljningsförbud
            kunna gälla tills vidare.
          </p>
          <p xml:id="i-8zJJDjrGsPECj4njTFMmcJ">
            Finessen med endast flytta folköl med 3,5 volymprocent är att
            vuxna konsumenter inte väljer att köpa starköl i stället för folköl.
            Butikerna har fortfarande möjlighet att sälja den typ av folköl
            som innehåller 2,8 volymprocent alkohol.
          </p>
          <p xml:id="i-NYA9RJ7u6hCnMhKibRbYZS">
            Min fråga är:
          </p>
          <p xml:id="i-RVub7uYLafMowG8nWkwkCe">
            Avser statsrådet att vidta åtgärder för att flytta försäljningen
            av folköl, med 3,5 volymprocent, till Systembolaget?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
