<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0530">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>framtidens lärlingsutbildning</title>
        <author>Nilsson, Ulf (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>framtidens lärlingsutbildning till utbildningsminister Thomas Östros om framtidens lärlingsutbildning</title>
          <idno type="rdwebb">GR10530</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10530/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10530</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10530</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf</idno>
            <persName>Ulf Nilsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-QvyPrnkQkANAAAysdqegh" corresp="i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf">
          <date when="2004-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-RUHZNVynULMV1tQda2G2ir" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2004-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-EYNqvA6pckkRvGxXwdjNeC" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2004-06-14"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-EYNqvA6pckkRvGxXwdjNeC">
          <ref type="record" target="prot-200304--127">Riksdagens protokoll 2003/04:127 Måndagen den 14 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">16 § Svar på interpellation 2003/04:530 om framtidens lärlingsutbildning</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-EgDrkzV7CvmXQjTegJ9qGS">
            Interpellation 2003/04:530 av Ulf Nilsson (fp) till utbildningsminister
            Thomas Östros om framtidens lärlingsutbildning
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-S2Zn3mGfeEgrjERRrZ8QjQ">
            den 19 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Q9NdS5NcvD8oA4CQMqPu9N">
            De yrkesförberedande gymnasieutbildningarna brottas i dag med
            stora problem. En stor del av de studerande på yrkesförberedande
            program lämnar skolan utan att ha uppnått gymnasieskolans mål
            och utan att få en utbildning som öppnar vägen in i yrkeslivet.
            Runt 25 000 ungdomar kommer denna vår att hoppa av gymnasieskolan.
            Problemen för dessa ungdomar belyses på ett konkret sätt i Leif
            Lindes utredning, Unga utanför. I utredningen förordas en mera
            yrkesanknuten utbildning än vad gymnasieskolan i dag kan erbjuda.
            Enligt Folkpartiet beror avhoppen på att undervisningen på många
            av dagens yrkesutbildningar i för hög utsträckning teoriserats
            som ett led i regeringens målsättning att alla elever ska uppnå
            högskolebehörighet. I verkligheten uppnår drygt 40 % av en årskull
            inte detta mål, och någon tydlig tendens till förbättring av resultaten
            märks inte.
          </p>
          <p xml:id="i-VkjvwiDEdwKBuV7298b4wi">
            Lärlingsutbildning i nära samarbete med företagen är en väl beprövad
            modell, som erbjuds intresserade ungdomar i bland annat våra nordiska
            grannländer. Men i Sverige har bandet mellan företagen och yrkesutbildningen
            klippts av. Enligt Folkpartiet är det nu dags att utveckla en
            helt ny typ av lärlingsutbildning, som alternativ till de traditionella
            gymnasieprogrammen. Exempelvis Skånes hantverksförening har i
            olika sammanhang föreslagit att en försöksverksamhet för lärlingsutbildning
            införs i Skåne i samarbete med de danska lärlingsutbildningarna.
            I Danmark finns möjligheten att erbjuda lärlingsanställning under
            en längre period av utbildningstiden. Skolan betalar en del av
            utbildningen och företagaren eller hantverkaren bidrar med lärlingslön
            under en del av tiden. I Sverige är inte detta möjligt på grund
            av att all yrkesutbildning ska ske inom gymnasieprogrammens ram
            och även på grund av att våra avtal på arbetsmarknaden sätter
            hinder i vägen för att lärlingar ska kunna utnyttjas i produktionen.
          </p>
          <p xml:id="i-CW4xF1es2YyCnxNBLHft27">
            I regeringens proposition, Kunskap och kvalitet @ elva steg för
            utvecklingen av gymnasieskolan, talas om en "modern" lärlingsutbildning,
            men samtidigt betonas att gymnasieskolans mål ska gälla. Alternativet
            med kombination av anställning och skolgång nämns framför allt
            i samband med det individuella programmet. Enligt regeringen deltog
            endast 102 elever i denna typ av utbildning hösten 2002. Folkpartiet
            menar att en lärlingsutbildning i form av lärlingsanställning
            inte bara ska vara en möjlighet för dem som lämnat grundskolan
            med ofullständiga kunskaper utan för flera som är seriöst intresserade
            av en yrkesutbildning. En lärlingsutbildning ska inte bara vara
            en möjlighet för dem som är skoltrötta utan också en väg för dem
            som är inriktade på en kvalificerad utbildning till ett specialiserat
            yrke. Även för dem som hoppat av gymnasieskolan borde en kompletterande
            lärlingsutbildning finnas som en möjlighet.
          </p>
          <p xml:id="i-4LwX97BTBDjMWinmXDUwJG">
            Bristen på lärlingsutbildning riskerar att utradera ett antal
            hantverksyrken i Sverige. Silversmeder, konservatorer, halmtaksläggare
            och möbelsnickare är exempel på hantverk som behövs, men som få
            är intresserade av och därmed är elevunderlaget för dåligt för
            att organisera traditionella gymnasieutbildningar inom dessa yrkesområden.
            En given lösning på denna problematik vore därför att skapa ett
            lärlingsutbildningssystem. Lärlingsutbildning med teori och praktik
            i samspel inom till exempel verkstadsyrken erbjuder dessutom en
            mer kvalificerad utbildning till industrin än vad dagens gymnasieprogram
            kan erbjuda. Nyckeln är att hitta modeller där hantverkare och
            företagare spelar en mer aktiv roll i utbildningen än i dag. En
            modell vore att pröva en försöksverksamhet just i Öresundsregionen,
            där det är nära till de danska lärlingsutbildningarna.
          </p>
          <p xml:id="i-SZbP8a2dLkakMMppCDm1wo">
            Avser utbildningsministern att vidta några åtgärder för att lärlingsutbildningen
            ska bli ett viktigt utbildningsalternativ i framtiden?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
