<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0327">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>strukturell diskriminering</title>
        <author>Osman Sherifay, Mariam (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>strukturell diskriminering till statsrådet Mona Sahlin om strukturell diskriminering</title>
          <idno type="rdwebb">GR10327</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10327/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10327</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10327</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-D6WhYz3CQwyb2zimKjUUEk</idno>
            <persName>Mariam Osman Sherifay</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>Mona Sahlin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-H63az3LMP8zZLJ7SPiRjhU" corresp="i-D6WhYz3CQwyb2zimKjUUEk">
          <date when="2004-03-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NPRt5YymHEAsJY9ARz7Mes">
          <date when="2004-03-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-EN3wPdT29atcStNQ1Xz2Na">
          <date when="2004-03-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-GCJAQvHpg5HgTJjYh5QjVV">
          <date when="2004-03-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-3cU8BQdksuSo5pFQTN9MYy" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2004-03-04"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-LvQED6RNFVhpB9qbTkGBuE">
            Interpellation 2003/04:327 av Mariam Osman Sherifay (s) till
            statsrådet Mona Sahlin om strukturell diskriminering
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-V1JQwUC1HauZG2F7drsBw9">
            den 4 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-RwN4ipYT5oWtfhHPrcpJA4">
            Häromdagen fick jag ett mail från en kemist, författare till
            tre böcker utgivna på främmande språk om gummiteknik. Han har
            även arbetat i elva år i ett annat land på olika chefspositioner.
            "Kemisten" berättade för mig om sina svårigheter att få ett arbete.
            Detta trots att han har läst svenska, gjort ett svenskt examensarbete
            vid Trelleborg Industri AB, Helsingborg Gummifabrik AB. Han har
            inte haft ett "riktigt arbete" sedan han flyttade till Sverige
            1991. Kemisten är gift, hans fru är psykolog och tillsammans har
            de två barn. Efter att ha läst kemistens e-mail, ringde jag honom.
            Under samtalets gång berättade han för mig om sin kamp för att
            få ett jobb. Det har hänt att han vid anställningsintervjuer har
            blivit tillfrågad om vilken religion han tillhör. Jag häpnade!
            Jag tycker inte att det är en relevant fråga. Han hade dessutom
            mycket att berätta om hur hans landsmän gör olika försök för att
            få en chans för att få komma till en arbetsintervju. En har färgat
            sitt hår, en annan tog ett svenskt namn. Men avslöjades på anställningsintervjun.
            Han hade en brytning som inte var svensk. Kemisten som även har
            utbildat sig till lärare i Malmö har aldrig haft ett riktigt jobb.
            Han har haft projektjobb och som alla vet, man slutar när projektpengarna
            tar slut. En del projekt tyckte han var värdelösa. Han tycker
            att vi "politiker" måste följa upp och analysera allt som vi beslutar
            om. Jag håller med honom. Vi måste se till så att det vi beslutar
            om, också genomförs. Vi måste förverkliga vår politik. Jag upplever
            att vi har ett problem med genomförandet i praktiken. Vårt mål
            med integrationspolitiken är ju "lika rättigheter, skyldigheter
            och möjligheter".
          </p>
          <p xml:id="i-Btupq8XA8D3VC4jMHLLT6J">
            Kemistens historia är bara en av många hundratals fall. En del
            är mina bekanta, vänner och släktingar. Högutbildade människor,
            som försöker få ett jobb, men någonstans finns det "någon" eller
            "några" som sätter stopp.
          </p>
          <p xml:id="i-C59vvdbBdV1qMporaH1qEi">
            Frågor som jag ställer mig själv rätt ofta är: Hur tänker chefer
            och andra som anställer, när de medvetet rensar bland ansökningarna
            bara för att människorna bakom, råkar ha ett icke svenskt klingande
            namn, något slags brytning, har annan hårfärg, hudfärg, fel kön,
            fel ålder, har något slags handikapp och så vidare?
          </p>
          <p xml:id="i-XaY4jiLp6G7XtWbAoHXjDN">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet om hon
            har någon plan för hur vi ska kunna undvika att strukturell diskriminering
            förekommer.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
