<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0247">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om åtgärder inom socialtjänsten för att förebygga brott och förstärkning av samhällets värdegrund</title>
        <author>Johansson, Kenneth (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>om åtgärder inom socialtjänsten för att förebygga brott och förstärkning av samhällets värdegrund till statsrådet Morgan Johansson om om åtgärder inom socialtjänsten för att förebygga brott och förstärkning av samhällets värdegrund</title>
          <idno type="rdwebb">GR10247</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10247/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10247</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10247</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-EANGVQ7bBDvQLJRQXHptPX</idno>
            <persName>Kenneth Johansson</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Morgan Johansson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-P7N84WWeRaLxUWjQk482gy" corresp="i-EANGVQ7bBDvQLJRQXHptPX">
          <date when="2004-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-UfxN8zvVdpT5vCXnVs4hRy" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2004-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NUUWdMcPxSEwWVGMa75Say" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2004-02-03"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-NUUWdMcPxSEwWVGMa75Say">
          <ref type="record" target="prot-200304--062">Riksdagens protokoll 2003/04:62 Tisdagen den 3 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">10 § Svar på interpellation 2003/04:247 om åtgärder inom socialtjänsten för att förebygga brott och förstärkning av samhällets värdegrund</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-QPV5pUHJfspHiySA4TZg3u">
            Interpellation 2003/04:247 av Kenneth Johansson (c) till statsrådet
            Morgan Johansson om åtgärder inom socialtjänsten för att förebygga
            brott och förstärkning av samhällets värdegrund
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-5sN1UMKUkawyDgsXKx6HDG">
            den 26 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Ad2wEAKGadGCDYMFnuXB2H">
            Den senaste tiden har en mängd förfärliga brott fäst vår uppmärksamhet
            på problemen för det svenska samhället att förebygga och förhindra
            att ungdomar fastnar i kriminalitet och våldsamhet. Mord och dråp
            är de mest spektakulära uttrycken för våld i stort, i form av
            misshandel, kvinnofridsbrott och rån.
          </p>
          <p xml:id="i-XsdYwR84WSfScXfUpdm5ii">
            Gemensamt för många av de lösningar som presenterats är att de
            handlat om strängare straff för vissa brott och fler poliser för
            att klara upp brotten. Det är givetvis en angelägen åtgärd som
            Centerpartiet länge har förordat. Emellertid löser det inte det
            grundläggande problemet: att så pass många saknar normala spärrar
            mot att använda våld.
          </p>
          <p xml:id="i-DjjsbTN5wEyHAKZcvsuWjj">
            En strategi för att på sikt minska brottsligheten måste gå till
            roten med det onda och redan tidigt identifiera ungdomar som riskerar
            att hamna snett senare i livet för att kunna sätta in insatser
            och behandling. Samhället måste också hos våra ungdomar ge tydliga
            signaler om rätt och fel samt värna vår gemensamma värdegrund
            om respekt för andras liv, deras egendom och integritet. Beskedet
            från samhället måste vara tydligt: Den småskaliga brottslighet
            som finns i vandalisering, kränkning av flickor i skolan och småstölder
            kommer inte att tolereras.
          </p>
          <p xml:id="i-DQbuF2yfb5TcSDYUXWFPme">
            Det är uppenbart att det krävs mer än insatser för att stärka
            polis och rättsväsende. Att förändra normer och värderingar hos
            ungdomar förutsätter breda insatser på många områden. Hela samhället
            måste engageras i ett sådant arbete, där engagemanget för våra
            unga görs till en gemensam angelägenhet för familjen och flera
            offentliga aktörer och där arbetet överskrider traditionella gränser
            mellan polis, rättsväsende, skola, socialtjänst och familjepolitik.
          </p>
          <p xml:id="i-79hGVFkxRxrijHYKYBqv1T">
            En väl fungerande socialtjänst kan vara av avgörande betydelse
            för att nå ut till ungdomar som riskerar att hamna på en brottslig
            bana. Tydliga besked om var gränserna för acceptabelt beteende
            går i förening med tidiga och relevanta åtgärder behövs för att
            såväl förmedla goda värden som att undanröja sociala problem.
            Ett nära samarbete med skola, familj och polis kan spela stor
            roll för att ta ett helhetsgrepp på ungdomars situation och förhindra
            att ungdomar i behov av hjälp faller mellan myndigheternas stolar.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-2gCriTDfd99FAPTZqoij2s">
            Jag vill därför fråga statsrådet:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att uppmuntra
                att socialtjänsten i alla kontakter med ungdomar ska främja en
                gemensam värdegrund om respekt för andras liv, egendom och integritet?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att stärka socialtjänstens
                möjligheter att samordna alla de åtgärder som behöver vidtas för
                att hjälpa ungdomar som riskerar att hamna i fortsatt brottslighet?
              </item>
              <item>
                3. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att underlätta
                samverkan mellan socialtjänst, polis och skola?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
