<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0187">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>skattebefrielse för allmännyttiga fonder och stiftelser</title>
        <author>Tiefensee, Roger (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>skattebefrielse för allmännyttiga fonder och stiftelser till finansminister Bosse Ringholm om skattebefrielse för allmännyttiga fonder och stiftelser</title>
          <idno type="rdwebb">GR10187</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10187/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10187</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10187</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-LHnM4Er87J2DaH7xRg62zz</idno>
            <persName>Roger Tiefensee</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>Bosse Ringholm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>Bosse Ringholm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-S9RpLMp2zvsogb39VdNeCL" corresp="i-LHnM4Er87J2DaH7xRg62zz">
          <date when="2003-12-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-GX81Hx5i7tGsr4mqnnv8u4">
          <date when="2003-12-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2kT5oC17V3Mji8Z1Xvoi8y">
          <date when="2004-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7RQ7bXYXeNFyAxpepv2tcs" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2003-12-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-E5W7acFAQfuduajPBdwaFD" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2004-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-E5W7acFAQfuduajPBdwaFD">
          <ref type="record" target="prot-200304--058">Riksdagens protokoll 2003/04:58 Tisdagen den 27 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">14 § Svar på interpellationerna 2003/04:187, 188 och 202 om skattebefrielse för allmännyttiga fonder och stiftelser</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-QGWrefGLy8BX3hreqU6hmA">
            Interpellation 2003/04:187 av Roger Tiefensee (c) till finansminister
            Bosse Ringholm om skattebefrielse för allmännyttiga fonder och
            stiftelser
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-9ZnCZUvcVzCdE6p24skUnV">
            den 9 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-14oxTeNbXqGvMD7UEGmbdg">
            Öppnar dagens regler om när allmännyttiga fonder och stiftelser
            kan skattebefrias för godtycke?
          </p>
          <p xml:id="i-5akTjeXDwrrYM9cfAPB1rC">
            Ja, mot bakgrund av den senaste tidens tillämpning av regelverket
            är det uppenbart. Vad annat kan man säga när Right Livelihood-stiftelsen,
            efter en över tio år lång prövning, först får avslag på att föras
            in i inkomstskattelagens katalog över stiftelser och andra subjekt
            som är skattebefriade för inkomster ej härrörande från fastigheter.
            När samma stiftelses skattebefrielse enligt de allmänna reglerna
            sedan ifrågasätts av Skattemyndigheten med motivationen att Right
            Livelihood-priset delats ut till pristagare som inte uppfyller
            kriterierna för skattebefrielse. När Stiftelsen Framtidens Kultur
            drar tillbaka sin ansökan om att föras in i inkomstskattelagens
            katalog för skattebefrielse eftersom den byråkratiska ansökningsprocessen
            tog för lång tid samtidigt som regeringen snabbehandlat införandet
            av Anna Lindhs minnesfond i samma katalog.
          </p>
          <p xml:id="i-YN29YtoFSBUGTTjrTpJTJB">
            Anna Lindhs minnesfond stiftades kort efter Anna Lindhs frånfälle
            och har som uppgift att "genom bidrag till enskilda, i första
            hand barn, ungdomar och kvinnor, samt till organisationer, nationellt
            och internationellt verka mot alla former av våld, för demokrati
            och mänskliga rättigheter samt en hållbar utveckling för ett gott
            liv". Jag menar att fondens syfte är gott och det är positivt
            att hedra Anna Lindhs minne genom att föra in fonden i inkomstskattelagens
            katalog över stiftelser och andra subjekt som är skattebefriade
            för inkomster ej härrörande från fastigheter. Samtidigt är jag
            övertygad om att Anna Lindhs minnesfond skulle få samma skattebefrielse
            genom tillämpning av de allmänna reglerna.
          </p>
          <p xml:id="i-SQNVNYfDu89Q8Ur1iriLH2">
            I inkomstskattelagens 7 kap. regleras för när stiftelser, ideella
            föreningar, registrerade trossamfund och andra juridiska personer
            har skattebefrielse eller begränsad skattskyldighet.
          </p>
          <p xml:id="i-A1wcN76oNFPdYmYxfJJeSG">
            I 4 § regleras exempelvis att en stiftelse ska uppfylla något
            av sex olika ändamålskrav för att betraktas som allmännyttig och
            få begränsad skattskyldighet. De sex ändamålskraven är att: främja
            vård och uppfostran av barn, lämna bidrag för undervisning eller
            utbildning, bedriva hjälpverksamhet bland behövande, främja vetenskaplig
            forskning, främja nordiskt samarbete, eller stärka Sveriges försvar
            under samverkan med militär eller annan myndighet.
          </p>
          <p xml:id="i-JmiWddLihi11bjXbB9YYma">
            När man läser dessa ändamålskrav är det tydligt att lagstiftningen
            är gammal. Ändamål som fred, miljö och internationellt samarbete
            borde finnas med för att återspegla vad som i dag betraktas som
            allmännyttigt. I och med att ändamålskraven inte är uppdaterade
            leder det till konstigheter som att Right Livelihood-stiftelsen
            inte betraktas som allmännyttig eller att arbete med fred, miljö
            och internationellt samarbete endast förbehålls stiftelser som
            kommer in i katalogen.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-AXMSXCgtekqSh8wFVBjui4">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga finansminister Bosse
            Ringholm:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser finansministern att vidta för att hanteringen
                av skattebefrielse för allmännyttiga fonder och stiftelser inte
                blir godtycklig?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder avser finansministern att vidta för att uppdatera
                ändamålskraven för vilken typ av stiftelser som ska kunna få begränsad
                skattskyldighet?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
