<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0238">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>en fjärde polishögskola i Sverige</title>
        <author>Sjösten, Ulf (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>en fjärde polishögskola i Sverige till justitieminister Thomas Bodström om en fjärde polishögskola i Sverige</title>
          <idno type="rdwebb">GR10238</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10238/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10238</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10238</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-D6hrZCxPVTQxPgXvGFfuJ7</idno>
            <persName>Ulf Sjösten</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3SvoyQ4mk4s1RghdwF24ax" corresp="i-D6hrZCxPVTQxPgXvGFfuJ7">
          <date when="2004-01-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BeMXz7ywCB3z7uCQXCPjxU" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2004-01-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-MbrT7Ainjxo8Gjd14syEh5" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2004-01-29"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-MbrT7Ainjxo8Gjd14syEh5">
          <ref type="record" target="prot-200304--060">Riksdagens protokoll 2003/04:60 Torsdagen den 29 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellation 2003/04:238 om en fjärde polishögskola i Sverige</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Y5p9Sp2WfiXCCP21A34JAE">
            Interpellation 2003/04:238 av Ulf Sjösten (m) till justitieminister
            Thomas Bodström om en fjärde polishögskola i Sverige
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-RHTuiv49Vk44LLkAC4yPNZ">
            den 22 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-XRpaB4AjoJdrZ147VNVvq1">
            Ingen har kunnat undgå den senaste tidens rubriker om obegripliga
            och brutala våldsbrott som drabbar alltfler människor i vårt land.
            Dessa grova våldsbrott utgör extrema exempel på vad som kan hända
            när viktiga delar av samhällsskyddet tillåts att försvinna. Följden
            blir att människors trygghet i vardagen blir allt sämre.
          </p>
          <p xml:id="i-Ax8y36Ju63SVLjKccN57gz">
            Problemen med ett rättsväsende på reträtt är dock bredare än
            de många braskande tidningsrubrikerna. Vanliga människor känner
            ofta att rättsväsendet inte förmår att skydda dem, eller hjälpa
            dem när brott begåtts. Det kan gälla allvarliga brott mot liv
            och hälsa men också brott i vardagen, de som drabbar så många
            av oss @ bostadsinbrott, bil- och cykelstölder, som alla i sig
            innebär en kränkning av den drabbades integritet.
          </p>
          <p xml:id="i-CHgWBASeYY3tDeNcCUcnpf">
            Ett kraftigt ökat droganvändande bland unga människor skapar
            många brott men leder också många in i ett missbruksbeteende som
            de aldrig förmår att bryta.
          </p>
          <p xml:id="i-QM7Xjduy9CuCZ5a9FzRGcw">
            Många talar i dag om vikten av att öka antalet poliser i Sverige.
            Vid utgången av 2002 fanns det på papperet 16 149 poliser i Sverige.
            Drygt 50 % av dessa poliser är över 45 år och många äldre poliser
            måste arbeta dygnets alla timmar på grund av personalbrist. Det
            har inneburit att sjukfrånvaro och ohälsa har blivit ett allt
            större problem inom poliskåren. Det är framförallt långtidssjukskrivningarna
            som svarar för ökningen av sjukfrånvaron, som 2002 i genomsnitt
            uppgår till 3,5 veckor per arbetstagare. Detta motsvarar 1 500
            årsarbetskrafter.
          </p>
          <p xml:id="i-HGH9xfeuA9SyQyhfRdENkm">
            Detta tillsammans med förtida pensioneringar och tvånget för
            polispersonal att utföra andra arbetsuppgifter än de rent polisiära
            gör att antalet poliser i aktiv polisiär tjänst är långt mindre
            än det officiellt angivna antalet.
          </p>
          <p xml:id="i-AAgRij3pB9pwTohTzNkRD2">
            Till detta kommer att flera polisdistrikt saknar medel för att
            driva sin verksamhet på dagens nivå, vilket rimligtvis kommer
            att påverka möjligheten till nyanställning av polispersonal även
            om personalen var tillgänglig.
          </p>
          <p xml:id="i-KinWkftmEKvY4BkXf5mUfb">
            År 1999 och 2000 minskade antalet poliser i Sverige med 228 respektive
            112 för att åren 2001 och 2002 öka med 31 respektive 29.
          </p>
          <p xml:id="i-T5gRe6ax8YPjjUR4yiUV1d">
            Nettoökningen av antalet poliser är osäker och har hittills varit
            ytterst begränsad. Som tidigare sagts är polispersonalen åldrad
            och stora pensionsavgångar väntar. Därmed kommer utbildningskapacitet
            för polisutbildningen i fokus.
          </p>
          <p xml:id="i-BLskhpeB757iotNppk5gDo">
            Mycket tyder på att det kommer att behövas ytterligare en polishögskola
            i Sverige förutom de befintliga i Solna, Umeå och Växjö för att
            under en överblickbar framtid kunna bygga upp den svenska poliskåren.
          </p>
          <p xml:id="i-GSjKHw2EHunfcLW9VviBJu">
            En fjärde polishögskola bör placeras inom Västra Götalands polisdistrikt,
            där rekryteringsunderlaget och tillgången på polisiär lärarkapacitet
            är mycket goda.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Y4GExNrNw4CQsKvKAvp82i">
            Jag vill ställa följande frågor:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser justitieministern att vidta för att öka
                utbildningskapaciteten för poliser i Sverige ?
              </item>
              <item>
                2. I vilken del av Sverige bedömer ministern att en fjärde polishögskola
                kommer att placeras ?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
