<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0463">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>praxis för asylsökande från Somalia</title>
        <author>Larsson, Kalle (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>praxis för asylsökande från Somalia till statsrådet Barbro Holmberg om praxis för asylsökande från Somalia</title>
          <idno type="rdwebb">GR10463</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10463/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10463</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10463</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-mN8mVTBvBYjtHLNThWLo4</idno>
            <persName>Kalle Larsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP</idno>
            <persName>Barbro Holmberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP</idno>
            <persName>Barbro Holmberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-4UuwmioYn5FjRK5A44RbvB" corresp="i-mN8mVTBvBYjtHLNThWLo4">
          <date when="2004-05-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5XNaVDnkctwYX9K4ioLydJ">
          <date when="2004-05-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VYfRjzUH7a5jMvgxzoyTa7" corresp="i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP">
          <date when="2004-05-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-9QTchE1mr5HWNwpGyA7ypo" corresp="i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP">
          <date when="2004-05-18"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-9QTchE1mr5HWNwpGyA7ypo">
          <ref type="record" target="prot-200304--117">Riksdagens protokoll 2003/04:117 Tisdagen den 18 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellation 2003/04:463 om praxis för asylsökande från Somalia</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-CEfjtbUJByG5EtPYT4AZn8">
            Interpellation 2003/04:463 av Kalle Larsson (v) till statsrådet
            Barbro Holmberg om praxis för asylsökande från Somalia
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-3zZCJtLQuZAgNHvVxecgUC">
            den 30 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-LyhycyUWXjdovm5hQCauvq">
            I Somalia pågår sedan många år ett blodigt inbördeskrig. Sedan
            Somalias centralregering störtades 1991 har klanvåldet blivit
            vardag i landet. Fortfarande över ett decennium senare saknar
            landet i dag en erkänd regering och även fungerande myndigheter
            och förvaltning. Det saknas fortfarande ett nationellt rättssystem
            och det förekommer både dödsstraff och godtyckliga arresteringar.
            Sharia-rätten är överordnad mänskliga rättigheter, vilket i många
            fall resulterar i straffrihet för brott mot mänskliga rättigheter
            vilket inträffar dagligen. Det är fortfarande så att de som besitter
            makten i landet är olika krigsherrar.
          </p>
          <p xml:id="i-QFJs4WYv1d8DhCtHwLcuhC">
            För en kort tid sedan inträffade ännu en tragisk olycka då 100
            somaliska båtflyktingar befarats drunkna på väg mot Jemen. Människor
            tvingas fortfarande på flykt från Somalia därför att de är hotade
            till livet.
          </p>
          <p xml:id="i-9ksfPhKk7TFy8z7Hu2Xr4F">
            Utrikesdepartementet beskriver situationen för mänskliga rättigheter
            i Somalia som "fortsatt mycket allvarlig". I UD:s rapport om MR-läget
            2003 framkommer att politiskt våld och utbredd kriminalitet förekommer
            i stora delar av landet. UD beskriver vidare att internflyktingar
            och olika minoritetsgrupper är särskilt utsatta och att kvinnor
            och barn ofta utsätts för allvarliga övergrepp i lägren för internflyktingar.
          </p>
          <p xml:id="i-M3Jz7tcjCWTaFzeTgSizPo">
            Våld mot och kidnappningar av FN:s hjälparbetare och andra organisationer
            fortsätter, förklarar UD. Sammantaget är bilden som Utrikesdepartementet
            tecknar av Somalia ett land som präglas av våld, mord, kidnappningar,
            omfattande brott mot mänskliga rättigheter och fullständig rättslöshet.
            Med andra ord är det ett samhälle i totalt kaos och ett land i
            krig.
          </p>
          <p xml:id="i-YX2dgWuAxzzsgsPhDtZ6Db">
            Det är inte bara det svenska utrikesdepartementet som beskriver
            situationen i Somalia som mycket farlig. Enligt UNHCR:s rapport
            från januari 2004 bör inga somaliska flyktingar skickas tillbaka
            till Somalia.
          </p>
          <p xml:id="i-DpNwTDv3XenX36ar9xrTyM">
            Trots detta framgår det av Migrationsverkets bedömningar att
            man från verkets sida anser att situationen blivit mycket bättre.
            I sin ändrade praxis vad gäller asylsökande från Somalia bedömer
            Migrationsverket säkerhetsläget i Somalia som "tillfredsställande",
            och man avvisar nu asylsökande tillbaka till landet.
          </p>
          <p xml:id="i-PpAKbgpvFZbqBV6y9zZT6T">
            Migrationsverkets handläggare och beslutsfattare verkar strunta
            i FN:s rekommendationer och vad Utrikesdepartementet har att säga
            om situationen i Somalia. Men framför allt så tycks Migrationsverket
            fullständigt strunta i vad som händer med de människor de sänder
            tillbaka från Sverige. För att fastställa varifrån flyktingarna
            kommer i Somalia @ om de kommer från Puntland, Somalia eller Somaliland
            @ använder man sig av språkanalyser. Att använda sig av sådana
            minst sagt osäkra metoder för att avgöra människors livsöden tyder
            på allvarligt bristande humanitet från Migrationsverkets sida.
          </p>
          <p xml:id="i-F2i5NvqUPxfnHE3VrGFur4">
            Migrationsverkets avvisningspraxis gentemot somaliska flyktingar
            har flera gånger ändrats det senaste decenniet. Man kan fråga
            sig, hur det kommer sig. Situationen i Somalia har nämligen inte
            förändrats. Situationen är densamma som den varit sedan början
            av 1990-talet. Det är av denna anledning som det svenska utrikesdepartementet
            beskriver situationen som fortsatt mycket allvarlig i Somalia.
            Det som har ändrats under det senaste decenniet är inte läget
            i Somalia utan det politiska klimatet i Sverige.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-4DjrNDG6CnS5gVRUnszvyr">
            Jag vill mot denna bakgrund ställa följande frågor till migrationsministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser migrationsministern att vidta för att
                kunskapen hos Migrationsverkets handläggare om situationen i Somalia
                ska förbättras?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder avser migrationsministern att vidta för att
                praxis vad gäller asylsökande från Somalia ska vara överensstämmande
                med det faktiska säkerhetsläget i landet?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
