<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0023">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Irak</title>
        <author>Ruwaida, Yvonne (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Irak till utrikesminister Laila Freivalds om Irak</title>
          <idno type="rdwebb">GR1023</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR1023/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR1023</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR1023</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-C44sMEE9ocAndjedeN9fLp</idno>
            <persName>Yvonne Ruwaida</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-VJck7DEHJCMu79zx24kydb" corresp="i-C44sMEE9ocAndjedeN9fLp">
          <date when="2003-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5Hq1a8nDAAj14fgEFKuQNw">
          <date when="2003-10-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-kdQUYDrxdo22UnLJdR2Ro" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2003-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Gpm9RqDEb2vnMuxjoEuujZ" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2003-10-24"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Gpm9RqDEb2vnMuxjoEuujZ">
          <ref type="record" target="prot-200304--019">Riksdagens protokoll 2003/04:19 Fredagen den 24 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">3 § Svar på interpellation 2003/04:23 om Irak</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-5UeBrrsfW4dWqwULQV971W">
            Interpellation 2003/04:23 av Yvonne Ruwaida (mp) till utrikesminister
            Laila Freivalds om Irak
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-FsFh7fnuU4VEL28Rk25oXz">
            den 10 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9tvyKQwhRdLgRXCKhq2J5p">
            Saddam Husseins regim är borta. Trots att det har gått snart
            ett halvt år sedan den forna regimen föll är det varken stabilt
            eller fred i Irak. Huvuddelen av stridigheterna riktar sig nu
            mot ockupationsmakten USA. Det senaste halvårets oroligheter och
            instabilitet i Irak är en produkt av att USA vägrar lämna Irak,
            nu efter Saddam Husseins fall, och överlämna makten till Irakierna
            själva. Många irakier som utländska politiska analytiker gör bedömningen
            att oroligheterna och stridigheter kommer att avta radikalt om
            koalitionens styrkor ersattes med FN-styrkor.
          </p>
          <p xml:id="i-MpsXrchPoccgFhtcr2V4cA">
            Sedan ett par månader tillbaka finns det ett styrande råd i Irak.
            Dess roll är att fram till dess att Irak får en regering och konstitution
            och att demokratiska val anordnas, få ett ord med i laget i styrandet
            av Irak. Det är angeläget att rådet får internationellt stöd,
            inte minst för att öka rådets inflytande och självständighet.
          </p>
          <p xml:id="i-Q93yxw7rkf5AqZLL6xgsp8">
            En annan viktig åtgärd för att normalisera läget i Irak är att
            så många länder som möjligt snarast återigen öppnar sina ambassader
            i Irak. För svenskt vidkommande är det viktigt att även öppna
            ett konsulat i Irakiska Kurdistan; inte minst för att tiotusentals
            kurder från den regionen nu är bosatta i Sverige vilket har lett
            till att kontakterna och utbytet med irakiska Kurdistan nu är
            mycket intensiva.
          </p>
          <p xml:id="i-29t8o1wx7sfx2WgbLFT5TQ">
            Ett viktigt element i etablerandet av en demokrati i Irak är
            att det nya Irak vilar på demokratiska principer och ett erkännande
            av folkrätten. Det kurdiska folket i irakiska Kurdistan har genom
            sitt parlament deklarerat att det federativa styrelseskicket,
            där kurderna åtnjuter ett självbestämmande i många viktiga frågor,
            är det styrelseskick som de i dagsläget ser som det mest legitima.
            Många irakiska partier och organisationer har visat respekt för
            den ståndpunkten. Utsikterna för att ett sådant styrelseskick
            blir det som det nya Irak vilar på är därför ganska stora.
          </p>
          <p xml:id="i-SsaqWuX3ViAhN4JKe16kr">
            Med anledning av ovanstående har jag följande frågor till utrikesminister
            Laila Freivalds:
          </p>
          <p xml:id="i-QthwVyzrUF3sRD4ejB6eL1">
            Hur avser utrikesministern att agera för att FN-styrkor snarast
            möjligt ersätter koalitionens styrkor?
          </p>
          <p xml:id="i-4q4459htN5mNDAbAxZsTov">
            Hur avser utrikesministern att agera för att stödja det styrande
            rådet i Irak?
          </p>
          <p xml:id="i-2eMvgx2JPBJtYvrPZGhEH7">
            Hur kan utrikesministern agera för att inbjuda rådet till Sverige
            för att visa stöd och föra en dialog om Iraks framtid?
          </p>
          <p xml:id="i-PpraG6fV7ztfQ58pNUwhee">
            Hur avser utrikesministern att agera för att den svenska ambassaden
            snarast öppnas i Irak?
          </p>
          <p xml:id="i-J7LRdrHqUn1xHau8gKUAGJ">
            Hur avser utrikesministern att agera för att bidra till etablerandet
            av ett svenskt konsulat i irakiska Kurdistan?
          </p>
          <p xml:id="i-ShURX7gKXBrk3oYN1zTtab">
            Hur avser utrikesministern att agera för att stödja det federativa
            systemet som grund för relationerna mellan irakiska Kurdistan
            och centralmakten i Irak?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
