<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0064">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>kurdernas situation i Irak</title>
        <author>Narti, Ana Maria (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>kurdernas situation i Irak till utrikesminister Laila Freivalds om kurdernas situation i Irak</title>
          <idno type="rdwebb">GR1064</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR1064/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR1064</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR1064</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv</idno>
            <persName>Ana Maria Narti</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-K6rGSzG8HFKmFYzRdrSb2R" corresp="i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv">
          <date when="2003-10-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-7bWD4M9JjKUuY7cgRGFa8k">
          <date when="2003-11-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XUGBTGQP1Ga3e9ziMknLee" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2003-10-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NX249kmzGYTuwpGVsyQMCW" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2003-11-14"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-NX249kmzGYTuwpGVsyQMCW">
          <ref type="record" target="prot-200304--028">Riksdagens protokoll 2003/04:28 Fredagen den 14 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellation 2003/04:64 om kurdernas situation i Irak</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Ree9bKPVLLKkJibSxDywsy">
            Interpellation 2003/04:64 av Ana Maria Narti (fp) till utrikesminister
            Laila Freivalds om kurdernas situation i Irak
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-SmWew1SvACfbsogRrXr2pJ">
            den 31 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Mf46vsRf2ah7TVz19QVJ2v">
            Det område i nordiska Irak där ett kurdiskt självstyre för länge
            sedan infördes har varit det mest stabila i landet efter Saddam
            Husseins fall. Det lugn som där råder skulle kunna verka positivt
            över hela regionen om dess stabilitet garanteras och förstärks.
            Just detta mycket givande tillstånd hotas dock just nu av planerna
            om en turkisk militär närvaro i Irak.
          </p>
          <p xml:id="i-VKiGWRFsNGnmMeNtVA7oqH">
            Det är självklart lätt att förstå strävan efter en ersättning
            av de trupper från nuvarande koalition med en internationell styrka
            i vilken soldater från många muslimska länder skulle ingå. Det
            finns dock särskilda omständigheter som kräver en djupare analys
            när det gäller planeringen och genomförande av inmarschen av en
            ny fredsbevarande styrka i det sargade samhälle som diktaturen
            lämnade efter sig. Det arv som sekler av erövringar och förtryck
            har fött skapar misstänksamhet och aggressivitet mellan olika
            befolkningsgrupper. Just kurderna bär på ytterst grymma minnen,
            eftersom flera nationella stater som hyser stora kurdiska minoriteter
            länge har bedrivit en politik byggd på förnekande av kurdernas
            identitet och kultur, tvångsassimilering av olika minoriteter
            och som bekant även försök till utrotning.
          </p>
          <p xml:id="i-3hPrxq9F2rHadXZHNmhJxf">
            Om ersättningen av amerikanska och brittiska trupper med en multinationell
            styrka ska bidra till en fredlig utveckling i området, måste alla
            dessa omständigheter tas med i förberedelsen för en ny ordning.
            Kurderna kräver i dag att militära enheter som får agera på det
            irakiska territoriet helt undviker deltagande av soldater från
            något grannland till Irak. Kravet är enligt min mening helt berättigat.
            Ett samhälle i svår kris som det irakiska ter sig som svagt och
            lätt att angripa för militaristiska, extremnationalistiska och
            fanatiska religiösa grupperingar från närliggande stater. Som
            bekant finns det ingen riktig demokratisk ordning i stånd att
            inge förtroende i något av de länder som gränsar till Irak. Varken
            Iran, Syrien eller Turkiet kan betraktas som pålitliga samarbetspartner
            i en process avsedd att leda till fred och demokratisering.
          </p>
          <p xml:id="i-Kf5xHUx6gLvUawTwtDz98u">
            Dessutom finns det betydande kurdiska grupperingar i hela området
            och strävan att förneka deras mänskliga rättigheter ger sig fortfarande
            till känna på olika sätt i de närliggande staterna. Till det bör
            vi lägga oljerikedomarna i det irakiska Kurdistan @ ett byte som
            olika politiska grupperingar antagligen finner som mycket frestande.
            Alla dessa fakta motiverar kurdernas krav: den multinationella
            fredsarmé som bör ersätta de amerikanska och brittiska trupperna
            kan inge betydligt större förtroende och agera utan tanke på egna
            territoriella eller ekonomiska vinster om den består av soldater
            från muslimska länder utan direkt gräns till Irak.
          </p>
          <p xml:id="i-JvEFDjh6rzgDNXTnzYsiEV">
            En annan viktig fråga som bör uppmärksammas i det internationella
            fredsarbetet är frågan om en verksamhet som systematiskt bidrar
            till etnisk försoning. I Irak lever många olika grupper som under
            decennierna av förtryck och våld inte har kunnat bygga fram fungerande
            modeller för en fredlig samvaro: sunnimuslimer, shiamuslimer och
            olika kristna samfund, kurder, syrianer och turkmener har levt
            bredvid varandra i en atmosfär fyllt av misstänksamhet, rädsla,
            hat och våld. Som det brukar hända under terrorregimer har traditionella
            eller konstgjorda konflikter utnyttjats av landets ledning för
            att förhindra en utveckling som kunde hota diktaturen. En kontinuerlig
            dialog och en samverkan i anda av respekt och ömsesidig förståelse
            är inte lätt att etablera nu mellan alla dessa grupper. Det internationella
            utvecklingsarbetet i Irak bör därför särskilt inrikta sina ansträngningar
            mot detta överordnade mål: etnisk försoning, religiös och kulturell
            och samverkan.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-DUUDMXtTNfGqaaCLpWrRX3">
            Med hänsyn till de redovisade fakta vänder jag mig till utrikesministern
            och frågar:
            <list rend="unordered">
              <item>
                På vilket sätt arbetar Utrikesdepartementet med det kurdiska
                kravet om en sammansättning av fredstrupper som avsiktligt undviker
                militär från Iraks grannländer?
              </item>
              <item>
                Vilken plats tar frågorna om etnisk försoning och religiös och
                kulturell samverkan mellan Iraks skilda kulturer i planeringen
                av svenska insatser i fredsprocessen i detta så hårt drabbade
                land?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
