<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0282">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200304--0282</head>
        <author who="i-P9fVT6wJo29FgZWPQLxr6o">Anna Grönlund</author>
        <recipient who="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ">Hans Karlsson</recipient>
        <topic>ungdomsarbetslösheten i Norrbotten</topic>
        <docDate when="2004-02-05">den 5 februari</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Hans Karlsson" byWhomId="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GR10282</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2003/04:282 av Anna Grönlund (fp) till statsrådet
          Hans Karlsson om ungdomsarbetslösheten i Norrbotten
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-UNHYSmTPsVjFoqfGAoXYC4">
          AMS statistik över ungdomsarbetslösheten är ingen munter läsning
          i Norrbotten. Av de tio kommuner med högst ungdomsarbetslöshet
          finns sju Norrbottenskommuner med. Övertorneå, Haparanda och Pajala
          ligger i toppen. I Övertorneå är det nästan var tredje ungdom
          som står utan ett jobb.
        </p>
        <p xml:id="i-3d7e1JLWFYru7i8Ge95jgT">
          Den höga ungdomsarbetslösheten riskerar på sikt att dränera länet
          på ungdom och kompetens.
        </p>
        <p xml:id="i-FxzHQrxjJh9bFcDs2xBfKx">
          Vi får inte slösa bort vår viktigaste resurs. Om inte ungdomarna
          får jobb i vårt län så dröjer det inte lång tid innan vi ser dem
          med resväskorna i handen på väg till ett jobb och ett fjärdehandskontrakt
          på en lägenhet i Stockholmstrakten.
        </p>
        <p xml:id="i-4qCTJE2YAiBrrWXAqBsQ65">
          Det är dags att regeringen öppnar ögonen och ser allvaret i situationen.
          Nu behövs åtgärder för att få till stånd fler jobb i Norrbotten.
          Framför allt handlar det om att se till att norrbottniska företag
          har råd att anställa.
        </p>
        <p xml:id="i-XUgTXypMnp46voimV3zZ7j">
          Från Folkpartiets sida har vi kommit med ett förslag om att införa
          så kallade instegsjobb. Allt för att få in fler ungdomar på arbetsmarknaden.
          Eftersom regeringen hittills inte har varit beredd att pröva den
          lösningen vill jag därför nu fråga arbetsmarknadsminister Hans
          Karlsson:
        </p>
        <p xml:id="i-947Jhbi9inPxm8xomrXjtW">
          Är arbetsmarknadsministern beredd att göra Norrbotten till ett
          försökslän för instegsjobb och om inte, vad avser arbetsmarknadsministern
          att vidta för åtgärder för att minska ungdomsarbetslösheten i
          Norrbotten?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
