<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0071">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200304--0071</head>
        <author who="i-AyN7HRP1y38PeQoLunJifb">Jörgen Johansson</author>
        <recipient who="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">Ulrica Messing</recipient>
        <topic>lika förutsättningar i hela landet</topic>
        <docDate when="2003-10-31">den 31 oktober</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Ulrica Messing" byWhomId="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GR1071</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2003/04:71 av Jörgen Johansson (c) till statsrådet
          Ulrica Messing om lika förutsättningar i hela landet
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-J6p8KaHPW9BUs3ZVhTNc1t">
          Tillväxten i Sverige olika ut i olika regioner. Den sociala klyvningen
          fortsätter i ohämmad takt. Avsaknaden av en aktiv regionalpolitik
          i Sverige gör det allt svårare att erbjuda alla människor en hembygd
          med lika villkor och lika förutsättningar. Detta är olyckligt!
        </p>
        <p xml:id="i-C34Nkp9evL3RM22arEfhZY">
          I begreppet Mälardalen ingår fem län. Olikheterna i området är
          betydande. Allt ifrån Stockholms kommun till glesbygdskommunen
          Skinnskatteberg, som har samma problem som många av de i debatten
          diskuterade norrländska glesbygdskommunerna. Begreppet som döljs
          bakom tillväxten i regioner är alltså mångfacetterat och bör analyseras
          djupare för att få en reell bild av tillväxtproblemen i Sverige.
        </p>
        <p xml:id="i-2fMUX16jGpu5HgmFaaQk6E">
          Som exempel kan nämnas att många mindre kommuner som åskådare
          har sett högskole- och universitetsorternas tillväxt, ofta på
          bekostnad av den egna tillväxten, och därefter aktivt verkat för
          att starta högskolefilialer i den egna kommunen. Så har exempelvis
          min hemkommun Arboga gjort.
        </p>
        <p xml:id="i-CH6LRF1QrXvjw3awdBCkAp">
          Arboga kommun är lokaliserat mellan upptagningsområdena för Mälardalens
          högskola och Örebro universitet. Att från dessa kommuner, initialt,
          få stöd för etablering av en högskolefilial har varit svårt. Kommunen
          har därför, i samråd med Mitthögskolan, etablerat en högskolefilial.
          Kommunen har därmed fått ta stora kostnader för att på detta sätt
          kunna vända en negativ befolkningstrend. Exemplen kan mångfaldigas
          men resultatet är detsamma. Det uppfattas av drabbade kommuner
          som om tillväxten endast ska tillåtas i de större tätorterna.
        </p>
        <p xml:id="i-Vn2yferSdUCsQhxHRdWM2X">
          Mot bakgrund av vad som anförts vill jag fråga statsrådet:
        </p>
        <p xml:id="i-KX8PopdBmQkNiejcm9KTrD">
          Hur avser statsrådet att agera för att ge alla regioner lika
          villkor och förutsättning i sin utveckling och tillväxt?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
