<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0464">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Alingsås tingsrätt</title>
        <author>Qarlsson, Annika (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Alingsås tingsrätt till justitieminister Thomas Bodström om Alingsås tingsrätt</title>
          <idno type="rdwebb">GR10464</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10464/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10464</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10464</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NRb4HpaQ87qUwhLNcKt7Gz</idno>
            <persName>Annika Qarlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-LzuWgeTWfCEq1NHyyxfcgr" corresp="i-NRb4HpaQ87qUwhLNcKt7Gz">
          <date when="2004-05-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5SgXHQbhMejjFCoppTXtMU" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2004-05-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Ji6GV9f2n2PizPBz2KF8UF" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2004-06-14"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Ji6GV9f2n2PizPBz2KF8UF">
          <ref type="record" target="prot-200304--127">Riksdagens protokoll 2003/04:127 Måndagen den 14 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">28 § Svar på interpellation 2003/04:464 om Alingsås tingsrätt</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4y86QES6Z1UAS8KTe3gwkX">
            Interpellation 2003/04:464 av Annika Qarlsson (c) till justitieminister
            Thomas Bodström om Alingsås tingsrätt
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-DAarEZvpQjb4oS9jvPeNqU">
            den 30 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KyDsjJNoY7CY6Q44aXLwsY">
            Även om avvecklingsplanerna har varit kända länge så har många
            hoppats att Domstolsverket skulle ta sitt förnuft till fånga och
            inse betydelsen av att hålla ting på många orter. Men i likhet
            med mycket av polisverksamheten håller även domstolsväsendet på
            att centraliseras. På gigantiska domstolar på utvalda centralorter
            tror Domstolsverket att man ska kunna prestera bättre verksamhet.
            Det man missat att ta hänsyn till är att tingsrätternas lokala
            förankring har stor betydelse för rättskipningens anseende och
            genomslagskraften bland medborgarna. Ett lokalt förankrat rättsväsende
            har också stor betydelse för tillgängligheten och ger kortare
            handläggningstider. Längre avstånd innebär erfarenhetsmässigt
            att fler uteblir från tingsrättsförhandlingar som därmed innebär
            fler hämtningsbeslut och merarbete för polisen.
          </p>
          <p xml:id="i-R7LDuwEeeD99bQ5AqzFmxq">
            Nedläggningen av tingsrätterna i Alingsås, Mölndal, Stenungsund
            och Varberg riskerar att ersättas av en osmidig betongkoloss på
            samma sätt som Stockholms tingsrätt redan är. Det ger också konstiga
            signaler när man lägger ned de tingsrätter som har låga kostnader
            och satsar på den som ligger bland de dyraste i landet.
          </p>
          <p xml:id="i-TcbkYWCE7KuygCsGvHhFfp">
            Länsstyrelsen har dessutom i sitt remissyttrande påtalat lämpligheten
            i att utreda tingsrättsorganisationen för hela Västra Götaland
            samlat, för att vi ska kunna ta ställning till helheten. Från
            Alingsås tingsrätts remissyttrande går man på punkt efter punkt
            igenom argumenten för en ny domstolsorganisation och visar på
            styrkan och möjligheterna att nå en god måluppfyllelse genom att
            vidareutveckla befintlig och välfungerande tingsrätt i Alingsås
            i stället för att slå igen. De visar att de problem som Domstolsverket
            identifierat och löser med en koloss i Göteborg, har Alingsås
            tingsrätt alla förutsättningar att lösa på ett mycket konkret
            och kompetent sätt.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-NCTZ3UPMWadFebsTp6eF5Z">
            Vad som påpekas i flera remissyttranden och som vi från Centerpartiet
            också kritiserat är att man missar medborgarperspektivet i denna
            stora centralisering inom rättsväsendet som pågår. Medborgarna
            har rätt till att domstolsväsendet är organiserat så att det kan
            avgöra mål och ärenden rättsenligt, med hög och effektiv kvalitet.
            Denna framtidsutsikt borde vara den primära och yttersta utgångspunkten
            för alla reformer av domstolsorganisationen.
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Avser justitieministern att se till att hela tingsrättsorganisationen
                i Västra Götaland ses över samtidigt?
              </item>
              <item>
                2. Hur har justitieministern tagit till sig synpunkterna från
                berörda parter i den fortsatta beredningen av Domstolsverkets
                förslag?
              </item>
              <item>
                3. Ämnar justitieministern ta någon hänsyn till berörda tingsrätters
                bevisade goda måluppfyllelse och goda ekonomiska resultat?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
