<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0036">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200304--0036</head>
        <author who="i-W9g5g3nUh3Fu7mKUtFoBFH">Gunilla Carlsson i Tyresö</author>
        <recipient who="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">Bosse Ringholm</recipient>
        <topic>tillväxtproblemen i Stockholmsregionen</topic>
        <docDate when="2003-10-16">den 16 oktober</docDate>
        <status when="2003-11-24" byWhom="Bosse Ringholm" byWhomId="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GR1036</external_id>
        <debate>
          <turn when="2003-11-24 11:14:30" duration="153">Bosse Ringholm (S)</turn>
          <turn when="2003-11-24 11:17:05" duration="225">Gunilla Carlsson (M)</turn>
          <turn when="2003-11-24 11:24:57" duration="220">Nina Lundström (Fp)</turn>
          <turn when="2003-11-24 11:28:28" duration="248">Bosse Ringholm (S)</turn>
          <turn when="2003-11-24 11:32:38" duration="196">Gunilla Carlsson (M)</turn>
          <turn when="2003-11-24 11:35:49" duration="148">Gunnar Andrén (Fp)</turn>
          <turn when="2003-11-24 11:38:14" duration="124">Nina Lundström (Fp)</turn>
          <turn when="2003-11-24 11:40:08" duration="233">Bosse Ringholm (S)</turn>
          <turn when="2003-11-24 11:43:52" duration="126">Gunilla Carlsson (M)</turn>
          <turn when="2003-11-24 11:45:54" duration="138">Bosse Ringholm (S)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2003/04:36 av Gunilla Carlsson i Tyresö (m) till
          finansminister Bosse Ringholm om tillväxtproblemen i Stockholmsregionen
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-Y3RHcVvMx93dkMXJ7mdPt9">
          Stockholm har rasat från tredje till 69:e plats i Affärsvärldens
          lista över Sveriges tillväxtregioner. Detta är allvarligt och
          innebär att Stockholm inte längre kan fungera som en tillväxtmotor
          för hela Sverige. Även regeringen borde @ mot bakgrund av regeringsförklaringens
          myckna tal om tillväxt @ inse situationens allvar.
        </p>
        <p xml:id="i-Uc7ukCegH7LBMtGq7WqPbV">
          IT-branschens kollaps slog hårt mot Stockholmsregionen men det
          som slutgiltigt knäckte konjunkturen var de stora köpkraftsindragningarna
          från regionens invånare. Medan uttaget av fastighetsskatt sänkts
          i de flesta andra delar av landet så har det höjts kraftigt i
          hela Stockholmsregionen. Också förmögenhetsskatten riktas i allt
          större utsträckning mot egnahemsägarna i Stockholms län. I dag
          betalas nästan två tredjedelar (62 %) av all förmögenhetsskatt
          in från Stockholms län. Därtill tvingas regionens invånare i år
          betala nära 17 000 miljoner kronor (9 315 kr/invånare) i skatteutjämning
          till andra delar av landet. Slutligen har mycket stora skattehöjningar
          gjorts i Stockholms läns landsting och i många av länets kommuner.
          Summan har blivit en köpkraftsminskning för stockholmarna som
          saknar motstycke i modern tid.
        </p>
        <p xml:id="i-Q1ceqfT8rdBpU6m3TWLLpf">
          Fastighetsskatten och en stor del av förmögenhetsskatten träffar
          ickemonetära tillgångar hos storstadsbor. Det handlar om människor
          som egentligen inte är förmögna men som råkar leva i en del av
          landet där det är dyrt att bo och där taxeringsvärdena drivits
          i höjden bland annat som en följd av regeringens misslyckade bostadspolitik.
        </p>
        <p xml:id="i-UCzuKJVnJn6vagn9UU3JLw">
          Särskilt den brutala höjningen av fastighetsskatten framstår
          som omoralisk, eftersom den skatten tas ut utan nämnvärd hänsyn
          till betalningsförmågan. Den slår hårt också mot människor med
          låga inkomster som bor i eget hus eller som har byggt ett fritidshus
          i skärgården. Den har tvingat många stockholmare att sälja.
        </p>
        <p xml:id="i-NuNbnUhcs3TjR27uJDRYWY">
          Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga finansministern följande:
        </p>
        <p xml:id="i-DLaqTsu3c6mChK5AedbrV4">
          1. Vad tänker finansministern göra för att åter få fart på landets
          tillväxtmotor @ Stockholmsregionen?
        </p>
        <p xml:id="i-RL6Kprp7AGmWkxGhuXjsrF">
          2. Avser finansministern att fortsätta verka för omfördelning
          av fastighetsskatte- och förmögenhetsskattebördan från övriga
          delar av landet till skattebetalarna i Stockholms län?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
