<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0505">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200304--0505</head>
        <author who="i-D74cdq6EQpWG5dWigfnSSw">Per Westerberg</author>
        <recipient who="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">Leif Pagrotsky</recipient>
        <topic>Patent- och registreringsverkets  nuvarande bolagsavdelning</topic>
        <docDate when="2004-05-19">den 19 maj</docDate>
        <status when="2004-06-01" byWhom="Leif Pagrotsky" byWhomId="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GR10505</external_id>
        <debate>
          <turn when="2004-06-01 10:59:01" duration="210">Leif Pagrotsky (S)</turn>
          <turn when="2004-06-01 11:02:27" duration="228">Per Westerberg (M)</turn>
          <turn when="2004-06-01 11:06:11" duration="247">Leif Pagrotsky (S)</turn>
          <turn when="2004-06-01 11:10:09" duration="215">Per Westerberg (M)</turn>
          <turn when="2004-06-01 11:13:41" duration="201">Leif Pagrotsky (S)</turn>
          <turn when="2004-06-01 11:16:58" duration="128">Per Westerberg (M)</turn>
          <turn when="2004-06-01 11:18:59" duration="134">Leif Pagrotsky (S)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2003/04:505 av Per Westerberg (m) till näringsminister
          Leif Pagrotsky om Patent- och registreringsverkets nuvarande bolagsavdelning
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-Nqfhz3dES5mJfd55aEQtxq">
          Efter beslut av riksdagen kommer PRV:s nuvarande bolagsavdelning
          att avknoppas från PRV och bli en självständig myndighet, Bolagsverket,
          från och med den 1 juli 2004. Enligt gällande regler ska varje
          avdelning finansiera sin verksamhet via avgifter.
        </p>
        <p xml:id="i-jsCb5pRRPmZx9xgGmWMDT">
          Den nuvarande bolagsavdelningen har inte till fullo kunnat täcka
          sina kostnader med hjälp av avgifter. Det finns emellertid förslag
          från PRV om effektiviseringar, vilka skulle resultera i besparingar
          på lågt räknat 50 miljoner per år. Om regeringen lägger fram dessa
          förslag för riksdagen, skulle det krävas endast ett fåtal år för
          att få balans i det nya Bolagsverkets ekonomi. Och detta utan
          att några avgiftshöjningar skulle behöva genomföras.
        </p>
        <p xml:id="i-EGiQ1USmZPv9BGCNHXPPVr">
          Det har kommit till min kännedom att det förs en diskussion om
          att överföra medel från patentavdelningen till den nya myndigheten.
          Detta skulle innebära ett avsteg från den gällande regeln att
          varje verksamhetsgren ska bära sina kostnader och dessutom resultera
          i att patentsökarkollektivet får betala två gånger för de investeringar,
          som är påkallade i framtiden. Nya avgiftshöjningar för patentansökningar
          blir nödvändiga. Näringsministern har ju nyligen markerat uppfinnarnas
          och patentens betydelse för tillväxten i Sverige. Detta i samband
          med beslutet om en översyn av de ekonomiska aspekterna av patentering
          för företags tillväxt.
        </p>
        <p xml:id="i-JJvDmGX1v9vFgJ8emfQ1gx">
          Det är dessutom möjligt att ge Bolagsverket en bra start genom
          att lägga fram lagförslag om bland annat ett annat kungörelseförfarande
          och elektronisk ingivning av årsredovisningar, för att bara nämna
          två exempel.
        </p>
        <p xml:id="i-V7rCdMefP18JePq37WxjuM">
          Jag vill fråga näringsministern:
        </p>
        <p xml:id="i-NSTSExFUkbZHxfqBWABHxV">
          Vilka åtgärder tänker näringsministern vidta för att undvika
          att patentsökande drabbas av bolagsverkets svaga ekonomi?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
