<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0085">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>hot och trakasserier av företagare inom djurnäringen</title>
        <author>Fransson, Sonja (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>hot och trakasserier av företagare inom djurnäringen till justitieminister Thomas Bodström om hot och trakasserier av företagare inom djurnäringen</title>
          <idno type="rdwebb">GR1085</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR1085/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR1085</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR1085</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-C3fSSzQDuoh3kKasHW4AKa</idno>
            <persName>Sonja Fransson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-NbEEN75Bnyog4Fxb1dTFva" corresp="i-C3fSSzQDuoh3kKasHW4AKa">
          <date when="2003-11-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-AtLNNyAZJiV4sMbFCAEMSN">
          <date when="2003-11-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-AdJ35sDAwNfGvV2XoxHsHo" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2003-11-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Vh1dP3sReB3acHA2g4mGuU" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2003-11-14"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Vh1dP3sReB3acHA2g4mGuU">
          <ref type="record" target="prot-200304--028">Riksdagens protokoll 2003/04:28 Fredagen den 14 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">11 § Svar på interpellationerna 2003/04:85 och 86 om åtgärder mot terror riktad mot demokrati och näringsfrihet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-X6qnCVnDqbffTRvuCWC5a">
            Interpellation 2003/04:85 av Sonja Fransson (s) till justitieminister
            Thomas Bodström om hot och trakasserier av företagare inom djurnäringen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-CPeoG5MYZ8CCVziXLPHyp4">
            den 6 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-8UgR4kPcUdez17Hs9YjriS">
            En ny form av terrorism har drabbat Sverige. För ett tag sedan
            brann foderfabriken hos Svenljunga Mink. Det var andra gången
            inom två år som man utsattes för brandattentat. Brandbomber hade
            placerats runtom i fabriken. För några år sedan tog man sig in
            hos minkfarmarna och släppte ut tusentals minkar i det fria. Detta
            till stor skada för både minkarna och naturen. Ägarna till minkfarmarna
            utsätts för psykisk terror. De får nu bygga upp järnringar med
            olika skydd runt sina verksamheter.
          </p>
          <p xml:id="i-XYXWBxtGW6LYTFD25WmBYb">
            Utanför Falkenberg pågår på samma sätt ständig förföljelse av
            en bonde som bedriver en i dag laglig verksamhet med uppfödning
            av chinchillor. Tre stora demonstrationer av djurrättsaktivister
            har skett nära gården. Det är inga vanliga demonstrationer utan
            demonstranterna har med sig stenar, glödlampor fyllda med färg
            så kallade färgbomber (hur man tillverkar dessa kan läras på hemsida)
            som kastas mot bilar och arbetsredskap. Slagord ropas som Mördare,
            Avskum och Vi ska stoppa farmen. Många döljer sina ansikten. I
            Falkenberg hade en del demonstranter papperstallrikar med foto
            av den utsatte bonden med skrift Mördare framför sina ansikten.
          </p>
          <p xml:id="i-4w2osh5WmKtCK7Uz7LmC5W">
            Polisen verkar osäker på hur man ska agera. Vid vissa demonstrationer
            har man släppt demonstranterna alldeles intill gården, vid andra
            har man hållit dem en bit ifrån. Vid ett tillfälle tappade polisen
            kontrollen och demonstranterna vällde fram mot gården. Polisen
            kan endast omhänderta några timmar och har tydligen inga rättigheter
            att visitera demonstranterna trots att man misstänker olagliga
            tillhyggen med mera.
          </p>
          <p xml:id="i-5ES922kx5WHFgLvGUEmnve">
            Trakasserier pågår dygnet runt, man ringer upp på nätter, ibland
            framförs hot som "Det brinner snart". Skyltar har satts upp i
            trädgården med hotfulla budskap tillsammans med facklor. Tusentals
            papperslappar med skrift som Stäng, Mördare och Avskum har slängts
            på trappan till huset och på gården. Man beställer hem varor och
            prenumererar på tidningar i bondens namn som sedan måste sändas
            tillbaka. Föräldrarna till bonden blir också utsatta för trakasserier.
            Det behövs ständigt dygnetruntbevakning. Grannar och representanter
            från LRF hjälper nu till. Frågan är hur länge dessa personer som
            är utsatta orkar med förföljelsen.
          </p>
          <p xml:id="i-FDUEj32QnHhRjL7xdkfc2W">
            Det är oacceptabelt att lagliga näringsidkare inte kan bedriva
            sin verksamhet utan hot, trakasserier och attentat. Hot som gör
            att de ständigt är på sin vakt och är rädda för sin verksamhet
            men också för sina liv. Det är inte heller acceptabelt att en
            grupp människor kan ta lagen i egna händer och genom hot verkställa
            beslut som de anser är rätt. Detta är ett angrepp mot demokratin.
          </p>
          <p xml:id="i-2DNCUXnvgBsxU84moz5Uuf">
            Vad är nästa steg? Är det förföljelse av hela bondekollektivet
            för att de bedriver djurnäring? Ingen person har ännu kunnat bindas
            till något av dessa brott trots att Djurens Befrielsefront (DBF)
            har tagit på sig ansvaret för vissa. Det är en organisation som
            gör sabotage mot djurfarmar, slakterier och djurtransporter över
            hela landet. I Falkenberg har djurrättsaktivisterna inrättat en
            egen hemsida som heter LTCL, www.chinchillafrihet.tk, där man
            kan följa vad som planeras, nattliga hotaktioner med mera.
          </p>
          <p xml:id="i-Mv8uKx1FMkA5jyvvFgrEAa">
            Det är tydligt att dagens lagstiftning inte räcker för att klara
            dessa militanta grupper. Det behövs en annan form av lagstiftning
            som gör att polisen kan ingripa mot ständiga hot som trappas upp
            och mot trakasserier innan det händer något riktigt allvarligt.
          </p>
          <p xml:id="i-SivXDbhdxxiLUQrijccHQM">
            Med utgångspunkt från ovanstående vill jag fråga ministern:
          </p>
          <p xml:id="i-12xgWHvb5jVyS1kWBk45nT">
            Är justitieministern villig att verka för en lagstiftning som
            medger förebyggande åtgärder från polisens sida?
          </p>
          <p xml:id="i-LsNhcFSNewsPigy45FUZT4">
            Är justitieministern beredd att verka för att det utformas tydligare
            regler för polisens handlande vid dessa demonstrationer?
          </p>
          <p xml:id="i-N74RK5HidQxeRhaAC8hLXN">
            Är justitieministern beredd att verka för en sådan lagändring
            att det ges möjlighet till visitering med mera för att få bevis
            för olagligt handlande?
          </p>
          <p xml:id="i-4CnseWPiLZCyWpUd3WjPpq">
            Vilka åtgärder är justitieministern beredd att vidta för att
            göra det möjligt att få stopp på ständiga trakasserier som telefonterror
            och beställning av varor i annat namn med mera?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
