<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0514">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>de ensamkommande barnen</title>
        <author>Brus, Sven (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>de ensamkommande barnen till statsrådet Barbro Holmberg om de ensamkommande barnen</title>
          <idno type="rdwebb">GR10514</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10514/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10514</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10514</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-839FvTzHpvrdX4J7ckfWSt</idno>
            <persName>Sven Brus</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP</idno>
            <persName>Barbro Holmberg</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-DCLr35a88GAQE6pCsqjcbC" corresp="i-839FvTzHpvrdX4J7ckfWSt">
          <date when="2004-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-TtaRbfC3VuV1Bp62b2qXzU" corresp="i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP">
          <date when="2004-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-7kfstDdwqgYP7BG2GytqUB">
          <date when="2004-06-15"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-HDKB2rDuZVFBtX1xhruWrb">
            Interpellation 2003/04:514 av Sven Brus (kd) till statsrådet
            Barbro Holmberg om de ensamkommande barnen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-HPmr2JZHChMfEdy7KNZLxg">
            den 19 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-P8sB5FYpt32NTC1kqPELiC">
            Mer än 20 000 barn under 18 år söker årligen asyl i något EU-land
            utan medföljande föräldrar. Det finns befogad anledning att misstänka
            att det därutöver finns ett betydande antal barn som passerar
            gränsen till ett europeiskt land utan att kontakta myndigheterna.
            Enligt Rädda Barnens beräkningar kan så mycket som 100 000 ensamma
            barn vistas inom EU. Detta ligger långt under ländernas officiella
            uppgifter. Det finns därmed skäl att befara att flera länder har
            mycket svag kontroll över utvecklingen.
          </p>
          <p xml:id="i-UpP2nbzqK2utT5odDotJtD">
            Orsaken till att alltfler barn, och även vuxna, undviker myndighetskontakter
            torde vara misstron mot den förda flyktingpolitiken i EU. Man
            upplever en hårdnande praxis och att många av de åtgärder som
            vidtas inte beaktar barnens bästa. Det finns en ökad risk att
            dessa barn, som vistas utanför det etablerade samhället, blir
            Europas gatubarn. Barn som berövas möjligheten till den naturliga
            och trygga utveckling som de tillerkänns exempelvis genom FN:s
            barnkonvention.
          </p>
          <p xml:id="i-KcgbuVRpyLZg94CB3QbRqw">
            Under 2003 sökte 561 ensamkommande barn asyl i Sverige. Enligt
            Migrationsverket beviljades knappt hälften av dessa uppehållstillstånd.
            Den övervägande delen av humanitära skäl. Trots olika ansatser
            till att lösa frågorna om ansvar för och hantering av de ensamkommande
            flyktingbarnens situation är frågan enligt uppgift fortfarande
            under beredning på Regeringskansliet.
          </p>
          <p xml:id="i-YHUeBsk368bUKD94EY42UL">
            Mina frågor till statsrådet blir därmed:
          </p>
          <p xml:id="i-NRkyjaGyf8S5QzvA6qwaAf">
            Har statsrådet verkat för att uppmärksamma andra regeringar på
            den katastrofala situationen för de ensamkommande barnen i Europa?
          </p>
          <p xml:id="i-Mij7Jfb7ehYo3kjXT5v9JU">
            Finns det enligt statsrådets bedömning anledning att befara ett
            "mörkertal" även i Sverige vad gäller ensamkommande flyktingbarn?
          </p>
          <p xml:id="i-JvN2ozSYEKbojhjbgTRSba">
            Kommer statsrådet att verka för ett förslag till riksdagen om
            ansvar för och hantering av de ensamkommande barnen till Sverige,
            och när kommer i så fall förslaget?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
