<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0034">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>infrastrukturen och tillväxten i Stockholm</title>
        <author>Elmsäter-Svärd, Catharina (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>infrastrukturen och tillväxten i Stockholm till statsrådet Ulrica Messing om infrastrukturen och tillväxten i Stockholm</title>
          <idno type="rdwebb">GR1034</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR1034/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR1034</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR1034</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk</idno>
            <persName>Catharina Elmsäter-Svärd</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Xgy538o1zAWMrCdhH9MQXq" corresp="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk">
          <date when="2003-10-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-7k7daZSEA5CUZeTXy4nxkj">
          <date when="2003-11-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-CD3Kz1L3asziS5BDVzvpxq" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2003-10-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-DcqF5scUvW2BwKmdYMXeby" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2003-11-10"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-DcqF5scUvW2BwKmdYMXeby">
          <ref type="record" target="prot-200304--024">Riksdagens protokoll 2003/04:24 Måndagen den 10 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellation 2003/04:34 om infrastrukturen och tillväxten i Stockholm</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Tc5Aje9Xc7KCUBGMFE7Cv7">
            Interpellation 2003/04:34 av Catharina Elmsäter-Svärd (m) till
            statsrådet Ulrica Messing om infrastrukturen och tillväxten i
            Stockholm
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Fp9aoicpVP33uzBAxoRQ6s">
            den 16 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Qs8dBLHuXuBFDaSFLbfgjN">
            Stockholm har rasat från tredje till 69:e plats i Affärsvärldens
            lista över Sveriges tillväxtregioner. Detta är allvarligt och
            innebär att Stockholm inte längre kan fungera som en tillväxtmotor
            för hela Sverige. Även regeringen borde @ mot bakgrund av regeringsförklaringens
            myckna tal om tillväxt @ inse situationens allvar.
          </p>
          <p xml:id="i-9LP6BTRLb6pkHG9uv1tbPb">
            Ett av de främsta hindren för tillväxt i Stockholmsregionen är
            att investeringarna i infrastruktur har eftersatts under mycket
            lång tid. Före valet 2002 var de borgerliga partierna och Socialdemokraterna
            i Stockholmsregionen för första gången överens om trafikfrågorna.
            Stockholmsberedningens delbetänkande Långsiktig utvecklingsstrategi
            för transportsystemet i Stockholm@Mälardalsregionen (SOU 2002:11)
            innehåller alla de nödvändiga infrastruktursatsningar som regionen
            behöver. Där finns en ringled runt Stockholm, en förbifart, satsningar
            på kollektivtrafiken och en rad andra nödvändiga trafik- och miljölösningar.
          </p>
          <p xml:id="i-MBtfnshA6kScbLTVV2vGW8">
            Efter valet tycks Socialdemokraterna ha lagt denna historiska
            överenskommelse på hyllan och i stället satt frågan om införande
            av trängselavgifter i Stockholm @ tvärtemot stockholmarnas vilja
            och tvärtemot Socialdemokraternas uttryckliga vallöfte @ framför
            allt annat.
          </p>
          <p xml:id="i-SqqV17xeyPsedkF2PRXiuJ">
            I London uppger nära 80 % av detaljhandlarna i en undersökning
            av Londons handelskammare att omsättningen har minskat som en
            följd av de biltullar som infördes i februari. Värst drabbade
            är detaljhandlare med 50 till 100 anställda. Samtliga av dessa
            uppger att såväl intäkter som omsättning och antalet kunder har
            minskat. Var fjärde överväger att flytta sin verksamhet utanför
            tullarna.
          </p>
          <p xml:id="i-VKXSGcpcDAk3MzVDKn8WC6">
            I Stockholm ökar antalet konkurser, liksom utflyttningen och
            antalet arbetslösa. Om trängselavgifter införs enligt Socialdemokraternas
            plan kan vi vänta ytterligare och tilltagande problem för detaljhandeln
            och företagandet och därmed färre arbetstillfällen och ännu lägre
            tillväxt. Och då har vi inte ens tagit hänsyn till det faktum
            att biltullarna i London gäller inom ett område som motsvarar
            Gamla stan i Stockholm. I regeringens version ska trängselavgifterna
            omfatta hela Stockholms innerstad.
          </p>
          <p xml:id="i-As64JqignVHcCEVHHUhs6w">
            Trängselproblemet inne i Stockholms stad är framför allt ett
            kringfartsproblem, inte ett trängselproblem. Alla de människor
            som dagligen använder Stockholmsregionens kollektivtrafik och
            vägnät är inte problem som kan trängas bort. En sådan inställning
            leder till minskad rörlighet och därmed ytterligare minskad tillväxt.
            Rörlighet är något positivt som ska underlättas. Lösningen på
            trängselproblemen är att öka kapaciteten på såväl vägar som spår.
          </p>
          <p xml:id="i-QCteiPYjuLrYhsyoJUvqkg">
            Att skjuta byggandet av Citybanan ytterligare på framtiden vore
            förödande för den spårbundna trafiken. Att inte förstärka väginfrastrukturen
            som i dag tvingar in all trafik i innerstan och utgör en effektiv
            propp för all vägtrafik i regionen är att säga att Stockholm inte
            behöver någon tillväxt, att det är tillräckligt som det är. Statistiken
            över tillväxten säger oss något helt annat.
          </p>
          <p xml:id="i-34dWttZk5ctiemiMPYMVCJ">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet Messing:
          </p>
          <p xml:id="i-UMyaTsJq8s529uG2DrLKC2">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att bristen på
            infrastruktur inte ska motverka möjligheterna till tillväxt i
            Stockholmsregionen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
