<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0132">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>den nya instansordningen för asylärenden</title>
        <author>Tolgfors, Sten (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>den nya instansordningen för asylärenden till statsrådet Barbro Holmberg om den nya instansordningen för asylärenden</title>
          <idno type="rdwebb">GR10132</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10132/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10132</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10132</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz</idno>
            <persName>Sten Tolgfors</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP</idno>
            <persName>Barbro Holmberg</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP</idno>
            <persName>Barbro Holmberg</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-2R4j9ZqwmnreUHLkKECqti" corresp="i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz">
          <date when="2003-11-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-W42YUVTE1HxQ4S8B9TAfaB" corresp="i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP">
          <date when="2003-11-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NAyGdkZNJQXJ1CsKjc494s" corresp="i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP">
          <date when="2003-12-12"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-NAyGdkZNJQXJ1CsKjc494s">
          <ref type="record" target="prot-200304--048">Riksdagens protokoll 2003/04:48 Fredagen den 12 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">16 § Svar på interpellation 2003/04:132 om den nya instansordningen för asylärenden</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-5DSy59s57V68AjfRyEUt12">
            Interpellation 2003/04:132 av Sten Tolgfors (m) till statsrådet
            Barbro Holmberg om den nya instansordningen för asylärenden
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-TmikirhRDwkvCYE5rdHxsg">
            den 20 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-T4mgvPMxUjvQxV9iDDfpdE">
            I samband med Barbro Holmbergs tillträde som minister rapporterades
            att Socialdemokraterna ville backa från sitt partibeslut om att
            lägga ned Utlänningsnämnden och ersätta den med förvaltningsdomstol
            vid överklagan i asylärenden. "Utlänningsnämnden kan inte vara
            kvar i sin nuvarande form", sade Holmberg i DN, den 11 oktober
            2003.
          </p>
          <p xml:id="i-G5xqP5MeYoGLEd7NFNAX5">
            Jan O Karlsson fick i höstas skarp kritik från sex partier för
            att övergången till ny instansordning missköttes. Bland annat
            för att halva tiden som stod till förfogande för att se över utlänningslagen
            användes till att tillsätta utredningen.
          </p>
          <p xml:id="i-FwUaip7c4vuxJ8UWrPEHZB">
            Holmbergs agerande skapar nya frågetecken. Hade regeringen menat
            allvar med viljan att resonera om andra lösningar eller förändringar
            i liggande förslag hade rimligen ett väl underbyggt underlag öppet
            presenterats för partierna och kontakter tagits med partierna
            för en seriös diskussion. Så skedde nu inte, utan i stället läcktes
            ett fyrsidigt PM till massmedierna. Inga förslag om förändringar
            presenterades dock. Har regeringen ytterligare information av
            vikt för frågans bedömning måste den läggas på bordet omedelbart.
          </p>
          <p xml:id="i-VLuHQGyjTg1wL3DHgUVazC">
            Moderaterna har under en lång period varit medvetna om att ökad
            rättssäkerhet och en ny instansordning kostar pengar. Vad kostnaden
            blir beror dock på hur instansordningen och lagen utformas. Kostnaden
            för instansordningen kan inte ses isolerad från hur hela mottagningssystemet
            fungerar. Även långa väntetider medför stora kostnader.
          </p>
          <p xml:id="i-Lx7r5y1MJrgry3w7S97t44">
            Förtroendet för instansordningen, kvaliteten på utredningar och
            beslut påverkar också kostnaderna. Ökat förtroende och bättre
            motiverade beslut ger rimligen färre överklaganden och tydligare
            praxis.
          </p>
          <p xml:id="i-XY47hMzMH98zMz5aCdn2hW">
            Alla partier @ även regeringen @ har varit överens om att rättssäkerheten
            vid prövningen måste öka bland annat genom inslag av tvåpartsprocess
            och muntlig förhandling. Huvuddelen av den kostnadsökning, som
            beskrivs i den PM regeringen läckte, förklaras just med dessa
            båda faktorer. I Svenska Dagbladet erkände UD att man för att
            minska kostnaderna måste minska ambitionen om rättssäkerhet.
          </p>
          <p xml:id="i-ZaLxsvAqvn1me4ZdUkBdY">
            Regeringens ambivalens är skadlig för allmänhetens förtroende
            för instansordningen, såväl den nuvarande som den kommande.
          </p>
          <p xml:id="i-6zC3vwaPVaqUBCNAxSMfyC">
            Mot bakgrund av ovanstående riktar jag följande frågor till statsrådet
            Barbro Holmberg:
          </p>
          <p xml:id="i-TwtijxyuiMjEVN21oD9YgX">
            Har statsrådet för avsikt att prioritera rättssäkerheten i asylsystemet?
          </p>
          <p xml:id="i-X1Y52NpM48qNmXK4CBnj3G">
            Vad vill statsrådet göra med instansordningen i asylärenden?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
