<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0473">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>firande till minne av Astrid Lindgrens hundraårsdag</title>
        <author>Andersson, Yvonne (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>firande till minne av Astrid Lindgrens hundraårsdag till kulturminister Marita Ulvskog om firande till minne av Astrid Lindgrens hundraårsdag</title>
          <idno type="rdwebb">GR10473</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10473/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10473</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10473</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-EFJ93MgPh6dJrzDB1Tt657</idno>
            <persName>Yvonne Andersson</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn</idno>
            <persName>Marita Ulvskog</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-562KmbieBqVgV2YMEZv2nA" corresp="i-EFJ93MgPh6dJrzDB1Tt657">
          <date when="2004-05-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-H1u4ptoqXs472buU9yR5rN">
          <date when="2004-06-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-KpfX6N3DULivNtvzbm6KKv" corresp="i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn">
          <date when="2004-05-06"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-5YqtkBgDAsnUgzzKt3c5Li">
            Interpellation 2003/04:473 av Yvonne Andersson (kd) till kulturminister
            Marita Ulvskog om firande till minne av Astrid Lindgrens hundraårsdag
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Xi153jsq5M5tQsKQFXCSXs">
            den 6 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-H4FuWZBa7QcSKygevzA4Wq">
            Vår internationellt välkända författare Astrid Lindgren gick
            ur tiden den 8 mars år 2002. Många uttryckte sin besvikelse över
            att hon inte erhållit Nobelpriset, sina fantastiska verk till
            trots. Kulturministern svarade snabbt med att instifta ett pris
            på 5 miljoner kronor att årligen delas ut till minne av Astrid
            Lindgren. Det är bra att regeringen satsar på barnkulturen. Behoven
            är stora, därför måste medlen användas på bästa möjliga sätt.
            De flesta författare, konstnärer och andra yrkesgrupper som är
            betydelsefulla för barnlitteraturen lever under knappa förhållanden
            i vårt land.
          </p>
          <p xml:id="i-KeiQEwAyckvPwbXEWTfQfs">
            År 2007 är det fem år sedan Astrid Lindgrens-priset instiftades
            och Astrid Lindgren skulle om hon hade levt fylla 100 år. Detta
            är en händelse som bör uppmärksammas samtidigt som det skulle
            ge Sverige internationell uppmärksamhet och goodwill för barnkulturen.
            Att uppmärksamma en sådan händelse skulle kunna gynna alla verksamma
            inom barnkulturen. Lämpligtvis skulle Statens kulturråd kunna
            ges ett uppdrag att presentera en plan för hur och i vilka former
            genomförande av ett jubileum skulle kunna ske.
          </p>
          <p xml:id="i-8jGC9YAc4SxTF9M6AisX9t">
            Min fråga till ministern är om hon avser att ge uppdrag att arrangera
            ett firande till minne av Astrid Lindgrens hundraårsdag och i
            så fall, i vilken utsträckning ett jubileumsfirande skulle kunna
            ske.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
