<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0153">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>nya hemtjänstformer</title>
        <author>Heinemann, andre vice talman Kerstin (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>nya hemtjänstformer till socialminister Lars Engqvist om nya hemtjänstformer</title>
          <idno type="rdwebb">GR10153</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10153/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10153</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10153</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PTF5wvZAe6S7xqLKP2h8kQ</idno>
            <persName>Kerstin Heinemann</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>Lars Engqvist</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>Lars Engqvist</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RAQLPy5p36tK32m3BXRyZs" corresp="i-PTF5wvZAe6S7xqLKP2h8kQ">
          <date when="2003-11-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-YRi16skuxADahUjtQ8pfxi">
          <date when="2003-11-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6QyerQt29cvQFwzbjKTV67">
          <date when="2003-12-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-H2zofF96MzQJD7UvvPxwem" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2003-11-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-ResGNX1DqUnNJ6tatTWidt" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2003-12-05"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-ResGNX1DqUnNJ6tatTWidt">
          <ref type="record" target="prot-200304--043">Riksdagens protokoll 2003/04:43 Fredagen den 5 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellation 2003/04:153 om nya hemtjänstformer</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-RniGvoZc9qrZYM5o5Zt3wW">
            Interpellation 2003/04:153 av andre vice talman Kerstin Heinemann
            (fp) till socialminister Lars Engqvist om nya hemtjänstformer
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-GTNjmwkxsKpDLMpqJYyxaB">
            den 25 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-XvjDVEwommA1GgRxReyUwD">
            Den parlamentariska beredningen om äldrepolitiken har i SOU 2003:91
            behandlat frågan om kommuners möjlighet att, för personer som
            nått en viss ålder, ge möjlighet till en avgiftsbelagd men subventionerad
            hemtjänst utan behovsprövning eller med förenklad sådan prövning.
            Beredningen förordar en försöksverksamhet inom detta område.
          </p>
          <p xml:id="i-EjTEmWYhgsANYowaYDtMCZ">
            Förslag om en sådan försöksverksamhet har också lagts fram från
            Folkpartiet liberalerna, bland annat i motioner om ett nationellt
            sådant försök, som väckts vid detta och föregående riksmöte.
          </p>
          <p xml:id="i-JgSGv4iMyvbtGZrcT8Uxtx">
            I ett antal kommuner har olika former av hemtjänst av detta slag
            prövats eller övervägts. I de fall där det över en viss ålder
            @ till exempel 75 eller 80 år @ varit fråga om hemtjänst ett begränsat
            antal timmar mot avgift men utan behovsbedömning har dock verksamheten
            ansetts stida mot kommunallagens likställighetsprincip. Senast
            har länsrätten upphävt ett beslut om försöksverksamhet av äldrenämnden
            i Västerås. Detta gällde kommundelarna Vallby, Dingtuna och Skiljebo
            och högst tolv timmars hemtjänst per månad.
          </p>
          <p xml:id="i-WhoUgZJPAoeZaZG5LDtuiF">
            Att denna intressanta och angelägna försöksverksamhet omintetgjorts
            visar på behovet att en lagändring övervägs. Äldreberedningen
            har visserligen avstått från att komma med ett konkret förslag
            om ändring i socialtjänstlagen därför att avgiftsbelagd hemtjänst
            blir momspliktig om ingen behovsprövning sker. I stället skulle
            man vara hänvisad till att göra en behovsbedömning av mycket förenklat
            slag, och på så sätt arbeta inom ramen för såväl socialtjänstlagen
            som momsreglerna i nuvarande utformning.
          </p>
          <p xml:id="i-78uD6jNe85neRwJ41bKohp">
            Det är tveksamt om beredningens bedömning är riktig då den menar
            att verksamheten kan bli ointressant om den förhållandevis låga
            avgiften höjs till följd av 25 % moms, i enlighet med den lagstiftning
            som utgår från ett av EU:s mervärdesskattedirektiv. Kommunernas
            möjligheter att pröva olika lösningar ökar, och möjligheterna
            att genomföra ett större nationellt försök ökar också, om socialtjänstlagen
            ändras så att detta slags hemtjänst blir kompetensenlig. För äldre
            som vill bo kvar hemma kan vardagslivet bli lättare, och kommunernas
            kostnader för äldrevård kan minskas om kvarboende i hemmet underlättas.
            Oavsett frågan om mervärdesskatt borde ett förslag till ändring
            i socialtjänstlagen så snart som möjligt utarbetas och föreläggas
            riksdagen.
          </p>
          <p xml:id="i-9WN3swjRGCwUgLcVAeyRVo">
            Avser statsrådet att förbereda en proposition med förslag till
            ändring i socialtjänstlagen för att vidga kommunernas möjlighet
            att ge hemtjänst utan behovsprövning i det enskilda fallet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
