<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0235">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>fortsatta tingsrättsnedläggningar</title>
        <author>Marcelind, Ragnwi (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>fortsatta tingsrättsnedläggningar till justitieminister Thomas Bodström om fortsatta tingsrättsnedläggningar</title>
          <idno type="rdwebb">GR10235</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10235/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10235</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10235</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ha5uZXGHudhTidCuW8UjXN</idno>
            <persName>Ragnwi Marcelind</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-EPywkvP1HiqSi1rnjjxSvF" corresp="i-Ha5uZXGHudhTidCuW8UjXN">
          <date when="2004-01-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9wBerRCmcBBKB1PZBwgdwi" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2004-01-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-JRuYj6NQAuTZy8Gr2wtp1q" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2004-01-29"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-JRuYj6NQAuTZy8Gr2wtp1q">
          <ref type="record" target="prot-200304--060">Riksdagens protokoll 2003/04:60 Torsdagen den 29 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2003/04:235 om fortsatta tingsrättsnedläggningar</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-EPkUtDmgviSWoC73pbtrLP">
            Interpellation 2003/04:235 av Ragnwi Marcelind (kd) till justitieminister
            Thomas Bodström om fortsatta tingsrättsnedläggningar
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-88CZ2iWNHTXwL99oL2YPeS">
            den 20 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-FVF9HjsZHCrvMiiGRgCsZA">
            Den 11 november 2003 kom Domstolsverkets komplettering till en
            tidigare utredning om den framtida tingsrättsorganisationen i
            Gävleborgs län. Enligt kompletteringen uppfyller en tingsrätt
            som omfattar hela Gävleborgs län de mål för reformeringen av tingsrättsorganisationen
            som regeringen har uppställt. Däremot menar Domstolsverket att
            "en viss försämring av tillgängligheten till tingsrätten" jämfört
            med att ha två tingsrätter i länet inte kan undvikas. Å andra
            sidan menar man att länet får "en tingsrätt med goda förutsättningar
            för utveckling av den inre organisationen" samt att "även den
            geografiska samordningen mellan tingsrätten och övriga delar av
            rättsväsendet förbättras".
          </p>
          <p xml:id="i-JWbCuciz96ogkrzvdha43C">
            Ingen har kunnat påvisa att de mindre tingsrätternas verksamhet
            skulle vara sämre än de störres. Inte heller har man kunnat påvisa
            vilka ekonomiska fördelar som tingsrättsnedläggningarna medför.
            Det är en villfarelse att den marginella ökningen av antalet domare
            vid en tingsrätt medför att man uppnår en högre grad av specialisering
            vid tingsrätten i fråga. Vad som däremot står helt klart är att
            det lokala rättslivet i stor utsträckning försvinner med dessa
            nedläggningar.
          </p>
          <p xml:id="i-5WLUS6A1YGped9JXsHSGhv">
            Regeringen har tidigare gett uttryck för att man skulle avvakta
            Domstolsverkets komplettering vad gällde tingsrätterna i Gävleborgs
            län innan ställning skulle tas till den framtida tingsrättsorganisationen
            i länet. Något beslut i frågan har, mig veterligen, i skrivande
            stund inte fattats. Det har nu kommit till min kännedom att tingsrättslokalerna
            i Bollnäs redan är uppsagda. Det är hög tid att informera tingsrätterna
            i Gävleborg om framtiden, i synnerhet tingsrätten i Bollnäs där
            lokalerna redan är uppsagda och man länge levt med oron att tingsrätten
            kanske kan komma att försvinna.
          </p>
          <p xml:id="i-AEpuU3auATns76VdwUaPjJ">
            Domstolsverkets senaste rapport daterad den 16 januari 2004 behandlar
            tingsrättsorganisationen i Västra Götalands län, med undantag
            för gamla Skaraborgs län, och Hallands län. Förändringarna kan
            antas genomförda tidigast vid årsskiftet 2005/06. Hallands län
            ska enligt Domstolsverkets förslag ha endast en tingsrätt, belägen
            i Halmstad. Varbergs tingsrätt kommer då att läggas ned. I den
            del av Västra Götalands län som ingår i nämnda rapport vill Domstolsverket
            minska antalet tingsrätter från nio till fem. Enligt en promemoria
            från augusti förra året vill Domstolsverket endast ha en tingsrätt
            i gamla Skaraborgs län. I så fall skulle antalet tingsrätter i
            hela Västra Götalands län halveras. Man kan tolka både Gävleborgsförslaget
            och Västra Götalands- eller Hallandsförslaget så att målet för
            socialdemokraterna är en domstol i varje län.
          </p>
          <p xml:id="i-UZWUt9jZvmzVmxxhpHt44k">
            Mina frågor till justitieministern är:
          </p>
          <p xml:id="i-NL3DXGoBHqTBqnEZjp379p">
            Har ministern beslutat om antalet tingsrätter i Gävleborgs län?
          </p>
          <p xml:id="i-TqefUNEprLqAKqWHyaFEES">
            Har ministern för avsikt att tillse att de tingsrätter som berörs
            av nedläggningarna i tid får information om att tingsrätten i
            fråga kommer att försvinna?
          </p>
          <p xml:id="i-QDNHbYviPetXhinBxCHU7d">
            Är ministerns målsättning en domstol per län?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
