<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0061">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>arvsskatt för makar och samboende</title>
        <author>Landgren, Per (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>arvsskatt för makar och samboende till finansminister Bosse Ringholm om arvsskatt för makar och samboende</title>
          <idno type="rdwebb">GR1061</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR1061/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR1061</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR1061</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-ErVmo7eYu7oehJQsJSwD6t</idno>
            <persName>Per Landgren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>Bosse Ringholm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>Bosse Ringholm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-YZTVXR5mfbLKvXNPbzYUSx" corresp="i-ErVmo7eYu7oehJQsJSwD6t">
          <date when="2003-10-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-YLnr7msSuwz6AUh68wKUg6" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2003-10-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6m4fWJmZRh5aEi2t3V46Yd" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2003-11-28"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-6m4fWJmZRh5aEi2t3V46Yd">
          <ref type="record" target="prot-200304--038">Riksdagens protokoll 2003/04:38 Fredagen den 28 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">3 § Svar på interpellation 2003/04:61 om arvsskatt för makar och samboende</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-PExaHt1oEbRmTh3mDLh6kr">
            Interpellation 2003/04:61 av Per Landgren (kd) till finansminister
            Bosse Ringholm om arvsskatt för makar och samboende
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-W8ssaH5ndGZV13NqrT4YML">
            den 29 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-SYxsKJ96x41HRMYS8PXs57">
            Under början av 2000-talet började taxeringsvärdena som ligger
            till grund för beskattning av fastigheter att öka kraftigt efter
            att ha varit frysta några år. Detta fick till följd att debatten
            om framförallt fastighetsskatten, men också förmögenhetsskatten
            blossade upp. Regeringen tog ett visst intryck av kritiken och
            retirerade från sina ståndpunkter om fastighetsskatten genom olika
            förslag om begränsningsregler och dämpningsregler. Fastighetsskattens
            och förmögenhetsskattens problematik är dock långtifrån löst.
          </p>
          <p xml:id="i-XVFQdZDRo1mMNRmrjYazbb">
            I skuggan av de två nämnda skatterna höjdes arvsskatten, som
            också grundar sig på taxeringsvärden, i det fall en avliden person
            ägde en fastighet. Grundavdraget i arvsskatten för makar och barn
            är så konstruerat att de höjningar på taxeringsvärdena som skedde
            2001@2003 fick katastrofala följder. Arvsskatt som i ett fall
            år 2000 hade blivit mellan 15 000 kr och 20 000 kr kunde öka med
            500 % till 2002 om det fanns en fastighet i ett attraktivt område
            i dödsboet. Effekten blev att den efterlevande makan eller maken
            kunde tvingas att lämna sitt boende i samband med sin livskamrats
            död.
          </p>
          <p xml:id="i-J6rEYK5MSiaAieTUJaMNdL">
            När TV 4 konfronterade finansministern med uppgifter om ett exempel
            på hur ett gift pars potentiella arvsskatt hade sexdubblats svarade
            Bosse Ringholm att han inte noterat att statens intäkter från
            arvsskatten sexdubblats och det väl därmed inte fanns något problem.
            Det svaret blev betecknande för regeringens inställning till arvsskattefrågan
            de närmaste åren.
          </p>
          <p xml:id="i-2DrVZZCS9Fk1RSp7o69aun">
            Sent omsider har även regeringen insett att arvsskatten för makar
            och samboende ska slopas, trots att statens intäkter från arvsskatten
            inte ökat med 600 %. Men det är betecknande för regeringens inställning
            att man väljer att avskaffa arvsskatten för makar på ett så klumpigt,
            smaklöst och till och med omänskligt sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-RgJK4orJsaXD5gFNBDvmx8">
            Regeringen föreslår att arvsskatten ska slopas för makar och
            samboende som avlider efter den 1 januari 2004. Detta datum har
            regeringen valt för att det passar in i arbetet med statsbudgeten.
            Man tar däremot ingen hänsyn till dem som redan hösten 2003 är
            döende och eller kommer att dö. Att maken eller makan till den
            som dör den 31 december 2003 kanske får lämna sitt hem är mindre
            viktigt enligt regeringen. Detta visar med all önskvärd tydlighet
            att regeringen alltjämt tänker enbart statsfinansiellt och saknar
            ett etiskt perspektiv på de skatter som man föreslår riksdagen
            att vårt lands medborgare ska betala.
          </p>
          <p xml:id="i-5pJzZJSqh31TTHAFSz8BH1">
            Mina frågor till finansministern blir därför:
          </p>
          <p xml:id="i-3uE5rd8Lp49TGXEzZaHr2E">
            Vad avser ministern att göra för att komma till rätta med effekterna
            på arvsskatten som de höjda taxeringsvärdena på fastigheter fått
            för efterlevande makar och samboende till dem som avlider under
            år 2003?
          </p>
          <p xml:id="i-S91PUtPFgFv4XB5cJnGRKU">
            Vilken bedömning gör ministern av uttalandet i proposition 2003/04:15
            om än retroaktiva skattesänkningar ska kunna ske när "särskilda
            skäl talar för det"?
          </p>
          <p xml:id="i-3VXBPr5M5wRYcWTkxLp6C9">
            Vad avser ministern att vidta för åtgärder för att vårt lands
            skatter i framtiden ska kunna tas ut på ett etiskt hållbart sätt?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
