<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0515">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ett brett perspektiv på ohälsan</title>
        <author>Brus, Sven (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>ett brett perspektiv på ohälsan till statsrådet Hans Karlsson om ett brett perspektiv på ohälsan</title>
          <idno type="rdwebb">GR10515</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10515/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10515</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10515</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-839FvTzHpvrdX4J7ckfWSt</idno>
            <persName>Sven Brus</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ</idno>
            <persName>Hans Karlsson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-S7rKRDKRs396RRgq58cYB1" corresp="i-839FvTzHpvrdX4J7ckfWSt">
          <date when="2004-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-75aKn1x9S2cnFX27yhzB7c" corresp="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ">
          <date when="2004-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3sjsDmRLdktmFntHm12CPH" corresp="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ">
          <date when="2004-06-15"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-3sjsDmRLdktmFntHm12CPH">
          <ref type="record" target="prot-200304--128">Riksdagens protokoll 2003/04:128 Tisdagen den 15 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">12 § Svar på interpellation 2003/04:515 om ett brett perspektiv på ohälsan</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-HqjdsEnL8RC5Znwmokza7V">
            Interpellation 2003/04:515 av Sven Brus (kd) till statsrådet
            Hans Karlsson om ett brett perspektiv på ohälsan
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-W7vSCo4DDmm3tvyjuZwi2r">
            den 19 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Vkbid2p6rCpG4eUNePJ4mr">
            Det finns självfallet ingen enkel förklaring till de dramatiskt
            ökade ohälsokostnaderna de senaste åren. Svaret torde dock inte
            vara att svenskarna blivit så mycket sjukare. Av AHA-utredningen
            framgår att folkhälsan snarare har blivit något bättre. En studie
            av Arbetslivsinstitutet visar att diagnosen utbrändhet är minst
            lika vanlig hos arbetslösa och studerande som hos förvärvsarbetande.
            I en enkätundersökning genomförd av RFV säger hälften av de långtidssjukskrivna
            att deras situation beror på andra faktorer än arbetslivet. Studier
            av sjukfallen i enskilda företag pekar också på att den övervägande
            andelen sjukfall orsakas av omständigheter utanför arbetet. Hit
            hör livsstilsrelaterade faktorer som alkohol, tobak, övervikt,
            trafikskador och andra olyckor på fritiden med mera.
          </p>
          <p xml:id="i-8W6VBa8j1PxfeghNtRZ6eH">
            Regeringens politik är dock närmast ensidigt fokuserad på arbetsmiljöns
            betydelse för människors hälsa eller ohälsa. Målet om halvering
            av sjukskrivningarna har haft sin utgångspunkt i ett budgettänkande.
            Regeringens promemoria Drivkrafter för minskad sjukfrånvaro bygger
            också på uppfattningen att de ökade sjukskrivningarna i allt väsentligt
            orsakas av faktorer på arbetsplatsen.
          </p>
          <p xml:id="i-Q5DQDYqLzYJekvsXpV8Fie">
            Mot bakgrund av de kunskaper som undersökningar och erfarenheter
            ger finns det anledning att ha ett bredare perspektiv på ohälsans
            orsaker. Därmed också på de åtgärder som krävs för att komma till
            rätta med problemet. Människors totala livssituation, inklusive
            arbetet, måste beaktas. Det handlar om det så kallade livspusslets
            alla delar. För småbarnsföräldrarna är exempelvis familjepolitiken
            en avgörande del. Skattepolitiken och jämställdhetsfrågorna är
            andra viktiga delar.
          </p>
          <p xml:id="i-8YECnXuba1amGZvnYqqKYi">
            Regeringen väljer att fortsatt, men i nya former, lägga kostnadsansvaret
            för ohälsan på arbetsgivarna. Min fråga till statsrådet blir därmed:
          </p>
          <p xml:id="i-KRq8zBykAkpZuZ7mX3hcem">
            När avser statsrådet att anlägga ett bredare perspektiv på ohälsans
            orsaker och vilka åtgärder tänker statsrådet i så fall vidta på
            olika politikområden för att minska ohälsans kostnader och effekter
            på människors livskvalitet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
