<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0300">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>patientsäkerhet och tillsyn inom hälso- och sjukvården</title>
        <author>Pålsson, Chatrine (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>patientsäkerhet och tillsyn inom hälso- och sjukvården till socialminister Lars Engqvist om patientsäkerhet och tillsyn inom hälso- och sjukvården</title>
          <idno type="rdwebb">GR10300</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10300/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10300</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10300</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj</idno>
            <persName>Chatrine Pålsson</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>Lars Engqvist</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>Lars Engqvist</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Nuhi82Huu7HXskadoTqWEn" corresp="i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj">
          <date when="2004-02-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-3bF6rTFchmx7QeQk1dmFnT" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2004-02-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3S8gC8swyfcqemHha6cfU4" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2004-03-02"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-3S8gC8swyfcqemHha6cfU4">
          <ref type="record" target="prot-200304--075">Riksdagens protokoll 2003/04:75 Tisdagen den 2 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2003/04:300 om patientsäkerhet och tillsyn inom hälso- och sjukvården</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Xxk68JdoEZ74FQFheYE1gq">
            Interpellation 2003/04:300 av Chatrine Pålsson (kd) till socialminister
            Lars Engqvist om patientsäkerhet och tillsyn inom hälso- och sjukvården
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-SUTas1hJ5eFh39JzMaUHVx">
            den 16 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-G3LBGu1TfAStb2ic3iMA2V">
            Det behövs ett mer målmedvetet patientsäkerhetsarbete inom hälso-
            och sjukvården. De fall som uppmärksammas i medierna, då patienter
            kommer till skada, fokuserar ofta på enskilda yrkesutövares tillkortakommanden
            och misstag @ när anledningen i själva verket oftast är organisatoriska
            systemfel eller bristande rutiner.
          </p>
          <p xml:id="i-PZBx5J5TFh8Wdz5xj3T9yQ">
            Omfattningen av misstag inom hälso- och sjukvården är inte helt
            kartlagd. Några tydliga riskområden är till exempel läkemedelshantering,
            brister i kommunikation, underlåtelse att behandla och trötthet
            hos personalen.
          </p>
          <p xml:id="i-4gX1xiPvPDU6eX5gCWU3Sx">
            För att minska antalet misstag i vården krävs flera åtgärder.
            Det kan handla om förbättrade säkerhetssystem som kan underlätta
            systematiskt säkerhetsarbete på klinikerna. Det kan även behövas
            ledarskapsutveckling och ett säkerhetstänkande som inriktar sig
            på systembrister, i stället för individuella misstag.
          </p>
          <p xml:id="i-X6YfKjuVLfGmykw52rPmLG">
            Det förebyggande arbetet bör inriktas på att inget misstag passerar
            utan att orsaken analyseras och åtgärdas. Stor vikt bör läggas
            vid att identifiera svagheter i verksamheten innan något har hänt.
          </p>
          <p xml:id="i-4gAD1Q3VYZnsix851aTTf5">
            Anmälningsförfarandet enligt lex Maria kan bli bättre. Syftet
            är inte att straffa enskilda individer utan att åstadkomma förbättringar
            inom hälso- och sjukvården. Men en anmälan uppfattas inom sjukvården
            många gånger som ett straff och förknippas med skuld och skam.
            Det kan behövas någon form av personal- eller kamratstöd om en
            person drabbas av skuldkänslor efter en anmälan.
          </p>
          <p xml:id="i-TBv4Sr71zHDE3HGgd5xEbH">
            Det finns ett behov av nya metoder och arbetssätt för att undvika
            misstag i hälso- och sjukvården. Lokala avvikelseregister bör
            till exempel kunna komma till användning på nationell nivå.
          </p>
          <p xml:id="i-PUje86EXpMtthbr8zNfZVS">
            Ett förhållandevis okänt problem i tillsyns- och patientsäkerhetsarbetet
            gäller en bestämmelse i lagen (1998:531) om yrkesverksamhet på
            hälso- och sjukvårdens område (LYHS). I 5 kap 4 § 2 stycket anges
            att om en gärning har prövats i straffrättslig ordning, får ett
            disciplinärt förfarande inledas eller fortsättas bara om gärningen,
            av någon annan orsak än bristande bevisning, inte har ansetts
            vara något brott. Bestämmelsen finns till för att samma gärning
            inte ska kunna bestraffas enligt två olika regelsystem.
          </p>
          <p xml:id="i-6goPG69Wt1rQAbaHAanQej">
            Uttrycket "bristande bevisning" är otydligt. Hälso- och sjukvårdens
            ansvarsnämnd (HSAN) och domstolarna har gjort en tolkning som
            är problematisk ur patientsäkerhets- och rättssäkerhetssynpunkt.
          </p>
          <p xml:id="i-A8pe1QWtyVXc1V7UX2ybjG">
            När en behandling inom sjukvården polisanmäls är det oftast fråga
            om misstanke om vållande till kroppsskada, misshandel eller vållande
            till annans död. Om förundersökningen läggs ned eller åtalet ogillas
            motiveras detta i regel med att "brott kan inte styrkas". HSAN
            och domstolarna har då inte ansett att anmälan kan prövas i disciplinär
            ordning.
          </p>
          <p xml:id="i-JHnHq8bPRPLtmap15LymUA">
            Förbudet mot "dubbelbestraffning" i LYHS kan därför medföra att
            ingen sakprövning av inträffade händelser kommer till stånd över
            huvud taget.
          </p>
          <p xml:id="i-2i2LRQ5UP2xfKKDLZzVeDG">
            Patienter och anhöriga anmäler ibland felbehandlingar till såväl
            HSAN som till åklagare med förhoppningen att den anmälde kommer
            att fällas antingen disciplinärt eller straffrättsligt. Ett felaktigt
            medicinskt handlande kan då förbli oprövat av skäl som för en
            patient eller anhörig förefaller vara orimliga.
          </p>
          <p xml:id="i-VXEcYaE6aANgjKWR6CTQTy">
            Nuvarande ordning kan fördröja eller hindra den medicinska utvecklingen.
            Det finns en uppenbar risk att tillsynen över sjukvården blir
            lidande. Enligt min mening främjar inte dagens lagstiftning tillsynens
            huvudsakliga syfte som är att minimera antalet misstag och felbehandlingar
            inom vården.
          </p>
          <p xml:id="i-TfJvzxVe2xnfGS2zcCm9PF">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga socialministern:
          </p>
          <p xml:id="i-9cbRRN871WQgs9135Bt2WW">
            Avser socialministern att vidta åtgärder för att underlätta det
            förebyggande patientsäkerhetsarbetet inom vården?
          </p>
          <p xml:id="i-KLUvt98TtsLuagUnKeMZRk">
            Avser socialministern att initiera en översyn beträffande hur
            tillsynen i sjukvården fungerar ur ett personal- och patientperspektiv?
          </p>
          <p xml:id="i-KuL6jdy4qcehGxGkunhbYm">
            Avser socialministern att vidta åtgärder med anledning av de
            ovan redovisade problemen med 5 kap. 4 § lagen om yrkesverksamhet
            på hälso- och sjukvårdens område?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
