<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0307">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>forskningens inriktning</title>
        <author>Vestlund, Börje (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>forskningens inriktning till utbildningsminister Thomas Östros om forskningens inriktning</title>
          <idno type="rdwebb">GR10307</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10307/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10307</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10307</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-MVzhVeKwRGmjHjHoSrReg9</idno>
            <persName>Börje Vestlund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RhV66JB3grVjuSae7bWBGg" corresp="i-MVzhVeKwRGmjHjHoSrReg9">
          <date when="2004-02-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-TMYDx5yhKwLidVGeBBrvpJ" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2004-02-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LnwYpixHkZ8Q6pZZGdgGHy" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2004-03-16"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-LnwYpixHkZ8Q6pZZGdgGHy">
          <ref type="record" target="prot-200304--083">Riksdagens protokoll 2003/04:83 Tisdagen den 16 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellation 2003/04:307 om forskningens inriktning</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-7DccqTAtCs2ZR8bPvEFWxc">
            Interpellation 2003/04:307 av Börje Vestlund (s) till utbildningsminister
            Thomas Östros om forskningens inriktning
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-PXJ5hXEyzhA2DcBPSipRna">
            den 18 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-FDLwUGx1x5rfrVCqnuRt4i">
            Sverige har som forskarnation all anledning att vara stolt. Vi
            lägger 3,8 % av BNP på forskning, vilket får anses som ett ganska
            ointagligt världsrekord. Ändå finns det problem kring den forskning
            som bedrivs i dag. Inte minst i de mer principiella diskussionerna
            om forskningen, där tillväxten betonas i varje sammanhang. Det
            finns enligt min uppfattning ett stort problem med den typen av
            resonemang.
          </p>
          <p xml:id="i-KBa39y4v3G71qrseJieypx">
            Låt mig ta ett par exempel:
          </p>
          <p xml:id="i-FV3D6gAcoZgzuXbw7PL92j">
            Fordonsindustrin forskar och tar fram alltmer effektiva motorer,
            men framför allt blir fordonen tyngre och tyngre. Detta gäller
            både personbilar och olika typer av yrkesfordon. Vår infrastruktur
            har inte kunnat hänga med och klarar inte av att hantera dagens
            tunga fordon. Huvuddelen av vårt väg- och järnvägsnät är anlagd
            under tidigt 1900-tal.
          </p>
          <p xml:id="i-WZjcTL1nbwHmW3S3RFmoXE">
            För att ytterligare belysa detta kan man ta som exempel pappersindustrin
            som i dag behöver konstant tillförsel av färska råvaror. Det innebär
            att man under hela året kör tunga timmerbilar på skogsvägar. Tidigare
            fraktade man trä under huvudsakligen vintertid som sedan lagrades
            vid pappersbruken. Detta har lett till att stora delar av skogsvägnätet
            i dag är totalt sönderkört.
          </p>
          <p xml:id="i-G9BnidimA2BpQt7C4WZkwQ">
            I båda dessa exempel finns inga direkta incitament att kunna
            rikta forskning mot den samhällsinriktade forskningen. Det bedrivs
            i dag mycket liten forskning kring just infrastrukturen. Det är
            i princip samma underlag och samma vägbeläggning i dag som det
            var för 50 år sedan.
          </p>
          <p xml:id="i-BXmqZQi331SJ8sevXTiKF7">
            Liknande exempel kan hittas när det gäller miljöfrågor. Vi utvecklar
            alltmer sofistikerade mobiltelefoner, datorer och andra fantastiska
            maskiner till vår hjälp i vardagen och i arbetet. Samtidigt vet
            vi att det finns strålning från all elektrisk utrustning och inte
            minst från den lågfrekventa strålningen från till exempel mobiltelefoner.
            Forskarna vet i dag att det ger effekter men inte exakt vilka
            och vad de beror på. Hur ska vi sätta gränsvärden för att skydda
            konsumenter och vår omgivning om vi inte vet?
          </p>
          <p xml:id="i-8eJCDtqqAWF1Tj441VMtYx">
            Inriktningen på vår forskningspolitik måste rimligen vara att
            slå vakt om att det finns en balans mellan tillämpad forskning
            och grundforskning. Med mina exempel är det tydligt att grundforskning
            som är mer samhällsinriktad ofta hamnar på efterkälken.
          </p>
          <p xml:id="i-XrDtJH2FyMHgsFYVCSRPKa">
            Infrastruktur kostar pengar och den ska i regel betalas av skattebetalarna.
            Vi står alltså i en situation där forskning driver fram en alltmer
            utvecklad fordonspark, men där forskningen är begränsad när det
            gäller utvecklingen av vår gemensamma infrastruktur. En infrastruktur
            som utvecklades och anlades till stora delar i ett tidigt 1900-tal.
          </p>
          <p xml:id="i-RWQNTTKoBv5BHXzTf3x2a7">
            De nya väg- och järnvägarna kommer att möta samma öden som de
            gamla men mycket snabbare. Detta på grund av allt tyngre och utvecklade
            fordon.
          </p>
          <p xml:id="i-Xv5sppip2ySmZpWCDkWEkq">
            Även forskning på den samhällsgemensamma infrastrukturen måste
            betraktas som grundläggande när det gäller satsningar på tillväxtområden.
          </p>
          <p xml:id="i-S382hti76ZzwmM8WGUVvu5">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet om hon
            har några tankar kring på vilket sätt man ska ge forskarvärlden
            incitament och medel för att kunna utföra grundläggande forskning
            inom de områden som är samhällsinriktade och inte direkt tillväxtfrämjande.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
