<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0138">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>löneskillnader mellan könen</title>
        <author>Pilsäter, Karin (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>löneskillnader mellan könen till statsrådet Mona Sahlin om löneskillnader mellan könen</title>
          <idno type="rdwebb">GR10138</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10138/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10138</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10138</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6kLJbGLpwB9hYxDrVrkcqF</idno>
            <persName>Karin Pilsäter</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>Mona Sahlin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ</idno>
            <persName>Lars-Erik Lövdén</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-GKrA85U22MCzaoy4XCVdrT" corresp="i-6kLJbGLpwB9hYxDrVrkcqF">
          <date when="2003-11-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5kgiCRNZLN5FEk7No7nKjG" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2003-11-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WCmiwQkqQ4qNyTJeRnWiqw" corresp="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ">
          <date when="2003-12-12"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-WCmiwQkqQ4qNyTJeRnWiqw">
          <ref type="record" target="prot-200304--048">Riksdagens protokoll 2003/04:48 Fredagen den 12 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">4 § Svar på interpellation 2003/04:138 om löneskillnader mellan könen</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-9KauTSXJNa4tNqrZg7Eodn">
            Interpellation 2003/04:138 av Karin Pilsäter (fp) till statsrådet
            Mona Sahlin om löneskillnader mellan könen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-RKhL64VVqigiiqNebtHedy">
            den 20 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-NwT56dHSvM9J5dujPihh5Z">
            Rålönegapet, den totala skillnaden mellan mäns och kvinnors löner,
            har bitit sig fast på bortåt 20 %, för varje tia en man i genomsnitt
            tjänar får kvinnan drygt 8 kr. Rålönegapet är ett uttryck för
            att samhället inte är jämställt. Huvudorsaken är inte direkt diskriminering,
            även om den sannerligen existerar. De främsta orsakerna till det
            stora rålönegapet är i stället det faktum att den svenska arbetsmarknaden
            är starkt könssegregerad, och att det totala lönegapet till mycket
            stor del förklaras av befattningssegregation och arbetsplatssegregation.
            Det faktum att kvinnor finns i andra arbeten som värderas lägre
            än de arbeten män utför är alltså en viktig orsak till de orättvisa
            löneskillnaderna. Dessa kan som bekant inte pratas bort, de måste
            betalas bort.
          </p>
          <p xml:id="i-R5PFkMp1ju9rhWKmdFU8Tw">
            I storstadsregionerna, särskilt Storstockholm, har lönenivåerna
            för sjuksköterskor, lärare och förskollärare, men även för undersköterskor
            och barnskötare ökat påtagligt relativt resten av landet. Detta
            är naturligtvis en kombination av den rena marknadssituationen,
            man har behövt betala mer helt enkelt för att få folk på plats,
            och politiska ambitioner att bättre värdera dessa yrkesinsatser.
          </p>
          <p xml:id="i-6DTuResLSMSiT2KL2UCXhX">
            När marknadskrafterna och den politiska ambitionen för en gångs
            skull har dragit åt samma håll, så att löner för förskollärare,
            sjuksköterskor, barnmorskor, undersköterskor och barnskötare är
            högre i Stockholmsregionen än i riket, innebär detta med nödvändighet
            högre kommunala utgifter. Men detta högre kostnadsläge är inte
            en del i kostnadsutjämningen. Samtidigt får dessa kommuner och
            landsting sända i väg runt hundra procent (ibland strax under,
            ibland strax över!) av de extra skatteinkomster som kommer från
            dessa högre kvinnolöner till andra kommuner och landsting.
          </p>
          <p xml:id="i-ANnPXz2sfBzvasYKPu4vJ3">
            I den aktuella debatten, såväl som i det senaste utredningsförslaget
            kring utjämningssystemet, avvisas tanken på att kostnadsutjämningen
            ska ta hänsyn till det högre kostnadsläget. Dessutom bibehåll
            i förslaget den mycket långtgående inkomstutjämningen. Ledande
            företrädare för Socialdemokraterna, exempelvis statsråd, är helt
            oförstående och menar snarast att Stockholmsregionens kommuner
            och landstinget får skylla sig själva som har höjt kvinnolönerna
            i vården och skolan.
          </p>
          <p xml:id="i-ExEWhSU7Kk4jK57nnmv7s9">
            Men hur ska vi få rättvisa kvinnolöner om kostnaden inte får
            räknas för kommunerna utan de höjda skatteinkomsterna ska skickas
            vidare till andra regioner?
          </p>
          <p xml:id="i-8SoLJJqkEGYx4Mogufq226">
            Med anledning av detta vill jag fråga jämställdhetsministern
            vilka insatser hon planerar för att få utjämningssystemet att
            uppmuntra, inte motverka, en utveckling mot minskade löneskillnader
            mellan könen.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
