<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0160">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200304--0160</head>
        <author who="i-9CH1KbWwyrj8DRqAQB3Fza">Gustav Fridolin</author>
        <recipient who="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">Leif Pagrotsky</recipient>
        <topic>svensk klimatpolitik och EU:s klimatpolitik</topic>
        <docDate when="2003-11-27">den 27 november</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Lena Sommestad" byWhomId="i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GR10160</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2003/04:160 av Gustav Fridolin (mp) till näringsminister
          Leif Pagrotsky om svensk klimatpolitik och EU:s klimatpolitik
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-XthcV763eQX1EFDP4Di3R6">
          I december 2001 lade regeringen propositionen om klimatstrategi,
          och i mars 2002 togs den med mycket stor majoritet av riksdagen.
          Strategin slog fast att Sverige skulle gå före på klimatområdet.
          Dels skulle vi minska våra utsläpp med 4 %, fast vi enligt EU:s
          interna bördefördelning har "rätt" att öka dem med 4 %, (enligt
          en komplicerad formel som bland annat tog hänsyn till tidigare
          minskningar och en kommande kärnkraftsavveckling.) Dels skulle
          Sverige inte tillgodoräkna sig "sänkor", det vill säga räkna bort
          den koldioxid som tas upp av växande skog, och inte heller av
          åtgärder i andra länder.
        </p>
        <p xml:id="i-RSGFYZA2Vej6gKR1Ug6Kkv">
          Även om Miljöpartiet kritiserade klimatmålen för att vara alldeles
          för lågt satta var grundprincipen att Sverige ville gå före och
          visa att någon måste ta ansvar för klimatproblematiken. De fattiga
          länderna kan inte engageras om inte de rika i handling visar att
          de vill göra något. Detta är också själva grunden för Kyotoprotokollet,
          där EU medgav ett större åtagande än övriga industrialiserade
          länder. Inom EU har länder som Sverige, Storbritannien och Tyskland
          sedan alltså valt att gå före genom större extra nationella åtaganden.
        </p>
        <p xml:id="i-HkBGbEpYp9D8FpG4qNM7FR">
          Hösten 2003 driver Sverige en helt annan linje. I juli hade EU-kommissionen
          lagt ett förslag till ett "länkdirektiv" till handelsdirektivet.
          Syftet är att göra handeln med utsläppsrättigheter billigare genom
          att en del rätter skulle köpas utanför EU. Framför allt förväntas
          det ske genom att man köper rätter från redan gjorda utsläppsminskningar
          i Ryssland och Ukraina @ något som knappast hjälper klimatet.
          En annan möjlighet är den så kallade mekanismen för ren utveckling,
          CDM. Den kan innebära att ett land påstår att det ska bygga ett
          kolkraftverk, men avstår från att bygga det om det får betalt
          för utsläppsrätterna under de 30 år det fiktiva kraftverket skulle
          ha producerat el.
        </p>
        <p xml:id="i-N9oFsgetHUUrbTxaULWh4m">
          Jämför detta med åtgärden att stänga ett brunkolskraftverk i
          Tyskland och ersätta det med gaskraft, vindkraft och energieffektivisering.
          Minskningen är säker, mätbar och framför allt verklig.
        </p>
        <p xml:id="i-V6HJWNHWobJznQFKUbCrPp">
          EU-kommissionen var uppenbart medveten om att förslaget var kontroversiellt,
          för man höll på det till dess att parlamentet, efter viss vånda,
          antagit direktivet om utsläppshandel. Länkdirektivet innebär raka
          motsatsen till riksdagsbeslutet, och det är därför ytterst anmärkningsvärt
          att positionspapper som kommit Miljöpartiet till del visar att
          den svenska linjen i ministerrådet har varit att släppa in ännu
          mer flexibla mekanismer än kommissionens ursprungliga förslag,
          alltså en än mer miljödålig linje än den kommissionen förespråkar.
          Positionspappret som inte delgavs EU-nämnden har varit tillgängligt
          för alla EU-länders ständiga representationer i Bryssel, miljöattachéer
          och liknande. Deras positioner påverkas givetvis av vad de tror
          är Sveriges linje.
        </p>
        <p xml:id="i-6nHaCWkBchjAFspmnfWGzc">
          Ur positionspappret vill jag citera följande, i egen översättning
          från det engelskspråkiga originalet:
        </p>
        <p xml:id="i-DUvvvY29dpqVU9ZuCwpxJY">
          "Sverige är positivt till erkännandet av gemensamt genomförande
          och mekanismen för ren utveckling i EU:s system för handel med
          utsläppsrätter. De projektbaserade mekanismerna är ett viktigt
          element i att uppnå klimatmål på ett kostnadseffektivt sätt."
        </p>
        <p xml:id="i-DdGFiYNEAQow3HEe9YwQ9Z">
          Om det är kostnadseffektivitet som är det enda målet, varför
          har då Sveriges riksdag antagit ett mer ambitiöst mål än vad EU:s
          bördefördelning gav oss? Och varför exkluderade riksdagen mekanismerna
          som ett sätt att uppnå det svenska målet när vi sedan vill genomföra
          dem på EU-nivå? Läser man vidare i det svenska positionspappret
          ser man att medan EU-kommissionen vill ha en kvantitativ begränsning
          för kryphålen motsätter sig Sverige detta:
        </p>
        <p xml:id="i-5xXcojqUM9gCkWFHyCt2wC">
          "Emellertid ser Sverige svårigheter med att praktiskt tillämpa
          en begränsning. Sverige erinrar också om svårigheterna att i tidigare
          förhandlingsansträngningar definiera supplementariteten i siffror."
        </p>
        <p xml:id="i-L8NiSXS9sFpxNowonyXAh9">
          Att på något sätt begränsa möjligheterna att köpa rätter utifrån
          i stället för att vidta åtgärder i Europa är också enligt pappret
          till "ökade kostnader för att nå målen för utsläppsminskningarna".
        </p>
        <p xml:id="i-VpbPLCi5FdKF6QVbcjXSi4">
          Vidare har Sverige i positionspappret oerhört bråttom, och vill
          att mekanismen för ren utveckling @ som Sveriges riksdag inte
          vill använda överhuvudtaget @ ska vara i gång i EU redan år 2005.
        </p>
        <p xml:id="i-ENwgN7PoqtT39bFQ7P9Ty3">
          "Sverige är i princip mot att begränsa erkännandet av mekanismen
          för ren utveckling innan 2008.".
        </p>
        <p xml:id="i-QKeqNGjsVGAZghyLJxXLSp">
          Slutligen tar positionspappret ställning för den allra mest kontroversiella
          formen av projekt, sänkor där man räknar in utsläppsminskningar
          från skogsplantering i tredje världens länder. Sverige har tidigare
          motsatt sig den typen av kryphål, eftersom den vetenskapliga grunden
          för beräkningar är skakig även i ett välordnat land utan korruption,
          eftersom de länder som skulle sälja rätter inte alltid är välordnade
          och inte alltför sällan lider av korruption, eftersom det är oklart
          vem som bär ansvaret om skogen i fråga ändå huggs ner, brinner
          eller drabbas av skadeangrepp och eftersom ett illa utformat system
          kan innebära att ett land först hugger ner urskog och sedan säljer
          rätten att plantera industriskog på den. Trots det står det alltså
          i positionspappret:
        </p>
        <p xml:id="i-3iU1rf2raZZoBLGqfnYjpG">
          "Med avseende på åtgärder inom markanvändning och skogsbruk bör
          EU vara restriktivt med att lägga ytterligare restriktioner ovanpå
          vad som anges i Kyotoprotokollet och Marrakesh-överenskommelsen."
        </p>
        <p xml:id="i-TPgJ4HtArD4UgJgdiAq7j5">
          Regeringens linje blir med andra ord något oklar. Det framstår
          som om regeringen anser att vad som var rätt 2002 är helt fel
          nu. Om man studerar regeringens organisation framstår det som
          en märklig ordning att klimatpolitiken, som i EU är miljöpolitik,
          i Sverige ligger under Näringsdepartementet. Enligt uppgift handhas
          frågorna där av ett departementsråd som tills i somras var chefslobbyist
          mot just regeringens klimatpolitik vid organisationen Svenskt
          Näringsliv. Det går inte att bortse från att positionspappret
          rimmar illa med riksdagens beslut, men stämmer väl överens med
          vad Svenskt Näringsliv länge uttryckt. Positionspappret bifogas
          i sin helhet.
        </p>
        <p xml:id="i-UYDAifV844Wc3NtTL25jRn">
          POSITIONSPAPPER
        </p>
        <p xml:id="i-29c9j2J3cAPjHU5UfZShVQ">
          SWEDEN
        </p>
        <p xml:id="i-XrU4aoXQLpWz7uwSu3bMR4">
          Background
        </p>
        <p xml:id="i-S73oJRDnRweQDUUj3ow7gq">
          As requested at the Working Party on the Environment meeting
          on 2 September 2003, Sweden delivers hereby some preliminary comments
          on the Linking Directive (COM(2003)403) at this stage of the debate.
        </p>
        <p xml:id="i-HJRprw3j43uR1Q6PtFKpRA">
          The Swedish Government welcomes the Commission's proposal to
          link the project-based mechanisms to the EU Emissions Trading
          Scheme (ETS).
        </p>
        <p xml:id="i-CeKcJNNQT6ZFUcyhgscEze">
          The recognition of JI and CDM credits through their conversion
          into allowances
        </p>
        <p xml:id="i-8Pt4ivA9UpW1bu4kBQxUQh">
          Sweden is positive to the recognition of JI and CDM credits in
          the EU ETS. The project-based mechanisms are an important element
          in reaching the climate mitigation targets in a cost-effective
          manner.
        </p>
        <p xml:id="i-PdJcT4C7Escju47ow6YgsM">
          We also believe that recognizing ERUs and CERs in the scheme
          sends an important signal to the rest of the world that the EU
          considers the project-based mechanisms as vital components within
          the Kyoto Protocol framework in the international effort to tackle
          climate change. It is of great importance that EU sends this signal
          not least to developing countries and to Russia. It will maintain
          EU's leading position in future climate change negotiations.
        </p>
        <p xml:id="i-RDmvE7DAbTrkZnkJfwZtTJ">
          Sweden welcomes the proposal's recognition of ERUs and CERs on
          a one-to-one basis with EU allowances. This clearly manifests
          the idea that the reduction or avoidance of the emission of one
          ton of CO2 is equivalent regardless of where it occurs.
        </p>
        <p xml:id="i-KcLcz5oEgGQZK3XPhJv9uT">
          Quantitative conditions for the recognition of JI and CDM credits
        </p>
        <p xml:id="i-PDHudc7rXgTNiVvMhvWNxw">
          Sweden is keen to maintain the Environmental integrity of the
          Kyoto Protocol and the Marrakesh accords. To this end, supplementarity
          is an important element. Therefore, Sweden welcomes the proposed
          review by the Commission to follow the development of the use
          of the project-based mechanisms. As an aid for MS to consider
          supplementarity it is beneficial to assess qualitatively and/or
          quantitatively the share of domestic and non-domestic mitigation
          efforts.
        </p>
        <p xml:id="i-ArGj6c5Ej1VsTfycnb7v9q">
          However, Sweden sees difficulties with the practical application
          of a potential maximum limit. Sweden recalls also the difficulties
          in earlier negotiation efforts to numerically define supplementarity.
          This together with the fact that there is hardly any restrictions
          on overseas credits built into the emission trading directive
          we consider it to be difficult to ensure supplementarity by establish
          a limit for the conversion of ERUs and CERs within this proposal.
        </p>
        <p xml:id="i-DZgPju88PqLW5Xti6Uy6e2">
          The following impacts must also be considered before introducing
          a ceiling to the conversion of ERUs and CERs:
        </p>
        <p xml:id="i-S9LptqV1A2P6gF3tPRidbs">
          Developing countries might react negatively that CDM is not
          being given enough regard by the EU. Similarly, Russia may react
          negatively if they feel that JI is not being credited sufficiently.
        </p>
        <p xml:id="i-J6a7ngt2YLpEWCeodZBuuq">
          By putting a limit to the recognition of JI but not to emission
          trading, EU may be place herself in a situation where "hot air"
          based AAU is imported from Russia instead of ERU-based AAUs resulting
          from concrete measurable emission reductions.
        </p>
        <p xml:id="i-XaxWQ6TTSt5FdLE5iDv5H4">
          Increased costs for reaching the emission reduction targets
          as well as creating uncertainty among participating entities as
          to whether or not their emission reduction will be recognised
          in the scheme or not. This uncertainty is especially true if a
          first come first serve basis is applied.
        </p>
        <p xml:id="i-NG4Zrj7tK6kno8ADSbQW6e">
          Sweden would welcome further explanation by the Commission as
          to whether and how these impacts can be avoided.
        </p>
        <p xml:id="i-27RBdaDqMpf7XzsoQKvxtM">
          Timing issue @ CDM from 2005
        </p>
        <p xml:id="i-RsQCDrpvhP1SWrXzFnRS2o">
          Sweden is in principle against limiting the recognition of CDM
          until 2008. CERs should be recognized as soon as possible so long
          as the necessary requirements for the issuance of CERs are fulfilled.
          We are certainly aware of the timing issues associated with the
          establishment of national systems, pre-commitment period review
          and the establishment of the assigned amount. Indeed Sweden itself
          will have difficulties to finalise its preparation of a national
          system before 2006. However, stating in this directive that CERs
          will not be recognised in the first trading period (2005-2007)
          could send the wrong political signal to, in particular, non-Annex
          I nations and is not in line with the Kyoto Protocol ambition
          of a "prompt start" for CDM.
        </p>
        <p xml:id="i-WPo7Aw1PzvLxdVyC8y87HS">
          Exclusion of credits generated from certain activities from the
          possibility to convert them into allowances
        </p>
        <p xml:id="i-KT3iXK1Xn3gjiXRYKAyMP9">
          Sweden can support the Commission's proposal to exclude credits
          from nuclear facilities since it gives a clarification to the
          agreement to refrain from the use of nuclear facilities in the
          Marrakech Accords.
        </p>
        <p xml:id="i-EuGTLxF8vvEFFn3jcj5DQR">
          With regard to LULUCF activities, the EU should be restrictive
          in adding restrictions over and above those set by the Kyoto Protocol
          and the Marrakech Accords. LULUCF projects could be accepted in
          the scheme provided that appropriate rules are developed to handle
          permanence, additionality and leakage.. A decision should be taken
          only after COP9 in view of negotiations.
        </p>
        <p xml:id="i-KUniEuzqQmfJ76UxdZkFvD">
          The need for a review of sustainability is an issue for all projects
          and should not be a particular issue of hydropower plants.
        </p>
        <p xml:id="i-Hhtx6iBc76sUkAGQ3M9jmc">
          Prevention of the risk of double counting of emissions covered
          by the Community emission allowance trading scheme and emissions
          reductions from some JI projects
        </p>
        <p xml:id="i-BDCd8PojHxCgnVbq5KKkzK">
          Sweden welcomes the proposal's effort to tackle the issue of
          double counting. It is vital to deal with the issue of double
          counting in order to secure the environmental integrity of the
          proposal to link JI and CDM with the EU ETS.
        </p>
        <p xml:id="i-WeeQWEY86bCKFRKYaTtor6">
          Transitional provisions on the continuation of JI activities
          that affect the EC emissions trading scheme in Acceding countries
        </p>
        <p xml:id="i-5f1UqzYz9njcqz5sEseFa1">
          The directive suggests the 31 December 2004 as a cut-off date
          for projects to be considered as JI projects. After this date
          projects would be handled by the ETS. Further analysis is needed
          as to whether this cut-off date can be a later date in order to
          promote early action for JI.
        </p>
        <p xml:id="i-2g3E8gY4uwqUP7dCzjZ5Bp">
          Sweden welcomes the clarification that the acquis communitaire
          be a basis for the calculation of the baseline.
        </p>
        <p xml:id="i-U3sJQ1mhKA1cTMwHcEDfSg">
          The issue of requirements on the JI and CDM projects
        </p>
        <p xml:id="i-K33RGxnpLAimPFrx7RWJPm">
          While the proposal's requirements (a) and (b) in article 11 (ter)
          point 5 are taken from the Kyoto Protocol and can be seen as pertaining
          to both JI and CDM, requirement (c) is, however, taken from 17/CP.7
          and seem to only relate to CDM. Clarification is requested. Similarly,
          clarification is welcome as to whether the requirements on sustainable
          development in article 11 (ter) point 4 is also meant for JI.
        </p>
        <p xml:id="i-XTiFqE38R3ABUF42VQdtk7">
          Issue of renewables and double-counting
        </p>
        <p xml:id="i-A9yHL8VZQMCNanDeyTz9NN">
          Clarification is requested on how to handle the possible double-counting
          scenario of a renewable power production project receiving ERUs
          while at the same time the displaced fossil power production receives
          allowances in excess as a result of lower production output.
        </p>
        <p xml:id="i-VTHszqLTYYCRnFUrxRRbTp">
          Jag vill fråga näringsministern:
        </p>
        <p xml:id="i-C8h4yUPtPZRLE4HwDbsbvN">
          Avser näringsministern att verka för att Sverige klargör en ny
          position kring EU:s klimatpolitik som ligger i linje med riksdagens
          beslut om nationell klimatstrategi?
        </p>
        <p xml:id="i-PmC9YmLjeBX65QBP3NcDEg">
          Avser näringsministern att verka för en ändring av ansvarsfördelningen
          mellan departementen vad gäller klimatpolitiken?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
