<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0348">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200304--0348</head>
        <author who="i-JJGD2ECwHv6xGCZyyrtKmA">Carl-Axel Roslund</author>
        <recipient who="i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP">Barbro Holmberg</recipient>
        <topic>utsatta invandrarbarn</topic>
        <docDate when="2004-03-12">den 12 mars</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Barbro Holmberg" byWhomId="i-8NR1Z8tejozuay7fUnQPDP" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GR10348</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2003/04:348 av Carl-Axel Roslund (m) till statsrådet
          Barbro Holmberg om utsatta invandrarbarn
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-A6A9McP4q7Y8vmVpTkMpSJ">
          Redan för tre år sedan polisanmäldes ett invandrat par i Malmö
          för att falskeligen ha uppgett sig vara föräldrar till sju barn
          som bott hos dem och för vilka man utkvitterat bidrag. Av familjens
          elva barn visade sig alltså merparten inte vara familjens biologiska
          och trots att det var bara sex månader mellan två av barnen godtog
          Migrationsverket uppgiften att de var syskon.
        </p>
        <p xml:id="i-Py8uyinKA87emM9Mm3ftSg">
          Barnen omhändertogs, till en hög kostnad, efter att ha misshandlats
          i hemmet. Efterhand framkom att barnen var kusiner. Socialtjänstemän
          har besökt de biologiska föräldrarna i hemlandet. Videodokumentation
          finns. Trots dessa fakta hävde tingsrätten inte vårdnaden. Utredningen
          mot paret gällande brottet "förvanskning av familjeställning"
          kommer att läggas ned eftersom ärendet anses preskriberat. Under
          tiden fortsätter ärenden av samma typ att kosta miljontals kronor
          i omhändertagande. Den aktuella socialnämnden i Malmö har fler
          kända liknande fall och mörkertalet kan anses vara stort.
        </p>
        <p xml:id="i-8XNzat7v2cfgxC5S8qREUX">
          Såväl Migrationsverket, socialtjänsten och polisen som tingsrätten
          har valt att lämna ärendet utan åtgärd.
        </p>
        <p xml:id="i-8g8WNDJGue4izShZSjtWiA">
          Med anledning av ovanstående önskar jag till ministern få ställa
          följande fråga:
        </p>
        <p xml:id="i-6cekojhPss4498P3F93o7N">
          På vilket sätt kommer ministern att stärka enligt ovan utsatta
          invandrarbarns ställning?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
