<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0510">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200304--0510</head>
        <author who="i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu">Lena Ek</author>
        <recipient who="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">Bosse Ringholm</recipient>
        <topic>överföring av pensionsmedel</topic>
        <docDate when="2004-05-19">den 19 maj</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Bosse Ringholm" byWhomId="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GR10510</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2003/04:510 av Lena Ek (c) till finansminister
          Bosse Ringholm om överföring av pensionsmedel
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-C74zmMx2G21t3z7FjCYzPF">
          I den uppgörelse som kom att ske med anledning av förändring
          i pensionssystemet bestämdes att staten skulle överta ett antal
          förpliktelser som tidigare låg på pensionsfondssystemet. Som kompensation
          för detta övertagande skulle staten ur dessa fonder få mellan
          300 och 350 miljarder kronor. Av dessa har 258 miljarder överförts
          hittills.
        </p>
        <p xml:id="i-5ECMvrXZCCzhqJG3qMECK1">
          Flera remissinstanser uttryckte oro för att en alltför stor överföring
          skulle kunna påverka framtida utbetalningar negativt och därmed
          leda till så kallad automatisk underskottsbalansering. I den proposition
          som kom att ligga till grund för reglering och utbetalning noterades
          att en prövning om ytterligare medel skulle kunna ske under 2004
          för att införas i 2005 års budget.
        </p>
        <p xml:id="i-Uu3vZU4dqmvcsPGdmDKUod">
          En eventuell ytterligare utbetalning ska enligt propositionen
          bedömas enbart utifrån att pensionssystemet inte drabbas av underskott
          fram till 2050.
        </p>
        <p xml:id="i-Nq4jqZFfUBFVgkRbztLUMG">
          Underlagen för en sådan prövning håller nu på att tas fram. Dessa
          visar på en starkt ökad risk för underskott i systemet vid ytterligare
          överföring av medel. Beräkningarna visar även på att antaganden
          både vad gäller nettoinvandringen och tillväxten är högre än den
          historiska utvecklingen. Känslighetsanalyser har utförts av RFV
          vilka pekar på 140 miljarder i tillskottsbehov vid ett pessimistiskt
          scenario.
        </p>
        <p xml:id="i-9kKE8k9pRRk8f9UvVbQvX7">
          Med de underlag som nu finns framme och de beräkningar och simuleringar
          som nu sker känns framtiden osäker för fondernas utveckling och
          avkastning.
        </p>
        <p xml:id="i-Y5aExeQSY6GuwGV1csDqwK">
          Jag vill fråga finansministern:
        </p>
        <p xml:id="i-2X8NQjX7A4BX1nrQmV6SVh">
          1. Avser finansministern att föreslå en överföring av medel från
          AP-fonderna?
        </p>
        <p xml:id="i-Ux229ss4UJzZxwTUTYRddn">
          2. Hur avser finansministern att säkerställa att AP-fondernas
          medel klarar den kommande demografiska utvecklingen?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
