<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0006">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>det kustnära fisket i Bohuslän</title>
        <author>Tysklind, Lars (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>det kustnära fisket i Bohuslän till jordbruksminister Ann-Christin Nykvist om det kustnära fisket i Bohuslän</title>
          <idno type="rdwebb">GR106</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR106/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR106</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR106</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-RDeqY3mXLBtUS9bixjvHS</idno>
            <persName>Lars Tysklind</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf</idno>
            <persName>Ann-Christin Nykvist</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf</idno>
            <persName>Ann-Christin Nykvist</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-QxKv2DvsqxkZbnyiYYNd7p" corresp="i-RDeqY3mXLBtUS9bixjvHS">
          <date when="2003-09-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QvWA1gFCzBN4kVCDJTDgxc" corresp="i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf">
          <date when="2003-09-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-DptPYjXyJpbCeb2AFenbxp" corresp="i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf">
          <date when="2003-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-DptPYjXyJpbCeb2AFenbxp">
          <ref type="record" target="prot-200304--012">Riksdagens protokoll 2003/04:12 Tisdagen den 14 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">11 § Svar på interpellation 2003/04:6 om det kustnära fisket i Bohuslän</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4WdMMmNqqU2W5Js57QemCs">
            Interpellation 2003/04:6 av Lars Tysklind (fp) till jordbruksminister
            Ann-Christin Nykvist om det kustnära fisket i Bohuslän
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-5p5h3feoZcDUjns23cgzNt">
            den 25 september
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-2BnLt2A1Lz779ogEwYFDBh">
            Vi har alla, yrkesfiskare, Fiskeriverket och centrala beslutsfattare,
            en gemensam målsättning att skapa förutsättningar för ett långsiktigt
            hållbart fiske. Ska vi leva upp till målsättningen "ett hav i
            balans och levande kust och skärgård" är omtanken om det småskaliga
            och kustnära fisket i bland annat Bohuslän av största vikt. All
            erfarenhet visar att om man vill uppnå ett gott resultat och acceptans
            för nödvändiga åtgärder krävs en levande dialog mellan verksamma
            fiskare, forskare och beslutsfattare.
          </p>
          <p xml:id="i-8cXitQA6CLie62Q5wmksiz">
            De nya bestämmelser om utflyttad trålgräns i Skagerack till fyra
            nautiska mil och stora begränsningar av de så kallade inflyttningsområdena
            kommer att medföra att hälften av dagens trålningsområde försvinner,
            vilket innebär att ca 80 % av nuvarande fiskeplatser för havskräfta
            försvinner i delar av Bohuslän. Samtidigt införs regler om effektivt
            artselekterande kräfttrålar med fyrkantsmaskor och rist som släpper
            igenom nästan all fisk och ca 70 % av den havskräfta som inte
            håller det föreskrivna minimimåttet (13 centimeter).
          </p>
          <p xml:id="i-VTotqaFgj7Y6wxdQifwMgi">
            De fiskebåtar som berörs är små, med en- och tvåmansbesättning,
            och inte anpassade för fiske längre från kusten med de djup och
            strömförhållanden som där råder. Denna småskalighet är en tillgång
            som vi, så långt möjligt, ska slå vakt om. Det kustnära fisket
            efter skarpsill, med mycket små bifångster av andra arter, begränsas
            också av de nya bestämmelserna. Detta ger, förutom att försörjningsmöjligheten
            för ett antal fiskare försvinner, problem för den svenska beredningsindustrin.
            Även fiskeauktioner, små varv, trålverkstäder och inte minst turistnäringen
            berörs negativt.
          </p>
          <p xml:id="i-J2BCbFQCH2m2bDf3B23aDQ">
            Erfarenhet från Koster@Väderöfjorden i norra Bohuslän visar att
            man genom dialog kan komma mycket långt vad gäller önskad biologisk
            effekt och fortsatt småskaligt fiske. Det förvaltningsavtal som
            finns i detta område fungerar mycket bra och har stor acceptans
            hos alla parter. Detta tillvägagångssätt borde även kunna vara
            tillämpligt även på den ovan beskrivna problemställningen.
          </p>
          <p xml:id="i-BxSXKf329BWqyzZf8wJxYf">
            Med den medvetenhet och vilja som finns hos fiskarkåren och nya
            artseleketerande redskap, där fisket endast sker efter de arter
            som bedöms vara hållbara, i detta fallet främst havskräfta, torde
            man kunna få avsedd biologisk effekt utan att slå ut det småskaliga
            och kustnära fisket genom att ta bort större delen av nuvarande
            fångstplatser.
          </p>
          <p xml:id="i-TvcmSm6TfqSGKBrfUV33pN">
            Frågan är naturligtvis viktig för de enskilda fiskarnas försörjningsmöjligheter
            men också för att ha kvar levande kustsamhällen. Fiskare måste
            känna att det finns en framtid inom fisket för att våga investera
            i sina båtar och i den infrastruktur som är relaterad till fisket.
          </p>
          <p xml:id="i-XZiaBNgS34KamUan9ntr2J">
            Med anledning av ovanstående vill jag ställa följande frågor
            till jordbruksministern:
          </p>
          <p xml:id="i-JbkRWa5fN5c3QdLQdiefcx">
            Vilka åtgärder kommer jordbruksministern att vidta för att komma
            till rätta med de negativa konsekvenser för det småskaliga och
            kustnära fisket som beslutet att flytta trålgränsen och i övrigt
            begränsa fiskeområden orsakar?
          </p>
          <p xml:id="i-CLgjFGKu6tFoo3AmuD9b6w">
            Anser jordbruksministern att bildandet av förvaltningsområden
            enligt modell från Koster@Väderöfjorden är ett bra sätt att arbeta
            med frågan, bland annat för att ge delaktighet och acceptans för
            nödvändiga åtgärder och i så fall verka för att detta tillvägagångssätt
            utnyttjas även i den ovan beskrivna situationen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
