<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0371">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>utredning om idrottens skattesituation</title>
        <author>Ekström, Anne-Marie (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>utredning om idrottens skattesituation till finansminister Bosse Ringholm om utredning om idrottens skattesituation</title>
          <idno type="rdwebb">GR10371</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10371/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10371</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10371</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UmSX9m2mxvWevquvVduNpz</idno>
            <persName>Anne-Marie Ekström</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>Bosse Ringholm</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6UuaAGBrMqQDA1P3RrsCQ8" corresp="i-UmSX9m2mxvWevquvVduNpz">
          <date when="2004-03-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-U3ks4128LakGsEAcVKNyGc" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2004-03-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WaC1gdBre5acApGEmZb2cd" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2004-04-13"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-WaC1gdBre5acApGEmZb2cd">
          <ref type="record" target="prot-200304--094">Riksdagens protokoll 2003/04:94 Tisdagen den 13 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">10 § Svar på interpellation 2003/04:371 om utredning om idrottens skattesituation</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-5cRvZ8vRsB2wxQ281bv566">
            Interpellation 2003/04:371 av Anne-Marie Ekström (fp) till finansminister
            Bosse Ringholm om utredning om idrottens skattesituation
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-SpnXGtiH7B7v497PLyRsZD">
            den 18 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-HNarhdDmHKYUG4j1ccwxL2">
            En idrottsförening eller annan allmännyttig ideell förening ska
            ägna sig åt den verksamhet som är syftet med föreningen. Det vill
            säga en tennisklubb ska ägna sig åt tennisspel. Tyvärr läggs i
            dag alltmer tid inom föreningarna på att hålla reda på olika skatteregler.
          </p>
          <p xml:id="i-XhCi87dxsWMzopqgB1ofb9">
            För att få en uppfattning om hur skattereglerna i dag ser ut
            och även komma med förslag till förändringar gjorde Riksidrottsförbundet
            en egen utredning om idrottens olika skatter, vilken presenterades
            under 2003.
          </p>
          <p xml:id="i-35XfeB1vrGgoe3bCFiHmZ7">
            Riksidrottsförbundet konstaterar i utredningen att reglerna är
            komplicerade och oklara men också att det är viktigt att reglerna
            ska tillämpas lika för alla. För att få ett tydligt och klart
            regelverk har Riksidrottsförbundet gjort en framställan till regeringen
            om att en statlig utredning ska tillsättas. Statsrådet Mona Sahlin
            lovade vid Riksidrottsförbundets årsstämma 2003 att en översyn
            skulle göras av idrottens skattesituation. På en skriftlig fråga
            om vad som händer med utredningen svarade finansministern att
            det för närvarande pågår en dialog med Riksidrottsförbundet.
          </p>
          <p xml:id="i-REnjL7szPHfduKCXmYQBXM">
            Idrottsminister Mona Sahlin har också sagt vid riksdagens frågestund
            den 19 februari 2004 att regeringen ska ta ett samlat grepp över
            idrottens skatter. Vid kontakt med Riksidrottsförbundet svarar
            de att de väntar på besked från Finansdepartementet.
          </p>
          <p xml:id="i-CHdvNtdDazHqZ88WDMU8hV">
            Många är engagerade i idrottsrörelsen och intresserade av vad
            som händer. Det är därför angeläget att den utredning som kommer
            till stånd blir en parlamentarisk utredning så att alla partier
            får insyn i vad som händer. Även övriga allmännyttiga ideella
            föreningar får alltmer komplicerade skatteregler varför det vore
            önskvärt att utredningen utvidgas även till att omfatta allmännyttiga
            föreningar i allmänhet.
          </p>
          <p xml:id="i-DiH7S8qckyH8KNoZeFwkge">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga finansministern följande:
          </p>
          <p xml:id="i-7mLd3vetLXW2qGtNE5UPQL">
            1. Avser finansministern att inom en snar framtid tillsätta en
            utredning för att utreda idrottens skatter?
          </p>
          <p xml:id="i-PwNu6CMVCrZyqveMhaJi7L">
            2. Avser finansministern se till att en sådan utredning blir
            parlamentarisk?
          </p>
          <p xml:id="i-Fq76RaHgzPPLgHA35WGVny">
            3. Avser finansministern se till att en sådan utredning utvidgas
            till att omfatta alla allmännyttiga ideella föreningar?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
