<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0009">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>den psykiatriska vården</title>
        <author>Pålsson, Chatrine (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>den psykiatriska vården till socialminister Lars Engqvist om den psykiatriska vården</title>
          <idno type="rdwebb">GR109</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR109/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR109</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR109</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj</idno>
            <persName>Chatrine Pålsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>Lars Engqvist</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>Lars Engqvist</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-4hXTXPi7r33mx7qpCoAAvG" corresp="i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj">
          <date when="2003-09-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BZ6e6xeGcCLL6q8hysTqXk" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2003-09-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-GpBdMUPwr5dfWBV9Y7jvwu" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2003-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-GpBdMUPwr5dfWBV9Y7jvwu">
          <ref type="record" target="prot-200304--012">Riksdagens protokoll 2003/04:12 Tisdagen den 14 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">10 § Svar på interpellation 2003/04:9 om den psykiatriska vården</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-MpCZNCju9NmXCc4M7Tp9HH">
            Interpellation 2003/04:9 av Chatrine Pålsson (kd) till socialminister
            Lars Engqvist om den psykiatriska vården
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-UwWRrctcL1K3FA1FWHWQy2">
            den 25 september
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-7Aj3jo53PNrPy2TCNtcjov">
            I juni ställde jag en skriftlig fråga till socialministern om
            vilka åtgärder som skulle vidtas för att råda bot på de stora
            brister som finns inom psykiatrin. Svaret blev då att arbetet
            med den nationella handlingsplanen för sjukvården fortsätter och
            att några ytterligare åtgärder inte var aktuella.
          </p>
          <p xml:id="i-36QzMLYF5MF7Sh6943vegU">
            Bristerna inom den psykiatriska vården har på olika sätt aktualiserats
            den senaste tiden. De uppenbara bristerna har inneburit att många
            psykiskt funktionshindrade och sjuka farit mycket illa.
          </p>
          <p xml:id="i-NEqNLg68eyauaZGqPhtCRW">
            De senaste decenniernas förändringar inom psykiatrin har inneburit
            kraftiga reduceringar av antalet vårdplatser. Bara sedan 1985
            har drygt 15 000 vårdplatser försvunnit @ det motsvarar en minskning
            med ca 75 %. Detta har gjorts utan att nya former för vård utvecklats
            i tillräcklig omfattning. Sjuka patienter skrivs ut innan de är
            färdigbehandlade @ till en öppenvård som inte fungerar. Olika
            vårdformer måste finnas för att alla ska få rätt vård.
          </p>
          <p xml:id="i-VAywkyNa311bGqT81yVqfN">
            År 1995 genomfördes en psykiatrireform som skulle förbättra de
            psykiskt funktionshindrades liv. Kommunerna fick ett mycket stort
            ansvar för vården och omsorgen av de psykiskt långtidssjuka. Syftet
            med reformen var rätt @ men Socialstyrelsen, som fortlöpande utvärderar
            psykiatrireformen, har konstaterat flera allvarliga brister i
            den psykiatriska vården. Huvudmännen skyller på varandra beträffande
            ansvaret för de psykiskt sjuka. Ingen tar ett riktigt ansvar för
            den enskildes vårdbehov.
          </p>
          <p xml:id="i-WenaGKU2ULHT2qDqEcKpp3">
            Det finns brister i rehabiliteringen och många får inte den sjuk-
            och tandvård de skulle behöva. Närsjukvården behöver ha personal
            med professionell kunskap om sociala och psykologiska faktorer
            och dess inverkan på de vårdsökandes hälsotillstånd. Internationella
            undersökningar om hälsoproblemen i befolkningen har visat att
            mellan 20 och 40 % av alla som sökt läkarkontakt inom närsjukvården
            i själva verket har psykiska besvär. Dagens sjukvård i Sverige
            saknar en fungerande organisation, tillräckliga resurser och kunskaper
            för att på ett professionellt och effektivt sätt kunna ta hand
            om denna stora patientgrupps behandling och rehabilitering.
          </p>
          <p xml:id="i-yRLS9HueokBWWTpsvT9Ls">
            Systematiserad samverkan mellan olika kompetenser som medicinsk
            och psykologisk är sett ur både patientens och samhällets perspektiv
            det mest effektiva. Redan i närsjukvården måste patienten träffa
            på rätt kompetens. Psykologisk diagnostik och behandling måste
            lyftas fram som något mycket angeläget. Problem med läkemedelsberoende
            kan antas minska och en avlastning för psykiatrin uppnås.
          </p>
          <p xml:id="i-uETY5EbqTNzDhW6qVk1wn">
            Psykiskt funktionshindrade har blivit alltmer isolerade, utan
            daglig sysselsättning. Detta är allvarligt och kan förvärra sjukdomstillståndet.
            Många svårt psykiskt sjuka personer har farit mycket illa och
            självmordsfrekvensen har varit hög. Deras misär förstärks ofta
            av narkotikamissbruk och hemlöshet.
          </p>
          <p xml:id="i-DmD8hog5DdfpEBRvYjG1aN">
            Dessa människor måste få ett värdigt liv med samma möjligheter
            som alla andra i vårt samhälle.
          </p>
          <p xml:id="i-3AXujPxtcS1xdMsD3HecYd">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga:
          </p>
          <p xml:id="i-2prVd4hAsGPbQRRJhvpXbC">
            Avser socialministern att föreslå några åtgärder för att förbättra
            vården av psykiskt sjuka personer?
          </p>
          <p xml:id="i-FtroLQRZK3MWJvuFuuVvdg">
            Avser socialministern att vidta några åtgärder för att förbättra
            utbildningen av personalen inom den psykiatriska vården?
          </p>
          <p xml:id="i-7iaYAhrdsRjNuXzvFCRBMX">
            Avser socialministern att vidta några åtgärder för att psykiatrisk
            kompetens ska finnas på alla vårdcentraler?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
