<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0221">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>EU:s vitamin- och mineraldirektiv</title>
        <author>N Hedström, Lotta (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>EU:s vitamin- och mineraldirektiv till socialminister Lars Engqvist om EU:s vitamin- och mineraldirektiv</title>
          <idno type="rdwebb">GR10221</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10221/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10221</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10221</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Q6T8pKy9pERdSQEuTcARyR</idno>
            <persName>Lotta N Hedström</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>Lars Engqvist</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf</idno>
            <persName>Ann-Christin Nykvist</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RPSKxjaYh6pUpCKuUupQM" corresp="i-Q6T8pKy9pERdSQEuTcARyR">
          <date when="2004-01-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VQka39rZCYFyRWs4BLXf96" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2004-01-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PVVPU8GEHUFaUbkYkrzrTs" corresp="i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf">
          <date when="2004-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-PVVPU8GEHUFaUbkYkrzrTs">
          <ref type="record" target="prot-200304--066">Riksdagens protokoll 2003/04:66 Tisdagen den 10 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">8 § Svar på interpellation 2003/04:221 om EU:s vitamin- och mineraldirektiv</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Aw9G8bc71hiemUtPxeCgs9">
            Interpellation 2003/04:221 av Lotta N Hedström (mp) till socialminister
            Lars Engqvist om EU:s vitamin- och mineraldirektiv
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-B6KKjAn5heATwqnb4EqYgz">
            den 9 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-5SwiS1ZXEukKh5oGq4TrMk">
            Bakgrund
          </p>
          <p xml:id="i-Vbf6XDFGCZveCfYQFtQpTj">
            2002 antog EU ett direktiv som innebär att försäljningen av vitaminer
            och mineraler, kallat kosttillskott, regleras och begränsas. Direktivet
            beräknas vara implementerat i alla medlemsländer 2005.
          </p>
          <p xml:id="i-Ku97H2PDVRrVgAZhzJJUiy">
            Innebörden är att bara preparat förtecknade på en lista godkänns
            till försäljning och att inga terapeutiska doser, det vill säga
            dagsdoser över rekommenderat normalintag vid full hälsa blir tillåtet.
            Ofarliga men efterfrågade preparat försvinner.
          </p>
          <p xml:id="i-SgZpmR9sPw25S8hgHJirc4">
            Argumentationen är att den dagliga kosten ska tillgodose behoven,
            snarare än piller och att mycket av vitaminförsäljningen är onödig
            och bedräglig för konsumenten. I det kan man blott instämma. Tyvärr
            saknas motsvarande omsorg och konsumentperspektiv gentemot de
            stora läkemedelsjättarna.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-RgMyekGQVne4ruj18AN7Fd">
            Tre omständigheter är problematiska med denna argumentation:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Den normalkost som de flesta européer i dag äter är starkt raffinerad
                och berövad just vitaminer och mineraler, medan kosttabeller fortfarande
                är beräknade på den kvalitet som mat och råvara höll på 1950-talet
                innan den processade industrimaten fått genomslag.
              </item>
              <item>
                Nästa faktor är att vid olika sjukdoms- och framför allt förgiftningstillstånd
                är en förhöjd dos av vitaminer just del i boten. Detta har människor
                känt till länge och självmedicinerar till exempel C-vitamin vid
                förkylningar. I samband med att kunskaper om amalgam och kvicksilverförgiftning
                ökat vet man också att avgiftningsprocessen urlakar kroppen på
                mineraler och därför är ett förstärkt intag mer än motiverat.
              </item>
              <item>
                Det tredje problemet är synen på egenvård och självmedicinering.
                I dag domineras vården av de stora läkemedelsföretagens syn på
                sjukdom och hälsa samt av deras produkter, som visserligen genomgår
                sträng kontroll, men som dock är syntetiska medel som mindre i
                ett funktionellt sammanhang uppmanar till livsstilsförändringar
                och eget ansvar och mer till att söka kemisk bot. Det är en i
                det närmaste oligopolliknande situation som ska ställas mot små
                komplementärmedicinska producenter och detaljisters bidrag till
                mångfald och valmöjligheter.
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-MfHQESTdGvZXC9GCiWu2nd">
            Vad människor gör genom att ta kosttillskott är att inte besvära
            sjukvårdsapparaten utan med egen klokskap komma tillrätta med
            sina åkommor. Ett bemyndigande av sig själv och ett sätt att ta
            ansvar för sitt liv.
          </p>
          <p xml:id="i-RH4XHMwt3oigfSCw9jCCkP">
            Jag vill fråga socialministern:
          </p>
          <p xml:id="i-SUmSpkth8TTsPAdFS4SDEs">
            På vilket sätt har ministern förberett införandet av mineraldirektivet
            i Sverige?
          </p>
          <p xml:id="i-LiS5q3r2aK35wSHGiSps5Z">
            Har ministern sett till att konsekvenser beräknats för den ökande
            belastning som kommer att ske på den offentliga vården när patienter
            som skulle botat sig själva nu måste ha läkarrecept för triviala
            preparat?
          </p>
          <p xml:id="i-UNGMxKSjwA2LMMAhhcmwXQ">
            Har ministern verkat för att utöka listan med tillåtna kosttillskott
            och hälsokostpreparat?
          </p>
          <p xml:id="i-N9FF48XvMCrtQEXreBRhMK">
            Avser ministern att verka för att dokumentationsperioden förlängs
            så att fler företag hinner registrera sina preparat på listan
            för godkännande?
          </p>
          <p xml:id="i-KqH5zEQBW6PgvLcnZrpLxP">
            Är ministern beredd att verka för att högsta tillåtna nivå, fastställt
            av SCF @ EU:s Scientific Committee for Foods @ för dagsintag kan
            förändras så att värdet av terapeutiska doser erkänns?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
