<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0539">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200304--0539</head>
        <author who="i-C44sMEE9ocAndjedeN9fLp">Yvonne Ruwaida</author>
        <recipient who="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">Laila Freivalds</recipient>
        <topic>EU och handeln med Medelhavsområdet</topic>
        <docDate when="2004-05-21">den 21 maj</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Leif Pagrotsky" byWhomId="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GR10539</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2003/04:539 av Yvonne Ruwaida (mp) till utrikesminister
          Laila Freivalds om EU och handeln med Medelhavsområdet
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-XBBVvKgHYZa8kkH8rwNp7">
          Målet med EU:s förhandlingar med tolv sydländer runt Medelhavet
          är att till år 2010 skapa ett frihandelsområde runt Medelhavet
          med en marknad bestående av bortåt 800 miljoner människor.
        </p>
        <p xml:id="i-R2cds9s8fxYyafPPSKXLoZ">
          Frihandelsområdet är en del i ett större samarbete och kommer
          att ersätta tidigare samarbetsavtal som slöts under 70-talet.
          För att arabländerna verkligen ska kunna tjäna på de nya avtalen
          måste de ges substantiellt förbättrade möjligheter att nå EU:s
          jordbruksmarknader. Men för det behövs reformer i EU:s jordbrukspolitik
          och dessa frågor har hitintills fått mycket lite utrymme inom
          ramen för MEDA-förhandlingarna.
        </p>
        <p xml:id="i-9TveXrRkDGrkZYgweNz4zW">
          En utgångspunkt bör vara att liberalisering av EU:s handel med
          Medelhavsländerna måste ske i flera steg:
        </p>
        <p xml:id="i-FGcWTrJv4eZH6CmWxFTNHS">
          1. MEDA-länderna måste ges möjligheter att skydda sina industrier
          under en övergångsperiod och ges ordentligt stöd för omställning.
        </p>
        <p xml:id="i-JPqiGGPFA2LsmFrUKyfcDG">
          2. MEDA-länderna måste få skydda sina jordbrukssektorer under
          en övergångsperiod efter att EU avvecklat sina subventioner av
          jordbruket.
        </p>
        <p xml:id="i-DKDGAPo1ghrnFDikgZaAxT">
          Dessa två saker är nödvändiga för att Medelhavsländerna ska kunna
          ha en möjlighet att ha fungerande ekonomier som kan ge människor
          arbete och välfärd. Annars riskerar Medelhavsländerna ökande arbetslöshet
          samt social och politisk instabilitet, vilket motverkar "kampen
          mot terrorism" avsevärt.
        </p>
        <p xml:id="i-38VXvss5bpjK2ttgugcVBf">
          Avser ministern att agera för att EU ska ge MEDA-länderna möjlighet
          att bygga upp sina ekonomier för att skapa en värld som är mer
          rättvis och som minskar grogrunden för terrorism?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
