<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0031">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>den avbrutna skogsmarkskalkningen</title>
        <author>Gunnar Persson, Sven (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>den avbrutna skogsmarkskalkningen till miljöminister Lena Sommestad om den avbrutna skogsmarkskalkningen</title>
          <idno type="rdwebb">GR1031</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR1031/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR1031</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR1031</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-CYXB5gc8UwhvnW3jqhdnoq</idno>
            <persName>Sven Gunnar Persson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm</idno>
            <persName>Lena Sommestad</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm</idno>
            <persName>Lena Sommestad</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-GERTfm3aonznpggdN9L6Vg" corresp="i-CYXB5gc8UwhvnW3jqhdnoq">
          <date when="2003-10-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JHapUBxPZi934qMhc1GDLL" corresp="i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm">
          <date when="2003-10-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-QDpRaJp1Awm84Q2JzAbuQA" corresp="i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm">
          <date when="2003-11-11"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-QDpRaJp1Awm84Q2JzAbuQA">
          <ref type="record" target="prot-200304--025">Riksdagens protokoll 2003/04:25 Tisdagen den 11 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">12 § Svar på interpellation 2003/04:31 om den avbrutna skogsmarkskalkningen</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-5fDYKRAVXJtHHJgsWGjNQE">
            Interpellation 2003/04:31 av Sven Gunnar Persson (kd) till miljöminister
            Lena Sommestad om den avbrutna skogsmarkskalkningen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Cp2K7DZvcADkN35r3oXhG6">
            den 16 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Mb8y8LhfYMFcRKYbdxnA8u">
            Ett av de 15 nationella miljömål som fastställts av riksdagen
            är Bara naturlig försurning. Försurningen av mark och vatten orsakas
            i dag av utsläpp av svavel- och kväveföreningar som framför allt
            kommer från transportsektorn, industrin, energiproduktion, arbetsmaskiner
            och jordbruket.
          </p>
          <p xml:id="i-CjtYDkqVAKFothiHBvcUHz">
            Förutom utsläppsminskningar inom industrin och energisektorn
            med mera krävs omfattande kalkning för att minska den befintliga
            försurningen. En långsiktig strategi för sjöar och vattendrag
            bör omfatta mer än bara åtgärder direkt i sjöarna eftersom försurningen
            bland annat är en följd av att omgivande marker försurats. Genom
            att kalka eller återföra aska till skogsmarken kan man få långsiktiga,
            positiva effekter och därigenom lägga en grund för uthålliga ekosystem
            i skogs- och vattenmiljö. I projekt Nissadalen och Lygnernprojektet
            håller skogsvårdsstyrelsen, länsstyrelsen och kommuner på att
            utveckla denna nya åtgärdsstrategi i två unika försöksprojekt.
            Hittills uppvisar försöken lovande resultat och efter fyra år
            reproducerar sig nu öringen utan problem i tillrinnande vatten
            till Nissan.
          </p>
          <p xml:id="i-4YP6KD9UFGyNBRwE7ronuo">
            Skogsstyrelsen har utarbetat ett åtgärdsprogram för bland annat
            skogsmarkskalkning, Åtgärder mot markförsurning och för ett uthålligt
            brukande av skogsmarken. Kristdemokraterna har i sin budgetmotion
            föreslagit att Skogsstyrelsens åtgärdsprogram ska genomföras och
            att behövliga anslag ska beviljas i årets budget. Regeringen har
            däremot inte avsatt medel till detta projekt, vilket nu får till
            följd att Skogsstyrelsen avbryter dessa försök med skogsmarkskalkning.
            Skogsstyrelsen beklagar att man inte kan fortsätta med de framgångrika
            kalk- och askspridningsprojekten av skog vid bland annat Nissan
            och i Lygnernområdet.
          </p>
          <p xml:id="i-Rg2wG6Y1fnRmjmaMpiDE1u">
            När regeringen nu beslutat att inte avsätta behövliga medel för
            skogsmarkskalkning är det befogat att fråga sig hur regeringen
            har tänkt sig att uppnå delmål 2 i miljömålet Bara naturlig försurning,
            som föreskriver att trenden mot ökad försurning av skogsmark ska
            brytas.
          </p>
          <p xml:id="i-ALNTL4tz6iNAxD9PPpkC8o">
            Mot bakgrund av det ovan anförda vill jag fråga miljöministern:
          </p>
          <p xml:id="i-7eg6Wf4TMc6PNEQgcmGVKm">
            Vilka åtgärder avser miljöministern att vidta för att uppfylla
            delmål 2 i miljömålet Bara naturlig försurning, som föreskriver
            att trenden mot ökad försurning av skogsmark ska brytas?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
