<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0268">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>mångfald som tillväxtsmotor</title>
        <author>Astudillo, Luciano (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>mångfald som tillväxtsmotor till näringsminister Leif Pagrotsky om mångfald som tillväxtsmotor</title>
          <idno type="rdwebb">GR10268</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10268/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10268</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10268</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8WXKfVC5CVWBiV2pVhvraQ</idno>
            <persName>Luciano Astudillo</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-GRr3NBoGq4bZxwrpqLxyVh" corresp="i-8WXKfVC5CVWBiV2pVhvraQ">
          <date when="2004-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-FRiPiK58KJxyVbEy4D7zmw">
          <date when="2004-02-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-7iQhnpr3DQQ6y9ZrvGsvbW">
          <date when="2004-02-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QrJYpvNh9CpajK9aLfgEjN" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2004-02-03"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Nj9252ZbLTbwxhThm8ZcV1">
            Interpellation 2003/04:268 av Luciano Astudillo (s) till näringsminister
            Leif Pagrotsky om mångfald som tillväxtsmotor
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-7CpJTxJBqJ2R1iXFtTECi2">
            den 2 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-EdiABjbjeUxvoM8oprsGfS">
            Den etniska, kulturella och språkliga mångfalden i Sverige kan,
            om den utnyttjas rätt, bli en viktig tillväxtfaktor. Om Sverige
            kan bli bättre på att ta till vara på alla sina invånare @ inte
            minst utrikesfödda och deras barn @ kommer landet stå än starkare
            framöver.
          </p>
          <p xml:id="i-2nzD6pNzNjAXvz9KFtzZtZ">
            Tyvärr tenderar debatten om integration och invandrare att ofta
            fokusera på problemen: segregation, utanförskap och arbetslöshet.
            Sällan diskuteras mångfaldens möjligheter: språkrikedom, initiativrikedom
            och kreativitet.
          </p>
          <p xml:id="i-Lot2QEY4QyqiFRy6RXhdUv">
            Redan i dag görs det flera strategiska satsningar från regeringens
            sida med ambitionen att bli bättre på att ta till vara mångfaldens
            möjligheter.
          </p>
          <p xml:id="i-Nk4E48bgiiocwRtQJALk14">
            Framgångsrika företagare
          </p>
          <p xml:id="i-Kfzoo7bffdrY6WbFq3G46U">
            Till exempel ger regeringen sedan länge Internationella företagarföreningen
            i Sverige (IFS) nästan 5 mkr i ekonomiskt stöd årligen. IFS arbetar
            med att ge kvalificerad rådgivning till invandrare som vill starta
            egna företag. Denna rådgivning har varit framgångsrik.
          </p>
          <p xml:id="i-PRddcCmWeXbRaKxJkabRzo">
            Sedan 1996 har Internationella företagarföreningen i Sverige
            (IFS) hjälpt till att starta drygt 2 600 företag och därutöver
            givit över 17 000 presumtiva företagare med invandrarbakgrund
            stöd och rådgivning i att utveckla sina affärsidéer. IFS finns
            i dag på 15 platser i landet och har totalt 32 anställda som ger
            rådgivning på 28 olika språk @ enligt IFS startas numera vart
            femte företag av invandrare. I dag har Sverige ca 70 000 invandrarägda
            företag, som sysselsätter 250 000 personer.
          </p>
          <p xml:id="i-D2bTjzV6vii6E7QgiDjd5h">
            Men fortfarande stöter många företagare med invandrarbakgrund
            på åtskilliga hinder. Ett av de stora hindren är kontakter med
            finansiärer och kapitalanskaffning. De nya svenskarna har ofta
            inte samma förutsättningar. Det kan bero på många faktorer. Det
            kan handla om att kunna presentera sin affärsidé och sin affärsplan
            på ett övertygande sätt. Det kan bero på språkliga brister och
            begränsade kunskaper om det regelverk som styr företagandet i
            Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-52PqSa6r8wJAgP9rUo1mFg">
            Språk- och kulturkompetens säljer
          </p>
          <p xml:id="i-LbRS1HQBiCBCREqpYmMwUY">
            I en internationaliserad värld är språk och kulturkunskaper en
            viktig faktor för att öka handeln och därmed tillväxten. En strategisk
            satsning som regeringen genomfört i linje med detta är exportsäljarprogrammet
            @ ett utbildningsprogram som sker i samarbete med exportrådet.
          </p>
          <p xml:id="i-AugKswPEfX75K8ngxdhZM7">
            Målet med utbildningen har varit att utbilda personer som kan
            hjälpa små företag att komma ut på världsmarknaden. Tanken har
            varit att dra nytta av de kunskaper som personer har om länder
            i vilka exportrådet inte har full kapacitet. I en första omgång
            har man inriktat sig på att utbilda personer som behärskar spanska
            och som har erfarenhet av spansktalande miljöer.
          </p>
          <p xml:id="i-ArHma4PjVEU1Typ1hS7srS">
            Ett land som kan kommunicera med övriga världen kommer att skaffa
            sig konkurrensfördelar; det kommer att bli bättre på att sälja
            sig självt och därmed kommer handeln att öka.
          </p>
          <p xml:id="i-FqjASZ2BVBjqgLNkVGCAB1">
            På sikt skulle Sverige kunna ha en kår av personer som kan hjälpa
            svenska företag ute i världen.
          </p>
          <p xml:id="i-9WEkRZEcqsQewyw9ttmmQz">
            Därför vill jag fråga ministern:
          </p>
          <p xml:id="i-Pj8h9sfay1irwrE2uxssuX">
            Vilka andra åtgärder kan ministern tänka sig för att stödja företagare
            med invandrarbakgrund?
          </p>
          <p xml:id="i-D2gu1C9T4X7rS4b9TygYfs">
            Varför begränsas i dag exportsäljarprogrammet till att utbilda
            personer enbart för den spansktalande marknaden?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
