<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0004">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>tullstationen i Gäddede</title>
        <author>Larsson, Håkan (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>tullstationen i Gäddede till finansminister Bosse Ringholm om tullstationen i Gäddede</title>
          <idno type="rdwebb">GR104</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR104/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR104</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR104</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-XxqQtZTdHUTphXEbUJ35Ss</idno>
            <persName>Håkan Larsson</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>Bosse Ringholm</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>Bosse Ringholm</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-M3kXFh2RmsXkEupiyad3Q6" corresp="i-XxqQtZTdHUTphXEbUJ35Ss">
          <date when="2003-09-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-6gfj5ze8PiRiCeMikNNs5K" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2003-09-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2ebmNq9WDg2KFQA1ruD35i" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2003-10-02"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-2ebmNq9WDg2KFQA1ruD35i">
          <ref type="record" target="prot-200304--009">Riksdagens protokoll 2003/04:9 Torsdagen den 2 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellation 2003/04:4 om tullstationen i Gäddede</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-DoxJaXJha7ZwZZeKjZD914">
            Interpellation 2003/04:4 av Håkan Larsson (c) till finansminister
            Bosse Ringholm om tullstationen i Gäddede
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-81F1oUhAs7fMiEKaL45gHZ">
            den 24 september
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-HUmWBjbYrAVyHQT3rFr9EV">
            Enligt Tullverkets organisationsutredning, Det framtida Tullverket,
            kommer bland annat tullstationen i Gäddede i nordligaste Jämtland
            att läggas ned. Fullföljs planerna skulle detta få omfattande
            negativa konsekvenser för utvecklingen i mellersta Norrlands inland.
          </p>
          <p xml:id="i-39i6YFQG8geFZKD7Jr7Z4a">
            I dag talas från alla politiska läger, inte minst från regeringens
            sida, om vikten av att föra en offensiv politik för tillväxt.
            Ska de fina ambitionerna om en politik för tillväxt kunna omsättas
            i praktiken krävs en helhetssyn. Förslaget om att lägga ned tullstationen
            i Gäddede visar att det finns mycket övrigt att önska på den punkten.
            Utredningen har inte tagit hänsyn till vilka konsekvenser nedläggningsförslaget
            får för det omgivande samhället. Inte heller verkar man förstå
            vilka problem avståndet innebär, att närmaste tullstation skulle
            finnas 30 mil bort om planerna fullföljs.
          </p>
          <p xml:id="i-YZQxMY7uFbMdMJrb4P55fR">
            I Gäddede och Frostvikenområdet finns i dag en spirande framtidstro.
            Här finns ungefär 120 företag. Handeln över gränsen till Norge
            och det närbelägna Lierne är omfattande och har en stor framtidspotential.
            Tillväxtförutsättningarna är goda, men det förutsätter att samhället
            inte försvårar en positiv utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-958Z4UegdKCmSU8ZYoKy2Y">
            Tullstationen i Gäddede har naturligtvis stor betydelse för näringslivet
            i Frostvikenområdet, men också i stora delar av mellersta Norrlands
            inland. En nedläggning av tullstationen innebär en marginell besparing
            för Tullverket vid en jämförelse med näringslivets förluster i
            form av uteblivna intäkter och ökade kostnader. En nedläggning
            skulle vara ett direkt slag mot ambitionerna i området att stärka
            och utveckla handeln över gränsen till Norge.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-39PLiu1Wmk3YuSma1cGQj5">
            Näringslivet och kommunerna i området har bland annat pekat på
            följande negativa effekter av en nedläggning av tullstationen
            i Gäddede:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Företag i mellersta Norrlands inland förlorar kunder på den norska
                sidan av gränsen på grund av längre transporter och därmed högre
                kostnader.
              </item>
              <item>
                De uppemot 50 mil längre transporterna för att passera en annan
                tullstation leder till ökad miljöbelastning.
              </item>
              <item>
                Den gränsnära handeln i Frostviken skulle försvåras och minska.
                En del av de företag som i dag har en omfattande verksamhet på
                andra sidan av gränsen skulle få problem att överleva.
              </item>
              <item>
                Turismnäringen i Frostviken, särskilt när det gäller jakt, skulle
                minska dramatiskt. (I dag jagar flera hundra norrmän i området,
                men utan en tullstation där de kan deklarera sina vapen skulle
                de knappast komma i samma omfattning.)
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-LQwRFR2Bk2QHECxNtJQuDY">
            Mot denna bakgrund vill jag fråga:
          </p>
          <p xml:id="i-6RPkjy1fu6pCN3K2FwWxuk">
            Vilka åtgärder är statsrådet beredd att vidta för att inte förändringar
            i Tullverkets organisation ska försvåra en positiv utveckling
            för näringslivet i mellersta Norrlands inland?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
