<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0500">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>industrijobben och avvecklingen av kärnkraften</title>
        <author>Flyborg, Eva (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>industrijobben och avvecklingen av kärnkraften till näringsminister Leif Pagrotsky om industrijobben och avvecklingen av kärnkraften</title>
          <idno type="rdwebb">GR10500</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10500/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10500</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10500</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-AvtuWmW4WHMDrctQKwDQuR</idno>
            <persName>Eva Flyborg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9uafPcmHrhtUnFBAftrgFP" corresp="i-AvtuWmW4WHMDrctQKwDQuR">
          <date when="2004-05-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BdQsQYgaEEtHJ13t8Xz7iM">
          <date when="2004-05-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4QtCPVrKccsTDvVtTUB8p4" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2004-05-18"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4x6ak4BXNEDQ4nki3vbMiX">
            Interpellation 2003/04:500 av Eva Flyborg (fp) till näringsminister
            Leif Pagrotsky om industrijobben och avvecklingen av kärnkraften
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-RFLQyxsLq2u4dXS6KsZU5Z">
            den 18 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-FfpZqo5Df1oNJ4JieQ5eMr">
            Tillgången till billig elektricitet har varit en av förutsättningarna
            för den starka ekonomiska tillväxt som Sverige upplevde under
            större delen av 1900-talet. Vår goda tillgång på vattenkraft har
            givit våra basindustrier skog, papper, gruvor och stål både billig
            och miljövänlig el. När vattenkraften inte längre gick att bygga
            ut säkrade kärnkraftsprogrammet en fortsatt produktion av miljövänlig
            el till rimlig kostnad som också minskade vårt beroende av importerad
            olja.
          </p>
          <p xml:id="i-TvMx8Dy2BBFiqfL36XZhmW">
            En kvarts miljon människor arbetar i dag inom den elintensiva
            industrin som står för flera hundra miljarder kronor i exportinkomster
            varje år. Via underleverantörer ger den elintensiva industrin
            arbeten till många fler i både industri- och tjänsteföretag.
          </p>
          <p xml:id="i-8qhXs1tjNUgksYTDt6bpGD">
            Just nu går den svenska industrin genom en lågkonjunktur som
            visar sig i förlorade arbeten. Varje månad får vi nya exempel
            på hur svenska industriföretag lägger ned eller bantar verksamheter
            i Sverige och flyttar tillverkning till länder där lönekostnaderna
            är lägre. De senaste tre åren har 100 000 arbeten försvunnit från
            den svenska industrin. Det rör sig om nästan 3 000 arbeten varje
            månad. Samtidigt håller regeringen fast vid planerna att ytterligare
            försämra den svenska industrins konkurrenskraft genom att driva
            igenom den förtida avvecklingen av våra återstående kärnkraftsreaktorer.
          </p>
          <p xml:id="i-6UQ3Jcn5KoJoXDBkXfhjrW">
            Jag frågar därför näringsminister Leif Pagrotsky om inte han
            är orolig för att den förtida kärnkraftsavvecklingen kommer att
            försämra den svenska basindustrins förutsättningar ytterligare
            och innebära ännu fler förlorade industriarbeten.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
