<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0297">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200304--0297</head>
        <author who="i-HYPXDg3UHMpdyrSgBez4mQ">Axel Darvik</author>
        <recipient who="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">Thomas Östros</recipient>
        <topic>svenska elevers kunskaper i matematik</topic>
        <docDate when="2004-02-13">den 13 februari</docDate>
        <status when="2004-03-16" byWhom="Thomas Östros" byWhomId="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GR10297</external_id>
        <debate>
          <turn when="2004-03-16 15:07:34" duration="276">Thomas Östros (S)</turn>
          <turn when="2004-03-16 15:12:07" duration="242">Axel Darvik (Fp)</turn>
          <turn when="2004-03-16 15:16:05" duration="188">Gunnar Andrén (Fp)</turn>
          <turn when="2004-03-16 15:19:09" duration="262">Thomas Östros (S)</turn>
          <turn when="2004-03-16 15:23:27" duration="247">Axel Darvik (Fp)</turn>
          <turn when="2004-03-16 15:27:26" duration="119">Gunnar Andrén (Fp)</turn>
          <turn when="2004-03-16 15:29:21" duration="258">Inger Lundberg (S)</turn>
          <turn when="2004-03-16 15:33:36" duration="244">Thomas Östros (S)</turn>
          <turn when="2004-03-16 15:37:31" duration="146">Axel Darvik (Fp)</turn>
          <turn when="2004-03-16 15:39:53" duration="147">Inger Lundberg (S)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2003/04:297 av Axel Darvik (fp) till utbildningsminister
          Thomas Östros om svenska elevers kunskaper i matematik
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-YWBdML6Bi7bgmaywCtd7pd">
          Matematiken är ett av de viktigaste ämnena som elever lär sig
          i skolan. Det är grundläggande för att vårt samhälle över huvud
          taget ska fungera. Ämnet matematik är otroligt viktigt för att
          kunna utbilda sig inom det naturvetenskapliga och tekniska området.
          Naturvetare och tekniker av högsta internationella klass är en
          mycket viktig välfärdsfaktor. Utan dessa personer kan inte tillväxten
          ta fart och då får skola, rättsväsende och vården inte sina nödvändiga
          resurser. Det är därför med stor oro som jag gång efter annan
          mottar rapporter och skildringar om att kunskaperna i matematik
          blir allt sämre bland landets elever.
        </p>
        <p xml:id="i-XUgDhZWEmGYacrnvDztNUs">
          Alltför många av de som lämnar gymnasieskolans mest krävande
          program, det naturvetenskapliga, har inte tillräckliga kunskaper
          i matematik för att ha en chans att klara av högre studier på
          till exempel teknisk högskola. Problemet som jag ser det är att
          både grundskola och gymnasium försöker stöpa alla elever i en
          alltför likriktad form. De ambitiösa ges inte tillräcklig stimulans
          men vad som är mera allvarligt är att de svaga eleverna inte ges
          möjligheter, tid eller hjälp att komma i fatt när man kommit på
          efterkälken.
        </p>
        <p xml:id="i-3L82yvFJ6YFW5FFkLzUDSa">
          Med utgångspunkt från regeringens proposition Den öppna högskolan
          har Högskoleverket föreslagit att studenter som söker till lärarutbildningen
          inte längre ska behöva vara godkända i matematik, inte ens om
          de ska bli matematiklärare. Detta är ett steg i helt fel riktning.
          Den skola som socialdemokratin skapat är en grym utslagningsmaskin
          där individernas olika talanger krossas. Folkpartiet liberalerna
          har fört fram krav på att inrätta särskild och allmän kurs i matematik
          på högstadiet. Inför gymnasiet ska man ges möjligheten att välja
          mellan program som leder fram till en högskoleförberedande, yrkes-
          eller lärlingsexamen. Kraven och ämnenas inriktning ska naturligtvis
          anpassas efter vilket program man läser. Det är absurt att alla
          elever på gymnasiet i dag ska läsa samma matematik oavsett vilken
          inriktning de valt. Många elever lämnar skolan med ett självförtroende
          som är kört i botten och ett förakt mot lärandet. Detta är en
          följd av den likriktade skolan. I en skola som anpassar sig till
          individen, som ger eleven tid, stimulans och stöd, stärks elevens
          självförtroende och därmed naturligt lusten att lära.
        </p>
        <p xml:id="i-BTjGhUsif11wmPgAo9n8mV">
          Jag vill med anledning av vad jag anfört fråga utbildningsministern
          vilka åtgärder han tänker vidta för att lösa problemet med svenska
          elevers allt sämre kunskaper i matematik.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
