<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0292">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200304--0292</head>
        <author who="i-JSSYZnWrKjtbfWDmu1qLSb">Magdalena Andersson</author>
        <recipient who="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">Lars Engqvist</recipient>
        <topic>självmord</topic>
        <docDate when="2004-02-11">den 11 februari</docDate>
        <status when="2004-03-23" byWhom="Morgan Johansson" byWhomId="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GR10292</external_id>
        <debate>
          <turn when="2004-03-23 20:02:15" duration="232">Morgan Johansson (S)</turn>
          <turn when="2004-03-23 20:06:02" duration="251">Magdalena Andersson (M)</turn>
          <turn when="2004-03-23 20:10:09" duration="211">Lars-Ivar Ericson (C)</turn>
          <turn when="2004-03-23 20:13:36" duration="247">Morgan Johansson (S)</turn>
          <turn when="2004-03-23 20:17:39" duration="257">Magdalena Andersson (M)</turn>
          <turn when="2004-03-23 20:21:52" duration="129">Lars-Ivar Ericson (C)</turn>
          <turn when="2004-03-23 20:23:57" duration="249">Morgan Johansson (S)</turn>
          <turn when="2004-03-23 20:27:59" duration="135">Magdalena Andersson (M)</turn>
          <turn when="2004-03-23 20:30:07" duration="253">Morgan Johansson (S)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2003/04:292 av Magdalena Andersson (m) till socialminister
          Lars Engqvist om självmord
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-Q4H4ZKGCJoGmwWU2m2ozfi">
          Suicid är den vanligaste dödsorsaken i Sverige i åldrarna 15@44!
          Varje år dör över tre gånger så många i suicid som i trafiken,
          varje år dör dubbelt så många genom suicid än vad som omkom i
          Estoniakatastrofen. Varje vecka tar en svensk tonåring sitt liv.
        </p>
        <p xml:id="i-Tgh8s9W2MeRKNeq7t4281X">
          Det har gjorts massiva insatser för att minska antalet dödsfall
          i arbetet och i trafiken. Prevention på dessa områden har lönat
          sig. Under en 30-årsperiod har antalet
        </p>
        <p xml:id="i-82yT9ZeCfRbvTXrkztL11H">
          Suicid är ett folkhälsoproblem som behöver mötas på flera olika
          sätt. De som arbetar med suicidpreventivt arbete vittnar om att
          de mött bristande kunskaper om hur man kan arbeta förebyggande
          hos flera viktiga personalgrupper. Många tror att självmord inte
          går att förhindra eller att man inte ska prata om det, för att
          man då sätter i gång en process som kanske leder fel. I dag finns
          kunskap om preventivt arbete och den behöver spridas till de personalgrupper
          som möter suicidnära människor, deras närstående och dem som gör
          försök att ta sina liv. Det är viktigt att till exempel kunna
          möta ungdomar med existentiella problem, självmordstankar och
          suicidbenägenhet.
        </p>
        <p xml:id="i-4QgB3YGA7XVRZq3N3qNMWd">
          Nationellt centrum för suicidforskning och prevention av psykisk
          ohälsa (NASP) arbetar med insamling och förmedling av kunskap
          och initierar forskning och utvecklingsinsatser för att ytterst
          förebygga självmord. NASP och anhörigföreningen Riksorganisationen
          för Suicid Prevention och Efterlevandes Stöd (SPES) har ett nära
          samarbete och arbetar jämsides med information och upplysning,
          den ena med vetenskapen som grund och den andra med smärtsamma,
          egna erfarenheter som bas.
        </p>
        <p xml:id="i-BHpwekHmb5e4pTAZeWPuM8">
          I SPES har alla medlemmar det gemensamt att någon närstående
          tagit sitt liv. Organisationen, som är politiskt och religiöst
          obunden har verksamhet över hela landet. Alltsedan starten för
          17 år sedan har föreningen SPES verksamhet drivits på ideell basis.
          Det är kontaktpersonernas, styrelsens och övriga medlemmars arbete
          på sin fritid som burit föreningen och dess utveckling genom åren.
          Nu har föreningen vuxit till en storlek där det inte fungerar
          att driva verksamheten på enbart frivillig bas. Man behöver bemanna
          sitt kansli för att bättre kunna sköta kontakterna med både medlemmar,
          representanter för vården, närstående som förlorat någon genom
          självmord och andra som söker kontakt. Man har även en telefonjour
          öppen varje kväll.
        </p>
        <p xml:id="i-48TXoByBm29UvtUxg7GHUE">
          Föreningen är i dag, inom många delar av landet, den som betyder
          mest för närstående i deras försök att komma tillbaka till ett
          meningsfullt liv efter att en nära anhörig tagit sitt liv. För
          detta får man uppskattande klappar på axeln för att fortsätta
          sitt arbete. Det är inte tillräckligt. Regelverket gör att man
          inte räknas som handikapp- och anhörigförening, eftersom de anhöriga
          inte längre finns.
        </p>
        <p xml:id="i-TmFXNj4bMU65EXPxDeDnkm">
          Riksdagen har tidigare beslutat att omsätta WHO:s stödmaterial
          för självmordsprevention i skolor till svenska förhållanden.
        </p>
        <p xml:id="i-F3fqhLzYgo4HWPG6yCq73m">
          Är socialministern beredd att se över regelverken som förhindrar
          SPES att verka som en "anhörigförening" eftersom deras anhöriga
          inte längre finns?
        </p>
        <p xml:id="i-Dn2ff1mzJf4Ziq6dfmwzNY">
          Vilka åtgärder är socialministern beredd att vidta för att göra
          WHO:s stödmaterial för självmordsprevention tillgänglig i skolorna?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
