<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0476">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>tingsrätten i Ljungby</title>
        <author>Wegendal, Lars (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>tingsrätten i Ljungby till justitieminister Thomas Bodström om tingsrätten i Ljungby</title>
          <idno type="rdwebb">GR10476</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10476/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10476</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10476</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-LutTcg2m9spsoVaK7cAQeB</idno>
            <persName>Lars Wegendal</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PsDZL25qoGpvEp986qdAsE" corresp="i-LutTcg2m9spsoVaK7cAQeB">
          <date when="2004-05-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-3Zw2bYdaCtdiMHEM1jCjgr">
          <date when="2004-05-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-DeY91umDFzzv1D1uoxJjXA">
          <date when="2004-05-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-G2QDFppXsVnxtvQNF6MgtR">
          <date when="2004-05-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-P1NxzedGzo4Hctu3CGeikS" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2004-05-06"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4RGwNmMDFjiLt58bpxqEn6">
            Interpellation 2003/04:476 av Lars Wegendal (s) till justitieminister
            Thomas Bodström om tingsrätten i Ljungby
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-QMaH6GUXQV2FS2AyUskGiy">
            den 6 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-VrDjGqLtNXANryszk4coit">
            Det pågår sedan några år en reformering av domstolsväsendet i
            vårt land. Nyligen har Domstolsverkets generaldirektör lagt fram
            ett förslag om förändringar i Kronobergs län. Samtidigt lades
            ett förslag fram om den framtida organisationen i Jönköpings län.
          </p>
          <p xml:id="i-M3u5Va1RW4s2Tp8nY9Vwk6">
            Jag har i tidigare debatter framfört min starka kritik mot hur
            förslaget tagits fram. Utredaren har endast ägnat två timmars
            samtal vardera åt Eksjö, Värnamo och Ljungby tingsrätter. Länsstyrelsen
            i Kronobergs län har han endast haft en telefonkontakt med för
            att efterhöra länets samlade syn på den framtida tingsrättsorganisationen.
          </p>
          <p xml:id="i-VTr1DTg9jpkbiQXBCPHmgQ">
            Jag är också starkt kritisk till utredarens förslag till ny organisation.
            Det utvecklade samarbetet mellan Ljungby och Värnamo tingsrätter
            behandlas endast mycket marginellt i utredningen trots att inriktningen
            i den framtida organisationen skulle beakta möjligheten till att
            förbättra tillgängligheten för enskilda kommuner samt att utredningens
            regionala perspektiv motiverade att även inrättandet av domkretsar
            över länsgränser skulle övervägas.
          </p>
          <p xml:id="i-BtpGRH2cr3quHRuWMc8wjz">
            Domstolsverkets förslag har nu remissbehandlats. När remisstiden
            gått ut konstaterade jag att Länsstyrelsen i Kronobergs län inte
            heller denna gång tagits på allvar. Förslaget hade ej sänts till
            Länsstyrelsen i Kronobergs län för yttrande. Av detta skäl tog
            jag kontakt med både Domstolsverket och Länsstyrelsen i Kronobergs
            län vilket innebar att remisstiden förlängdes och länsstyrelsen
            fick inkomma med yttrande. Länsstyrelsen har ändå en samlande
            funktion för statlig verksamhet i länet och bör betraktas som
            en viktig remissinstans i detta ärende.
          </p>
          <p xml:id="i-E2zhkNtberSpVpwjCRmWcs">
            Av svaren kan man konstatera att samtliga kommuner i Kronobergs
            län, Länsstyrelsen i Kronobergs län, Kommunförbundet i Kronobergs
            län, Ljungby tingsrätt och Sunnerbo nämndemannaförening motsätter
            sig en avveckling av Ljungby tingsrätt. Med andra ord är det ett
            massivt motstånd mot att lägga ned Ljungby tingsrätt för att samordna
            verksamheten med Växjö tingsrätt. Flera av remissinstanserna har
            poängterat bristen på utvärdering av samarbetet mellan Ljungby
            och Värnamo tingsrätter.
          </p>
          <p xml:id="i-Lwu3LQZda4X8yR5ovu7XU4">
            Jag vill fråga justitieministern:
          </p>
          <p xml:id="i-WmeVecaacqrG7KYC9G18rm">
            På vilket sätt och med vilken vikt vägs länets samlade synpunkter
            in i justitieministerns överväganden om det slutgiltiga beslutet
            om Ljungby tingsrätts framtid?
          </p>
          <p xml:id="i-KtAAAmqecg5KVPBiJSkC1o">
            När ämnar regeringen, enligt justitieministerns bedömning, fatta
            det aktuella beslutet?
          </p>
          <p xml:id="i-NKcz6qca8DSWEkYCyYPVW1">
            Kommer justitieministern att inhämta ytterligare underlag om
            samarbetet mellan Ljungby och Värnamo tingsrätter?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
