<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0199">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>elnätets brister på landsbygden</title>
        <author>Patriksson, Runar (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>elnätets brister på landsbygden till näringsminister Leif Pagrotsky om elnätets brister på landsbygden</title>
          <idno type="rdwebb">GR10199</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10199/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10199</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10199</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-QqgpadBP4SAf6uA8SRtTMY</idno>
            <persName>Runar Patriksson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-LVzQkKrTMCZvwEHjCG15ar" corresp="i-QqgpadBP4SAf6uA8SRtTMY">
          <date when="2003-12-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8UjfeoAHe3FRuwM7APz3BK">
          <date when="2004-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-CJHpguYqKG9q7XEdgHD2m4" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2003-12-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-XgsjWhHFcrqWUVD36tCs68">
          <date when="2004-01-27"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-PKBGicBX2N6rtWK2nbg5D2">
            Interpellation 2003/04:199 av Runar Patriksson (fp) till näringsminister
            Leif Pagrotsky om elnätets brister på landsbygden
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-NnTJhiDoHiTp1WZQLz6sTt">
            den 12 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DHyJgHuC2n8CNEKaYEfF1n">
            Det har blivit vinter igen. Med vintern kommer de tillbaka. Ingen
            vet när eller var. Men hur det blir är man ganska säker på. Det
            enda man med säkerhet kan säga är att de kommer förr eller senare,
            varje år.
          </p>
          <p xml:id="i-DJapcHHJymWa6DMbxne5rd">
            De drabbar oftast landsbygdsbefolkningen och leder till mörker,
            kyla och andra obehag för både människor och djur. Lantbrukarens
            kor fryser, törstar och lider när inga maskiner kan användas,
            vilket är djurplågeri. Industrierna ligger öde, om företagen inte
            har egna sätt att slippa de som drabbar gård och stuga.
          </p>
          <p xml:id="i-64ehvSeAkoXxGMcTeoGeib">
            Med "de" menar jag naturligtvis elavbrotten som likt influensan
            återkommer varje år i dessa tider. När de första av vinterns vindpustar
            fläktar och de första snöflingorna faller över kraftbolagens elledningar,
            då vet man att strömavbrotten nalkas.
          </p>
          <p xml:id="i-XdFYd9L7qw9LhWrD1FpS6o">
            Näringsministern har hoppats att kraftbolagen kunnat lösa problemen
            med ständiga elavbrott men väldigt lite har gjorts för att avhjälpa
            dessa allvarliga driftsstörningar i elförsörjningen. Min erfarenhet
            är 30 år utan godtagbara resultat i de värmländska kommunerna.
          </p>
          <p xml:id="i-3byn8UuiuSkVq76bbk6eAK">
            Det är oerhört viktigt för näringslivet med en trygg elförsörjning
            året runt. Samma som med vägnätet, där regeringen inte heller
            lever upp till löftena. Om näringslivet måste budgetera för ständiga
            produktionsbortfall i vintertid då strömmen försvinner så minskar
            viljan att investera i anläggningar där produktionen kan riskera
            att stoppas på grund av att arbetsplatsen står utan elförsörjning.
          </p>
          <p xml:id="i-AJM11y26Y8iiPf5TkYo3Cp">
            Det är redan i dag svårt att hindra avfolkningen av landsbygden
            och situationen underlättas knappast av att de som bosätter sig
            utanför storstaden måste förbereda sig för ständiga avbrott i
            elförsörjningen. En säker elförsörjning och framkomliga vägar
            året runt i hela landet är en självklarhet som måste tryggas av
            det offentliga.
          </p>
          <p xml:id="i-2dGC87Qaf5aV4n9t5KvmXP">
            För att få människor och företag att känna förtroende för en
            tillvaro i landsbygden krävs att elförsörjningen är säker. Trots
            vackra ord om en förbättring av elförsörjningen händer samma sak
            i år igen. Var bestod förbättringarna i då om det nu i alla fall
            inträffar? Alla de hushåll och företag som nu återigen blev utan
            ström litar nog inte längre på att problemen är åtgärdade.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-5azWm73hbcDCU7TzFeq2Hr">
            Jag vill med anledning av ovanstående fråga näringsministern:
            <list rend="ordered">
              <item>
                Vilka åtgärder är näringsministern beredd att vidta för att driftsstörningarna
                i elförsörjningen ska åtgärdas?
              </item>
              <item>
                Är näringsministern beredd att skärpa reglerna för elleverantörerna
                för att på så sätt framtvinga förbättringar i elförsörjningen?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
