<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0117">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>beslag av blodprov ur PKU-registret</title>
        <author>Svensson, Alf (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>beslag av blodprov ur PKU-registret till justitieminister Thomas Bodström om beslag av blodprov ur PKU-registret</title>
          <idno type="rdwebb">GR10117</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10117/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10117</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10117</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-WCrN5vpCNm6z9SvfXfby4e</idno>
            <persName>Alf Svensson</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-NPFEEGpV9A7ZB74sWbBU4u" corresp="i-WCrN5vpCNm6z9SvfXfby4e">
          <date when="2003-11-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7u9uZmZ7bCM85G74guj9bi" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2003-11-18"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-2hXBfJxpW3JU742ZR3FS6s">
            Interpellation 2003/04:117 av Alf Svensson (kd) till justitieminister
            Thomas Bodström om beslag av blodprov ur PKU-registret
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-WFmTe8aZiyk4YCFi7aJkFr">
            den 18 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-1SQkzUM8KBfZvYAtoffiy">
            I ett inlägg på DN Debatt den 11 november under rubriken "Alf
            Svensson minskar tilltron till rättsstaten" påstår socialminister
            Lars Engqvist att jag "undanröjer tilltron till rättsstaten" när
            jag hävdar att polisen hade rätt att beslagta blodprovet ur PKU-registret.
          </p>
          <p xml:id="i-GRFRMd25KbM4Ea9F9NBAhm">
            Bakgrunden är välkänd. Efter det tragiska mordet på utrikesminister
            Anna Lindh kom polisen @ efter inledande felsteg @ att starkt
            misstänka en 24-årig person vars identitet man kände till. Då
            fattade man beslut om att ta i beslag vederbörandes blodprov från
            PKU-registret.
          </p>
          <p xml:id="i-Y83ZJxGKd3vLBm4td2GCnv">
            Visst är det så att lagen om biobanker inom hälso- och sjukvården
            anger vad som är ändamålet med PKU-registret. Men är det så att
            detta hindrar att ett prov ur biobanken tas i beslag som led i
            en brottsutredning? Enligt rättegångsbalken 27 kap. 1 § får vilket
            föremål som helst, som skäligen kan antagas äga betydelse för
            utredning av brott tas i beslag.
          </p>
          <p xml:id="i-4CW18mus4kedkifEBtRbW3">
            Det är en allvarlig anklagelse som socialministern uttalat, och
            frågan är om justitieministern delar sin regeringskollegas uppfattning
            i det här avseendet. Justitieministern får inte uttala sig i det
            enskilda fallet, men här är frågan @ vad är gällande rätt.
          </p>
          <p xml:id="i-MdVtNGzPtFsB9HTmH93TLb">
            Jag anser vidare att frågan om införandet av ett heltäckande
            DNA-register bör utredas. Ett sådant kan inte anses integritetskränkande,
            då det omfattar alla i landet. Inte heller kan det missbrukas
            till exempel av en försäkringsgivare för att undersöka förekomsten
            av ärftliga sjukdomar eller dylikt. Ett sådant register skulle
            däremot kunna vara mycket effektivt för att motverka brott som
            till exempel våldtäkt, där gärningsmännen lämnar spår som snabbt
            kan identifiera dem. Om ett barn har kidnappats och man misstänker
            att det förts någonstans där man hittar spår i form av blodfläckar,
            hårstrån eller liknande skulle ett sådant register kunna innebära
            att barnet kan räddas. Vi kan inte, menar jag, avstå från att
            använda en möjlighet som teknikens utveckling ger och som inte
            kan anses integritetsskadligt, när det finns så mycket att vinna.
          </p>
          <p xml:id="i-Y1irT5rXuUb8k5zZCm7gi3">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga:
          </p>
          <p xml:id="i-H4KjKRADiKsY6MDrPrt8wm">
            Avser justitieministern att vidta åtgärder med anledning av rättsläget
            när det gäller beslag ur biobanker som till exempel PKU-registret?
          </p>
          <p xml:id="i-BhGDyNbTx2Gq8zseupTD8S">
            Är justitieministern beredd att utreda frågan om ett för landet
            heltäckande DNA-register?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
