<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0423">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200304--0423</head>
        <author who="i-17NC28Tx5CZ5mzwYAUHKqv">Monica Green</author>
        <recipient who="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">Ulrica Messing</recipient>
        <topic>3 G-master</topic>
        <docDate when="2004-04-07">den 7 april</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Ulrica Messing" byWhomId="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GR10423</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2003/04:423 av Monica Green (s) till statsrådet
          Ulrica Messing om 3 G-master
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-3M2bi7aUd99MVxRVnCz1ER">
          Utbyggnaden av 3 G-nätet har i Sverige kommit betydligt längre
          än i andra länder och 70 % av utbyggnaden är i dag klar. Det är
          mycket positivt, satsningen på den tredje generationens mobiltelefoni
          är viktig för att vi ska kunna bevara Sveriges ställning som en
          ledande IT-nation.
        </p>
        <p xml:id="i-G1UXyze2LLXtm8QQcaFF7v">
          Dock hotas den fortsatta utbyggnaden av att det uppstått svårigheter
          när det gäller att få operatörerna att dela master. I en framtid
          kan det leda till att även kommande mobiltelefonsystem efter 3
          G-systemet bli svåra att bygga ut i Sverige. Lagen om elektronisk
          kommunikation innehåller visserligen en möjlighet för Post- och
          telestyrelsen att tvinga operatörerna att dela master, bland annat
          för att skydda miljö, folkhälsa och allmän säkerhet. Men trots
          bestämmelsen har det visat sig vara svårt att få operatörerna
          att samarbeta.
        </p>
        <p xml:id="i-LzydfEoP8Nn8eFLeZ5Boqq">
          Ett exempel är PTS:s beslut att Telia Sonera inte behöver dela
          en av sina master i Falkenberg med 3 GIS. Motiveringen till ansökan
          var bland annat miljöskäl och att det redan fanns en mast i området.
          Skälet till PTS:s beslut var att masten redan används i så stor
          omfattning av Telia Sonera att det inte finns plats för radioutrustning
          från en annan operatör. Enligt PTS finns det inte stöd i lagen
          för att tvinga operatörerna att bygga om eller anpassa master.
          En sådan möjlighet finns i Danmark.
        </p>
        <p xml:id="i-KUWdmcdbANjDxuP6oS8woX">
          Svårigheterna att tvinga operatörerna att dela master hotar den
          utlovade befolkningstäckningen. Det leder dessutom till att fler
          master än nödvändigt byggs, något som oroar många människor eftersom
          masterna innebär ett ingrepp i miljön. Dessutom leder de många
          masterna till ökade kostnader för operatörerna, vilket i förlängningen
          kommer att göra nätet dyrare för konsumenterna att använda nätet.
        </p>
        <p xml:id="i-MouJAP6X38EU8CpC3AXftT">
          Om de beslut PTS tagit @ som innebär att operatörer inte måste
          dela mast@ vinner laga kraft, avser statsrådet då att vidta åtgärder
          som ökar trycket på operatörerna att dela master.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
