<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0090">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>statliga bidrag till vissa kommuner för LSS-kostnader</title>
        <author>Lindgren, Ulrik (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>statliga bidrag till vissa kommuner för LSS-kostnader till statsrådet Lars-Erik Lövdén om statliga bidrag till vissa kommuner för LSS-kostnader</title>
          <idno type="rdwebb">GR1090</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR1090/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR1090</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR1090</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-XSoE59R8vSeGm31iRSvpAz</idno>
            <persName>Ulrik Lindgren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ</idno>
            <persName>Lars-Erik Lövdén</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ</idno>
            <persName>Lars-Erik Lövdén</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-5YL986sgLUFhK5sANKatpn" corresp="i-XSoE59R8vSeGm31iRSvpAz">
          <date when="2003-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-DxCG4eyHB8YwpiAga75A43">
          <date when="2003-11-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-UKQLEd3CWH4fJYHb6Ecczr">
          <date when="2003-11-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9sTZzq1pA5T6VP4ve2wy7N" corresp="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ">
          <date when="2003-11-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-7J3QJKSHU2xoBhoWoH6vCA" corresp="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ">
          <date when="2003-11-25"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-7J3QJKSHU2xoBhoWoH6vCA">
          <ref type="record" target="prot-200304--035">Riksdagens protokoll 2003/04:35 Tisdagen den 25 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">10 § Svar på interpellation 2003/04:90 om statliga bidrag till vissa kommuner för LSS-kostnader</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-HehPBugNcQNQJc2cDGTyxX">
            Interpellation 2003/04:90 av Ulrik Lindgren (kd) till statsrådet
            Lars-Erik Lövdén om statliga bidrag till vissa kommuner för LSS-kostnader
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Fsj9J6bgjbsD8KR6iaMZcq">
            den 7 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-2ZADZ384xzxDtJRmXQ5K7A">
            Under flera år har ett antal av Sveriges kommuner haft ett större
            åtagande för vissa delar av handikappomsorgen. Dessa kommuner
            har många gånger fått en kompetens inom handikappomsorgen som
            är till gagn för hela landet. Men i stället för att vara något
            positivt vänds detta till att vara en belastning när långsiktigt
            stabila ekonomiska villkor inte vidmakthålls.
          </p>
          <p xml:id="i-DDQNuzNAhByQ3R9SNibfmd">
            Fram till och med i år har bidrag beviljats några kommuner med
            anledning av deras förhållandevis höga kostnader för verksamhet
            enligt lagen (1993:387) om stöd och service till vissa funktionshindrade
            (LSS). Statsbidraget har fungerat som ett högkostnadsskydd för
            de kommuner som har höga kostnader efter att hänsyn har tagits
            till mellankommunal utjämning och skatteväxling.
          </p>
          <p xml:id="i-9vRSEpYmc1VEUxV9DSBBkj">
            Det nya utjämningssystemet för LSS-kostnader kommer dock inte
            att kompensera för förlusten av det särskilda LSS-bidraget.
          </p>
          <p xml:id="i-DcRhDrw1sLydSc1cBpYuM4">
            Som exempel kan Hedemora kommun i Dalarna nämnas som har landets
            högsta kostnader för LSS. Sedan den 1 januari 1993 är kommunens
            åtagande reglerat genom att landstinget i Dalarna skatteväxlat
            resurser och genom att länets kommuner bidrar med en mellanskillnad
            eftersom skatteväxlingen inte täcker Hedemoras kostnader. Det
            särskilda statsbidraget utgår till och med 2003 och utgör 11,3
            miljoner kronor. Det bör understrykas att dessa åtgärder och bidrag
            ändå inte ger full kostnadstäckning för Hedemora kommun.
          </p>
          <p xml:id="i-5bwjbkcGE2NW4Uu6GLe2vq">
            För Hedemora kommun innebär det nya kommunala kostnadsutjämningssystemet
            för LSS 15 miljoner kronor i inkomstglapp, vilket för övrigt motsvarar
            75 öres skattehöjning.
          </p>
          <p xml:id="i-VkgNHSEaaU5uGvw9Hbs2iC">
            Frågan är vad som motiverar regeringen att försämra de ekonomiska
            villkoren för kommuner som tar ett särskilt ansvar för handikappomsorgen.
            Regeringens svar på den frågan är förmodligen att det särskilda
            LSS-bidraget endast var en tillfällig lösning i väntan på det
            nya utjämningssystem som nu ska införas.
          </p>
          <p xml:id="i-6GQMw5pJ4iKMbq4wqShK8A">
            Men det svaret hjälper inte berörda kommuner och jag vill därför
            fråga statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-MHd98vKQA9wJG3oBQsxT6S">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att kompensera
            de kommuner som, i likhet med Hedemora, kommer att förlora stort
            på grund av det nya utjämningssystemet för LSS-kostnader?
          </p>
          <p xml:id="i-NppghowS1wQpZXPwmWtf8Z">
            På vilket sätt avser statsrådet att säkra att kvaliteten i omsorgen
            för personerna med funktionshinder bibehålls i de kommuner som
            tagit ett särskilt stort ansvar för handikappomsorgen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
