<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0188">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200304--0188</head>
        <author who="i-43NmWWYd8vEgZrkoXWWCXx">Rosita Runegrund</author>
        <recipient who="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">Bosse Ringholm</recipient>
        <topic>skattebefrielse för vissa stiftelser</topic>
        <docDate when="2003-12-09">den 9 december</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Bosse Ringholm" byWhomId="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GR10188</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2003/04:188 av Rosita Runegrund (kd) till finansminister
          Bosse Ringholm om skattebefrielse för vissa stiftelser
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-FNJfDaJo3uigpWHtA6RAcW">
          Efter en dom om Stockholms Sjömanshem i Regeringsrätten (RÅ 2001
          ref. 17) har skattemyndigheterna i Sverige börjat ifrågasätta
          de ändamål som stiftelser delar ut bidrag till. Tidigare har skattemyndigheterna
          inriktat sig på att kontrollera till vilken grad stiftelserna
          delar ut bidrag. Enligt lagen finns det sex olika områden som
          är så kvalificerade att skattefrihet medges. Dessa är: vård och
          uppfostran av barn, undervisning och utbildning, vetenskaplig
          forskning, hjälpverksamhet bland behövande, nordiskt samarbete
          samt stärkande av Sveriges försvar.
        </p>
        <p xml:id="i-5fZS22iQ2C27kE5UXL9w93">
          Med anledning av att skattemyndigheterna börjat kontrollera ändamål
          i stället för grad av givande har en rad underliga effekter uppstått.
          Organisationer som främjar vård och uppfostran av funktionshandikappade
          och sjuka barn har underkänts som kvalificerade, medan organisationer
          som främjar vård av friska barn fortfarande är kvalificerade till
          skattefrihet. Andra organisationer som drabbats av den nya och
          hårdare bedömningen är de organisationer som främjar människor
          med sjukdomar, äldre och organisationer mot kvinnomisshandel.
        </p>
        <p xml:id="i-Lb91YNjh32M9zKV38oxE1u">
          Mina frågor till finansministern är därför:
        </p>
        <p xml:id="i-2K56UofknQHz8ba5oPVrkQ">
          Vad avser finansministern att göra för att även ändamål som rör
          funktionshindrade och sjuka barn, misshandlade kvinnor, gamla
          och sjuka ska betecknas som kvalificerade och därför få bidrag
          från begränsat skattskyldiga stiftelser?
        </p>
        <p xml:id="i-SyV9pv2d5EBjAeKJLwBzAk">
          Avser ministern att se över lagstiftningen för vilka ändamål
          som ska avses som kvalificerade?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
