<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0212">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>brott mot äldre</title>
        <author>Höij, Helena (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>brott mot äldre till socialminister Lars Engqvist om brott mot äldre</title>
          <idno type="rdwebb">GR10212</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10212/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10212</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10212</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NbYfhm8ZWHtRw5CgJqJe42</idno>
            <persName>Helena Höij</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>Lars Engqvist</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Hb91pv3KCME4WyVgAdmF2D" corresp="i-NbYfhm8ZWHtRw5CgJqJe42">
          <date when="2003-12-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-CxfYgB1MxhS4VBtmJzr8Eu">
          <date when="2003-12-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-GyBfnvDoGB2ssmWZMvTApA">
          <date when="2004-02-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-ThwtKS9R7MxVQ3B6eCmGhr">
          <date when="2004-02-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VqtcpDcCtaRtZVDFF5Bmrz" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2003-12-17"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-3mLn4Qg51cU66axqnVEvwg">
            Interpellation 2003/04:212 av tredje vice talman Helena Höij
            (kd) till socialminister Lars Engqvist om brott mot äldre
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-6VuApvfJQ4rejGJjFUTmck">
            den 17 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-XaMmD69EfDnkcUSRLQ4XBn">
            I Söderort i Stockholm inkommer över 200 brottsanmälningar mot
            gamla varje år. Situationen är liknande i andra delar av landet.
            Det handlar om alltifrån vanvård till förskingring. Problemet
            är att det är svårt att bevisa vad som skett. I de allra flesta
            fall kan brott inte styrkas och åklagaren lägger ned förundersökningen.
            Detta kan inte accepteras.
          </p>
          <p xml:id="i-EyEq3wJUGeYLHnY8HJ8Csf">
            Det är samhällets ansvar att se till att alla människor kan åldras
            med värdighet och i trygghet. Gamla människor i det svenska samhället
            är, många gånger, utlämnade till vård av personer de inte känner
            eller valt själva. I många sammanhang kan man kalla de gamla för
            skyddslösa. Det finns till exempel inga kontroller av de människor
            som börjar arbeta inom äldreomsorgen, likt de som finns för att
            få arbeta inom barnomsorgen.
          </p>
          <p xml:id="i-Dp9ANZLg5L91vcjHk5RVxc">
            Kristdemokraterna anser att det måste till någon form av personalkontroll
            för dem som ska arbeta med äldre människor i likhet med den personalkontroll
            som redan finns för de som söker anställning i barnomsorgen. Det
            finns personer som hittat sin brottsliga nisch när det gäller
            att utföra brott mot äldre.
          </p>
          <p xml:id="i-8b2QmciT7ZDebJe7qVhFTB">
            Det är viktigt att understryka att det är en liten grupp som
            begår dessa brott, men att det drabbar många. De som begår brotten
            gömmer sig bakom verksamheten och sina arbetskamrater. De som
            arbetar inom äldreomsorgen gör ett viktigt arbete som vi behöver
            uppvärdera, och vi kan inte låta ett fåtal sprida oro och misstänksamhet,
            vilket i sin tur kan leda till misstämning och dålig arbetsmiljö.
          </p>
          <p xml:id="i-KSx8Y84UTc2XjDK8hnwXut">
            Under senare tid har det införts personalkontroll av de människor
            som arbetar inom barnomsorg och förskola. Kristdemokraterna menar
            att det är rimligt att det också finns någon form av personalkontroll
            av dem som söker tjänster inom vård och äldreomsorg. Kristdemokraterna
            menar att samhället måste skapa förutsättningar för att människor
            ska kunna åldras under trygghet och värdiga former. Respekten
            för alla människors lika och okränkbara värde måste upprätthållas
            under hela livscykeln. Därför vill vi införa en form av personalkontroll
            inom vård och äldreomsorg i likhet med den som finns för förskola.
          </p>
          <p xml:id="i-42wMXgpm77HNXqGQUcqbcF">
            Med bakgrund till det ovan sagda vill jag ställa följande fråga:
          </p>
          <p xml:id="i-GsUS6x1KF6dpFjsCdgpPBJ">
            Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att en personalkontroll
            i likhet med den som finns i barnomsorgen också införs för dem
            som söker anställning inom vården och äldreomsorgen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
