<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0357">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200304--0357</head>
        <author who="i-5QNmudGpnjjRJCTYzakn9H">Karin Svensson Smith</author>
        <recipient who="i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm">Lena Sommestad</recipient>
        <topic>luftföroreningar orsakade av vägtrafik</topic>
        <docDate when="2004-03-17">den 17 mars</docDate>
        <status when="2004-04-13" byWhom="Lena Sommestad" byWhomId="i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GR10357</external_id>
        <debate>
          <turn when="2004-04-13 18:54:22" duration="170">Lena Sommestad (S)</turn>
          <turn when="2004-04-13 18:57:09" duration="214">Karin Svensson Smith (V)</turn>
          <turn when="2004-04-13 19:00:39" duration="115">Lena Sommestad (S)</turn>
          <turn when="2004-04-13 19:02:30" duration="189">Karin Svensson Smith (V)</turn>
          <turn when="2004-04-13 19:05:35" duration="98">Lena Sommestad (S)</turn>
          <turn when="2004-04-13 19:07:10" duration="118">Karin Svensson Smith (V)</turn>
          <turn when="2004-04-13 19:09:05" duration="110">Lena Sommestad (S)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2003/04:357 av Karin Svensson Smith (v) till miljöminister
          Lena Sommestad om luftföroreningar orsakade av vägtrafik
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-QfCmRHd52kgaTUC3YwXqzV">
          Luftföroreningarna i våra storstäder dödar sannolikt fler människor
          än vägtrafiken. För att minska problemen har riksdagen i miljöbalken
          lagt fast regler för högsta acceptabla halter i utomhusluft. Normerna
          bygger på EU-direktiv.
        </p>
        <p xml:id="i-ozWcsHju1SdN4MgYsDE55">
          Särskilt i våra storstäder överskrids normerna. På regeringens
          uppdrag har Länsstyrelserna i Stockholms och Västra Götalands
          län utarbetat förslag till åtgärdsprogram i syfte att få ned halterna
          av kvävedioxid och partiklar till de lagstadgade nivåerna.
        </p>
        <p xml:id="i-BhnYHritVYNJ3ycEUwZZnL">
          Biltrafiken utpekas av bägge myndigheterna som den viktigaste
          källan till föroreningar. Åtgärder på vägtrafikområdet är helt
          avgörande för om normerna ska kunna klaras. Bland det som föreslås
          när det gäller statliga åtgärder hör
        </p>
        <p xml:id="i-KMbqUYiTmoj6DJdnszN5Fg">
          Människors hälsa är det viktigaste skälet att få ned föroreningshalterna,
          men så som lagstiftningen är uppbyggd innebär de nuvarande överskridandena
          även ett hot mot möjligheterna att utveckla våra storstäder. Miljöbalken
          och plan- och bygglagen innehåller regler som i praktiken riskerar
          att sätta stopp för snart sagt all nybyggnation tills dess miljökvalitetsnormerna
          uppfylls. Detta ger naturligtvis ytterligare skäl att pressa ned
          föroreningshalterna.
        </p>
        <p xml:id="i-WcTQ6f3YBqjEfG5sTaNK5C">
          Mot denna bakgrund vill jag ställa följande frågor till miljöministern:
        </p>
        <p xml:id="i-JVHpyy3Pff9pz3BmKhxVLw">
          1. Vilka konkreta åtgärder avser ministern att vidta med anledning
          av länsstyrelsernas förslag till åtgärdsprogram?
        </p>
        <p xml:id="i-59bD9jzKZ9LSLrGxsNHf8P">
          2. När kan vi i riksdagen förvänta oss förslag från ministern?
        </p>
        <p xml:id="i-BavEbL9PnrE3Z2mv197h2t">
          3. Är det, enligt miljöministerns uppfattning, möjligt att klara
          miljökvalitetsnormerna i Stockholm och Göteborg utan att införa
          trängsel-/framkomlighetsavgifter?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
