<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0181">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>utbildning och forskning om nationella minoriteter</title>
        <author>Holma, Siv (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>utbildning och forskning om nationella minoriteter till utbildningsminister Thomas Östros om utbildning och forskning om nationella minoriteter</title>
          <idno type="rdwebb">GR10181</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10181/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10181</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10181</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5CH7vHLGXLfDB5Tn7xx95V</idno>
            <persName>Siv Holma</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-SD4iS9V258KRCtBRUdFFdv" corresp="i-5CH7vHLGXLfDB5Tn7xx95V">
          <date when="2003-12-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-CuvRsk4wqp7ZwaUwRDCcL6" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2003-12-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6YM9SRXRD4taNUfSxmpL4z" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2004-01-20"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-6YM9SRXRD4taNUfSxmpL4z">
          <ref type="record" target="prot-200304--054">Riksdagens protokoll 2003/04:54 Tisdagen den 20 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">18 § Svar på interpellation 2003/04:181 om utbildning och forskning om nationella minoriteter</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-MYgVbJoKtdiamnQV6d8DR6">
            Interpellation 2003/04:181 av Siv Holma (v) till utbildningsminister
            Thomas Östros om utbildning och forskning om nationella minoriteter
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-5Avk7pULeh3xaWmqKoQ489">
            den 3 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-75Bo3BwnEYvM4L9pMbASJu">
            I proposition 1998/99:143 Nationella minoriteter i Sverige tar
            man upp vilka åtgärder som behöver vidtas för att vi ska leva
            upp till innehållet i Europarådets konventioner om nationella
            minoriteters rättigheter. Här framförs bland annat att det bör
            anges i läroplanen för det obligatoriska skolväsendet, förskoleklassen
            och fritidshemmet (Lpo 94) respektive de frivilliga skolformerna
            (Lpf 94) att eleverna ska ges kunskap om minoritetsspråken och
            om de nationella minoriteternas kultur, religion och historia.
          </p>
          <p xml:id="i-CTFwta5685JSbEBK8tVUB4">
            Dessutom sägs att det är väsentligt att universitetsutbildning
            och forskning i minoritetsspråk och om de nationella minoriteterna
            fortsätter och kan utvecklas samt att folkbildningsrådet bör beakta
            huruvida folkhögskolorna och studieförbunden riktar sig också
            till personer som tillhör minoriteterna.
          </p>
          <p xml:id="i-Dwbr3BmjjrLLGJCUWU8JPa">
            De nationella minoriteterna i vårt land har de senaste årtiondena
            genomgått en fas av kraftigt ökande självkänsla och medvetenhet
            om den egna kulturen och den egna historien. Här kommer kraven
            på uppföljning av riksdagsbesluten i hög grad från befolkningsgrupperna
            själva.
          </p>
          <p xml:id="i-5ShUp934Wwv9huSQGn6ia2">
            När det gäller majoritetsbefolkningens rättigheter att få kunskap
            om minoriteternas kultur och historia saknas motsvarande opinionstryck,
            eftersom kunskaperna oftast är så dåliga att man inte ens vet
            vad man saknar.
          </p>
          <p xml:id="i-HjmamLFBFug8MNcmkAVwL3">
            Sveriges Radio och Sveriges Television gör enstaka program som
            förtjänstfullt tar upp dessa frågor. Men den enda institution
            i landet som når alla barn är skolan. Därför är det oerhört viktigt
            att kravet på kunskap om minoriteterna snarast förs in i läroplanerna
            så som propositionstexten förutser.
          </p>
          <p xml:id="i-NoUJ6eYBg8RMjuJXrTAzCt">
            I Sverige finns efter ratificeringen av Europarådets konventioner
            fem nationella minoritetsspråk och ett majoritetsspråk, samtliga
            knutna till sina egna traditioner och sin egen kultur. Tillsammans
            ska vi utgöra en helhet. Detta är omöjligt om inte alla sex har
            kunskaper även om de övriga fem.
          </p>
          <p xml:id="i-8nhKi1Tma5z9Lpkud9VLtG">
            Samer och tornedalingar har, ofta under förnedrande former, fått
            lära sig de svenska traditionerna och namnen på de svenska kungarna.
            Man har tvingat dem att kalla svenskan för modersmålet. Nu har
            vi lämnat den epoken bakom oss. Det finns mycket att hämta igen
            och gottgöra @ och det finns en stor rikedom av kultur i landet
            som vare sig majoritetsbefolkningen eller de olika minoritetsbefolkningarna
            ska behöva gå miste om.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-AaEfc9ZGNsw3vkZvg7dgpS">
            Jag vill fråga utbildningsministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Är ministern beredd att vidta åtgärder för att tillgodose
                propositionstextens krav på att kunskap om minoriteterna snarast
                införs i läroplanen för det obligatoriska skolväsendet, förskolan
                och fritidshemmet?
              </item>
              <item>
                2. Är ministern beredd att vidta några åtgärder för att tillgodose
                kraven på universitetsutbildning och forskning i minoritetsspråk
                och om minoriteterna?
              </item>
              <item>
                3. Är ministern beredd att verka för att sprida kunskapen om
                minoriteterna inom minoritets- och majoritetsbefolkningen?
              </item>
              <item>
                4. Kommer ministern att vidta några åtgärder beträffande minoriteternas
                tillgång till folkbildning?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
