<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0334">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200304--0334</head>
        <author who="i-Fa75ePV6JC2wN91aE4xcYD">Stefan Attefall</author>
        <recipient who="i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax">Berit Andnor</recipient>
        <topic>jämställda pensioner</topic>
        <docDate when="2004-03-09">den 9 mars</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Berit Andnor" byWhomId="i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GR10334</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2003/04:334 av Stefan Attefall (kd) till statsrådet
          Berit Andnor om jämställda pensioner
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-X2rgT7a7xFotypUkfKgnJQ">
          Kvinnors pensioner är cirka 80 procent av männens. Kvinnor förlorar
          i pensionshänseende för att de i genomsnitt har en lägre lön än
          män, de arbetar i större omfattning deltid än sina manliga kolleger
          och kvinnor stannar i högre grad hemma med barnen och tar ut föräldraledighet.
          Det är också kvinnorna som i större omfattning än män är hemma
          för vård av sjuka barn. En större andel kvinnor än män är långtidssjukskrivna
          och de tar också ut närståendepenning i större omfattning.
        </p>
        <p xml:id="i-EGhVqMj4WimMHNtQLY51J2">
          När det nya pensionssystemet infördes fick vi Kristdemokrater
          igenom att man ska ha rätt till fyra pensionsgrundande barnår.
          Kvinnor kan förvänta sig en lägre pension än män. Det beror på
          att kvinnor i regel har en lägre livsinkomst än män. Det beror
          i sin tur på dels ojämlikheter i lönestrukturen, dels på att kvinnor
          tar ett större ansvar för barn och oftare drabbas av ohälsa. Pensionssystemet
          måste utformas för att i större utsträckning än i dag trygga kvinnors
          ålderdom.
        </p>
        <p xml:id="i-CzzRzz8bWRM3sw7xwv9RYE">
          Redan i dag kan premiepensionen överföras mellan makar, men det
          kräver aktiv begäran. Många känner inte till eller utnyttjar denna
          möjlighet. Kristdemokraterna anser att grundregeln bör vara att
          hela pensionen automatiskt delas lika mellan föräldrarna tills
          barnet är åtta år. Den som önskar frångå denna regel bör skriftligt
          begära detta. En sådan här förändring kommer på sikt att skapa
          mer jämställda pensioner.
        </p>
        <p xml:id="i-paCH6YqRMwiimusNL3j3t">
          Med hänvisning till det ovan anförda vill jag ställa följande
          fråga till statsrådet Berit Andnor:
        </p>
        <p xml:id="i-VB1umL4fCKGpxGKARgWsnr">
          Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att skapa mer jämställda
          pensioner genom förändringar i pensionssystemet så att pensionspoängen
          automatiskt delas mellan föräldrarna till dess att barnet är åtta
          år?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
