<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0053">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200304--0053</head>
        <author who="i-9x2nw6aosA3pyEJfJTc1eD">Ulf Holm</author>
        <recipient who="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">Bosse Ringholm</recipient>
        <topic>lönehöjningar för generaldirektörer</topic>
        <docDate when="2003-10-24">den 24 oktober</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Gunnar Lund" byWhomId="i-GRX2GfDazmcwmcRyZSiKdA" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GR1053</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2003/04:53 av Ulf Holm (mp) till finansminister
          Bosse Ringholm om lönehöjningar för generaldirektörer
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-Pu6c1GbsW2WMevsCFAvE6X">
          Inför den kommande avtalsrörelsen har Konjunkturinstitutet, KI,
          rekommenderat att löneökningarna bör begränsas till lite över
          3 %. Detta är en lägre siffra än som presenterats tidigare. KI:s
          bedömning är dock att det vore samhällsekonomiskt lämpligt med
          en lägre ökningstakt än man tidigare redogjort för. Som skäl framför
          man bland annat följande:
        </p>
        <p xml:id="i-JJiLhSdCeisXwoyH6pXK2M">
          "Arbetslösheten skulle kunna sänkas varaktigt om arbetsmarknadens
          parter och dess medlare på såväl central, lokal och individuell
          nivå i sitt faktiska agerande tar ännu större hänsyn till de samhällsekonomiska
          fördelarna med hög sysselsättning och låg arbetslöshet. Det ligger
          i löntagarkollektivets intresse att genom återhållsamma lönekrav
          möjliggöra en hållbart hög sysselsättning, bl.a. eftersom skatterna
          då kan sänkas och den offentliga servicen förbättras." (Ur Lönebildningen
          @ samhällsekonomiska förutsättningar i Sverige 2003, den 18 oktober
          2003, www.konj.se.)
        </p>
        <p xml:id="i-JShpMNqgo8uCj3X6J2pM7g">
          Det finns enligt mig mycket klokt i KI:s resonemang kring lönebildningen.
          Jag anser dock att det finns grupper i samhället som skulle vara
          i behov av betydligt högre löneökningar, till exempel lågavlönade
          i kvinnodominerade yrken.
        </p>
        <p xml:id="i-QQEm7J29BDb27UHhwku5oN">
          Inför avtalsrörelsen trummas nu budskapet ut från flera håll
          @ återhållsamhet och samhällsekonomiskt ansvar och så vidare @
          för att det stora löntagarkollektivet inte ska kräva för stora
          lönehöjningar.
        </p>
        <p xml:id="i-8UnYgcgtQNaCE67GNJQhqW">
          Samtidigt med detta rapporteras nu att AMS-chefen Anders L Johansson
          fått en löneökning på hela 15 % av arbetsgivaren arbetsmarknadsminister
          Hans Karlsson. Detta innebär en vida högre löneökning än den som
          kan anses rimlig med tanke på KI:s rekommendationer. En löneökning
          som dessutom ska ske retroaktivt från den 1 april 2002, vilket
          innebär att AMS-chefen får över 200 000 kr i retroaktiv lön.
        </p>
        <p xml:id="i-VsR2hya5GXhrn7Tobjp3KR">
          AMS-chefens lön var i mångas ögon mycket hög tidigare och ökas
          nu till hela 94 000 kr i månaden vilket innebär en årslön på ca
          1,1 miljoner.
        </p>
        <p xml:id="i-VQXxtksPssGhNG73tuC9h1">
          Jag vill fråga finansministern:
        </p>
        <p xml:id="i-Jj5jKEJYRcPWLfgCSdR5YU">
          1. Är det finansministerns bedömning att regeringen som ledande
          arbetsgivare bör ta hänsyn till samhällsekonomins förutsättningar
          när det gäller löneökningarna?
        </p>
        <p xml:id="i-8GQvSDhKnycHGEP2aHDQRP">
          2. Har finansministern gjort någon bedömning av vilka signaler
          de generellt mycket höga lönehöjningarna på ledande befattningshavare
          ger arbetsmarknadens parter inför den kommande avtalsrörelsen?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
