<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0167">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ett sammanhållet Posten</title>
        <author>Thorborg, Karin (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>ett sammanhållet Posten till näringsminister Leif Pagrotsky om ett sammanhållet Posten</title>
          <idno type="rdwebb">GR10167</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10167/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10167</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10167</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4XjgirbqceZQdnz2JX6DGB</idno>
            <persName>Karin Thorborg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-J6jBuZ1bmvtAfYvRvHPaKc" corresp="i-4XjgirbqceZQdnz2JX6DGB">
          <date when="2003-11-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-KJ2ATwgfmZZVWGKjUBCsw6" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2003-11-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-GpFyVybeethNV57qhvP5cM" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2004-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-GpFyVybeethNV57qhvP5cM">
          <ref type="record" target="prot-200304--058">Riksdagens protokoll 2003/04:58 Tisdagen den 27 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellation 2003/04:167 om ett sammanhållet Posten</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-XH8ouuQFWzY2pJYTGwrAMc">
            Interpellation 2003/04:167 av Karin Thorborg (v) till näringsminister
            Leif Pagrotsky om ett sammanhållet Posten
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-LueCrJFsPGMXL3DGQRfBJe">
            den 28 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-RQXKvdakAESA2dFU6VT2W6">
            Vänsterpartiet har tidigare krävt en utvärdering av förändringarna
            inom Posten. Regeringen har nu tillsatt en enmansutredning. Detta
            ställer vi inom Vänsterpartiet oss positiva till. Vi är dock inte
            nöjda med utredningsdirektiven. Utredningen kommer inte att ge
            svar på alla våra frågor. En utredning bör göras grundligt och
            förutsättningslöst. Alla möjligheter till lösningar ska undersökas.
          </p>
          <p xml:id="i-E4FWX2nrt33Mv8Y1i8B4uD">
            För att komma till rätta med allmänhetens förlorade förtroende
            och Postens ekonomiska problem krävs grundläggande förändringar.
            Men förändringarna kan inte bara grunda sig på ekonomiska beräkningar.
            Marknadsanpassningar ska inte leda till att den postala samhällsservicen
            försämras. Det är en politisk uppgift att fastställa omfattningen
            av den samhällsservice man vill ge och medborgarna kan förvänta
            sig. Staten som ägare måste visa sig mer aktiv och formulera sin
            vision om Posten.
          </p>
          <p xml:id="i-BJcKQFQ4rjH4TarCnctZ4B">
            Posten är en viktig del i samhällets infrastruktur och förutsätter
            ett samhällsansvar. Det naturliga vore väl ett statligt monopol
            för att kunna ge en postservice på lika och rättvisa villkor.
          </p>
          <p xml:id="i-E9okbi9GEqkgWw2rEP5Luo">
            Uppstyckningen av Postens verksamheter på skilda enheter är ingen
            bra lösning vare sig för kunderna, personalen eller ekonomin.
            Postens tjänster finns nu på flera olika ställen och svenska folket
            har fått vänja sig vid att uträtta sina ärenden och köa på olika
            ställen. Det finns ett stort motstånd mot detta.
          </p>
          <p xml:id="i-Ly27szLs5otwLCRpV8TUGi">
            Det förstärks av att lokallösningarna inte alltid varit så lyckade
            och att kunderna saknar den professionella personalen. På samma
            sätt har företagskunderna fått gå på tre olika ställen för att
            göra sina ärenden. Följden av detta har inneburit större personal-
            och lokalkostnader, sämre miljö för kassörskorna som fråntagits
            varierande arbetsuppgifter samt att en hel del företagskunder
            försvunnit. Allt detta minskar förtroendet för Posten.
          </p>
          <p xml:id="i-EW2DfN4hFgWXkBr71E7uiT">
            Postens uppstyckning leder också till oönskade miljökonsekvenser.
            Fler serviceställen och kassaservice samt postcentra som ligger
            utspridda leder till ökade transporter. Att till exempel hämta
            och leverera paket till ett större antal serviceställen resulterar
            i ett större transportarbete och därmed större miljöpåverkan.
            På samma sätt har transportarbetet ökat när konkurrerande operatörer
            i storstäderna delar ut post åt samma kunder.
          </p>
          <p xml:id="i-T3VcJ4DhTEmm9TwajVPiTA">
            Posten måste samla återstående verksamhet i stället för att stycka
            upp den på olika enheter och bolag. Det blir då möjligt att utveckla
            verksamheten. Synergieffekterna som uppstår är också en ekonomisk
            fördel. Slutligen men inte minst @ förtroendet för Posten skulle
            öka.
          </p>
          <p xml:id="i-VtvZ2Wz4br4YhnM7uXtoqh">
            I direktiven till den pågående utredningen av Posten finns inte
            något med av ovanstående. Jag anser att en sammanhållen post måste
            finnas med som ett alternativ för utredaren.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-PonULorcidxbWDxvV3XuLG">
            Jag vill fråga näringsminister Pagrotsky:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka planer har ministern för Posten i framtiden?
              </item>
              <item>
                2. Avser ministern att ta inititiv till att alternativet en sammanhållen
                post ges som tilläggsdirektiv till utredningen?
              </item>
              <item>
                3. Avser ministern att vidta några åtgärder för att minska de
                negativa miljökonsekvenserna som beskrivits ovan?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
