<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0174">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>våld som politisk metod</title>
        <author>Fransson, Sonja (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>våld som politisk metod till statsrådet Mona Sahlin om våld som politisk metod</title>
          <idno type="rdwebb">GR10174</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10174/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10174</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10174</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-C3fSSzQDuoh3kKasHW4AKa</idno>
            <persName>Sonja Fransson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>Mona Sahlin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-33S1pofYHc5s7wT6Rm1hSP" corresp="i-C3fSSzQDuoh3kKasHW4AKa">
          <date when="2003-12-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-SSVdPUEitxEHfkemeYGZfc">
          <date when="2003-12-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Du97777Moro2r7juMCRnay" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2003-12-01"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-L9GkRqqsds54uAnXGfu7ad">
            Interpellation 2003/04:174 av Sonja Fransson (s) till statsrådet
            Mona Sahlin om våld som politisk metod
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-VfSqmBjTUbvb3rdFZKeFGK">
            den 1 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-NSPu4poiPxTp1CJ8EpAeXE">
            För inte så länge sedan brann foderfabriken på Svenljunga Mink,
            till följd av det andra brandattentatet på två år. I Falkenberg
            trakasseras chinchillauppfödare genom nattliga besök och telefonsamtal.
            Detta är bara två av många exempel på hur aktivister tagit till
            våld och hot för att nå politiska resultat. I allt större utsträckning
            riktas våldet och trakasserierna nu mot privatpersoner och näringsidkare.
          </p>
          <p xml:id="i-HN51bXeeANkZGsLfeTBiV6">
            Åsiktsfrihet och demonstrationsrätt måste alltid värnas men våld
            och hot får aldrig accepteras som ett politiskt verktyg. Demokratiska
            rättigheter används nu för att underminera demokratin. Dåden och
            hoten är exempel på hur de aktivister som säger sig arbeta för
            en bättre värld i själva verket, genom att försvaga demokratin,
            bidrar till en sämre värld. I kampen för djurens rättigheter drar
            de sig inte för att kränka mänskliga rättigheter. Det som inte
            de gillar tar de sig rätten att slå sönder. Eller som en demonstrant
            från Autonoma nätverket i Umeå uttryckte det: "Någon blir alltid
            kränkt med den här metoden. Det är kanske synd att deras familjer
            råkar illa ut men någon kommer alltid att måsta offras."
          </p>
          <p xml:id="i-DVU9GCMkYh9JHUf6huGYCj">
            Effektivare polisinsatser är ett sätt att hantera de mest akuta
            hoten mot enskilda personers liv och hälsa. Men för att på lång
            sikt hejda terrorn krävs att vi som demokratiska företrädare tydligt
            tar avstånd från aktivisternas metoder. På lång sikt kan vi bara
            nå framgång genom att ytterligare förankra vår version av demokratin,
            parlamentarismen, i de breda folklagren.
          </p>
          <p xml:id="i-KQVt2r97pz6ikFkVbsDsum">
            Respekt för demokratin kan inte åstadkommas genom lagstiftning.
          </p>
          <p xml:id="i-V2cHftdkift4hdMpM2S4Ls">
            Bara genom samtal och med tolerans för andras åsikter.
          </p>
          <p xml:id="i-S23x7H3QpeVUhLEXtCk4UQ">
            Mot denna bakgrund är mina frågor till ministern följande:
          </p>
          <p xml:id="i-8henT8QEGEpbX1GxNjKELf">
            Vad kan ministern göra för att inkludera även utomparlamentariska
            grupper i det demokratiska samtalet?
          </p>
          <p xml:id="i-YTSMeVGB5qcRs35RW3nf8V">
            Vad kan ministern göra för att stävja grupper som vill ta demokratin
            i egna händer?
          </p>
          <p xml:id="i-XBjRMJwZnLy6mmbbtvnRNK">
            Vad kan ministern göra för att utmana demokratiska organisationer
            att ta avstånd från grupper som använder sig av våld och hot som
            politisk metod?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
