<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0495">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>hörselskador och kvinnors utslagning från arbetslivet</title>
        <author>Ekström, Anne-Marie (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>hörselskador och kvinnors utslagning från arbetslivet till statsrådet Hans Karlsson om hörselskador och kvinnors utslagning från arbetslivet</title>
          <idno type="rdwebb">GR10495</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10495/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10495</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10495</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UmSX9m2mxvWevquvVduNpz</idno>
            <persName>Anne-Marie Ekström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ</idno>
            <persName>Hans Karlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ</idno>
            <persName>Hans Karlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-WWjeVbQt3wNzzukuq41ESq" corresp="i-UmSX9m2mxvWevquvVduNpz">
          <date when="2004-05-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-MvbRuPSybTHWc7rRgt3W38" corresp="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ">
          <date when="2004-05-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8J2muUBE38x5uYU7Zc17yf" corresp="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ">
          <date when="2004-06-15"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-8J2muUBE38x5uYU7Zc17yf">
          <ref type="record" target="prot-200304--128">Riksdagens protokoll 2003/04:128 Tisdagen den 15 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">13 § Svar på interpellation 2003/04:495 om hörselskador och kvinnors utslagning från arbetslivet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-FCMgqDBcnQ6dE3tpKbDCNE">
            Interpellation 2003/04:495 av Anne-Marie Ekström (fp) till statsrådet
            Hans Karlsson om hörselskador och kvinnors utslagning från arbetslivet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-MCadzFbJqh7eCM7wnkBEQj">
            den 13 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-FA5wFFUPgyjq8mHgWARMWK">
            Nyligen har Hörselskadades riksförbund presenterat sin årliga
            rapport. Av denna framgår bland annat att alltfler kvinnor i yrkesverksam
            ålder drabbas av hörselskador.
          </p>
          <p xml:id="i-NMLHmbQC9HzjQ3Yu6wFmcY">
            I dag finns över 500 000 hörselskadade i åldrarna 16@64 år. Andelen
            hörselskadade i arbetsför ålder har ökat snabbt de senaste tio
            åren. Fortfarande är andelen män med hörselskador större än andelen
            kvinnor, 57 % mot 43 %. Andelen kvinnor har dock ökat. Exempelvis
            har andelen av kvinnorna i åldrarna 25@44 år som är hörselskadade
            ökat från 3,8 % till 6,9 % under åren 1992@2002, enligt en SCB-undersökning
            2002. I denna ställdes frågan: "Kan du utan svårighet höra vad
            som sägs i samtal mellan flera, med eller utan hörapparat?"
          </p>
          <p xml:id="i-TXnGTdV6fBdi33uijopc5">
            Det är ont om forskning kring hörselskador, men enligt forskare
            finns främst tre orsaker till hörselnedsättning: genetiska faktorer,
            bullriga ljudmiljöer och åldersnedsättning.
          </p>
          <p xml:id="i-4djUk9XxMQJV2Szb4zXnmt">
            Även forskningen kring vilka orsaker som medverkar till att hörselskadorna
            ökar bland kvinnor är otillräcklig. Men då det är en tydlig trend
            måste svaret ha samband med förändringar i livssituationen. Det
            är oroväckande när en så stor grupp kvinnor som de mellan 25 och
            44 år, mitt i en mycket aktiv livsperiod med yrkesliv och familjebildning,
            har en brant stigande hörselskadekurva.
          </p>
          <p xml:id="i-2eUyNEBgdTbKYpAprUzq63">
            En möjlig orsak kan vara att kvinnodominerade arbetsplatser blivit
            alltmer bullriga och högljudda, till exempel skola och förskola,
            medan traditionellt manliga arbetsplatser blivit bättre på att
            förebygga bullerskador. Eller har kvinnor mer bullriga fritidssysselsättningar
            i dag? Frågorna är än så länge obesvarade, och helt klart är att
            det krävs mer forskning kring orsakerna till dessa alarmerande
            rapporter.
          </p>
          <p xml:id="i-JUwioc8Ecw1LhbtFP2FyK7">
            Undersökningar visar att hörselskadade är överrepresenterade
            vad gäller sjukersättning, tidigare förtidspension, och andelen
            stiger. Detta gäller i synnerhet kvinnor. Statistik från SCB visar
            att var femte hörselskadad kvinna i yrkesverksam ålder har sjukersättning.
          </p>
          <p xml:id="i-3iFhzHHDn9vrsXwh1ZtgZG">
            Även när det gäller orsakerna till varför så många hörselskadade
            inte fungerar i arbetslivet och varför kvinnorna lättare slås
            ut saknas ordentlig forskning. En orsak kan vara att brist på
            hjälpmedel, till exempel konferenssystem och förstärkare till
            telefon, medför att de hörselskadade inte kan kommunicera på samma
            sätt som de som har fullgod hörsel.
          </p>
          <p xml:id="i-WzLy3LQ7YZ5HLNJRxbePKf">
            I dagens arbetsliv, där kommunikation är en viktig del, kan detta
            att inte höra bli ödesdigert och bidra till att man inte kan fullfölja
            sina arbetsuppgifter @ och dessutom hamnar utanför arbetsgemenskapen.
          </p>
          <p xml:id="i-T99WftCHcvNgiufV9bMoNh">
            Genom tidiga och enkla insatser med rehabilitering skulle emellertid
            fler hörselskadade kunna stanna kvar i arbetslivet.
          </p>
          <p xml:id="i-N7tC1HAzFYywcAFo54Ni5V">
            Forskningsinsatser inom detta område bör ges högre prioritet
            och hörselnedsättning bör uppmärksammas mer. Tidiga insatser,
            till exempel genom installation av hjälpmedel och en förbättrad
            arbetsmiljö, skulle kunna medverka till att fler hörselskadade
            kan stanna kvar i arbetslivet.
          </p>
          <p xml:id="i-GH15288f3cFr5wKj8Wabak">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-T5Ng95ACXUHyiww29vhumG">
            Avser regeringen att vidta åtgärder för att fler personer som
            fått hörselskador ska kunna stanna kvar i arbetslivet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
