<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0126">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>regeringens behandling av fängslade svenskar i utlandet</title>
        <author>Wigström, Cecilia (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>regeringens behandling av fängslade svenskar i utlandet till utrikesminister Laila Freivalds om regeringens behandling av fängslade svenskar i utlandet</title>
          <idno type="rdwebb">GR10126</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10126/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10126</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10126</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-QhURWkawnPDBf443faKewj</idno>
            <persName>Cecilia Wigström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7fVMBaWgB8MmGQrLzd6wZq" corresp="i-QhURWkawnPDBf443faKewj">
          <date when="2003-11-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6QuG7LfG12jiY1p7Jq6qxP">
          <date when="2003-12-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-swfWvXzUvss76FPVmZWZT" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2003-11-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-MVavAnXT9wSRtR4VEBPYFx" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2003-12-16"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-MVavAnXT9wSRtR4VEBPYFx">
          <ref type="record" target="prot-200304--050">Riksdagens protokoll 2003/04:50 Tisdagen den 16 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">15 § Svar på interpellationerna 2003/04:126 och 168 om rättssäkerheten</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-HJMJ23dXjG9QDpbPCGw6C3">
            Interpellation 2003/04:126 av Cecilia Wigström (fp) till utrikesminister
            Laila Freivalds om regeringens behandling av fängslade svenskar
            i utlandet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-5ie4h4RzDdFmguX42WZVvA">
            den 19 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-JyXxbmWnoLWhHqkeA3rDLu">
            Två svenska medborgare sitter fängslade utomlands utan rättegång,
            den ena på Guantánamo, den andra i Eritrea. Bådas mänskliga rättigheter
            kränks. Mehdi Muhammed Ghezalis för att han kämpat för talibanerna,
            Dawit Isaaks för att han kritiserat bristen på demokrati i Eritrea.
            Den förra har uppmärksammats mer av medierna än den senare. Den
            svenska regeringen har gjort mer för Ghezali än för Isaak.
          </p>
          <p xml:id="i-4dZM2Ra9BTZJg68j8Jh3Ni">
            Dawit Isaak
          </p>
          <p xml:id="i-V1achAH3FD3AGHEWvyr6fe">
            Eritrea blev självständigt från Etiopien 1993 och befrielseledaren
            Isayas Afewerki blev president. I september 2001 slog Afewerki
            in på en ytterst repressiv väg. Presidenten fängslade elva parlamentariker
            som var medlemmar i det enda partiet och som kritiserat honom
            för auktoritärt styre. Den fria pressen stängdes och elva journalister
            som kritiserat bristen på demokrati fängslades, inklusive den
            eritreanske och svenske medborgaren Dawit Isaak som var ansvarig
            utgivare för tidningen Setit. Det sitter ytterligare en svensk
            medborgare, Kifleyesus Equbacristos, fängslad i Eritrea för mord
            sen sommaren 2001. Tyvärr känner jag inte närmare till hans fall.
          </p>
          <p xml:id="i-SZowZ4oHjBT7yv1mXviXux">
            Dawit Isaak har tidigare bott i Lerum, men sitter nu fängslad
            utan rättegång i Eritrea sedan den 17 september 2001. Trovärdig
            information säger att han har varit torterad. Dawits fru fick
            lämna matpaket till honom de första månaderna i fängelset. Sen
            1,5 år har hon inte haft någon kontakt. Enligt Amnesty är det
            allvarligt när en person inte lämnat några livstecken på mer än
            ett år. Vi vet inte varför den eritreanska regimen inte tillåter
            besök. Har de något att dölja? Lever Dawit över huvud taget?
          </p>
          <p xml:id="i-GvxtF3oUtKagEcyLBmHsNa">
            Hjälp till Dawit Isaak från svenska regeringen
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-GYSpLHCL7WduZWDb3SRAos">
            Av före detta utrikesminister Anna Lindhs svar på skriftliga
            frågor, april 2002, juli 2002, januari 2003, april 2003 och juni
            2003, kan utläsas att följande insatser gjorts från regeringens
            sida:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Den 4 oktober 2001, svenska honorärkonsuln i Asmara framför första
                begäran om att få besöka Dawit.
              </item>
              <item>
                Den 28 maj 2002, svenska regeringens särskilda sändebud besöker
                Eritrea och framför krav på att få träffa Dawit.
              </item>
              <item>
                Konsuln i Asmara framför fortlöpande krav på att få träffa Dawit.
              </item>
              <item>
                Våren 2003, statssekreteraren för utvecklingssamarbete framför
                krav till Eritreas ambassad i Stockholm att Dawit Isaak släpps
                fri.
              </item>
              <item>
                Våren 2003, utrikesrådet för politiska frågor framför krav till
                Eritreas ambassad i Stockholm att Dawit Isaak omedelbart släpps
                fri.
              </item>
              <item>
                Mars 2003 riktades en särskild skrivelse till Eritreas regering
                från konsulatet i Asmara med begäran att av humanitära skäl få
                träffa Isaak.
              </item>
              <item>
                Juni 2003, UD:s Afrikaenhet träffade representanter för Eritreas
                ambassad och aktualiserade frågan.
              </item>
              <item>
                Enligt kontakter med UD utsågs i sommar en svensk ambassadör
                till Eritrea som stationeras i Stockholm. Den svenske ambassadören
                reste till Eritrea först den 31 oktober 2003. Enligt ett TT-telegram
                från augusti i år avfärdades Dawit Isaak från UD:s lista över
                frihetsberövade svenskar i mars 2003.
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-YPpSzkMyj9LwQFPZuoPHxj">
            Hjälp till Mehdi Muhammed Ghezali från den svenska regeringen
          </p>
          <p xml:id="i-GtkAQW9ywa2DDqkQLcDFjS">
            I konstitutionsutskottets granskningsärende från mars 2003 redovisas
            runt 35 olika insatser som regeringen gjort från december 2001
            till februari 2003 gentemot amerikanska myndigheter för att bistå
            Mehdi Muhammed Ghezali. Utrikesdepartementet har också haft åtskilliga
            kontakter med flera andra länder som har fångar på Guantánamo
            (2002/3:KU30 bilaga A2.9.2).
          </p>
          <p xml:id="i-MYsgQsVnGuMiHu9Vx34YXE">
            Jämförelse hjälpen Ghezali och Isaak
          </p>
          <p xml:id="i-8AxCfr58fi5zcVHqXNzoJs">
            I relationer mellan länder markeras vikten ett land lägger vid
            en fråga bland annat av vilken nivå en fråga förs upp på.
          </p>
          <p xml:id="i-Us4qUiwjabXDGEX35KdTTk">
            I Dawit Isaaks fall var det regeringens sändebud i Stockholm
            och den svenska honorärkonsuln på plats som agerade i kontakter
            med eritreanska myndigheter. Inte förrän våren 2003 (1,5 år efter
            fängslandet) agerade statssekreterare Annika Söder och utrikesrådet
            för politiska frågor.
          </p>
          <p xml:id="i-7BTNiXuf98KR5RrdatyBQR">
            I Ghezalis fall har Sverige agerat i kontakterna med USA genom
            den svenske ambassadören, utrikesministern (redan efter fyra månader
            i april 2002), försvarsministern, justitieministern, UD:s kabinettsekreterare,
            utrikesrådet för politiska frågor, UD:s rättschef och statssekreterare
            Lars Danielsson. I Ghezalis fall har åtskilliga kontakter tagits
            med flera länder som har fångar på Guantánamo, i EU-kretsen Belgien,
            Danmark, Spanien, Storbritannien och Frankrike. I Eritrea har
            fem EU-länder ambassader på plats och Sverige har inte försökt
            ta hjälp av dem.
          </p>
          <p xml:id="i-DQBRp6eubFNpMhkSCigwpS">
            Sverige har uppenbarligen agerat med högre prioritet i Ghezalis
            fall. Dawit Isaaks öde har inte förts upp på statssekreterarnivå
            förrän 1,5 år efter fängslandet och en ambassadör för Eritrea
            har inte utsetts förrän efter två år. Varken utrikesministern,
            andra ministrar eller UD:s kabinettssekreterare har ännu på motsvarande
            sätt tagit upp Dawit Isaak med Eritrea.
          </p>
          <p xml:id="i-FNq7kEy5ZU1GgaMBfz8ED4">
            Den 2 augusti 2002 kallade UD:s kabinettssekreterare upp USA:s
            chargé d'affaires. En månad senare kallade UD:s kabinettssekreterare
            upp den amerikanske ambassadören. Eritreas ambassadör har ännu
            inte kallats upp till UD.
          </p>
          <p xml:id="i-QUj7PGrgmDGQ3Sn3CBsbhW">
            Två liknande fall @ två olika ageranden
          </p>
          <p xml:id="i-Qj9ejYhX7SHA84X8B56kSA">
            Att döma av den nivå den svenska regeringen har tagit upp frågan
            om Isaaks öde är det tydligt att Ghezali och Isaak fått olika
            behandling av regeringen.
          </p>
          <p xml:id="i-Ayeu35VWY7KjMWT1Lva6Sk">
            Alla svenska medborgare vars mänskliga rättigheter kränks har
            rätt till likvärdig hjälp. Det må vara så att Eritreas regering
            är svårare att ha att göra med än USA, men det kan inte ursäkta
            skillnaderna i engagemang och ansträngningar från regeringens
            sida. Det må så vara att Isaaks öde inte uppmärksammats lika mycket
            i medierna, men det är ingen ursäkt för regeringens passivitet.
            Isaaks liv är lika mycket värt som Ghezalis. Isaaks medborgarskap
            är lika mycket värt som Ghezalis.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-RUcqYTa42nMga96Zk4nJgj">
            Jag vill därför fråga utrikesminister Laila Frivalds följande:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Avser utrikesministern att vidta åtgärder så att de svenska
                medborgarna Ghezali och Isaak, och svenska medborgare i allmänhet,
                får likvärdigt bistånd från Sverige för att skydda sina mänskliga
                rättigheter?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder avser utrikesministern att vidta för att Dawit
                Isaak ska släppas fri?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
