<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0362">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>trängselskatternas konsekvenser för kranskommunerna</title>
        <author>Hamilton, Björn (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>trängselskatternas konsekvenser för kranskommunerna till finansminister Bosse Ringholm om trängselskatternas konsekvenser för kranskommunerna</title>
          <idno type="rdwebb">GR10362</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10362/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10362</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10362</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-AqZkPRg6HbbZ9nDzibdbp5</idno>
            <persName>Björn Hamilton</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>Bosse Ringholm</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>Bosse Ringholm</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-N68viy8hBRF7nmRTxmxBDN" corresp="i-AqZkPRg6HbbZ9nDzibdbp5">
          <date when="2004-03-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-SwWYA2WL3ncFYuCtbdb14x" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2004-03-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PjM1K9qmuUrmD5byFTxbE6" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2004-04-13"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-PjM1K9qmuUrmD5byFTxbE6">
          <ref type="record" target="prot-200304--094">Riksdagens protokoll 2003/04:94 Tisdagen den 13 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">11 § Svar på interpellationerna 2003/04:360, 365, 361, 362, 368, 363, 364, 366 och 367 om biltullar i Stockholm</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-CeEqYtnYQXXewRWU9MsW5c">
            Interpellation 2003/04:362 av Björn Hamilton (m) till finansminister
            Bosse Ringholm om trängselskatternas konsekvenser för kranskommunerna
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-7u7Yt5LhhE7N328a9SpZiA">
            den 17 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-BSk9HSkZSa4dx9xsm7Gq2v">
            I den departementspromemoria som ska ligga till grund för en
            lagstiftning om trängselskatter framgår att det forcerade försöket
            i Stockholm innebär att lidingöbor kan ta sig till och från det
            allmänna vägnätet utan att betala skatt. En sådan skattebefrielse
            förutsätter dock, enligt förslaget, att bilen inte uppehåller
            sig inom tullzonen längre än 30 minuter.
          </p>
          <p xml:id="i-C3UdfSvmNVSN1hvELgcyqv">
            Det är naturligtvis positivt att boende på Lidingö nu ges en
            möjlighet att använda det nationella vägnätet på samma villkor
            som andra kranskommuner. Förändringen innebär dock att liknande
            problematik för andra kranskommuner, och delar av Stockholm, ter
            sig än mer aktuell. I enlighet med det förslag som finns ska boende
            på Essingeöarna betala trängselskatt för att ta sig ut på Essingeleden.
            I praktiken innebär det att resor från Lilla och Stora Essingen
            till de norra delarna av Stockholm blir tullfria om resan sker
            genom innerstaden, men skattebeläggs om de sker via Essingeleden.
          </p>
          <p xml:id="i-PDVJiRMr8jsW3K6JYByy6M">
            Utöver den uppenbara bristande logiken i ovanstående exempel
            innehåller lagförslaget ytterligare tveksamheter gällande kranskommuner.
            Det framgår ingenstans i lagförslaget vilket inflytande andra
            berörda kommuner får, inte ens de som gränsar till och är starkt
            beroende av den kommun som inför trängselskatt. I Stockholm, där
            ett försök nu ska forceras fram, består länet av 26 olika kommuner
            men bara av en arbets- och bostadsmarknad. Företagen känner inga
            kommungränser i sin verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-VBpWqiGup11uJDN88hT7R2">
            Det är i Stockholmsexemplet också obestridligt att trängselskatter
            införs i tydlig strid med kranskommunernas uttryckliga vilja.
            I de lokala folkomröstningar som genomfördes i september 2003
            sade ca 80 % av de röstberättigade i tolv kranskommuner nej till
            nya avgifter i trafiken.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-2kUCMBk86cyaYZPeaMyrs8">
            Mot bakgrund av ovanstående önskar jag ställa följande frågor
            till ansvarigt statsråd:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Har statsrådet gjort den bedömningen att det är rimligt att
                boende på Essingeöarna tvingas betala trängselskatt för att ta
                sig ut på det allmänna vägnätet?
              </item>
              <item>
                2. Har statsrådet gjort den bedömningen att det system som föreslås
                ger angränsande kommuner en rimlig möjlighet att påverka beslut
                om införande av trängselskatter?
              </item>
              <item>
                3. Har statsrådet gjort den bedömningen att trängselskatter bör
                införas i en kommun om angränsande kommuner uttryckligen motsatt
                sig detta?
              </item>
              <item>
                4. Vilka åtgärder är statsrådet beredd att vidta för att säkerställa
                att arbets- och bostadsmarknaden i Stockholmsregionen inte påverkas
                negativt av det den lagstiftning som riksdagen förväntas anta?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
