<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200304--0418">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Abisko naturvetenskapliga forskningsstation</title>
        <author>Patriksson, Runar (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Abisko naturvetenskapliga forskningsstation till utbildningsminister Thomas Östros om Abisko naturvetenskapliga forskningsstation</title>
          <idno type="rdwebb">GR10418</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10418/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GR10418</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GR10418</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-QqgpadBP4SAf6uA8SRtTMY</idno>
            <persName>Runar Patriksson</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9je9zxw1iZYuWAuBpEcufY" corresp="i-QqgpadBP4SAf6uA8SRtTMY">
          <date when="2004-04-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-L5i4fyxqm1TxCC64qsoqZ9">
          <date when="2004-04-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-ADSYRMJrDGUsrgxYZhBmpn" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2004-04-13"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-U1jGcViB4WN3dERDaaAq53">
            Interpellation 2003/04:418 av Runar Patriksson (fp) till utbildningsminister
            Thomas Östros om Abisko naturvetenskapliga forskningsstation
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-8WV4XFFUrLBEHBWq5f1iuq">
            den 5 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-2fuHAe5m2vM4VgJLf9wHsP">
            Sedan 1912 har forskare verkat vid Abisko forskningsstation främst
            inom ämnesområdena ekologi och geovetenskap. Stationen är placerad
            i en mycket intressant subarktisk miljö @ Abisko ligger 200 km
            norr om Polcirkeln och har den lägsta årsnederbörden i hela Sverige.
            Målet för stationen är främst att ge svenska och utländska forskare
            möjlighet till forskning i den speciella miljö som omger stationen.
            I begränsad mån kan studenter på grundnivå ges plats. Den kanske
            viktigaste forskningen som har gjorts på stationen är dokumentationen
            av de observationer av vind, regn, temperatur, snö, is med mera
            som har pågått utan avbrott sedan 1913. Den här miljöövervakningen
            @ monitoring - är en ovärderlig informationskälla vid studier
            av klimatförändringar. En annan viktig del av arbetet är deltagande
            i olika internationella nätverk på området.
          </p>
          <p xml:id="i-S2q6oNPqKGXidVnygy34Lh">
            Abisko naturvetenskapliga forskningsstation lyder under Kungliga
            vetenskapsakademin (KVA) och är ofta remissinstans i olika klimat-
            och naturvetenskapliga ärenden. Under senare år har KVA stramat
            åt sin budget till stor del på grund av nedgången på börsen. Detta
            har drabbat Abisko forskningsstation och man har nu sparkrav på
            sig. Stationen tar nu i större utsträckning än tidigare betalt
            av sina gästforskare och man försöker se över sina driftskostnader.
            Problemet ligger inte i att få pengar till forskningsprojekt men
            däremot till rena så kallade overhead-kostnader, det vill säga
            allmänna omkostnader och fasta utgifter.
          </p>
          <p xml:id="i-QHvRx37hCg1jb3NwLD9jnT">
            Det finns ytterligare ett par forskningsstationer i norra Sverige
            men Abisko är den största (drygt 70 bäddplatser) och den enda
            som har öppet året runt. Prioriterade arbetsområden för forskningsstationen
            inför framtiden är dels att fortsätta med miljöövervakningen (mätningarna)
            för att studera klimatförändringar och dels att delta i de internationella
            nätverken. Abisko är även med i planeringen av det Internationella
            polaråret 2007@2008.
          </p>
          <p xml:id="i-J7S47szp5iHosaFJgc982B">
            Liknande forskningsstationer i grannländerna finns bland annat
            i Kilpisjärvi (Finland), på Svalbard (Norge), samt på Grönland
            och de är alla statliga. Abisko naturvetenskapliga forskningsstation
            ligger utanför statsbudgeten vilket har inneburit en osäkerhet
            i finansieringen. Den miljömonitoring som bedrivs vid Abisko forskningsstation
            sedan 1913 kan ses som ett nationellt arv. För att säkra just
            denna del av verksamheten krävs enligt uppgift ca 1 miljon SEK
            per år.
          </p>
          <p xml:id="i-WiyBiwT4qxHnPtehB1uUux">
            Jag vill ställa följande fråga till utbildningsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-C5mZ7HZohQsAdVM6yEQJ18">
            Avser ministern att vidta några åtgärder för att verka för att
            forskningen som bedrivs vid Abisko naturvetenskapliga forskningsstation,
            särskilt vad gäller ekologisk och geologisk forskning, säkras
            för framtiden?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
