<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0027">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:27</head>
        <author who="i-Tg5wtdAcfotgy1zwH4f3qs">Lars Björkman (m)</author>
        <minister who="unknown">näringsministern</minister>
        <topic>åkerinäringen</topic>
        <docDate when="1998-11-13">Inkom den 13 november</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--024.xml" when="1998-11-27" status="answered">Besvarad den 27 november, Prot. 1998/99:24</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:27 av Lars Björkman (m) till näringsministern
          om åkerinäringen
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 13 novemberBesvarad den 27 november Prot. 1998/99:24
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-TDg2eqjSKqb4QTdecBWi31">
          Den svenska åkerinäringen verkar både på en internationell och
          svensk transportmarknad. De konkurrerar inte enbart inom den egna
          näringen eller med andra transportmedel utan också med utländska
          åkeri­företag. Konkurrensen med utländska åkeriföretag är svårast
          att möta eftersom den oftast inte sker på likvärdiga villkor.
          Förhållandet leder till att åkare, chaufförer och transportledare
          arbetar under ekonomiskt pres­sade förhållanden.
        </p>
        <p xml:id="i-vDbPjH929bLzde64Mnco5">
          Även om det finns ett gemensamt regelverk inom EU så har natio­nella
          regler och bestämmelser en stor betydelse. Det finns skillnader
          i konkurrensförutsättningarna, som framför allt svenska åkerier
          inom utri- kestrafiken, utsätts för. De svenska åkeriföretagen
          har genom teknikut­veckling och ökad produktivitet, liksom den
          svenska rederinäringen, bidragit till att distributionskostnaderna
          har kunnat pressas såväl på inri­kes som på internationella transporter.
        </p>
        <p xml:id="i-Nb7uNwPBnrMe5XtVcGFLVw">
          Reglerna om fritt cabotage som trädde i kraft från senaste halvårs­skiftet,
          har på ett dramatiskt sätt ytterligare förändrat situationen för
          den svenska åkerinäringen. Därigenom utsätts också svenska inrikestrans-
          portörer för den utländska konkurrensen.
        </p>
        <p xml:id="i-LqVyVrTcq7wCyLKFtqokeG">
          Vid sidan av arbets- och kapitalkostnader utgör drivmedel och
          for­donsskatter en stor kostnad. Sedan 1994 har skatten på drivmedel
          skärpts, vilket försämrat kostnadsläget. Enbart dieselskatten
          har höjts med ca 40 öre per liter. Under den gångna mandatperioden
          har dessutom förslag förts fram om ytterligare höjningar av bränsleskatterna.
          Ett ge-
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-H8GHF2ej71HEacBDFugTfS">
          Interpellationer1998/99:1-370
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-FxwT6rLSXQAuFU5thtvTnE">
          29
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_29.pdf"/>
        <note type="margin" xml:id="i-MSU37ufhSBhMrVqb9Vak3j">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <p xml:id="i-WmqMzPoNahSq45caKUJuy7">
          nomförande av Småföretagsdelegationens förslag skulle hjälpa
          även åkeriföretagen med en enklare registrering av sina verksamheter
          samt en förenkling av tullprocedurerna.
        </p>
        <p xml:id="i-V5oi9hjs5RvtH4mghMGReW">
          Ett ökande hot mot trafiksäkerheten är att utländska fordon i
          stor ut­sträckning bryter mot kör- och vilotidsreglema. Polisens
          möjligheter att beivra dessa lagöverträdelser är mycket begränsade
          och utfärdade sank­tioner kan endast i undantagsfall verkställas.
          Vid trafikkontroller måste böter kunna drivas in på plats, alternativt
          skall fordonet stoppas för vida­re färd tills böterna betalas.
          Detta system tillämpas i de flesta andra län­der.
        </p>
        <p xml:id="i-7CDsJAvojjPkeffpsYKpqE">
          Min oro för transportnäringens framtid bekräftas av Åkeriförbundet,
          som i somras offentligt beskrev sin syn på branschens problem.
          Många svenska åkeriföretagare kämpar i dag hårt för att leva upp
          till de av staten uppställda reglerna, och det är lätt att förstå
          den frustration de känner inför den olikhet i tillämpningen av
          regelverket som sker mellan svenska och utländska åkeriföretag.
        </p>
        <p xml:id="i-T2pe4BeBvx6rtC3DJUceKB">
          Om denna politik får fortsätta, leder det otvetydigt till en
          omfattande utflaggning av svenska åkeriföretag. En jämförelse
          kan göras med att allt fler svenska rederier väljer att flagga
          ut sina skepp eftersom vår sjöfarts- lagstiftning gör att de svenska
          rederierna inte kan tävla med sina utländ­ska konkurrenter på
          lika villkor.
        </p>
        <p xml:id="i-XJusv5oMMYHTiwURezL5cj">
          Med bakgrund till ovan anförda vill jag fråga ministern vad han
          avser göra vad gäller Småföretagsdelegationens förslag beträffande
          borttagan­de av företagsskatter, kontroll/sanktionsmöjligheter
          m.m., och inom ramen för det europeiska samarbetet, stärka den
          svenska åkerinäringens konkurrenskraft.
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_30.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
