<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0135">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>skolor i glesbygd</title>
        <author>Sofia Jonsson (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:135 av Sofia Jonsson (c) till statsrådet Inge­gerd Wärnersson om skolor i glesbygd</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_151.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_152.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Sofia Jonsson</persName>
            <idno>i-XXuTUfCrSzD7sKMdyYtEft</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832"/>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Margot Wallström</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>c</desc>
            </state>
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Ingegerd Wärnersson</persName>
            <idno>i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-G2PZmhCoom4wvqdEobvr1Y" corresp="i-XXuTUfCrSzD7sKMdyYtEft">
          <date when="1999-01-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QPgVqoizqFBEC8WCXa3PqL" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-KqgK4E55SbvZiPEHAYWscz">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3HVJbx3k2g2ArN5daaA4rB">
          <date when="1999-03-04"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-3HVJbx3k2g2ArN5daaA4rB">
          <ref type="record" target="prot-199899--063">Prot. 1998/99:63</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-49QXUPmq7wz8g86ezi6Jnm">
            Interpellation 1998/99:135 av Sofia Jonsson (c) till statsrådet
            Inge­gerd Wämersson om skolor i glesbygd
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-FGTigUac4LFux75mjTP8S">
            Inkom den 28 januari : Besvarad den 4 mars Prot. 1998/99:63
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-VLLNCtQ4qLpEttRB5nvc1T">
            Sverige har i dag stora obalanser i befolkningsutvecklingen.
            Detta är negativt i dubbel bemärkelse. Avfolkningen förstärker
            gles­heten samtidigt som inflyttningen till några större städer
            skapar allt­mer av trängsel och överhettning. Utglesning och överhettning
            är två sidor av samma mynt. Politiken måste nu inriktas på att
            ta till vara den styrka som finns både i städer och på landsbygd.
            Inriktningen skall vara att skapa goda möjligheter för tillväxt
            och utveckling både i städerna, på landet och i de mindre orterna.
          </p>
          <p xml:id="i-BYpQovWqNkckxcr5GDRA8E">
            Möjligheten att tillsammans med andra kunna påverka sin när­miljö
            är angelägen. En politik för drivkraft och utveckling handlar
            därför inte i första hand om stöd och bidrag utan om att ta till
            vara den kreativitet som finns lokalt. Större ansvar och självförvaltning,
            dvs. en politik för ökad decentralisering, är nödvändig för en
            hållbar utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-74eDDGspaZ4Zpm7h1s6Gos">
            Den personliga livskvaliteten ökar i betydelse. Många väljer
            att bosätta sig utanför stadskärnan. Det tätortsnära boendet har
            ökat. Närhet till natur och rekreation har för många ökat i betydelse.
            Till­gången till natur och kultur räcker dock inte. Tillgängligheten
            till en bra utbildning måste finnas. Inte minst av denna anledning
            är utbild­ningsfrågorna fundamentala för den regionala utvecklingen.
          </p>
          <p xml:id="i-DAfzHVazubBCq7Pa2jPpFN">
            Den lilla byskolan fyller ofta en ovärderlig funktion för hela
            sam­hället i glesbygd. Den sociala sammanhållningen där är viktig
            för så­väl elever som föräldrar. Skolan kan även utgöra en samlingsplats
            för de människor som bor i området och därmed bidra till sociala
            mötes-
          </p>
          <p xml:id="i-JsuKWo2tbXc1JqZiKLCNbz">
            platser. Skolan är rätt använd mer än en arbetsplats för barnen
            på da­gen. Närheten till skolan är ofta en avgörande faktor för
            var familjer väljer att bosätta sig. Byskolan fyller därmed en
            funktion för hela lo­kalsamhällets utveckling. När skolan fungerar
            som en skola mitt i byn eller som ett kulturcentrum ökas kontakterna
            och därmed käns­lan av delaktighet. Skolans lokaler erbjuder möjligheter
            till ett rikt utbud av olika verksamheter.
          </p>
          <p xml:id="i-UxqmXvMv2MmxtdZFeWdBEM">
            Samtidigt pågår en oroande utveckling ute i landets kommuner.
            1997 konstaterade Glesbygdsverket att ett hundratal av landets
            gles­bygdsskolor var akut hotade de kommande åren. Ett antal beslut
            om nedläggning, ofta i strid med glesbygdsinvånarnas vilja, fanns
            redan då. Sedan dess har läget knappast förbättrats, då avfolkningen
            av landets glesbygd fortsatt och barnkullarna minskar i storlek.
          </p>
          <p xml:id="i-LJYHQ975UKWGfAxTSSikkj">
            Nedläggning av glesbygdsskolor strider mot de intentioner som
            finns i kostnadsutjämningssystemet, där kommuner kompenseras för
            förekomsten av glesbygdsskolor. Glesbygdsverket har uppmärk­sammat
            också detta, och i rapporten 1997 presenterat förslag för bl.a.
            stöd för IT-satsningar och fortbildning av lärare vid glesbygdsskolor.
            Det är angeläget att också riksdag och regering tar frågan på
            allvar och vidtar åtgärder för att bryta trenden.
          </p>
          <p xml:id="i-JNGiL3dA8bsVfHcmwVHMKu">
            Mot bakgrund av det ovan angivna vill jag fråga statsrådet föl­jande:
          </p>
          <p xml:id="i-VTiLzahENLVCrvujPRaiAG">
            Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att stärka och göra
            det möjligt för landets glesbygdsskolor att finnas kvar?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
