<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0066">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>den svenska försvarsindustrin</title>
        <author>Ola Karlsson (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:66 av Ola Karlsson (m) till försvarsministern om den svenska försvarsindustrin</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_66.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_67.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Ola Karlsson (m)</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-JKZyQwnfkbK1njmH7h7T4h</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>Björn von Sydow</persName>
            <idno>i-6Yv6bDMEdGpsmCZBFnnZk4</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FsHXC7jsTx9BdVnZvg7FS6" corresp="i-JKZyQwnfkbK1njmH7h7T4h">
          <date when="1998-11-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Vkzq2aBSGRJTci1tu7nWK7" corresp="i-6Yv6bDMEdGpsmCZBFnnZk4">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-P3dFuyzEfgC3XCNgyZWqTm">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-34u5uJeky4dgEAPaeNwfmR">
          <date when="1998-01-19"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-34u5uJeky4dgEAPaeNwfmR">
          <ref type="record" target="prot-199899--041">Prot. 1998/99:41</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Gewo3o79hPnxpL4kfXQVPv">
            Interpellation 1998/99:66 av Ola Karlsson (m) till försvarsministern
            om den svenska försvarsindustrin
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-D3fFDiJpgNe6g8BjsZydSw">
            Inkom den 27 november : Besvarad den 19 januari Prot. 1998/99:41
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3Q62TbXFfdmyyX62f6Pzff">
            Regeringens oförmåga att hantera omläggningen av budgetprinciper
            för försvaret hotar nu stora delar av en hel näringsgren. De neddragning­ar
            av försvarsanslagen som nu diskuteras kan komma att innebära en
            avveckling av en stor del av svensk försvarsindustri. Därmed hotas
            en av hörnpelarna för vår säkerhetspolitik. Avbrutna utvecklingsprojekt
            och materielbeställningar gör att viktiga kompetensområden riskeras.
            Samar­bete med utländsk försvarsindustri försvåras. Tusentals
            arbetstillfällen hotas.
          </p>
          <p xml:id="i-FrDjrJ9dG1Ngv5WkPv5yeD">
            Sverige har i dag en stark och tekniskt avancerad försvarsindustri
            med bred kompetens. Det finns ett stort behov av samarbete och
            om­struktureringar av försvarsindustrin i hela Europa. Skall svensk
            för­svarsindustri kunna ta aktiv del av, och bli en intressant
            partner i, ett sådant samarbete fordras svenska utvecklingsprojekt,
            materielbeställ­ningar samt goda möjligheter till export och politiskt
            stöd för detta.
          </p>
          <p xml:id="i-EiNJouwoAhhtu3RAo2gemm">
            En väsentlig del i den nuvarande försvarspolitiken är möjlighet
            till återtagning av förband och material. Tanken är att det kommer
            att vara lång tid mellan indikationerna på tänkbara kriser och
            krisen i sig. Det skall ge försvaret god tid att återta god stridsduglighet
            och att komplette­ra med materiel innan krisen kommer. Skall detta
            vara trovärdigt fordras att det finns en inhemsk försvarsindustri
            med möjlighet att på relativt kort varsel bygga upp produktionskapacitet
            och leverera viktiga produk­ter.
          </p>
          <p xml:id="i-Q4hR43BtEUKPdKLmgRvvvS">
            Den svenska försvarsindustrin har en mycket hög teknisk kompetens.
            Inom en rad teknikområden representerar svensk försvarsindustri
            mycket avancerad industriell kompetens. Stridsflygplanet JAS,
            missil- och artil­lerikunnande inom Bofors, stridsfordonskompetens
            inom Hägglunds, fartygsbyggande inom Kockums samt elektronikkompetens
            inom Erics­son och Celsius är några av exemplen. Detta har skapat
            spin-off-effekter för annan industri. Kemi, mekanik, elektronik
            och radioteknik är alla områden som utvecklats med stor hjälp
            av försvarsindustriella satsningar.
          </p>
          <p xml:id="i-8Gy1R4771LME9ZKGfWaNnq">
            För att behålla en fortsatt stark svensk försvarsindustri måste
            samver­kan med europeisk och amerikansk försvarsindustri prioriteras.
            Det finns redan i dag ett antal intressanta samarbetsprojekt mellan
            svensk och annan europeisk försvarsindustri. Bofors och franska
            Giat samarbetar om Bonussystemet. JAS delägs nu av British Aerospace.
            Kockums samar­betar med Norge och Danmark om nya generationens
            ubåtar och även med Australien om ubåtsteknik. Taurus är ett projekt
            mellan tyska Dasa och Bofors missiles, är ytterligare ett exempel.
          </p>
          <note xml:id="i-bZLRKsQJyStSwcPzwULG2" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-LmzR4TwqFRVfbxNPEWzTkj" type="pageNumber">
            67
          </note>
          <note xml:id="i-GSc1p4su1mUxUQRNyGjVUh" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1-370
          </note>
          <p xml:id="i-J6SRvr72rz3euX7Kpz6hPq">
            Det krävs ett antal förutsättningar för ett framgångsrikt samarbete.
            Svensk industri måste tillföra samarbetet viktig kompetens. För
            det ford­ras fortsatta utvecklingssatsningar samt att kompetensområden
            inte prio­riteras bort. Vidare behövs likartade exportregler.
            Det krävs också lång­siktiga åtaganden av beställningar och utvecklingsprojekt.
            Allt detta riskerar nu att raseras av regeringens hantering av
            försvarsbudgeten. Det vore förödande, att när vi nu ser möjligheterna
            till utvidgat samarbete med europeisk industri, ta bort möjligheterna
            för svensk industri att delta.
          </p>
          <p xml:id="i-QaJ8cCERAo4pqwFTjBBccR">
            För att bevara och utveckla kompetensen krävs en kontinuerlig
            verk­samhet. Det är därför nödvändigt att driva och betala utveckling
            även under de perioder svenska försvaret inte gör anskaffningar.
            Exporten kommer med minskande svenska beställningar att vara helt
            avgörande för möjligheten att upprätthålla kompetensen inom försvarsindustrins
            olika delar. Det kräver samsyn mellan länderna vad gäller tillåtna
            ex­portområden. Svenskt deltagande i samarbetsprojekt kommer inte
            att vara intressant om det innebär att viktiga exportmarknader
            inte blir till­gängliga.
          </p>
          <p xml:id="i-U7SXrvjQSzwuPiKLhvvRQN">
            Får inte försvaret kompensation för ändrade budgeteringsprinciper
            kan stora och viktiga kompetensområden helt försvinna. Kompetensen
            för att utveckla artillerisystem avvecklas. Förmåga att utveckla
            missiler minskar drastiskt. Utvecklingen av stridsdelar till pansarväm
            riskeras. Utvecklingen av sjöminor hotas. Telekrigsutvecklingen
            riskeras. Risken är att svensk industri reduceras till underhållsverkstäder
            medan ny mate­riel måste köpas utifrån. Bara vid Celsius verksamheter
            i Karlskoga hotas 2 000 arbetstillfällen.
          </p>
          <p xml:id="i-CDphfysWC2DELQBVPtGdmp">
            Med anledning av ovanstående vill jag därför ställa följande
            fråga:
          </p>
          <p xml:id="i-YR4jsUiuQLGx2zrpWvfX6Z">
            Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att inte stora delar
            av den svenska försvarsindustrin skall förödas och avvecklas?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
