<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0043">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>kommunal näringsverksamhet</title>
        <author>Stefan Hagfeldt (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:43 av Stefan Hagfeldt (m) till näringsministern om kommunal näringsverksamhet</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_44.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_45.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_46.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Stefan Hagfeldt (m)</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-RCNVVc6jFAU8YPdr6sW8jH</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>Björn Rosengren</persName>
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PipvnMfwjUynXRGekZbfKf" corresp="i-RCNVVc6jFAU8YPdr6sW8jH">
          <date when="1998-11-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BKzKMCvzzucZMXhkwNq5bq">
          <note>date unknown</note>
          <name who="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">Björn Rosengren</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-6Z3TsDKNxdgQFxGspr4t4v">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Kcobgda454F8at7TDufi7H">
          <date when="1998-01-28"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Kcobgda454F8at7TDufi7H">
          <ref type="record" target="prot-199899--046">Prot. 1998/99:46</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-GrUCcXDNGDDF7TemSpP1yt">
            Interpellation 1998/99:43 av Stefan Hagfeldt (m) till näringsministern
            om kommunal näringsverksamhet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-iPT2oQZx4G772e9xQvQeN">
            Inkom den 20 november : Besvarad den 28 januari Prot. 1998/99:46
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-GL3JypFv58VNqGDWUp4ZYd">
            Glädjande nog böijar alltfler kommuner och landsting att handla
            upp olika verksamheter i konkurrens. I många fall har det då visat
            sig att priserna sjunker dramatiskt. För två veckor sedan avslöjades
            det i min egen hemkommun Norrköping att det privata bolaget NCC
            efter genom­förd upphandling kommer att ta över skötseln av fritidsanläggningarna
            i den södra kommundelen från det kommunala bolaget NME (Norrköping
            Miljö och Energi AB).
          </p>
          <p xml:id="i-EQmpf21mKZJo8hgN37UMR2">
            Kostnaderna (priset) kommer då att sjunka från 1,8 miljoner kronor
            till 315 000 kr. Intressant att notera är att det kommunala bolaget
            NME i sitt anbud halverade sitt eget pris från tidigare år när
            det utsattes för kon­kurrens. Detta räckte emellertid inte eftersom
            NCC nästa år kommer att göra samma jobb för en femtedel av det
            tidigare priset. Det här exemplet visar tydligt vilka överpriser
            som många kommuner betalar när verksam­heten drivs utan konkurrens.
            Genom konkurrensutsättning kommer många kommuner och landsting
            att spara betydande belopp som i stället kan användas till kärnverksamheterna
            skola, vård och omsorg.
          </p>
          <note xml:id="i-JQH5feJLu1BBzTx7TdtCbo" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-MK8ycA9Cx6xn1NicscCT3e" type="pageNumber">
            45
          </note>
          <note xml:id="i-92U8BxtBQ5Bt8fHboTa7jn" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <p xml:id="i-JDymjbVevJzKM8Yna8qSXG">
            Småföretagen hotas
          </p>
          <p xml:id="i-8rsAgwwmU1zgRabYZ2D1Do">
            Ännu mer anmärkningsvärt är det att många kommuner tillåter att
            de­ras egna bolag eller förvaltningar går ut på den öppna marknaden
            och erbjuder sina tjänster. För att ta några exempel från mitt
            eget hemlän Östergötland så sysslar Finspångs kommun både med
            städning, catering och transporttjänster till utomstående. På
            ett liknande sätt bedriver Lin­köpings kommun postservice, tryckeri,
            uthyrning av fordon, catering, gatuunderhåll, transporter och
            snickeriarbeten till utomstående. Bara cateringverksamheten medförde
            externa intäkter år 1997 med 3 962 000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-CcYEJhQ1mhc4eapLFSZJg8">
            Följden av att kommuner och landsting sysslar med näringsverksam­het
            blir att riktiga jobb och småföretag ibland slås ut av skattesubventio­nerad
            kommunal verksamhet. De privata småföretagen tvingas ofta att
            konkurrera med verksamheter som bedrivs på helt andra ekonomiska
            villkor. Inte nog med detta utan de tvingas också med sina egna
            skatte­pengar att vara med och betala den konkurrerande kommunala
            verksam­heten.
          </p>
          <p xml:id="i-W6zFymf4fexjdKpmPvtWoe">
            Omfattande kommunal näringsverksamhet
          </p>
          <p xml:id="i-3FFLePGTxBxrthj3YzZBjH">
            Kommuner och landsting bedriver en omfattande näringsverksamhet.
            Den sker både i bolagsform och i traditionell förvaltningsform.
            Det finns i dag nästan 1 800 kommun- och landstingsägda bolag
            och stiftelser med en sammanlagd omsättning på ca 130 miljarder
            kronor. Det kan ställas mot den övriga kommunala sektorn som omsätter
            ca 420 miljarder kro­nor.
          </p>
          <p xml:id="i-TXd9daLroLLHThE2vPevXp">
            Jag anser att kommuner och landsting skall avveckla den närings­verksamhet
            de bedriver och överlåta denna till den privata sektorn. Detta
            gäller oavsett om näringsverksamheten bedrivs i bolags- eller
            förvalt­ningsform. Kommuner och landsting skall inte leka "företagare"
            utan i stället koncentrera sig på kärnverksamheterna skola, vård
            och omsorg. Det finns också många exempel på att det blivit mycket
            dyrbart för många kommuner att driva näringsverksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-DH3kJvU66TyEyZz43WmTYh">
            I dag är både el- och bostadsmarknaderna avreglerade till stor
            del och därmed ökar det kommunala risktagandet. Flera kommunala
            bostadsbo­lag står numera med många tomma lägenheter samtidigt
            som de saknar finansiella tillgångar.
          </p>
          <p xml:id="i-Vq5jUVE6ab4tBgTdpn99uW">
            Många anmälningar
          </p>
          <p xml:id="i-9aZpX1bofAsJ6e8UfJHkjw">
            Mer än hälften av alla anmälningar till Konkurrensverket riktar
            sig mot kommuner, landsting och statliga organ. Många handlar
            om hur framför allt kommuner och landsting gynnar sina egna förvaltningar
            och bolag vid upphandling. En allt större del gäller också den
            offentliga sek­torns expansion på den öppna marknaden. Flera anmälningar
            tar upp hur skattesubventionerade kommunala bolag med dumpade
            priser konkurre­rar ut privata småföretag.
          </p>
          <p xml:id="i-7TYscYx2evw16bEmCKpVw8">
            Med anledning av ovanstående vill jag ställa följande fråga till
            nä­ringsministern:
          </p>
          <note xml:id="i-M2mFkaPT3igRHhW2wjsq7M" type="pageNumber">
            46
          </note>
          <p xml:id="i-WWvDGpHzBWtbRNZ5f2xjkg">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidtaga för att förhindra
            att företag i framtiden slås ut av skattesubventionerad kommunal
            näringsverksam­het?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
