<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0081">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>familjepolitiken</title>
        <author>Camilla Dahlin-Andersson (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:81 av Camilla Dahlin-Andersson (fp) till social­ministern om familjepolitiken</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_87.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_88.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Camilla Dahlin-Andersson (fp)</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>fp</desc>
            </state>
            <idno>i-CWfiHdNSdGTUVN8YTsZNYc</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>Anders Sundström</persName>
            <idno>i-5iuSCbAspakd6XhUXCtA5E</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-QrEE7e1SKRHEnSG5L9cLNM" corresp="i-CWfiHdNSdGTUVN8YTsZNYc">
          <date when="1998-12-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-UenVB6DZLHK3sTEeAUveT2">
          <note>date unknown</note>
          <name>social­ministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-ELvaaeFZvhVBYR5oZdinRo">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8GpAnM5rhNfBBJSdELH2vt">
          <date when="1998-01-28"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-8GpAnM5rhNfBBJSdELH2vt">
          <ref type="record" target="prot-199899--046">Prot. 1998/99:46</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-9d939irnNAHTQRxjdrVLU9">
            Interpellation 1998/99:81 av Camilla Dahlin-Andersson (fp) till
            social­ministern om familjepolitiken
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-P786k255dBsrUD8mXGvHHv">
            Inkom den 11 december : Besvarad den 28 januari Prot. 1998/99:46
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-L9NbBp2DradNbpsrDzvAQy">
            En liberal familjepolitik strävar efter att uppfylla liberala
            målsätt­ningar om en jämlik behandling av de individer som ingår
            i familjen, oavsett hur familjen ser ut. Den syftar till att ge
            barnen en trygg uppväxt med så goda förutsättningar som möjligt
            och att skapa jämställdhet mel­lan föräldrarna i fördelningen
            av hemarbetet. En liberal familjepolitik skall också grunda sig
            på valfrihet och flexibilitet för de individer som ingår i familjen.
            Det berör hur samhällets spelregler rörande ansvarsför­delningen
            mellan föräldrarna och mellan familjens individer och sam­hället
            är utformade.
          </p>
          <p xml:id="i-6so6HTyo4E3jpFojU24cWo">
            För att nå flexibilitet för familjen och barnen krävs en valfrihet.
            Det behövs olika åtgärder för att valfrihet skall skapas. Valfrihet
            att själv välja förskoleverksamhet och skolform är sådana inslag
            som ter sig självklar i en liberal familjepolitik. En pappamånad,
            med högre ersätt­ning än i övriga föräldraförsäkringen stimulerar
            pappor att vara hemma mer hos sina barn och stöder kvinnorna i
            arbetslivet, är ett annat inslag i familjepolitiken. Att prioritera
            daghemsverksamheten har varit en annan liberal uppgift. Den svenska
            välfärdsstaten och förskoleverksamheten gör det möjligt för svenska
            kvinnor att inte behöva välja mellan yrkesverk­samhet eller att
            stanna hemma med barnen utan kan få en hygglig kom­bination av
            bägge. Liberaler slår också vakt om det pedagogiska inslaget i
            dagisverksamheten. Daghem får aldrig endast vara barnpassning.
            Så kombineras arbetet för jämställdhet med valfrihet och en god
            miljö för barnen.
          </p>
          <p xml:id="i-4jKRS5WHjwoPu8DYNkdNzD">
            Men det finns fortfarande brister i familjepolitiken. Den bristande
            valfriheten är en sådan. Det borde vara möjligt att utforma ett
            förslag som bygger på tanken att mamman och/eller pappan skall
            kunna erhålla en ekonomisk möjlighet för att få mer tid tillsammans
            med sina barn. Föräldraförsäkringen ger i stort sett en ekonomisk
            valfrihet för föräldrar till de yngsta barnen. Men det skulle
            vara bra att föräldrar till lite äldre barn också skulle kunna
            få denna möjlighet. En sådan idé är ett system där föräldrar får
            göra skattebefriade insättningar per barn, på ett "familje- konto/bamkonto"
            och därigenom skapa ekonomiska förutsättningar för dem att vara
            hellediga eller att gå ned i arbetstid. Reglerna för detta uttag
            skulle kunna kombineras med att pappor får en rätt till att ta
            ut ett lite högre belopp jämfört med mamman, för att stimulera
            fler pappor att ta ut denna ledighet. Detta skulle t.ex. innebära
            en möjlighet för barn i tonåren att få mer tid tillsammans med
            sina föräldrar. Beloppet bör beskattas vid uttaget.
          </p>
          <note xml:id="i-HAUCQffPLrwvW38asnXiR3" type="pageNumber">
            88
          </note>
          <p xml:id="i-ML8MEuCi4BN1uqM27YrtaB">
            Mot bakgrund av det ovan angivna vill jag fråga socialministern
            föl­jande:
          </p>
          <p xml:id="i-HM5bDKh8VKYfaXJj5ZSJGn">
            Är socialministern öppen för att utreda en idé om ”familjekonto”
            för att ge föräldrar en ökad möjlighet att vara tillsammans med
            sina barn i större utsträckning än i dag även när barnen är lite
            äldre?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
