<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0059">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:59</head>
        <author who="i-R9MuNkxgtjYredKHhh6ujV">Per Bill (m)</author>
        <minister who="unknown">utbildningsministern</minister>
        <topic>studiestödssystemet</topic>
        <docDate when="1998-11-25">Inkom den 25 november</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--045.xml" when="1999-01-26" status="answered">Besvarad den 26 januari, Prot. 1998/99:45</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:59 av Per Bill (m) till utbildningsministern
          om studiestödssystemet
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 25 novemberBesvarad den 26 januari Prot. 1998/99:45
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-7tNxwrCFQKapPuhBh1xAv8">
          Dagens studiestödssystem är behäftat med en rad systemfel. Nuva­rande
          system är inte ekonomiskt överblickbart. Det är en nödvändighet
          att studiestödssystemet reformeras så snart som möjligt. Ett system
          med
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_60.pdf"/>
        <p xml:id="i-Mxzkmf1ArKqXBJF6957TDY">
          s.k. fribelopp och icke avdragsgilla räntor får orimliga konsekvenser.
          Det skall löna sig att studera och arbeta.
        </p>
        <p xml:id="i-R1nPBqJi4zC3c1TafoeymJ">
          Det är därför oroande när utbildningsminister Thomas Östros uttalar
          att det kan dröja åtskilliga år innan ett nytt studiestödssystem
          införs. Vad menar egentligen utbildningsministern? Vid en närmare
          granskning framstår hans resonemang som helt ohållbart. ”Jag hoppas
          vi kan genom­föra en reform under mandatperioden. Dagens system
          är inte hållbart och det ger fel signaler till studenterna.------
          Jag tror inte att man kan ha ettstudielånssystem där det är uppenbart
          för de flesta att det inte är ett lån, eftersom man inte hinner
          betala tillbaka innan pensionen.”
        </p>
        <p xml:id="i-BaqBC5bUg2sifxuTybPc4n">
          Uppenbarligen har också Thomas Östros insett att dagens studie­stödssystem
          är oacceptabelt. Det är därför beklagligt att samme utbild­ningsminister
          väljer att hänvisa till att det statsfinansiella läget avgör när
          det är lämpligt att reformera nuvarande studiestödssystem. Inser
          inte Thomas Östros att ju längre det dröjer innan ett nytt studiestödssystem
          införs desto fler studieskulder kommer staten tvingas att avskriva?
          Ju fortare ett nytt studiestödssystem kan introduceras desto bättre
          för alla inblandade parter. Alla blivande studenter - inte minst
          de vars föräldrar saknar akademiska meriter - är i behov av ett
          fungerande och ekono­miskt hållbart system.
        </p>
        <p xml:id="i-2G3B9DfwnCHFfFzni3RWjy">
          Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga statsrådet Thomas
          Östros:
        </p>
        <p xml:id="i-J1pcaurzsP7cUs3Qh5hV1R">
          1. Vilka initiativ avser statsrådet att vidta för att tillse
          att studiestöds­systemet blir långsiktigt hållbart?
        </p>
        <p xml:id="i-54TJx6heV2fBqJU482iQvV">
          2. Avser statsrådet att rekommendera regeringen att lägga fram
          en pro­position om nytt studiestödssystem under 1999 för att böija
          gälla se­nast den 1 januari år 2000?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_61.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
