<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0124">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:124</head>
        <author who="unknown">Lennart Kollmats (fp)</author>
        <minister who="unknown">socialministern</minister>
        <topic>bamtandvården</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:124 av Lennart Kollmats (fp) till socialministern
          om bamtandvården
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 28 januariBesvarad den 16 februari Prot. 1998/99:56
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          I förra vårens behandling och beslut om reformerad tandvård upptog
          frågan om konkurrensneutralitet ett ganska stort utrymme. Sedan
          flera motioner inkommit i frågan, tog utskottet upp den i ett
          särskilt avsnitt. Utskottet ansåg det positivt att reformen innehöll
          inslag som är ägnade att förbättra konkurrensvillkoren mellan
          privattandläkama och folktand­vården.
        </p>
        <p>
          Från många håll fanns det tveksamheter om att kunna uppehålla
          kon­kurrensneutraliteten så länge som landstingen behöll ett monopol
          beträf­fande driften av bamtandvården.
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber">
          139
        </note>
        <pb facs="PDF:138"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber">
          140
        </note>
        <p>
          Redan nu kan man konstatera, att sakförhållandet, att ett flertal
          lands­ting i Sverige behåller monopolet inom bamtandvården skapar
          irritation och misstänksamhet mellan partema. Det har redan inträffat
          att privat­tandläkare begärt att få ut folktandvårdens underlag
          för prissättning, men av affärsmässiga skäl nekats tillgång till
          underlaget.
        </p>
        <p>
          Det finns givetvis ingen kritik mot det senare, eftersom det
          ingår i konkurrensen, men så länge som landstingen kan ha monopol
          på tand­vård för alla upp till 20 år, så länge kommer det inte
          att finnas en reell konkurrensneutralitet. Därtill är det alltför
          svårt att i allt dela upp kostna­der på barn- respektive vuxentandvård.
        </p>
        <p>
          Vid utskottets behandling av ärendet våren 1998 angavs också
          att ut­skottet såg positivt på utvecklingen att bam kunde välja
          privattandläkare som ett led i förbättrade konkurrensvillkor mellan
          privat och offentligt bedriven tandvård. Det var enligt utskottets
          mening ”angeläget att fler landsting utnyttjar möjligheten att
          konkurrensutsätta verksamheten när förutsättningar föreligger”.
        </p>
        <p>
          Någon sådan utveckling tycks inte ske.För mig är det en viktig
          liberal princip att invånarna i så stor ut­sträckning som möjligt
          skall ha makten över sina egna liv. Ett led i det är att myndiga
          personer i åldrama 18-19 år själva skall få välja sin tandlä­kare,
          även om det offentliga svarar för kostnaderna, liksom att föräldrar
          skall få välja privata eller offentliga tandläkare för sina bam.
        </p>
        <p>
          Mot bakgrund av ovanstående undrar jag vad regeringen avser att
          vidta för åtgärder för att säkerställa konkurrensneutraliteten
          mellan of­fentlig och privat tandvård och att öka valfriheten
          i valet av tandläkare för barn och ungdomar i åldrama upp till
          20 år.
        </p>
        <pb facs="PDF:139"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
