<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0215">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:215</head>
        <author who="unknown">Leif Carlson (m)</author>
        <minister who="unknown">socialministern</minister>
        <topic>primärvårdsförsöken</topic>
        <docDate when="1999-03-16">Inkom den 16 mars</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--081.xml" when="1999-04-16" status="answered">Besvarad den 16 april, Prot. 1998/99:81</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:215 av Leif Carlson (m) till socialministern
          om primärvårdsförsöken
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 16 marsBesvarad den 16 april Prot. 1998/99:81
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-EEjQzBXeH8w3NNXT4AUGhs">
          Tre kommuner i Sverige, Helsingborg, Katrineholm och Sigtuna,
          har sedan ett antal år på försök primärvården i kommunal regi.
          Även om utvärderingen av verksamheten inte visat att primärvården
          har blivit entydigt bättre med kommunalt huvudmannaskap kan ändå
          ett flertal positiva effekter lyftas fram. T.ex. har man i Sigtuna
          samordnat den kommunala hemtjänsten med primärvårdens medicinska
          ansvar till en s.k. hemvård, som sparat mycket stora pengar för
          kommunen, eftersom kommunen slipper köpa sängplatser hos landstinget
          för s.k. färdigbe- handlade patienter.
        </p>
        <p xml:id="i-G9sXrMmzGiJBxp1QYPLPdn">
          För närvarande arbetar kommunerna med sina budgetar för år 2000.
          För de tre försökskommunema är det därför av stort värde att ganska
          snart få besked från regering och riksdag om detta primärvårdsförsök
          kommer att permanentas, dvs. om regering och riksdag kommer öppna
          för möjligheten i lagstiftning att kommuner och landsting får
          rätt att komma överens om huvudmannaskapet för primärvården.
        </p>
        <p xml:id="i-44HovZaPy3Kg1rSKvRNewV">
          Mot denna bakgrund vill jag fråga socialministern följande:
        </p>
        <p xml:id="i-W4BiQtZA1HP2buRzXZ3VdG">
          1. Avser statsrådet verka för att försöksverksamheten med primärvård
          i kommunal regi skall permanentas?
        </p>
        <p xml:id="i-KN3KnZX1HwKMPsC4PUEzJD">
          2. Är regeringen beredd att förslå riksdagen en möjlighet för
          sjukvårds­huvudmän och kommuner att komma överens om att förändra
          hu­vudmannaskapen för primärvården?
        </p>
        <pb facs="PDF:230"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
