<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0227">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:227</head>
        <author who="unknown">Ulla-Britt Hagström (kd)</author>
        <minister who="unknown">näringsmi­nistern</minister>
        <topic>nordöstra Skaraborg som stödområde</topic>
        <docDate when="1999-03-24">Inkom den 24 mars</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--078.xml" when="1999-04-13" status="answered">Besvarad den 13 april, Prot. 1998/99:78</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:227 av Ulla-Britt Hagström (kd) till näringsmi­nistern
          om nordöstra Skaraborg som stödområde
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 24 marsBesvarad den 13 april Prot. 1998/99:78
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-SQ6RpqAp8PFRbPgz8wdSSH">
          Struktur- och regionalpolitiken har som uppgift att stärka den
          ekono­miska och sociala sammanhållningen. Den skall också stimulera
          till lika möjligheter för kvinnor och män. Strukturfonderna måste
          förbehållas de svårast drabbade områdena i landet.
        </p>
        <p xml:id="i-PYgGcDf8czdNpi9Hxzbhec">
          Västra Götalandsregionen har i sin utvecklingsplan bl.a. beskrivning­ar
          om att styrka regionens konkurrenskraft. I regionen finns det
          dock områden med betydande strukturproblem. Ett sådant område
          är nordöstra Skaraborg. De kommuner som är svårt drabbade är Gullspång,
          Hjo, Karlsborg, Mariestad, Tibro, Tidaholm och Töreboda. I dessa
          områden är den totala utvecklingen av produktionen, sysselsättningen,
          arbetslösheten och befolkningen så allvarlig att den bör motivera
          en tidig prioritering av insatser i hela nordöstra Skaraborg.
        </p>
        <p xml:id="i-71FKXkKkNnnGUu4sUoUTbz">
          Nordöstra Skaraborg i Västra Götalands län har de senaste tio
          åren drabbats av en relativt stor reduktion av antalet jobb. Detta
          gäller även jämfört med varje annan svensk region som får regionalpolitiskt
          stöd. Nästan vart fjärde arbetstillfälle har försvunnit sedan
          1990-talets början. Mer än en tredjedel, 37 %, av den sysselsatta
          befolkningen i regionen
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-SsiyuA3wDDnott2MyvFyqR">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-BwjNDNdWDDezbNxZ7WTaQe">
          241
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_241.pdf"/>
        <note type="margin" xml:id="i-T7PENPuUmqKYGSaCu2SMt6">
          Interpellationer1998/99:1-370
        </note>
        <p xml:id="i-PrckGuamAAYogqLiTj3mrN">
          återfinns inom tillverkningsindustrin. Nordöstra Skaraborg är
          en av Sve­riges mest industritäta region vilken gör den väldigt
          industriberoende och därmed sårbar. Av kvinnorna i nordöstra Skaraborg
          är drygt 10 % öppet arbetslösa. Både då det gäller minskningen
          av befolkningen och nivån på arbetslösheten uppvisar nordöstra
          Skaraborg värden som endast motsva­ras av vart tredje mål 2-,
          5 b- och 6-område vilka i dag har stöd från strukturfonderna.
        </p>
        <p xml:id="i-GG3qiAhq8jeCcRFEXpBNkM">
          Nordöstra Skaraborg uppfyller villkoren för mål 2 inom EU, ett
          geo­grafiskt mål där åtgärder sätts in för förnyelse i områden
          som drabbas eller hotas av industriell tillbakagång. Befolkningstätheten
          är också mycket låg. Den formella utbildningsnivån är likaledes
          låg och 72 % av befolkningen har endast tvåårigt gymnasium som
          högsta utbildningsnivå. 6 % har en högskoleutbildning på över
          tre år. Det är oroande att de soci­ala klyftorna under de senaste
          fem åren har ökat i förhållande både jäm­fört med övriga Västra
          Götaland och riket.
        </p>
        <p xml:id="i-3rzEPta8HGj3YUx6FNg6xD">
          Med anledning av ovanstående fakta vill jag ställa följande fråga
          till näringsministern:
        </p>
        <p xml:id="i-ELVtBDX6X2axSiAncEuDN3">
          Vilka åtgärder avser näringsministern vidta för att särskilt
          föra fram nordöstra Skaraborg som ett område för stöd från strukturfonderna?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_242.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
