<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0302">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:302</head>
        <author who="unknown">Carl-Erik Skärman (m)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Lars-Erik Lövdén</minister>
        <topic>kommunala bolags redovisning</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:302 av Carl-Erik Skärman (m) till statsrådet
          Lars-Erik Lövdén om kommunala bolags redovisning
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 28 aprilBesvarad den 31 maj Prot. 1998/99:103
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Över hälften av landets kommunala bostadsbolag bryter regelbundet
          mot redovisningslagen och aktiebolagslagen. Även andra kommunala
          bolag kan misstänkas för samma brott.
        </p>
        <p>
          I årsredovisningarna för respektive bolag tas företagets tillgångar
          upp till felaktiga värden. En av orsakerna är att bolagsledning
          och styrelse inte anser att det finns formellt ekonomiskt utrymme
          i företaget för att skriva ned fastigheterna till deras faktiska
          marknadsvärde. Värdeminsk­ningen har varit så kraftig att företaget
          enligt rådande lagstiftning skulle kunna bli likvidationspliktigt
          om de verkliga tillgångsvärdema redovisa­des.
        </p>
        <p>
          Likvidation av aktiebolag sker dagligen i vårt land utan större
          allmän dramatik. Det hör samman med en av aktiebolagsformens grundläggande
          karaktärer, nämligen den begränsade ekonomiska ansvarigheten.
          I ett aktiebolag går endast bolagets tillgångar förlorade vid
          en konkurs. Det är därför också viktigt att bolaget i enlighet
          med bl.a. redovisningslagen redovisar sina tillgångar på ett sådant
          sätt att exempelvis långivare kan bedöma företagets realistiska
          kreditvärde.
        </p>
        <p>
          Att kommunalt ägda företag inte följer allmänt giltiga lagar
          som gäl­ler för alla andra i det svenska samhället kan givetvis
          inte accepteras.
        </p>
        <p>
          Först och främst måste naturligtvis ifrågasättas om kommuner
          skall bedriva verksamhet som kräver en så utpräglat kommersiell
          associations­form som aktiebolag. Kommunallagen är ju tämligen
          restriktiv till att kommunerna ägnar sig åt kommersiell verksamhet.
        </p>
        <p>
          Det kan vidare ifrågasättas varför kommunerna skall använda en
          as­sociationsform som är ägnad att möjliggöra för många delägare
          att ge­mensamt bedriva affärsverksamhet. I helt övervägande delen
          av de kommunalt ägda aktiebolagen är värdkommunen den enda ägaren.
        </p>
        <p>
          Ifrågasättas bör även varför aktiebolagens begränsade ansvarighet
          inte utnyttjas av kommunerna när man valt denna associationsform
          vars grundläggande egenskap är just den begränsade ansvarigheten.
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber">
          329
        </note>
        <pb facs="PDF:328"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <p>
          Vad ämnar statsrådet ta för initiativ för att komma till rätta
          med den olagliga redovisningen av tillgångar som pågår i de kommunala
          bolagen?
        </p>
        <p>
          Ämnar statsrådet uppmana kommunerna att avveckla sina aktiebolag?Har
          statsrådet för avsikt att initiera någon ny företagsform för företag
          ägda av kommuner, landsting eller andra offentliga organ?
        </p>
        <p>
          Kommer statsrådet att låta nuvarande förhållanden bestå?
        </p>
        <pb facs="PDF:329"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
