<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0088">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:88</head>
        <author who="unknown">Berit Johannesson (v)</author>
        <minister who="unknown">försvarsminis­tern</minister>
        <topic>minröjning</topic>
        <docDate when="1998-12-21">Inkom den 21 december</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--041.xml" when="1999-01-19" status="answered">Besvarad den 19 januari, Prot. 1998/99:41</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:88 av Berit Johannesson (v) till försvarsminis­tern
          om minröjning
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 21 decemberBesvarad den 19 januari Prot. 1998/99:41
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-LeuSqxHbwPhd73whoE7QX1">
          Enligt uppgift i massmedierna (Morgonekot den 14 december) plane­rar
          Biosensor Applications att med sin ”konstgjorda hundnos”, med
          vil­ken man kan identifiera landminor, att flytta till Norge.
          Orsaken uppgavs vara att svenska myndigheter inte ansett sig ha
          råd att finansiera utveck­lingsarbetet.
        </p>
        <p xml:id="i-6z7tji9PuUQVmyYN6Eao31">
          Forskningschefen på norska Forsvarets Forskningsinstitutt, Bjarne
          Haugstad, berättade under en hearing i riksdagen den 9 december
          att Norge föreslagit Sverige att länderna skulle samfinansiera
          det fortsatta utvecklingsarbetet som beräknas kosta ca 50 miljoner
          kronor.
        </p>
        <p xml:id="i-2Kcg9JEMP2qPVSquZ7a7FF">
          Men i brist på positiv svensk respons diskuterar norrmännen att
          gå vidare på egen hand. Den norska försvarsmakten uppges ha ställt
          sig positiv till norsk finansiering och frågan kommer att behandlas
          inom det norska regeringskansliet i början av 1999.
        </p>
        <p xml:id="i-AVuQH2mViNJCV9QgTFKU8p">
          Enligt tekniska och militära experter kan biosensorn leda till
          ett stort genombrott för arbetet med att snabbt och säkert identifiera
          var det finns landminor.
        </p>
        <p xml:id="i-8Bo3BrhUnHxDA5ifRWn7ns">
          Bjarne Haugstad sade i Ekointervjun den 14 december att ”detta
          är antagligen det sensorprojekt som har kommit längst i världen”.
        </p>
        <p xml:id="i-T6AoCh7b5tpByGSdtWqgTF">
          Försvarsmakten lämnade i februari 1998 förslag till regeringen
          om hur den svenska minröjningskapaciteten skall kunna förbättras.
          Bl.a.
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-Gvdvqj7omZ6c4F2h67Vyem">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-Rj3DcJEVWGWb6Hge9zgrPH">
          95
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_95.pdf"/>
        <note type="margin" xml:id="i-BGiEUp77dtTjgvrafc2VWv">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-8jFKt5QUXaqufQnUfk4hFA">
          96
        </note>
        <p xml:id="i-KnSVCBNWUWiCoFEBcsGhLd">
          föreslog Försvarsmakten att det skulle satsas 10-15 miljoner
          kronor per år för att utveckla en s.k. multisensor, där olika
          sensorer samverkar.
        </p>
        <p xml:id="i-SW94VaZEpfhfRHVDaPWZT4">
          Tanken var att biosensorn skulle kunna ingå i denna satsning,
          sade Försvarsmaktens minröjningsexpert Olof Carelius i anslutning
          till hea- ringen i riksdagen.
        </p>
        <p xml:id="i-9eG6SPW9dxXvTJ1GrVjcLf">
          Han bedömde att biosensorn är en viktig och fullt möjlig sensor
          för minspaning och han tror att den kan komma till användning
          på fältet redan inom några år.
        </p>
        <p xml:id="i-QzEZW9dC9ZQngM33QhsEsH">
          Det vore synd om man inte kan enas om att göra biosensorn till
          ett norsk-svenskt eller ett samnordiskt projekt, sade Carelius.
        </p>
        <p xml:id="i-TywYaCFjp7iS5e5rfYPYy9">
          I dag används bara 0,17 % av försvarsbudgeten till åtgärder som
          syf­tar till internationell röjning av landminor. Försvarsmaktens
          ekonomiska kris utgör en effektiv broms mot nya investeringar.
          Därför krävs det politiska initiativ som binder Försvarsmakten
          till att öka sin minröj- ningskapacitet.
        </p>
        <p xml:id="i-5tW1KSxyJoRRaWSGy2Efya">
          Riksdagsledamöter från samtliga partier har i en debattartikel
          i Da­gens Nyheter föreslagit att regeringen eller riksdagen skall
          öronmärka åtminstone 200 miljoner kronor per år till den internationella
          minröj- ningsverksamheten. Det skulle motsvara 1 % av Försvarsmaktens
          inköp av materiel och det skulle möjliggöra för Försvarsmakten
          att väsentligt utöka sin kapacitet att röja minor.
        </p>
        <p xml:id="i-KNLLTAidw9memDuAQDEhsL">
          Men det är inte bara Försvarsmakten som, inom ramen för totalför­svaret,
          bör öka sin satsning på minröjningsverksamhet. Räddningsverket
          har nyligen meddelat att man avser att bygga upp en omfattande
          minröj- ningskapacitet.
        </p>
        <p xml:id="i-VsJhhC9GAhEWLv5Ls4wqN6">
          I en promemoria från Räddningsverket, daterad den 3 november
          1998, kan man bl.a. läsa:
        </p>
        <p xml:id="i-PYeHAVbCc27MDBbBJmcBNk">
          ”För närvarande pågår ett utvecklingsarl ete vid verket med ett
          pro­gram som syftar till att kunna tillgodose de ntemationella
          organens eller enskilda ländernas efterfrågan på svens’ civil
          minröjningskapacitet. Denna kapacitet kommer att etableras stef
          ås och bygger på den gemen­samma militära och civila resursbas
          som successivt utvecklas av SWE­DEC.”
        </p>
        <p xml:id="i-QDf1YbMvJRFthTWFZUiovb">
          Det första steget har tagits under inn varande år och avsåg etablering
          av sådan kvalificerad kompetens att v ket kunde åta sig upphandling,
          ledning och kvalitetssäkring av minrc ningsinsatser, där fältarbetet
          ge­nomförs med hjälp av andra utländska rganisationers resurser.
        </p>
        <p xml:id="i-HVE5GCqhx3Cnxjb7f1FxUQ">
          Nästa steg avser utveckling av kon letens och resurser så att
          minröj­ning av områden, vägar och brofästen i 'nslutning till
          egna återuppbygg- nadsprojekt kan genomföras med stöd av gna resurser.
        </p>
        <p xml:id="i-3JTmzT8pDERMMa3wkpnFnP">
          Det tredje steget avser att kunna erbjuc svensk civil minröjningska­pacitet
          även i andra sammanhang.
        </p>
        <p xml:id="i-RmPpvXN8rD6TdUhCu53xm5">
          Takten i uppbyggnadsarbetet måste emelle. ’d anpassas till tillväxten
          av den gemensamma svenska militära och civila resursbasen. Rädd­ningsverket
          menar att gemensamma ansträngningar för att öka tillgången på
          svenska minröjningsresurser för internationella insatser är ett
          av de viktigaste områdena för samverkan mellan Försvarsmakten,
          Sida och Räddningsverket.
        </p>
        <p xml:id="i-7YUdt9dkKknVEChSSsDkEi">
          Enligt uppgift från försvarsministern så diskuterar Försvarsbered-
          ningen, i sitt arbete med sin rapport inför 1999 års kontrollstation,
          möj­ligheten att utvidga verksamheten inom civil minröjning.
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_96.pdf"/>
        <p xml:id="i-SfPNEG2mLY2GjTtCPARmkJ">
          Det vore enligt min mening av mycket stor vikt att Räddningsverket
          framgent omprioriterar, eller ges extra resurser inom ramen för
          anslaget till totalförsvaret, till förmån för sin uttalade strävan
          efter att bli en aktiv svensk aktör på minröjningsområdet.
        </p>
        <p xml:id="i-RR1A3iAK4KuwYxuwCQgpnx">
          Jag vill fråga försvarsminister Björn von Sydow:
        </p>
        <p xml:id="i-UbPR4eZi6c6JHzYWJPmSB">
          1. Avser försvarsministern att ta något initiativ till att svenska
          myndig­heter skall samtala med norska myndigheter om möjligheten
          till sam­finansiering av den s.k. konstgjorda hundnosen?
        </p>
        <p xml:id="i-BwevBMmWGp5z9n8oMV5k47">
          2. Avser försvarsministern att ta något initiativ för att det
          inom ramen för Försvarsmaktens budget öronmärks pengar för att
          utöka den svenska minröjningskapaciteten?
        </p>
        <p xml:id="i-NDD1mc4wCV6V1V6aacgfHJ">
          3. Avser försvarsministern att ta något initiativ för att Räddningsverket
          skall omprioritera sin verksamhet, eller ges extra resurser inom
          ramen för anslaget till totalförsvaret, till förmån för sin uttalade
          strävan efter att bli en aktiv svensk aktör på minröjningsområdet?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_97.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
