<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0328">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:328</head>
        <author who="unknown">Karin Falkmer (m)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Mona Sahlin</minister>
        <topic>Småföretagsdelegationen</topic>
        <docDate when="1999-04-29">Inkom den 29 april</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--098.xml" when="1999-05-21" status="answered">Besvarad den 21 maj, Prot. 1998/99:98</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:328 av Karin Falkmer (m) till statsrådet
          Mona Sahlin om Småföretagsdelegationen
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 29 april Besvarad den 21 maj Prot. 1998/99:98
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Sverige behöver ett bättre och mer företagsvänligt näringsklimat
          som gagnar företagande, jobb, tillväxt och välstånd. Inte minst
          behöver vårt land fler enskilda entreprenörer och företagare som
          vill och vågar starta och driva företag och anställa medarbetare.
          Om detta borde det råda politisk enighet.
        </p>
        <p>
          Från det nya superdepartementet kom verbala signaler om att man
          även inom detta departement hade viss insikt om de mindre företagens
          stora betydelse för tillväxt och sysselsättning. Förhoppningar
          skapades
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1998/99:1-370
        </note>
        <note type="pageNumber">
          353
        </note>
        <p>
          12 Interpellationer 1998/99:1-370
        </p>
        <pb facs="PDF:352"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber">
          354
        </note>
        <p>
          bl.a. när det gäller viljan att minska den tunga bördan som regelmassan
          innebär för småföretagaren. Kraftfulla insatser för att genomföra
          Småfö­retagsdelegationens förslag om regelförenklingar förespeglades.
        </p>
        <p>
          Vårpropositionen blev en stor besvikelse. Tomheten när det gäller
          förslag som kan stimulera företagande, jobb och tillväxt har framkallat
          starka reaktioner bland företag av alla storlekar och kategorier.
          Efter alla fagra ord om småföretagens betydelse från näringsministrarna
          upplever sig landets företagare svikna och bedragna. Pessimismen
          sprider sig och som ett tecken på detta har nyföretagandet minskat
          markant.
        </p>
        <p>
          Småföretagsdelegationen presenterade de första 26 förslagen redan
          i december 1997 och samtliga 71 förslag finns sedan juni 1998.
          Merparten har i stort sett negligerats av regeringen. Ännu i dag
          är de flesta av Små­företagsdelegationens förslag inte genomförda.
          Det råder en stor besvi­kelse ute i landet över denna långsamma
          hantering.
        </p>
        <p>
          Med anledning av ovanstående vill jag ställa följande fråga:
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder avser statsrådet Mona Sahlin vidta för att Småföre­tagsdelegationens
          förslag skall genomföras?
        </p>
        <pb facs="PDF:353"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
