<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0216">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:216</head>
        <author who="unknown">Chatrine Pålsson (kd)</author>
        <minister who="unknown">socialministern</minister>
        <topic>sjukvården</topic>
        <docDate when="1999-03-16">Inkom den 16 mars</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--081.xml" when="1999-04-16" status="answered">Besvarad den 16 april, Prot. 1998/99:81</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:216 av Chatrine Pålsson (kd) till socialministern
          om sjukvården
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 16 marsBesvarad den 16 april Prot. 1998/99:81
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-CYQbGjDuFGrvtSD9QY1gLE">
          Massmedierna har den senaste tiden belyst vårdkrisen med överbe­läggningar,
          vårdköer och personalbrist. Hälso- och sjukvårdslagens por­talparagraf,
          ”bra vård till alla på lika villkor” håller på att förlora all
          förankring i den bistra verkligheten.
        </p>
        <p xml:id="i-UDPS678m4x2266d9NmPa4N">
          Det finns inga andra som är i större behov av samhällets omsorg
          och stöd än de svårt sjuka, de mycket gamla, människor i livets
          slutskede och barnen i livets början. Därför är det viktigt att
          påpeka att alla skall tillför­säkras en trygg och individuellt
          anpassad vård och omsorg av hög kvali­tet oberoende av personliga
          egenskaper och funktioner i samhället. Vår­den skall präglas av
          en helhetssyn på människan utifrån fysiska, psykis­ka, sociala,
          kulturella och andliga behov. Att bli bemött med respekt och förståelse
          är en förutsättning för att vård och behandling skall fungera.
        </p>
        <p xml:id="i-5tEMfyG9zrnsj1szkhVRRZ">
          Den medicinska utvecklingen har gått mot allt kortare vårdtider
          och mot att alltmer sjukvård kan skötas polikliniskt, dvs. att
          patienten efter behandlingen kan få åka hem samma dag. I takt
          med nedskärningarna inom vården tvingas dock en del patienter,
          mot sin vilja, hem allt tidiga-
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-15kXZDoLrTXXsu6MajwPF5">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-NgEhtm522iddBvPhiHrNGc">
          231
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_231.pdf"/>
        <note type="margin" xml:id="i-XBdg9wU6BBB8yXQcGe6hLf">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-T8irHN7LRqJNij9h9nPxxJ">
          232
        </note>
        <p xml:id="i-YqWhncSuKNRazmGubUooj">
          re, vilket kan riskera säkerheten och tryggheten för patienten.
          Patientens önskemål att få vårdas på sjukhuset tillräckligt länge
          måste respekteras. Överbeläggningar med sängar i korridorerna
          är oacceptabelt. Vårdplats­situationen är i dag ett växande problem
          på våra sjukhus.
        </p>
        <p xml:id="i-JHkSg1rTk9HQBGbpZFWKgt">
          Vi har fått tillbaka gisslet med vårdköer. Alltfler rapporter
          pekar på att en av orsakerna till de växande köerna för operation
          är bristen på vårdplatser. I februari i år tvingades t.ex. många
          sjukhus att helt eller delvis ställa in planerade operationer.
        </p>
        <p xml:id="i-Uk2S27SVRyck6HgFtPs4HB">
          Till följd av Ädelreformen minskade antalet vårdplatser kraftigt
          i böljan av 1990-talet. Åren 1990-1998 minskade antalet vårdplatser
          med ca 30 000 vilket innebär att det i dag finns ca 35 000 vårdplatser
          kvar hos landstingen. Enligt många bedömare är det inte möjligt
          att minska antalet vårdplatser ytterligare. Bl.a. Äldreberedningen
          anser att framtidens äld­revård kommer att ställa krav på mycket
          fler vårdplatser såväl på sjukhu­sen som inom de kommunala vård-
          och boendeformerna.
        </p>
        <p xml:id="i-2Pcyob4ZJenZXLYV6EQzcT">
          Sverige har fortfarande världens bäst utbildade och starkast
          motivera­de vårdpersonal. Vi har länge överutnyttjat personalens
          hängivenhet och arbetsvilja. Detta är oroande tendenser som kan
          få irreparabla konsek­venser om de inte åtgärdas snabbt. De ekonomiska
          saneringssträvandena har också medfört att en nödvändig uppräkning
          av lönenivåerna för sjuk­sköterskorna och undersköterskorna i
          stort sett uteblivit. Det arbete vår­dens personal utför behöver
          uppvärderas bl.a. genom kompetenshöjning och karriärmöjligheter.
        </p>
        <p xml:id="i-EZHr5Gha7aqWpbvEDek1sk">
          En allvarlig konsekvens av den s.k. vårdkrisen är att allt färre
          unga söker sig till vårdyrkena. På många håll medför detta stora
          svårigheter i rekryteringen till såväl tjänster som vikariat.
          Därmed skapas en ond cir­kel som är svår att bryta.
        </p>
        <p xml:id="i-UN8exAqhNykVXX3ZwWp88e">
          God vård av de sjuka, god äldrevård av de gamla och människor
          i li­vets slutskede är grundpelare i ett humanitärt samhälle.
        </p>
        <p xml:id="i-712HKa8k2ngiXrbce5gGiG">
          Avser regeringen att vidta några åtgärder med anledning av bristen
          på vårdplatser?
        </p>
        <p xml:id="i-Qr41v3AVbaePJc59Bkd2sM">
          Avser regeringen att vidta några åtgärder så att patientens önskemål
          om att få vårdas tillräckligt länge, respekteras?
        </p>
        <p xml:id="i-17GFpDUujqP8zqx4JfBq9i">
          Vad avser regeringen att vidta för åtgärder så att antalet vårdplatser
          ökar i den takt som är önskvärd för att kunna säkra en värdig
          vård för våra äldre?
        </p>
        <p xml:id="i-Kmjduzc151fMzFdz5a4CCT">
          Vad avser regeringen vidta för åtgärder för att attrahera ungdomar
          till vårdyrket?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_232.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
