<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0300">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Christiania</title>
        <author>Morgan Johansson (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:300 av Morgan Johansson (s) till socialministern om Christiania</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_325.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_326.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_327.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Morgan Johansson (s)</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>s</desc>
            </state>
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Margot Wallström</persName>
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>Lars Engqvist</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3uEFQtPFsGZobb1p3XuxEX" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="1999-04-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NoKG6RSWjv3WPW1LC5qrhZ">
          <note>date unknown</note>
          <name who="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">Lars Engqvist</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-kwa8RsFvMUerhJTSdRMiN">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VTaU7gXvaRsGr54eEhLSkr">
          <date when="1998-05-21"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-VTaU7gXvaRsGr54eEhLSkr">
          <ref type="record" target="prot-199899--098">Prot. 1998/99:98</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-DJizQ6ZEYtC8DWegUow1Nb">
            Interpellation 1998/99:300 av Morgan Johansson (s) till socialministern
            om Christiania
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Ex2z9SsuXiJxx96zobcRD6">
            Inkom den 28 april : Besvarad den 21 maj Prot. 1998/99:98
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-XKUmpmF3dUr7eouXuoS2tX">
            Narkotika har blivit ett växande problem i Sverige under 1990-talet.
            Det märks inte minst i ungdomsgenerationen. Det tycks som om både
            toleransen mot narkotikan och tillgängligheten har ökat. Alltfler
            ungdo­mar provar narkotika, och alltfler vet hur man kan få tag
            på narkotika.
          </p>
          <p xml:id="i-V8m3vE2gwCD2xqJNQHm3Z5">
            Enligt Brottsförebyggande rådets rapport Ungdomar, droger och
            po­lisens insatser (BRÅ-rapport 1999:1) har andelen ungdomar som
            provat narkotika mer än fördubblats under 1990-talet. 1992 hade
            ca 6 % av de inryckande värnpliktiga provat narkotika - 1997 var
            det 14 %.
          </p>
          <note xml:id="i-EfJEreCAPWxW7Xw2gc1QDP" type="pageNumber">
            326
          </note>
          <p xml:id="i-Lj5ncpWB7QQjy7chKKBy2p">
            Också tillgängligheten förefaller ha ökat kraftigt. Mycket tyder
            på att inflödet av narkotika över Sveriges gränser är mycket större
            i dag än för några år sedan. Generaltullstyrelsen talar i ett
            pressmeddelande angående beslagsstatistiken för 1998 att ”narkotikabeslagen
            har slagit alla rekord”. Det gäller alla narkotikatyper, men ett
            exempel är heroinet: 1998 be­slagtogs 63 kilo heroin - tio gånger
            så mycket som 1997 ...
          </p>
          <p xml:id="i-HxKwP7BFBYE35LnQSmkJiB">
            Trycket är särskilt stort mot Sydsverige, där närheten till kontinenten
            och de omfattande resandeströmmarna innebär att tillgängligheten
            till narkotika är större än i övriga landet. Tullmyndigheten i
            Malmö presen­terade nyligen sin beslagsstatistik för 1998. Den
            visar bl.a. att:- Mer än hälften av alla narkotikabeslag gjordes
            i Skåne - 1 013 av
          </p>
          <p xml:id="i-LnPaeqsdVVedzq7XXx1yk9">
            1 940 beslag.
          </p>
          <p xml:id="i-8cka2uCmSGoW5M2CxYs1ji">
            - Malmö och Helsingborg dominerar Skånesiffroma, med 500 respek­tive
            450 beslag. Trelleborg och Ystad står för vartdera ett trettiotal
            beslag.
          </p>
          <p xml:id="i-WSYkydUoJAR21vUVWhH2YW">
            - Ungdomars andel av dem som åker fast har ökat under 1990-talet.
            I Malmö var andelen 15-20-åringar 11,5 % år 1991. Är 1998 var
            an­delen 23 % - det rör sig alltså om en fördubbling.
          </p>
          <p xml:id="i-QM1FsE8sJJMBQz58uQcaKi">
            I Sydsverige märker vi av denna ökade tillgänglighet på ett mycket
            påtagligt sätt. I Lund genomfördes 1997 en enkätundersökning bland
            alla i årskurs 9 och gymnasieelever i kommunen, totalt 1 900 personer.
            Den visade bl.a.:- 15 % av pojkarna på högstadiet och 11 % av
            flickorna sade sig ha provat narkotika.
          </p>
          <p xml:id="i-X3DU2vDmpfb3nyJHVj7LqF">
            - 29 % av pojkarna på gymnasiet sade sig ha provat narkotika.
            För flickorna var siffran 16 %.
          </p>
          <p xml:id="i-FFZBnqdwmyyHCcmHd5dk1C">
            - Över 40 % av dem som provat narkotika uppgav att de köpt den
            i Danmark.
          </p>
          <p xml:id="i-5tXTgXq3Tw8GwFn2WMLD3y">
            År 1995 gjorde Malmöhus läns landsting en enkätundersökning bland
            eleverna i årskurs 9 i länet. Här kunde man också jämföra med
            rikssiff- ror. Den visade bl.a.:- 11 % av pojkarna och 8 % av
            flickorna sade sig ha provat narkotika. I båda fallen var andelen
            nästan dubbelt så hög som i rikssiffroma.
          </p>
          <p xml:id="i-3k2T5fREHqX7AyeBjRgdid">
            Detta problem måste naturligtvis angripas med många åtgärder
            - in­formationen om narkotika måste bli bättre, tull och polis
            måste ges möj­lighet att bekämpa narkotikabrottsligheten effektivare.
            I grunden handlar det förstås också om hur vårt samhälle ser ut
            - i ett samhälle med mas­sarbetslöshet, social utslagning och
            utanförskap skapas grogrund för drogmissbruk.
          </p>
          <p xml:id="i-F5GE37qMgqUc2HS1tp7Ai5">
            Men man kan inte komma ifrån att den ökade tillgängligheten i
            Syd­sverige till en del beror på att man inte på den danska sidan
            lyckats komma till rätta med sina narkotikaproblem. Undersökningar
            visar också att problemen i Danmark är störst i Norden. Andelen
            danska 15-åringar som provat narkotika var 1995 hela 18 % - det
            var tre gånger så stor andel som i Sverige vid samma tillfälle
            (BRÅ-rapport 1999:1).
          </p>
          <note xml:id="i-PzTJrpLtFb7iywWeKXLXiV" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-NuwKXgKBB3W7rUqUKk2p8y" type="pageNumber">
            327
          </note>
          <note xml:id="i-5eLzxLT8v9eDSHjrjnoW1D" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-P6n7rNxKpRTYi1BEsZaeS6" type="pageNumber">
            328
          </note>
          <p xml:id="i-RqeUQDxibkPVkKiAJTusjP">
            Situationen i Skåne och Själland kan beskrivas som att det uppstått
            en gemensam marknad för cannabis. Det är mycket vanligt att ungdomar
            åker över sundet för att köpa narkotika, ibland bara för användning
            i Danmark, men ofta för att ta hem till Sverige. Människor åker
            från hela Sydsverige för att göra sådana inköp.
          </p>
          <p xml:id="i-SX6ho779LF6PK4n1Lf73rK">
            Huvudort för denna gemensamma marknad är Köpenhamn, och om­rådet
            Christiania är det köpcentrum för narkotika där man mycket enkelt
            kan få tag på vad man vill på kort tid.
          </p>
          <p xml:id="i-PGrXao9bAwh7rim9wBmzoy">
            I det nya Europa rivs gränserna och nya möjligheter öppnar sig.
            Det är en utveckling vi skall bejaka. Men den utvecklingen har
            också en mörk sida: Samtidigt som våra möjligheter blir gemensamma,
            så blir också våra problem gemensamma. Narkotikatrafiken över
            Öresund är ett konkret exempel på detta: Om myndigheterna på den
            danska sidan ser mellan fingrarna på narkotikahandel då är detta
            inte bara ett problem för Danmark - utan också för Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-Wy3SMZM6qWNfhVdXXzyMZq">
            Om drygt ett år skall bron över Öresund stå klar. Det blir ännu
            lättare att ta sig över, och ännu svårare att kontrollera. Det
            blir enkelt att sätta sig på tåget i Lund och mindre än en timme
            senare vara i Christiania. Att ha kvar Christiania som en fristad
            för narkotika bara ett par mil från Skåne är mot den bakgrunden
            inte acceptabelt.
          </p>
          <p xml:id="i-GMYNpy8dSz7n3Vbhz1AtUh">
            Det är alltså hög tid att vi från svensk sida tar upp en diskussion
            med Danmark om det som faktiskt är vårt gemensamma problem: narkotika­trafiken
            över Öresund. En sådan diskussion borde kunna föras inom ramen
            för det nordiska samarbetet.
          </p>
          <p xml:id="i-KAAWWrcMmT7jFgi2TWs1pr">
            Avser socialministern att ta upp en diskussion om narkotikatrafiken
            över Öresund och narkotikahandeln i Christiania med den danska
            soci­alministern?
          </p>
          <p xml:id="i-TvAbuzBKVwMmhGLzsRMUbj">
            Vilka åtgärder avser socialministern i annat fall vidta för att
            minska narkotikatrafiken över Öresund?
          </p>
          <p xml:id="i-HJKvaYrS3dwyWUyHBHQNPF">
            Hur avser regeringen möta problemet med den av allt att döma
            ökan­de narkotikaanvändningen bland ungdomar?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
