<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0304">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:304</head>
        <author who="unknown">Sture Arnesson (v)</author>
        <minister who="unknown">socialministern</minister>
        <topic>äldrevården</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:304 av Sture Arnesson (v) till socialministern
          om äldrevården
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 29 april Besvarad den 21 maj Prot. 1998/99:98
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          I Expressen den 27 april kommenterar socialministern fallet med
          Valdemar Westman i Hagfors som varit utomhus endast två timmar
          på två år. Valdemar är långt ifrån den ende som far illa i vården.
          En under­sköterska skriver till mig: Vi tycks tro att gamla människor
          måste ha massor av medicin, att de behöver sova 18 timmar per
          dygn och att all träning och rehabilitering är bortkastad. Ministern
          menar att han tröttnat på kommuner som inte följer socialtjänstlagen.
          Vi i Vänsterpartiet delar socialministerns uppfattning om att
          de kommuner som inte följer social­tjänstlagen bör veta att de
          bestraffas om de bryter mot den.
        </p>
        <p>
          Men samtidigt menar jag att socialdemokraterna i regeringen inte
          är oskyldiga i detta sammanhang. Hagfors, Kil och Torsby är exempel
          på kommuner med jätteunderskott i bokslutet för 1998. Torsby med
          14 000 invånare går back med 50 miljoner kronor och har i dag
          en låneskuld på 210 miljoner kronor, delvis beroende på en mycket
          hög arbetslöshet och stor utflyttning.
        </p>
        <p>
          Hur skall dessa kommuner kunna upprätthålla en god service till
          de äldre i särskilda boenden och i hemtjänsten? Den personal som
          finns kvar går bokstavligen på knäna och hinner endast utföra
          de allra angelägnaste uppgifterna. Man har inte tid att prata
          med de gamla, än mindre ta med dom ut.
        </p>
        <p>
          Vänsterpartiet har i förhandlingarna med regeringen krävt ytterligare
          pengar till kommuner och landsting. Resultatet blev 1,3 miljarder
          för år 2000, 2 miljarder för år 2001 och 2 miljarder extra för
          år 2002. Men detta räcker inte, socialministern!
        </p>
        <p>
          Torsby är visserligen vinnare i det kommunala skatteutjämningssys-
          temet, men huvuddelen av pengarna kommer inte förrän om 2-3 år.
          Samtidigt fortsätter befolkningsminskningen med därtill hörande
          minskat statsbidrag och minskande skatteunderlag.
        </p>
        <p>
          Då har man hunnit säga upp ytterligare personal. Man tappar kompe­tens,
          glöden hos den kvarvarande personalen falnar och antalet ungdomar
          som vill utbilda sig i vårdyrken är katastrofalt lågt.
        </p>
        <p>
          Pengarna behövs nu. Och dessa pengar finns i statsbudgeten men
          de skall gå till amorteringar på statsskulden.
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber">
          331
        </note>
        <pb facs="PDF:330"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <p>
          1. Är socialministern beredd att i likhet med Vänsterpartiet
          förespråka ett kraftigt stöd till kommuner och landsting under
          budgetarbetet in­för år 2000?
        </p>
        <p>
          2. Vilka åtgärder kommer regeringen att vidta för att gamla och
          andra svaga grupper inte skall drabbas när budgeten saneras?
        </p>
        <pb facs="PDF:331"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
