<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0107">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>gymnasieskolan</title>
        <author>Lars Hjertén (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:107 av Lars Hjertén (m) till statsrådet Ingegerd Wämersson om gymnasieskolan</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_115.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_116.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_117.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Lars Hjertén (m)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-R3w2cm3MQ27goG533zxfaJ</idno>
          </person>
          <person>
            <persName>statsrådet Ingegerd Wämersson</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-G4jSj3bKVodsrv2HpymmaB" corresp="i-R3w2cm3MQ27goG533zxfaJ">
          <date when="1998-01-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Urh8KJrWJFotanRH6JqoCJ">
          <note>date unknown</note>
          <name>statsrådet Ingegerd Wämersson</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-XSMAkkGFKwT9yT9AD22cFC">
          <note>Besvaras ej</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Qqz8hnLUVVzpjhDDPh9m5y">
            Interpellation 1998/99:107 av Lars Hjertén (m) till statsrådet
            Ingegerd Wämersson om gymnasieskolan
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-EgZD7XYpPSpZ2RUEij5y9c">
            Inkom den 21 januari Besvaras ej
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-UmSS4dqRSE2ArKCBMBKRtE">
            Lärarförbundet och Läramas Riksförbund presenterade den 19 januari
            ett gemensamt förslag för utbildningsutskottet. I en kommentar
            säger skolministern och utskottets ordförande att de båda förbunden
            i rapporten presenterat flera kloka synpunkter och ingen kritik
            eller invändning fram­
          </p>
          <p xml:id="i-5Z4bvoCtNZyBq1NLcUXcmt">
            förs mot förslagen, trots att lärarförbunden konstaterar att
            gymnasiesko­lan i dag har stora problem.
          </p>
          <p xml:id="i-AYa7ApG6RuHAawAE7r2YKX">
            Så t.ex. instämmer skolministern i målsättningen att alla elever
            i gymnasieskolan skall uppnå grundläggande högskolebehörighet.
            De båda fackförbunden konstaterar emellertid att ambitionen om
            grundläggande behörighet har varit omöjlig att uppnå utifrån de
            förutsättningar lärarna haft för sitt arbete. För att nå det uppsatta
            målet föreslås riktade insatser för att stödja de elever som inte
            klarar betyget Godkänd i kärnämnena, vilket innebär mer garanterad
            studietid för eleverna och ökade lärarresur­ser. Man konstaterar
            vidare att det inte är acceptabelt att andelen elever med betyget
            Icke godkänd i flera kärnämnen är 20-25 % på vissa pro­gram.
          </p>
          <p xml:id="i-VvfEuDaQVcFqwdqHsiLDDb">
            De båda lärarfacken anser att regeringen i alltför liten utsträckning
            tar upp problemet med kärnämnena. För att lösa detta problem föreslår
            de att det skall finnas individuella möjligheter att studera kärnämnen
            i etapper, alternativt göra etapprov. Studierna skall kunna läggas
            ut under hela gymnasietiden.
          </p>
          <p xml:id="i-8E3mDp45BZMABfWK1AC88k">
            En annan fråga som fackförbunden tar upp är hur det individuella
            programmet i gymnasieskolan fungerar. Man nämner bl.a. att alla
            elever inte har kunnat tillägna sig tillräckliga förkunskaper
            i grundskolan i t.ex. svenska, engelska och matematik för att
            klara gymnasieskolans krav. Många av dessa elever, i dag ca 15
            %, har därför hamnat på det individu­ella programmet. Antalet
            elever tenderar dessutom att öka.
          </p>
          <p xml:id="i-8sCX3iW8Mm7E3nPVoybN8E">
            I propositionen Gymnasieskola i utveckling föreslås att det individu­ella
            programmet skall inriktas mot ett nationellt eller specialutformat
            program, något som fackförbunden avstyrker. De menar att programmet
            redan har fått en alltför stor omfattning, beroende på att grundskolan
            inte har lyckats ge alla elever tillräckliga förkunskaper. Om
            regeringens för­slag genomförs kommer det individuella programmet
            att permanentas på en alltför hög nivå. I stället föreslår de
            att problemen med bristande kun­skaper måste uppmärksammas i grundskolan,
            innan eleven når gymnasi­et.
          </p>
          <p xml:id="i-2pugB5KxzvRdDTgveMR7FT">
            En annan kritik mot regeringens förslag gäller den nya beräkningen
            av antalet gymnasiepoäng som frikopplas från antalet undervisningstim-
            mar och i stället blir ett mått på kursens studieomfattning och
            att samtliga nationella och specialutformade program i gymnasieskolan
            skall omfatta 2 500 gymnasiepoäng. Kritiken gäller bl.a. bristen
            på pedagogisk motive­ring för förslaget och risken att enskilda
            kommuner minskar den under­visningstid eleverna erbjuds.
          </p>
          <p xml:id="i-Jj1RWJjD7oR6n6tdEJ2vjM">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet följande:
          </p>
          <p xml:id="i-PsBmkZMd9YHppshbQFMtfW">
            Delar statsrådet de synpunkter som Lärarförbundet och Lärarnas
            Riksförbund framför och vilka åtgärder är statsrådet i så fall
            villig att vidta för att komma till rätta med problemen?
          </p>
          <note xml:id="i-G5bqkwTuctKcC9pXvgLqjD" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-GYKU6qgckfc6fBc98KwCkh" type="pageNumber">
            117
          </note>
          <note xml:id="i-7tBsc35kkAeE78pvocRU4T" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
