<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0341">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:341</head>
        <author who="unknown">Kent Härstedt (s)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Maj-Inger Klingvall</minister>
        <topic>överflyttning av ärende mellan kommuner</topic>
        <docDate when="1999-04-30">Inkom den 30 april</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--103.xml" when="1999-05-31" status="answered">Besvarad den 31 maj, Prot. 1998/99:103</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:341 av Kent Härstedt (s) till statsrådet
          Maj-Inger Klingvall om överflyttning av ärende mellan kommuner
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 30 aprilBesvarad den 31 maj Prot. 1998/99:103
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-BioWNXLVhuSNpPtfzYvV4t">
          Den 1 januari 1998 trädde ett antal förändringar i socialtjänstlagen
          (SoL) i kraft.
        </p>
        <p xml:id="i-X2P7Wfv4BJroijGJpPwAx">
          Inom området gällande hantering av socialtjänstinsatser, där
          ”ursprungskommun” och ”ny kommun” som familjen flyttar till är
          in­blandade, är lagstiftningen dock fortfarande oklar och föranleder
          alltför ofta tidskrävande diskussioner.
        </p>
        <p xml:id="i-G5rgnw8U2bxFf7EnKPV21L">
          Det är genom lagändringen klarlagt att när en kommun inlett utred­ning
          angående bam/ungdom är man skyldig att slutföra utredningen och
          även svara för insatsen som behövs. Likaså har man som placerings-
          kommun ett klart fortsatt ansvar för bamet/ungdomen när hon/han
          är placerad i annan kommun. Hela tiden finns enligt lagen en möjlighet
          jml 72 § SoL att begära ett ärende överflyttat till en annan kommun.
          Det är på denna punkt det brister mellan kommunerna. I Svenska
          Kommunför­bundets skrift Socialtjänstlagen - en vägledning finns
          det klart uttryckt att det är den nya kommunen, såsom vistelsekommun,
          som skall ha an­svaret när ytterligare insatser, utöver det stöd
          som utgår från tidigare hemkommunen, behövs.
        </p>
        <p xml:id="i-AM9Fhq83LpTUFKzGPkfkwv">
          I Helsingborg upplever vi dock ofta att vi får behålla ärenden
          på grund av att den nya kommunen, som familjer flyttat till, vägrar
          att ta befattning med ärendet. De vägrar dessutom att svara för
          de ytterligare insatser, som familjen efter hand kan behöva. Särskilt
          svårarbetat är det t.ex. när de gäller tonåringar och socialtjänst,
          polis m.fl. ringer från den nya kommunen och ”kräver” snabba insatser.
        </p>
        <p xml:id="i-TjaRdu4ttQieKF6dvBSquF">
          I dessa situationer kan man inte lägga timmar/dagar på förnyade
          dis­kussioner om vem/vilken kommun som skall agera. Helsingborgs
          kom­mun har i den här typen av frågor ofta vänt sig till länsstyrelsen
          för råd/stöd. Länsstyrelsen har inte någon befogenhet ”att skipa
          rättvisa” utan måste hänvisa till kommunernas egen kompetens att
          agera på det sätt som är bäst för familjerna vi arbetar med.
        </p>
        <p xml:id="i-VMTEqYY211nMAHpyxxpQZA">
          Länsstyrelsen i Skåne får ett antal frågor angående denna ärendetyp
          varje vecka och har också efterlyst någon möjlighet till ”överprövning”
          av kommunernas sätt att hantera ärenden emellan sig. I ett tidigare
          för­slag till förändring i SoL framskymtade ett förslag om möjlighet
          för kommun att överklaga ett nekande beslut i den här typen av
          ärenden. Tyvärr försvann dock detta förslag.
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-Q7Jr95tavQicTgWJmZTvAw">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-2XkZbXyAFikGJic4Z71Jmt">
          365
        </note>
        <pb facs="PDF:364"/>
        <note type="margin" xml:id="i-Sj96w5JaQC1ShUVmWPenDR">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <p xml:id="i-HjSSMop37Tic7288tuz6ci">
          Det är en brist när lagstiftningen är så otydlig att den ger
          utrymme för oetiskt agerande mellan kommuner och i förhållande
          till enskilda männi­skor och som i praktiken i stället för att
          bistå de utsatta människorna leder till byråkrati, långbänk och
          inte till stöd för de utsatta människorna.
        </p>
        <p xml:id="i-YU4vpQhhpYxhp8Q1CJAnoQ">
          Vilka åtgärder är socialförsäkringsministern beredd att vidta
          för att se till att dessa situationer slipper att uppkomma?
        </p>
        <p xml:id="i-FjikcEwL8EviCSKxj2sKRM">
          Är socialförsäkringsministern beredd att verka för att få till
          stånd en lagändring som klargör kommunansvaret alternativt möjlighet
          till över­prövning av nekande besked vid begäran om överflyttning
          av ärenden till annan kommun?
        </p>
        <pb facs="PDF:365"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
