<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0264">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>den kommunala kompetensen</title>
        <author>Ola Karlsson (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:264 av Ola Karlsson (m) till statsrådet Britta Lejon om den kommunala kompetensen</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_283.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_284.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_285.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Ola Karlsson (m)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-JKZyQwnfkbK1njmH7h7T4h</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>statsrådet Britta Lejon</persName>
            <idno>i-sS6VZTVNkCN6AHvZNaaYb</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-SNy9hPqQhpvGH1WvhtcBEL" corresp="i-JKZyQwnfkbK1njmH7h7T4h">
          <date when="1998-04-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VWeVarKzvfAeB4r1S2D863">
          <note>date unknown</note>
          <name>statsrådet Britta Lejon</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-2MM4vsR7cqeTUGmTDRWwYZ">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LN3K7zm6HYjd53hYqwgTJj">
          <date when="1998-05-07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-LN3K7zm6HYjd53hYqwgTJj">
          <ref type="record" target="prot-199899--093">Prot. 1998/99:93</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6FHu2M4Ju6snDXXmuZ63mg">
            Interpellation 1998/99:264 av Ola Karlsson (m) till statsrådet
            Britta Lejon om den kommunala kompetensen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-PLYpQQXX1ec9Skr3WE4wpt">
            Inkom den 16 april : Besvarad den 7 maj Prot. 1998/99:93
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-AttF2H83ywzyrdcS9RknW9">
            Svenska kommuner har en närmast unik grad av självstyre och be­skattningsrätt.
            Det har setts som en självklarhet att kommunalpolitiker skall
            ha ett vitt politiskt område att självständigt besluta inom. Den
            yttre ramen för den kommunala verksamheten är kommunallagen, KL.
            Där finns ett antal principer för beslut och verksamheter som
            kommunen har att rätta sig efter:
          </p>
          <p xml:id="i-CY41x1SZQ2bPyvbp9aCg2t">
            284Det skall vara ett allmänt till kommunen knutet intresse.
          </p>
          <p xml:id="i-7hvgjWevRfAwCou9P68NYh">
            - Lokaliseringsprincipen.- En skyldighet att tillgodose kommunmedlemmarnas
            egna behov.- Ett beslut måste beakta andra kommuners eller statliga
            organs kom­petens.
          </p>
          <p xml:id="i-L2ummRA8xatKgvmpR6eHVn">
            - Beslut får inte strida mot lag eller annan författning.- Kommun
            får inte driva spekulativ verksamhet.- Ett beslut måste ha tillkommit
            i laga ordning.- Ett beslut får inte kränka enskild rätt.- Ett
            beslut får inte vila på orättvis grund.
          </p>
          <p xml:id="i-ADV3oYNaDZDqVa4mVxY3os">
            Kommunala verksamheter och beslut bedrivs med medborgarnas pengar
            eller med dessa som säkerhet. KL ger därför medborgare i kom­munerna
            möjlighet att överklaga och därmed pröva om kommunala be­slut
            ligger inom KL, dvs. pröva om medborgarnas pengar använts i över­ensstämmelse
            med lagens krav. Att medborgare har möjlighet att på detta sätt
            granska och låta pröva lagenligheten av den kommunala förvaltning­en
            är av avgörande betydelse för förtroendet för den kommunala demo­kratin.
          </p>
          <p xml:id="i-T6NLWceCzVwhpj2yMBnZYn">
            Den kommunala verksamheten är omfattande. Kommun och lands­ting
            omsätter i sina förvaltningar ca 400 miljarder årligen. I dessa
            delar har medborgarna möjlighet att pröva om de kommunala besluten
            följer KL. Men detta innebär inte att medborgarna har möjlighet
            att laglig­hetspröva all verksamhet.- Det är inte säkert att en
            företagare som drabbas av exempelvis sned­vridande konkurrens
            bor i den kommun som driver verksamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-F2SheBRhmtXeRkjSxmu8Nz">
            - Det är inte säkert att det har fattats ett formellt beslut
            om att verk­samheten skall starta.
          </p>
          <p xml:id="i-KMQgwuGwwhxrSV4FYGRLdu">
            - Det är inte säkert att det framgår av det formella beslutet
            att verksam­heten kommer att utformas på ett sätt som strider
            mot KL.
          </p>
          <p xml:id="i-Cg5ZfvoXd9brbhv4EKj8Ps">
            Det har vidare blivit allt vanligare med kommunala bolag och
            kon­cernbildningar där kompetensstridig verksamhet kan bedrivas
            utan möj­lighet till laglighetsprövning. Det är heller inte ovanligt
            med kommunalt stöd till näringsverksamhet eller kommunal näringsverksamhet
            som ligger i utmarkema av den kommunala kompetensen. Kommuner
            och landsting bedriver en omfattande verksamhet i olika bolag.
            Det finns i dag ca 1 500 kommunala och landstingsägda bolag som
            tillsammans omsätter ca 120 miljarder kronor årligen. I dessa
            bolag saknas varje möj­lighet för medborgarna att pröva om deras
            pengar används i enlighet med KL. Eftersom verksamheten och besluten
            fattas i annan juridisk person än kommun saknas möjlighet till
            laglighetsprövning. Detta trots att det är medborgarnas pengar
            som är säkerhet för verksamheten och i vissa fall även direkt
            betalar den. Det borde i stället vara en självklarhet att med­borgarna
            har en möjlighet att laglighetspröva även verksamhet i kommu­nala
            bolag.
          </p>
          <note xml:id="i-6f27u4RMbfacVfUvQ2QAis" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-NLVXQoK62d1SdKSyByA5mA" type="pageNumber">
            285
          </note>
          <note xml:id="i-NF3trSgWGfY94ktP9WcJ5N" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-JsHqd6hEWTx13L38Giq3Ld" type="pageNumber">
            286
          </note>
          <p xml:id="i-BtxeSgbQMdxnxYD4M6PusL">
            Jag anser att det skall vara lätt för medborgarna att låta pröva
            om den verksamhet som bedrivs och de beslut som fattas i kommunen
            eller landstinget följer KL. Detta oavsett om verksamheten bedrivs
            i en tradi­tionell kommunal förvaltning eller i bolagsform. Det
            är beslut och verk­samhet som bedrivs med skattebetalarnas pengar.
            Det är beslut och verk­samhet som kan innebära stora ekonomiska
            åtaganden för den enskilde medborgaren. Även kommunala företag
            drivs med medborgarna och deras tillgångar som yttersta säkerhet
            och utan möjlighet för medborgar­na att friskriva sig från de
            risker som är förenade med denna företags­verksamhet. Jag anser
            att den alltmer omfattande kommunala närings­verksamheten gör
            det nödvändigt att stärka möjligheten för medborgare att pröva
            om verksamhet sker enligt KL.
          </p>
          <p xml:id="i-JxRVuuJ4LM6LvXuX8jH9fG">
            Jag anser vidare att kommuner inte bör ägna sig åt företagsverksam­het
            och att redan befintliga kommunala bolag därför bör säljas eller
            av­vecklas. Utgångspunkten skall vara att kommunal verksamhet
            skall be­drivas i förvaltningsform. Det bör ändå vara en självklarhet
            att, även under en avvecklingsperiod, ge medborgarna rätt och
            möjlighet att låta pröva om verksamheten följer KL.
          </p>
          <p xml:id="i-ERNtMa8tYMotnWAYp7xhCf">
            Med anledning av ovanstående vill jag ställa följande frågor.
          </p>
          <p xml:id="i-7Lm8Y83Kef9uM6u6EDV3hd">
            Avser statsrådet vidta några åtgärder för att ge medborgare möjlighet
            att pröva om verksamheter i kommunala bolag följer kommunallagens
            krav?
          </p>
          <p xml:id="i-QrZKqFNumvYz9rKgUsqFks">
            Avser statsrådet vidta några andra åtgärder för att stärka medborgares
            möjlighet att laglighetspröva kommunal verksamhet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
