<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0209">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:209</head>
        <author who="unknown">Siw Persson (fp)</author>
        <minister who="unknown">miljöministern</minister>
        <topic>valfångst</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:209 av Siw Persson (fp) till miljöministern
          om valfångst
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 11 marsBesvarad den 27 april Prot. 1998/99:86
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Sverige är en av 35 nationer i International Whaling Commission
          (IWC). Under 1970- och 1980-talen spelade Sverige en viktig roll
          för att göra världens hav till en skyddszon mot kommersiell valfångst.
          Detta kom bl.a. till uttryck vid FN:s miljökonferens 1972. Sedan
          1986 finns det ett moratorium beträffande kommersiell valfångst.
        </p>
        <p>
          I dag, tolv år efter att moratoriet trätt i kraft, har valfångsten
          ökat kraftigt. Det är mycket oroande med den rådande utvecklingen
          med en ökad jakt, som inte fullt ut kan kontrolleras inom ramen
          för IWC. Det är därför viktigare än någonsin att Sverige arbetar
          för en samlad internatio­nell helhetslösning på valfångstproblematiken
          i syfte att inte bara bevara utan även stärka världens valpopulation.
        </p>
        <p>
          Vid genomgång av de olika nationernas representation i IWC, kan
          jag med stor förvåning konstatera att av de 35 nationerna är det
          1 nation som inte har representation på diplomatisk nivå. Detta
          land är Sverige. Det måste anses utmanande mot de andra länderna,
          att vi prioriterar denna viktiga fråga så lågt att den inte får
          representation på samma nivå som övriga nationer.
        </p>
        <p>
          Min fråga till miljöministern är med anledning av ovanstående:
        </p>
        <p>
          Av vilken anledning har Sverige inte representation på diplomatisk
          nivå?
        </p>
        <note type="pageNumber">
          224
        </note>
        <pb facs="PDF:223"/>
        <pb facs="PDF:224"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
