<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0139">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>kvinnors företagande</title>
        <author>Birgitta Carlsson (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:139 av Birgitta Carlsson (c) till statsrådet Mona Sahlin om kvinnors företagande</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_156.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_157.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Birgitta Carlsson (c)</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>c</desc>
            </state>
            <idno>i-VHSPVhF5LjvV5m4yU1W3FJ</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>statsrådet Mona Sahlin</persName>
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-GH9mZdfrPSeu5BJUbmWob9" corresp="i-VHSPVhF5LjvV5m4yU1W3FJ">
          <date when="1998-01-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-DVrKxJbCJ5gEvkSMVgEc3X">
          <note>date unknown</note>
          <name>statsrådet Mona Sahlin</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-A8GHovbM2xxhYupYzvmqW7">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5oNsfMY3G5D7h11TZoM6fr">
          <date when="1998-02-16"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-5oNsfMY3G5D7h11TZoM6fr">
          <ref type="record" target="prot-199899--056">Prot. 1998/99:56</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-WzLsj46PJzTk3bzSKYfPnk">
            Interpellation 1998/99:139 av Birgitta Carlsson (c) till statsrådet
            Mona Sahlin om kvinnors företagande
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-3EGXU4KYEJxbFBwtN9rNXs">
            Inkom den 28 januari : Besvarad den 16 februari Prot. 1998/99:56
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-4u7EojEHfi1JMu7DtVrqp5">
            Befolkningssiffrorna för 1998 visar att Sverige håller på att
            kantra. De mindre orterna tappar invånare och de större städerna
            och universi­tetsstäderna ökar. Många unga flyttar. Detta skapar
            särskilda problem. De unga med jobb flyttar, kvar blir de äldre.
            En nedåtgående spiral upp­står. Skattekraften urholkas och därmed
            förutsättningarna för en god offentlig service.
          </p>
          <p xml:id="i-64j5XUfyyq7Vu7wdg9MyET">
            Inte sällan flyttar man för att få jobb. En viktig del i en strategi
            för att vända den negativa regionala utvecklingen måste vara att
            skapa bra be­tingelser för det näringsliv som finns och för fler
            företag att starta alter­nativt flytta ut. Inte minst måste detta
            gälla för kvinnors företagande. Runtom i Sverige finns en enorm
            kvinnokraft med en unik förmåga att med små medel ta sig an olika
            samhällsproblem, utvecklingsprojekt och idéer. Ändå är kvinnorna
            inte särskilt synliga i företagsvärlden.
          </p>
          <p xml:id="i-WSDSZLqaTrxfNgriUPZHYd">
            Bakgrunden till detta är till stor del att den traditionella
            näringspoliti­ken varit ensidigt inriktad på mäns företagande
            och de branscher, som traditionellt startas och drivs av män.
            Undersökningar visar att kvinnor har en företagskultur som skiljer
            sig från männens. Kvinnor startar ofta företag i liten skala,
            lånar mindre än män, startar ofta företag i service­sektorn, jobbar
            gärna tillsammans med andra kvinnor i kooperativ m.m. I och med
            de stora förändringarna i offentlig sektor öppnas också nya möjligheter
            för kvinnor att starta nya företag i verksamhet, som tidigare
            bedrevs i offentlig regi.
          </p>
          <p xml:id="i-UEamdm8ESe4qSQFu4ZVtfy">
            Kooperativa företag har visat sig vara särskilt attraktiva för
            kvinnor. Det kooperativa företagandet har expanderat kraftigt
            de senaste åren. Ett sätt att snabbt öka kvinnors företagande
            och därmed skapa fler arbetstill­fällen är att uppmuntra och utveckla
            det kooperativa företagandet. Den kooperativa företagsformen måste
            därför stödjas och utvecklas med bl.a. bättre rådgivning och genom
            projektinriktade åtgärder.
          </p>
          <p xml:id="i-GE9CSGy2ukTrN5qQAoRPdd">
            Många nya kooperativ växer fram som ett svar på lokala behov
            och fyller en stor och viktig funktion på landsbygden. Inte minst
            inom vård- och omsorgssektom har det utvecklats många kooperativ.
            Ofta har dessa startats för att behålla exempelvis barnomsorgsverksamhet.
            Kommunerna kan här bidra till förbättrad service och nyföretagande
            genom att stötta sådan privatisering.
          </p>
          <p xml:id="i-PJqQQdnPiW7JWEyWq8iypB">
            Mer måste göras för att satsa på kvinnors företagande. Kvinnor
            startar och driver företag annorlunda än män. För många kvinnor
            är möjligheten att starta eget ett sätt att utveckla en idé eller
            att bryta arbetslösheten. Med bra stödsystem och målmedvetet arbete
            kan kvinnors företagande utvecklas än mer.
          </p>
          <p xml:id="i-2p7xFgBq92A8oebyc6qvZF">
            De kvinnliga affärsrådgivare som finns i flera kommuner är en
            viktig resurs. Kommunerna måste tydligare stärka deras funktion
            och arbete. Kvinnliga affärsrådgivare måste vara en naturlig del
            i kommunernas arbete med näringslivsutveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-XwEqni2RZdgC3ncuAG6dVS">
            ALMI Företagspartner skall stärka och utveckla kvinnors företagan­de.
            Arbetet med detta har kommit olika långt i de olika regionerna.
          </p>
          <note xml:id="i-PibQvKohT9akXVATQRfHz8" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-VZWMJ5GU4hxyCQVdxCvVzU" type="pageNumber">
            157
          </note>
          <note xml:id="i-EfYKb3q9uHnA2sFH5CLzjQ" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-Fw9TZK6hNyxPx3svL6oRfw" type="pageNumber">
            158
          </note>
          <p xml:id="i-DuY44nrKmsSrbkT64HDE1T">
            ALMI behöver tydligare och mer målmedvetet arbeta med att utveckla
            kvinnors företagande.
          </p>
          <p xml:id="i-HMskqCzZ9NFRcnzQHvoQ37">
            Tillgången till riskkapital för kvinnors företagande är undermåligt.
            Ofta nekas dessa lån i banker. Mycket beror detta på att kvinnor
            startar och driver företag annorlunda. Flera offentliga aktörer
            har här ett ansvar. Bl.a. ALMI. Av den anledningen är det viktigt
            att ALMI får ett än tydli­gare uppdrag samt resurser härför. Vidare
            bör åtgärder vidtas för att öka möjligheterna för lån till kvinnor
            som avser starta kooperativa företag.
          </p>
          <p xml:id="i-QRCe53z2ibD1VnkqJosNkq">
            Erfarenheterna av kvinnliga resurscentrum på länsnivå är goda
            och detta måste nu permanentas och vidareutvecklas.
          </p>
          <p xml:id="i-8TZn4zdsx5YV6mQPEunqPQ">
            I dag finns det ett nationellt resurscentrum som har till uppgift
            att samordna länens olika insatser och på central nivå påverka
            olika verk, myndigheter, organisationer på ett för kvinnorna positivt
            sätt. Det natio­nella centrumet bör ha en stark roll för att kunna
            vara en offensiv och viktig aktör gentemot myndigheter och organisationer.
            Erfarenheterna är goda. Vad jag erfarit är regeringen i färd med
            att avveckla detta centrum. Argumenten om att mainstreaming skall
            gälla ger inte tillräckliga garan­tier. Tvärtemot anser jag att
            detta nationella centrum, som nu ligger inom NUTEK, bör permanentas.
            Samtidigt bör detta centrums självständighet garanteras.
          </p>
          <p xml:id="i-DLFynRDGZeEzSmrSKvXXK4">
            Mot bakgrund av det ovan beskrivna vill jag fråga statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-F289n42r79kzqfrkrre8Ff">
            1. Vilka åtgärder är statsrådet beredd att vidta för att förbättra
            villkoren för kvinnors företagande?
          </p>
          <p xml:id="i-7RSGzL5gFUn3ZKjjKXuyyr">
            2. Vilka åtgärder är statsrådet beredd att vidta för att stärka
            den koope­rativa rådgivningen?
          </p>
          <p xml:id="i-C3uGhu5dNqtR5BSFcw4oKD">
            3. Vilka åtgärder är statsrådet beredd att vidta för att stärka
            de kvinnliga affärsrådgivare som finns i flera kommuner?
          </p>
          <p xml:id="i-B7kZLnnjHVTVjgw76SFtgz">
            4. På vilket sätt kommer statsrådet att arbeta för att ALMI Företagspart­ner
            än tydligare skall stärka och utveckla kvinnors företagande?
          </p>
          <p xml:id="i-PhGBAfSs8kEmYwdy5jsVM9">
            5. Kommer statsrådet att arbeta för att mer medel ställs till
            förfogande för att öka resurserna för lån till kvinnors företag?
            Är statsrådet be­redd att ge ALMI ett ökat uppdrag härför och
            är hon beredd att vidta åtgärder för att öka möjligheterna för
            lån till kvinnor som avser starta kooperativa företag?
          </p>
          <p xml:id="i-5GWPojtqZnUVBa2deY6yYT">
            6. Är statsrådet beredd att permanenta kvinnliga resurscentrum
            på läns­nivå?
          </p>
          <p xml:id="i-PWXEjwd96SpoUFvUohpjik">
            7. Är statsrådet beredd att ompröva regeringens ställningstagande
            om att avveckla det nationella resurscentrumet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
