<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0363">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:363</head>
        <author who="unknown">Mats Odell (kd)</author>
        <minister who="unknown">näringsministern</minister>
        <topic>frivilligorganisationemas trafiksäkerhetsprojekt</topic>
        <docDate when="1999-04-30">Inkom den 30 april</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--103.xml" when="1999-05-31" status="answered">Besvarad den 31 maj, Prot. 1998/99:103</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:363 av Mats Odell (kd) till näringsministern
          om frivilligorganisationemas trafiksäkerhetsprojekt
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 30 aprilBesvarad den 31 maj Prot. 1998/99:103
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Riksdagen har återigen i det eniga betänkandet TU9 beslutat att
          noll- visionen ligger fast. Skall de kvantitativa trafiksäkerhetsmålen,
          som t.ex. högst 400 dödade och högst 3 700 svårt skadade i trafiken
          år 2000, nås, så måste målmedvetna och snabba insatser göras.
          Det är ingen tvekan om att trafiksäkerhet kostar pengar. Vägverket
          har angett att de behöver ytterligare minst 10 miljarder kronor
          för att åtminstone rädda 70 ytterli­gare människors liv per år
          i trafiken.
        </p>
        <p>
          Förvisso finns det ett systemutformaransvar, men det ersätter
          inte utan kompletterar det personliga ansvaret. I TU9 betonade
          utskottet enigt att trafiksäkerhet inte minst är en fråga om just
          trafikanternas personliga ansvar och trycker på att det är angeläget
          med ett kontinuerligt och lång­siktigt folkbildningsarbete för
          att förändra attityder och beteenden och ge bättre kunskaper.
          Vi vet att var femte person som dödas eller skadas svårt gör det
          i en alkoholrelaterad olycka, och att nära nog varannan som dör
          eller skadas svårt saknade bilbälte. Då är det självklart beteendet
          som måste ändras för att rädda liv.
        </p>
        <p>
          I det opinionsbildande arbetet har frivilligorganisationema en
          stor betydelse. Det är viktigt att notera att de 65 miljoner kronor
          som är före­slaget för 1999 fördelar sig så att NTF centralt behåller
          29 miljoner kro­nor för att driva kansliet i Kista. Man har prioriterat
          27 miljoner kronor till trafiksäkerhetsförbunden och ungefär 8
          miljoner kronor till medlem-
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber">
          389
        </note>
        <pb facs="PDF:388"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber">
          390
        </note>
        <p>
          sorganisationernas projekt, vilket kan sägas vara det egentliga
          frivilligar- betet.
        </p>
        <p>
          Vägverkets regioner har tidigare år anslagit projektmedel till
          trafiksä- kerhetsförbunden och medlemsorganisationerna. Vägverket
          anser nu att NTF har medel att ge till medlemsorganisationerna
          genom de 65 miljo­nerna som anslagits via regleringsbrevet medan
          NTF anser att Vägverket utöver dessa 65 miljoner skall anslå projektmedel.
        </p>
        <p>
          Resultatet blir förödande för medlemsorganisationerna som på
          sina ansökningar både till Vägverket och trafiksäkerhetsförbunden
          får nej i stort sett i samtliga fall.
        </p>
        <p>
          Här är viktigt att fokusera och debattera det frivilliga trafiksäkerhets­arbetet
          i landet och medelstilldelningen. Frivilligorganisationema bör
          kunna ge betydligt mer i utdelning för att förverkliga nollvisionen
          än att enbart arbeta via anställd personal.
        </p>
        <p>
          På vilket sätt avser näringsministern visa att NTF:s fördelning
          av de anslagna 65 miljonerna är optimal?
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder avser näringsministern vidta för att frivilligorganisa­tionerna
          skall få större medel till förfogande för trafiksäkerhetsprojekt?
        </p>
        <pb facs="PDF:389"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
