<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0108">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>utländska spel och lotterier</title>
        <author>Roy Hansson (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:108 av Roy Hansson (m) till justitieministern om information om utländska spel och lotterier</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_117.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Roy Hansson (m)</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-TZ8SfvMTUwmGX9ydckup6w</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-AfBQJJZJSfQTstve3vzwQq" corresp="i-TZ8SfvMTUwmGX9ydckup6w">
          <date when="1999-01-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BLgzsm8WHPCPorrNqk96FL" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-3nTtVdundr72DpYejkkcUT">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Wch4cydEiEij6xAMYnJc8d">
          <date when="1998-02-11"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Wch4cydEiEij6xAMYnJc8d">
          <ref type="record" target="prot-199899--054">Prot. 1998/99:54</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-HAFSb28z8WZiqPfJ8ozqXv">
            Interpellation 1998/99:108 av Roy Hansson (m) till justitieministern
            om information om utländska spel och lotterier
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-NWJH79JJbPAZJnzCARAR9">
            Inkom den 21 januari : Besvarad den 11 februari Prot. 1998/99:54
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-CdFPZ4KHQ4xf4chTrzppTS">
            Den 1 januari 1999 infördes, efter en synnerligen forcerad lagstift-
            ningsinsats, ett straffsanktionerat förbud mot att i Sverige främja
            delta­gande i utländska lotterier och spel. Förslaget genomdrevs
            trots kritik från såväl Lagrådet som flera tunga remissinstanser
            rörande överens­stämmelsen med EG-rätten och den svenska tryckfrihetsförordningen.
          </p>
          <p xml:id="i-WG443Xb6uBhbUidSMy3WTH">
            Om några veckor genomförs det franska travloppet Prix d'Amerique
            utanför Paris. Det är ett evenemang som årligen väcker stor internationell
            uppmärksamhet och stort intresse, såväl för travsports- som spelintresse-
            rade. Svenska medier är dock genom kriminaliseringen förhindrade
            att publicera information om t.ex. vadhållningsodds som erbjuds
            av utländ­ska spelbolag. Det är att anse som ett straffbart främjande
            av i utlandet anordnat lotteri. Samma förbud torde träffa varje
            annan liknande händel­se - allt från förhands- eller vinstoddsen
            på segraren i melodifestivalen till engelsk fotboll.
          </p>
          <p xml:id="i-7XEVYsMAiEZrUcM3pdN9EC">
            Det finns starka skäl för att hävda att sådana uppgifter har
            ett sådant informationsvärde att det omfattas av det tryck- och
            yttrandefrihetsrätts- liga skyddet och att det i lotterilagen
            införda förbudet sålunda strider mot grundlagen. I beredningen
            av lagförslaget ägnades denna fråga ingen egentlig uppmärksamhet
            utan avfördes med hänvisning till ett 38 år gammalt rättsfall
            rörande publicering av vinstnummer i ett tyskt lotteri. Sedan
            dess har dock spelmarknaden globaliserats och medborgarnas behov
            och intresse för spel och av upplysningar på detta område har
            växt markant, varför det i dag kan anses ha ett sådant nyhets-
            och informa­tionsvärde som grundlagarna skyddar.
          </p>
          <p xml:id="i-CzrjKu4ZKeRCtwNGQKAASk">
            Jag anser att denna typ av spelinformation har ett nyhets- och
            infor­mationsvärde och därför är inte ett publiceringsförbud rimligt
            i ett sam­hälle som slår vakt om yttrandefriheten. Avslutningsvis
            kan frågan ställas om det är något skillnad på spelinformation
            i redaktionell text eller om det sker i en annons.
          </p>
          <p xml:id="i-B7Z3LaHAFKWnArWJ6vwCkz">
            Jag vill mot den bakgrunden fråga justitieministern vilka åtgärder
            justitieministern ämnar vidta för att säkerställa yttrande- och
            informa­tionsfriheten på detta område.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
