<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0160">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:160</head>
        <author who="unknown">Inger René (m)</author>
        <minister who="unknown">näringsministern om Europaväg 6 norr</minister>
        <topic>Uddevalla</topic>
        <docDate when="1999-02-11">Inkom den 11 februari</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--068.xml" when="1999-03-12" status="answered">Besvarad den 12 mars, Prot. 1998/99:68</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:160 av Inger René (m) till näringsministern
          om Europaväg 6 norr om Uddevalla
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 11 februari Besvarad den 12 mars Prot. 1998/99:68
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          E 6 norr om Uddevalla mot norska gränsen är en väg med en körfil
          åt vartdera håll, inga mitträcken, ingen vägren (utom på mycket
          korta av­snitt). Vägen slingrar genom åtskilliga samhällen som,
          Munkedal, Ding- le, Hällevadsholm Rabbalshede, Skee osv. med 50
          km/tim som hastig­hetsgräns. På andra håll är hastigheten - utan
          att vägen går igenom sam­hällen - nedsatt till 50 km/tim på grund
          av håmålskurvor eller korsande trafik.
        </p>
        <p>
          På denna väg färdas bussar, bilar, långtradare, traktorer, hölass
          och annat som hör jordbruket till. Trafiken är intensiv och särskilt
          intensiv i samband med sportlovsveckor och vanligtvis under sommarhalvåret.
          Trafikolyckorna är alltför många och tillbuden många, många fler.
        </p>
        <p>
          Sedan 1962 har man diskuterat en lösning av E 6 men ännu inte
          kommit i gång på allvar. Ingen tidsplan ha hittills hållit utan
          projekt har ständigt senarelagts.
        </p>
        <p>
          Olycksfallsrisken är naturligtvis det mest bärande argumentet
          för att de planer som finns måste sättas i verket - ett ytterligare
          skäl är att väg E 6 i nuvarande skick är ett hinder när det gäller
          företagsetableringar i norra och västra Västra Götaland. Utan
          rimliga transportmöjligheter etablerar sig företag på annan ort!
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder avser näringsministern vidta för att E 6 norr
          om Udde­valla skall byggas om till motorvägsstandard snarast?
        </p>
        <pb facs="PDF:178"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
