<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0207">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:207 av Kent Olsson (m) till näringsministern
          om villkoren för företagande
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 11 marsBesvarad den 20 april Prot. 1998/99:82
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Svensk företagsamhet och svenska företagare har stora problem
          i dag. Krångliga regler, höga skatter, dubbelbeskattning och arbetsrättsregler
          motverkar nya jobb och leder till att alltfler företag flyttar
          utomlands.
        </p>
        <p>
          Från moderat håll har vi under flera år påpekat att skatter måste
          sän­kas, arbetsrättsregler måste ändras och att villkoren för
          företagarna måste
        </p>
        <pb facs="PDF:221"/>
        <p>
          förändras. Görs inte detta kommer vi inte att komma till rätta
          med ar­betslösheten i Sverige. Detta inser inte bara vi moderater,
          utan alltfler. Även näringsminister Björn Rosengren har vid ett
          antal tillfällen sagt sig vilja förändra villkoren för företagandet.
        </p>
        <p>
          Följande citat av näringsministern visar detta:
        </p>
        <p>
          - ”Jag tycker att vi har en för hög marginalskatt som är tillväxthäm-
          mande.” (Finanstidningen den 24 februari 1999)
        </p>
        <p>
          - ”Vi behöver en ny skattereform där både inkomst- och marginalskat­terna
          ska vara konkurrenskraftiga gentemot omvärlden.” (TT den 26 februari
          1999)
        </p>
        <p>
          - ”Inkomstskatterna skall börja sänkas redan år 2000, och på
          sikt skall den nya 'värnskatten’ på höga inkomster avskaffas.”
          (DN den 24 feb­ruari 1999)
        </p>
        <p>
          - ”En tredjedel av småföretagsdelegationens förslag har genomförts.”
          (DI den 4 februari 1999)
        </p>
        <p>
          - Björn Rosengren ”säger sig inte kunna avge någon entydig uppfatt­ning
          om vilka företag som staten bör äga”. (Statstjänstemannen nr 1
          från 1999)
        </p>
        <p>
          Med anledning av ovanstående vill jag fråga näringsministern:
        </p>
        <p>
          1. Avser regeringen att föreslå förändringar som medför konkurrenskraf­
        </p>
        <p>
          tiga skatter, t.ex. sänkt inkomstskatt, slopad värnskatt och
          sänkt mar­ginalskatt, och i så fall när?
        </p>
        <p>
          2. Vilka initiativ ämnar näringsministern vidtaga för att flertalet
          av Små­
        </p>
        <p>
          företagsdelegationens förslag genomförs?
        </p>
        <p>
          3. Avser regeringen att presentera en entydig uppfattning om
          vilka före­
        </p>
        <p>
          tag som staten bör äga, och i så fall när?
        </p>
        <pb facs="PDF:222"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
