<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0292">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:292</head>
        <author who="unknown">Cristina Husmark Pehrson (m)</author>
        <minister who="unknown">nä­ringsministern</minister>
        <topic>kravet på nya taxametrar</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:292 av Cristina Husmark Pehrson (m) till
          nä­ringsministern om kravet på nya taxametrar
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 27 april Besvarad den 31 maj Prot. 1998/99:103
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Sverige jämte Nya Zeeland är de enda två länderna i världen med
          en helt genomförd avreglering av taximarknaden. För Sveriges del
          genom­fördes detta år 1990. Tidigare var det länsstyrelsen som
          gav tillstånd för att driva taxinäring och prissättningen var
          också fastställd efter vissa normer, lika över hela landet.
        </p>
        <p>
          Under 1997 såg både taxirörelsen och myndigheter det viktigt
          att för­söka få bort den illegala taxikömingen, som utbredde sig
          alltmer. Väg­verket utfärdade i juli 1997 föreskrifter om taxitrafik
          som innebar infö­rande av TX-godkända taxametrar som skulle vara
          besiktigade och
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber">
          317
        </note>
        <pb facs="PDF:316"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <p>
          plomberade senast den 1 juli 1998. Detta för att därigenom minska
          fusk och i stället redovisa verklig köming och ekonomi.
        </p>
        <p>
          Datum för att installera nämnda taxametrar har dock skjutits
          upp flera gånger. Taxirörelsen har som senaste datum haft att
          rätta sig efter den 31 mars 1999 som det datum som obönhörligen
          skulle gälla. Taxiföreta­gen har också gjort de investeringar
          som förväntats av dem även om det skett till en kostnad som varit
          nära smärtgränsen. När så dagen för dead- line närmar sig meddelas
          plötsligt (den 8 mars) att datum återigen är uppskjutet och den
          25 mars meddelas att införandedag nu skall vara den 31 december
          1999.
        </p>
        <p>
          Det är inte rimligt att i en tid där vi är överens om att värna
          småföre­tagen då tvinga dessa till dyra investeringar när ikraftsättandet
          återkom­mande skjuts på framtiden. Man kan också fråga sig om
          extra pålagor i form av dyra investeringar för de företag och
          förare som sköter sig är bästa vägen att gå för att komma åt illegal
          taxiköming.
        </p>
        <p>
          Med anledning av ovanstående vill jag fråga näringsministern:
        </p>
        <p>
          1. Vilka åtgärder ämnar statsrådet vidta för att införandedagen
          verkligen blir den 31 december 1999?
        </p>
        <p>
          2. Vilka andra åtgärder är statsrådet beredd att vidta för att
          komma åt illegal taxiköming?
        </p>
        <pb facs="PDF:317"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
