<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0273">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:273</head>
        <author who="unknown">Göran Hägglund (kd)</author>
        <minister who="unknown">näringsminis­tern</minister>
        <topic>Posten AB och konkurrenslagen</topic>
        <docDate when="1999-04-21">Inkom den 21 april</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--103.xml" when="1999-05-31" status="answered">Besvarad den 31 maj, Prot. 1998/99:103</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:273 av Göran Hägglund (kd) till näringsminis­tern
          om Posten AB och konkurrenslagen
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 21 april Besvarad den 31 maj Prot. 1998/99:103
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-W8jhALYaJZ8zgPbDeyLcq1">
          Det av staten helägda företaget Posten Sverige AB är den totalt
          do­minerande aktören när det gäller posthanteringen i vårt land.
          Postens starka ställning beror på att man under mycket lång tid
          under en mono­polsituation kunnat bygga upp ett ändamålsenligt
          företag. Det finns se­dan avregleringen i början på 90-talet några
          företag som på större eller mindre geografiska områden försöker
          ta sig in på marknaden genom att erbjuda sina tjänster till ett
          lägre pris eller genom att erbjuda andra för­delar för kunderna.
        </p>
        <p xml:id="i-HuuSrnv7HnwsVt7LSecfPk">
          Enligt den svenska konkurrenslagen är det tillåtet för ett företag
          att ha en dominerande ställning men förbjudet att missbruka sådan
          ställning. Detta gäller alla företag såväl statliga som privata.
          Staten har som ägare
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-4AuvJXjja7PTcfjFPuYUqC">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-PBKz5TyCBpMUKvGxCigKzy">
          295
        </note>
        <pb facs="PDF:294"/>
        <note type="margin" xml:id="i-LEoYc3AVJb6YgdsN3gnLGa">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-2tcKduJJMM9wdmqkb4a19H">
          296
        </note>
        <p xml:id="i-YQSfmW1V2b4HkPapyP9TmC">
          till ett stort antal företag en skyldighet att tillse att de
          egna företagen följer de lagar som lagts fast.
        </p>
        <p xml:id="i-UyGCsjexAn9GLFgKNKPhJv">
          Posten har under 90-talet varit indragen i en närmast kontinuerlig
          prövning hos Konkurrensverket. Posten har under denna tid mer
          än 25 gånger fällts av Konkurrensverket, den statliga myndighet
          som har att bevaka att lagstiftningen upprätthålls, för att man
          brutit mot konkur­renslagen. I några av fallen handlar det om
          avslag av s.k. begäran om icke-ingripandebesked. Fördelen med
          att begära ett icke-ingripandebe- sked är för den sökande att
          man därigenom slipper eventuella påföljder även om man genomför
          åtgärden före det att ärendet avgörs. Detta fak­tum har uppenbarligen
          utnyttjats flitigt av Posten.
        </p>
        <p xml:id="i-DuYi269HowFixuqK1wKnKw">
          Företaget City-Mail är den största och därmed viktigaste aktören
          på postmarknaden vid sidan om Posten. Posten har under hela 90-talet
          för­sökt att på olika sätt undanröja konkurrenten. En hård konkurrens
          skall förstås välkomnas men att en statlig och dominerande aktör
          agerat så att man vid en stor mängd tillfällen tillrättavisats
          av Konkurrensverket är inte tillfredsställande. Ägaren har ett
          ansvar.
        </p>
        <p xml:id="i-7NspEFGrYRFCsGdQtk8z3A">
          En två år lång process som vandrat genom den rättsliga apparaten
          slutade i november 1998 med ett avgörande av den högsta instansen,
          Marknadsdomstolen. I domen konstaterades att Posten missbrukat
          sin dominerande ställning bl.a. mot bakgrund av att Posten saknade
          klart underbyggd kunskap vid aviserandet av zonprislistoma hösten
          1996. En av de obestridliga slutsatserna av domen, som borde vara
          generande för det statliga företaget och dess ägare, är att man
          i framtiden får genomföra prisändringar endast när man har ett
          klart underlag som vid den aktuella tidpunkten ger stöd för att
          prisskillnaderna är kostnadsmotiverade. Do­men gör också klart
          att det i det här fallet är Posten som har bevisbördan, dvs. att
          Posten skall kunna framlägga ett aktuellt underlag som ger en
          grund för en ny prissättning när denna aviseras.
        </p>
        <p xml:id="i-6voc3NxM5NBrQ4mr9Tz2ZY">
          Under sommaren 1998 lämnade Posten in en begäran om icke- ingripandebesked
          för en modifierad zonprissättning till Konkurrensver­ket. Till
          ansökan bifogades ett kostnadsunderlag som avsåg situationen 1996,
          till vissa delar var underlaget från 1994. När Konkurrensverket
          i slutet av november 1998, med stöd av Marknadsdomstolens fastlagda
          principer, begärde ett aktuellt kostnadsunderlag drog Posten tillbaka
          sin begäran om icke-ingripandebesked. Efter att Posten i början
          på december 1998 aviserat en ny prislista som skulle gälla från
          den 1 april 1999 be­gärde Konkurrensverket den 28 januari 1999
          på eget initiativ ånyo ett underlag, nu som ett led i verkets
          allmänna uppföljningsans var. Det är nu som det ytterst anmärkningsvärda
          inträffar. Baserat på Postens svar kan Konkurrensverket konstatera
          att Posten inte genomfört några som helst nya kostnadsstudier
          eller mätningar sedan utfallssiffroma för 1996 togs fram. Posten
          har således återigen aviserat en ny selektiv prissättning utan
          att ha klart underbyggd kunskap om sina faktiska kostnadsförhållanden.
          Posten introducerade alltså en form av ny prissättning med geografisk
          differentiering utan tillräckligt kostnadsunderlag och begår därmed
          sam­ma missbruk av dominerande ställning som tidigare, ungefär
          som om Marknadsdomstolens beslut inte existerade.
        </p>
        <p xml:id="i-XvD11FdNdaroYBe6YQh65d">
          Tidigare statsråd med ansvar för kommunikationsfrågorna och där­med
          Posten har i riksdagen sagt att företaget "skall följa det regelsystem
          som finns, oavsett om det är fråga om konkurrenslagen eller om
          det är
        </p>
        <pb facs="PDF:295"/>
        <p xml:id="i-LWMGcuAqmpFkcBeDzDFTjH">
          fråga om annan lagstiftning. Man skall också göra det med råge,
          men samtidigt skall man ha rätt att använda den lagstiftning som
          finns."
        </p>
        <p xml:id="i-X1VVZtgWifV9fbEn9f5Z5k">
          Mot denna bakgrund vill jag ställa följande frågor till statsrådet:
        </p>
        <p xml:id="i-TXdwdkjBqxjTAEGxrVU1sF">
          Marknadsdomstolen fann vid sin prövning av Posten att "särskilt
          hö­ga krav måste ställas på Postens uppträdande i konkurrenshänseende".
          Detta mot bakgrund av Postens tidigare ställning som monopolföretag
          och att konkurrenterna med alla mått mätt måste betraktas som
          relativt små och svaga. Delar statsrådet denna slutsats?
        </p>
        <p xml:id="i-X2UjHQqctiPkbAnjDCMzq4">
          Konkurrenslagen har varit i kraft sedan den 1 juli 1993. När
          kan vi förvänta oss att regelverket etablerar sig ordentligt så
          att de upprepade överträdelserna från Postens sida kan upphöra?
        </p>
        <p xml:id="i-DJsGJvq9r6QEr7sr5SRant">
          Vilket ansvar har staten som ensam ägare av Posten för att företaget
          håller sig till det givna regelverket?
        </p>
        <p xml:id="i-6nkioduJpjph2P6sJmxPma">
          Hur avser statsrådet att agera för att staten skall ta sitt ägaransvar?
        </p>
        <pb facs="PDF:296"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
