<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0119">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:119</head>
        <author who="i-KktUCXax2JFL3tqFqQN9oq">Birgitta Sellén (c)</author>
        <minister who="unknown">kulturministern</minister>
        <topic>kultur i glesbygd</topic>
        <docDate when="1999-01-28">Inkom den 28 januari</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--056.xml" when="1999-02-16" status="answered">Besvarad den 16 februari, Prot. 1998/99:56</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:119 av Birgitta Sellén (c) till kulturministern
          om kultur i glesbygd
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 28 januari Besvarad den 16 februari Prot. 1998/99:56
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-VQc4HL2ojdzS8rq4LpkM3C">
          I det moderna samhället - kunskapssamhället, informationssamhället,
          det postindustriella samhället, eller vad man väljer att kalla
          det - kommer ”mjuka” värden att spela en allt större roll i människors
          liv. Kulturell och social kompetens uppvärderas och i mängder
          med värderingsundersök- ningar kan man se hur ungdomars och unga
          vuxnas värderingar skiljer sig från tidigare generationers.
        </p>
        <p xml:id="i-V2VaXmTv3Pt8uBDQh63tMS">
          I boken 70-talister Åke E Andersson m.fl. beskrivs värderingar
          hos de som är födda på 70-talet. Det visar sig att avgörande för
          hur de vill bosätta sig är närhet till arbete/skola och vänner,
          men också att kul­turutbudet och kollektivtrafiken spelar stor
          roll. De två viktigaste fakto­rerna i bostadsmiljön som de vill
          förändra var, enligt undersökningen, utemiljön i närheten av husen
          samt husens utformning och färg.
        </p>
        <p xml:id="i-KoScwq4DeJdU4Mb1qCo6zd">
          Intressant är också att studera vilka kultursatsningar som de
          intervju­ade vill prioritera. Ca 60 % av dem vill prioritera satsningar
          på temporär eller ”informell” kultur, som musikfestivaler, jazz-
          eller rockklubbar, filmfestivaler, fria teatergrupper etc.
        </p>
        <p xml:id="i-UDdyEqNyuCMoT9KRZKznF9">
          När nu 70-talistgenerationen bildar familj och väljer bostadsort
          på­verkar naturligtvis dessa värderingar. Det är dock svårt att
          upptäcka att dessa värderingar sätter spår i den förda kulturpolitiken.
          Liknande reso­nemang kan föras om det sätt på vilket t.ex. klotter
          och gängbildningar uppmärksammas på. I viss utsträckning kan nya
          mönster i ungdomars beteende med säkerhet förklaras med att samhället
          misslyckats med att lyssna på ungdomarna själva innan vi utformat
          ungdoms- och kulturpoli­tiken.
        </p>
        <p xml:id="i-YA7pWVYw1JEE277thUPCp3">
          Det vore angeläget att, inför kommande beslut om kulturpolitik,
          ta fram ett ordentligt material kring såväl vilken nationell kulturpolitik
          som
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-PeNrkUJ9vcCd2ir7mEhtKc">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-7XVWKEwvbNoLKrQaR5UWGn">
          131
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_131.pdf"/>
        <note type="margin" xml:id="i-GWf9AW6tDBkMA5uvq6mnvh">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-NMs9yQWJdD14VM5QrXXc8E">
          132
        </note>
        <p xml:id="i-3LHe7t2oPZ8Ukz7a33DiRM">
          är viktig för de yngre generationerna, som hur deras delaktighet
          i den lokala och regionala kulturpolitiken kan stärkas.
        </p>
        <p xml:id="i-Ljw5TYMyBDbCc5qgA3wW8Z">
          Ett led i en stärkt lokal och regional delaktighet i kulturlivet
          kan vara att öka det lokala och regionala självbestämmandet, eftersom
          avståndet till invånarna där bör vara kortare. I årets budgetproposition
          redogörs för den regionala fördelningen av kulturmedel. Det hade
          varit till gagn att också studera vilka grupper som utnyttjar
          de medel som används ute i landet.
        </p>
        <p xml:id="i-9PZ8oLQ119htjbfdWFvpwP">
          Det är lätt att inse att en hårt centraliserad kulturpolitik
          svårligen kan möta lokala behov. De regioner som nyligen bildats
          har fått ett större självbestämmande över hur regionala kulturmedel
          skall användas. Detta initiativ borde kunna vidgas till att omfatta
          fler av landets regioner, utan att de bildat nya regionfullmäktige
          som i Skåne och Västra Götaland. I budgetpropositionen konstaterar
          regeringen att det har framförts kritik mot stödsystemets stelbenthet,
          då regeringen fortfarande fastställer vilka institutioner som
          skall vara stödberättigade. Regeringen säger sig vara flexibel
          och vilja fortsätta föra en dialog med försökslänen. Det vore
          emellertid värt att också våga fullfölja försöket genom att verkligen
          de­centralisera kontrollen över kulturmedlen till regionerna.
        </p>
        <p xml:id="i-7uDnbydbvXfEeb5Ev6upjT">
          Mot denna bakgrund vill jag fråga kulturministern följande:
        </p>
        <p xml:id="i-YBCDyFKaaujYj2cFDjpnL9">
          1. Vilka åtgärder tänker kulturministern vidta för att öka kunskapen
          om den lokala kulturens betydelse som lokaliseringsfaktor för
          ungdomar och yngre familjer?
        </p>
        <p xml:id="i-DU9rGUtzn2wD1ntnyML7u7">
          2. Vilka åtgärder avser kulturministern vidta för att utveckla
          utbudet av och möjligheterna att ta del av kultur för ungdomar
          och yngre famil­jer i glesbygd?
        </p>
        <p xml:id="i-W1pErZ7zUG8jtXJW1xP18y">
          3. Är kulturministern beredd att ytterligare öka den regionala
          kontrollen av hur kulturmedel används?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_132.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
