<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0062">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:62 av Berit Johannesson (v) till utrikesministern
          om JAS-export till Sydafrika
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 26 novemberBesvarad den 19 januari Prot. 1998/99:41
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Sydafrika är en ny demokrati som efter långt förtryck under apartheid
          har börjat den långa och mödosamma vägen till ett rättvist samhälle.
          Förtryckets spår visas genom att Sydafrika är ett av världens
          mest ojäm­lika länder. Hälften av befolkningen lever i fattigdom
          och kan inte läsa eller skriva. Drygt en tredjedel av den vuxna
          befolkningen går utan ar­bete. Miljoner människor lever i kåkstäder
          och trots en del trevande för­sök att möta fattigdomen med samhälleliga
          insatser lever fortfarande många sydafrikaner i skjul utan tillgång
          till rent vatten, mediciner och näringsriktig mat. I vissa kåkstäder
          är hälften av de unga kvinnorna hiv- positiva.
        </p>
        <p>
          Den svenska regeringen har antagit ett nytt handlingsprogram
          för gemensam säkerhet, konfliktförebyggande och nedrustning. Till
          grund för Sidas arbete ligger regeringens program som lyfter fram
          fattigdoms- bekämpning, jämställdhet, demokrati, mänskliga rättigheter
          samt miljö och hållbar utveckling.
        </p>
        <p>
          Den sydafrikanska regeringen har beslutat att köpa 28 JAS-39
          Gri- pen-plan till en kostnad av 15 miljarder kronor. Vapenköpet
          inkluderar många delar och är bl.a. förknippade med återköp av
          sydafrikanska pro­dukter.
        </p>
        <p>
          Det finns en stark opinion inom Sydafrika mot vapenaffärerna.
          Des- mond Tutu, ärkebiskop emeritus har uttalat: ”Jag är totalt
          emot vapen­handeln, speciellt i fallet Sydafrika där det största
          hotet mot stabilitet är den desperata fattigdomen som majoriteten
          av befolkningen lever i. Syd-
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber">
          63
        </note>
        <pb facs="PDF:62"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <p>
          afrika behöver lärare och böcker, rent vatten och kliniker.”
          Även det sydafrikanska kommunistpartiet som deltar i regeringen
          som en del av ANC, är motståndare till den högteknologiska förstärkningen
          av det sydafrikanska försvaret.
        </p>
        <p>
          Det sydafrikanska kyrkorådet (SACC) och Sveriges kristna råd
          (SKR) säger i ett gemensamt uttalande: ”De totala vapenköpen kommer
          att ta 15 % av statsbudgeten 1998-1999 i anspråk och reducerar
          rege­ringens kapacitet att täcka de sociala behoven samtidigt
          som det ökar risken för en regional kapprustning.”
        </p>
        <p>
          Södra Afrika är fortfarande en instabil region, där flera länder
          präglas av uppblossande strider och stora motsättningar. En radikal
          upprustning i denna region ökar stabiliteten och hotar säkerheten.
        </p>
        <p>
          Med hänvisning till det anförda önskar undertecknad ställa följande
          frågor till utrikesminister Anna Lindh:
        </p>
        <p>
          Vad avser ministern göra för att Sveriges politik gentemot södra
          Af­rika skall uppfylla de biståndspolitiska målen?
        </p>
        <p>
          Hur skall arbetet för säkerhet, fred och utveckling i södra Afrika
          för­stärkas?
        </p>
        <p>
          På vilket sätt påverkar stora vapenförsäljningar Sveriges arbete
          för nedrustning?
        </p>
        <pb facs="PDF:63"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
