<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0293">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:293</head>
        <author who="unknown">Tullia von Sydow (s)</author>
        <minister who="unknown">socialministern</minister>
        <topic>stamning som funktionshinder</topic>
        <docDate when="1999-04-27">Inkom den 27 april</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--098.xml" when="1999-05-21" status="answered">Besvarad den 21 maj, Prot. 1998/99:98</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:293 av Tullia von Sydow (s) till socialministern
          om stamning som funktionshinder
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 27 april Besvarad den 21 maj Prot. 1998/99:98
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-4rxXiX3MVrrbghwi3TH9Q9">
          Inledning
        </p>
        <p xml:id="i-CV3RRC9B4cbir7rNXjDCZU">
          I regeringens ekonomiska vårproposition aviseras betydande sats­ningar
          på det handikappolitiska området. Det är en mycket angelägen och
          välkommen satsning. Människor med funktionshinder har fått stå
          tillbaka under lång tid när det gäller reformen. Den ekonomiska
          krisen har sär­skilt hårt drabbat människor med olika slag av
          funktionshinder. Jag vill lyfta fram en grupp människor som det
          inte ens i handikappolitiska sam­manhang särskilt ofta talas om;
          människor vars funktionshinder är stam­ning.
        </p>
        <p xml:id="i-LgpBYohC7kpiSYRXJ6rRet">
          Vad är stamning?
        </p>
        <p xml:id="i-Su1ZyhD34me2KohE3zmPYW">
          Stamning är ett nyckfullt och fortfarande oförklarligt handikapp
          som
        </p>
        <p xml:id="i-E9UFDD68GHpGsKCnjF5Pk2">
          1 % av alla vuxna och 4 till 5 % av alla bam drabbas av. Det
          gör det till ett folkhälsoproblem. Stamning är tre till fem gånger
          vanligare hos män än hos kvinnor. Stamning kan beskrivas på många
          sätt: att tala hackigt, upprepningar och blockeringar - det är
          det en stammande person gör när han försöker att inte stamma -
          men lika svårt att beskriva stamning är det att förklara vad stamning
          beror på. Inte alla upprepade ord är stamning. Ett bam som försöker
          få mammans uppmärksamhet kan upprepa sig för att bli hört. Ett
          stammande bam har ofta problem med talet, att forma orden och
          visar rädsla och skamkänslor inför talet.
        </p>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-GLJeWsCY8UaeTFju4KSsnr">
          318
        </note>
        <pb facs="PDF:317"/>
        <p xml:id="i-DaQfK1XpsjQbSvZ45YpXYH">
          Förrädiskt handikapp
        </p>
        <p xml:id="i-YYxBVk17ZGjPpfDyDcxUZX">
          Stamningen kan beskrivas som ett isberg: Det som syns och hörs
          är enbart den övre delen av isberget. Den nedre delen består av
          dåligt själv­förtroende, skamkänslor och rädslan för att tala.
          Stamning är ett förrä­diskt handikapp: Man stammar inte jämt.
          De flesta kan prata flytande när de är ensamma, pratar med ett
          djur eller litet bam, sjunger eller spelar en roll. Den ena dagen
          kan man prata stamningsfritt för att nästa dag stam­ma på vartannat
          ord. Vissa stammar vid samtal, men när de når en viss stressnivå
          pratar de flytande. Därför kan man inte döma en som stammar efter
          hans tal just i det ögonblicket. En som stammar under anställnings­intervjun
          kanske inte har några problem med att prata i telefon eller att
          ge order. Samtidigt kan en person som stammar svårt ha ett fullt
          socialt liv, medan den som stammar lite kan ha stora problem för
          att isberget ligger helt under ytan och den dolda stamningen får
          inte komma fram.
        </p>
        <p xml:id="i-2r18PqqHPwN2gjVNZiWnMJ">
          Många missuppfattningar
        </p>
        <p xml:id="i-SSogWtfonhHRuxM7g8Juuv">
          Stamning är fortfarande ett okänt och dolt handikapp som medför
          många missuppfattningar på grund av dålig information. En som
          stam­mar möter oförstående människor som skrattar, tror man är
          dum, att man har någon annan (psykisk) sjukdom, nedvärderar, eller
          just tycker att stamning inte är något och ställer samma krav
          på en som stammar som på alla andra. Somliga hjälper till i onödan
          genom att fylla i ord, säga ”andas lugnt”, eller de säger ”men
          jag stammar också ibland och jag tycker inte det är något farligt”.
          Om man har ett ben blir man inte tvung­en att springa, men om
          man stammar kan man bli tvungen att försätta sig i svåra situationer.
          Många tror att man stammar för att man är nervös. I stället blir
          man nervös på grund av sin stamning, eftersom det kan kom­ma så
          plötsligt. Diskriminering sker såväl i skolan som i arbetslivet
          och utan ett socialt nätverk och allmän kunskap om stamning hamnar
          den stammande personen i en social kris. Och eftersom en som stammar
          för en ständig kamp för sin tillvaro, men samtidigt inte vågar
          föra sin egen talan, är det svårt att få den uppmärksamheten,
          förståelsen och de eko­nomiska medel som behövs för att den som
          stammar skall ha ett fullvär­digt liv mitt i samhället.
        </p>
        <p xml:id="i-BLMpRGr8Sdy28mXcZLw2TX">
          Ett liv med stamning
        </p>
        <p xml:id="i-3ymfQxHgqMf8UxhAT24GWP">
          Stamning påverkar ett barns hela uppväxt. Verklig kunskap om
          pro­blemet saknas alltför ofta redan på barnavårdscentralen, på
          dagis och i skolan. Barnet måste därför självt kämpa med sitt
          svåra handikapp som inte sällan får mycket negativa konsekvenser
          som följer barnet in i vux­enlivet. Studier, yrkesval, sociala
          relationer allt påverkas av handikappet som allvarligt begränsar
          barnets möjligheter i livet. Att stamma är fysiskt och psykiskt
          mycket påfrestande. Stamningen kan medföra fysiska pro­blem. Andningssvårigheter,
          muskelspänningar, huvudvärk och migrän är bara några exempel på
          de rent fysiska konsekvenserna av stamning. De psykiska belastningarna
          påverkar stammarens hela personlighet.
        </p>
        <p xml:id="i-RhXMyGmAkK9GWoL8gWXu1R">
          Stamning och dyslexi är handikapp som fördystrar den drabbades
          hela liv. Mycket har gjorts för att uppmärksamma dyslektikernas
          svåra situation och genom forsknings- och utvecklingssatsningar
          hjälpa de drabbade. Stamningsproblematiken måste nu lyftas fram
          och medel sat-
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-WuD3zveYMB4wZ4QWj5sXtc">
          Interpellationer1998/99:1 - 370
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-QoaHbmJ5UKKoce7ZJQkfQZ">
          319
        </note>
        <pb facs="PDF:318"/>
        <note type="margin" xml:id="i-MGVXYKf5WeGdZXJP9z5nDR">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-3X9hGWSfxvQXTHpc2BFgB8">
          320
        </note>
        <p xml:id="i-6yRHs4HSzgYFUzEgmXjFAG">
          sas dels på forskning och utveckling dels på en bred information
          om stamningshandikappet och utbildning av personal inom barnomsorg
          och skola. Det behövs fler logopeder och psykologer med stamning
          som specialitet. Vi har inte råd att missa de intellektuella resurser
          som genom stamningshandikappet inte kommer samhället till godo.
        </p>
        <p xml:id="i-Hpd7DAvr1C5kbbATfXxjPn">
          Vad avser statsrådet att vidta för åtgärder med anledning av
          att stam- ningsproblematiken måste lyftas fram?
        </p>
        <p xml:id="i-DHKjGHMnZh21mJ4ghLqtvv">
          Vad avser statsrådet att vidta för åtgärder med anledning av
          att medel måste satsas dels på forskning och utbildning dels på
          en bred information om stamningshandikappet och utbildning av
          personal inom barnomsorg och skola?
        </p>
        <pb facs="PDF:319"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
