<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0258">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>förmögenhetsskatten</title>
        <author>Catharina Hagen (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:258 av Catharina Hagen (m) till finansministern om förmögenhetsskatten</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_274.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_275.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_276.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Catharina Hagen (m)</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-8mSRnxfYHK2ozt88boweNc</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>Erik Åsbrink</persName>
            <idno>i-76vYpYSFxb4errTa7fe3WJ</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>Bosse Ringholm</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-GjQqogDChfZz275FvneReu" corresp="i-8mSRnxfYHK2ozt88boweNc">
          <date when="1999-04-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NuwNb2S33g51EzqGMsuW2b" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-VVRDQc9LCciAc1DNHFCFTS">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-F3fGYPcGYyCmzkqwhkgeBy">
          <date when="1998-04-27"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-F3fGYPcGYyCmzkqwhkgeBy">
          <ref type="record" target="prot-199899--086">Prot. 1998/99:86</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-VT2DXpLaHK4jR4sRjEFN4F">
            Interpellation 1998/99:258 av Catharina Hagen (m) till finansministern
            om förmögenhetsskatten
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-WET7HTKmKKagHBugM9fexs">
            Inkom den 14 april : Besvarad den 27 april Prot. 1998/99:86
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Cn6u9WyonSUVapa99z5zs2">
            Vid snart sagt varje samtal om Sveriges framtid betonas vikten
            av att vi får en hög och uthållig tillväxt. I debattartiklar och
            samtalsgrupper som regeringen är inblandad i talas om goda villkor
            för företagande och entreprenörskap. Många faktorer nämns i detta
            sammanhang men alltför lite fokus finns på förmögenhetsskatten.
            Sverige skiljer ut sig som ett högskatteland på nästan alla områden
            och det gäller även förmögenhets­skatten.
          </p>
          <p xml:id="i-5czm6PCZjqPc4oeVKWH1yP">
            Denna extra skatt på sparande har flera negativa verkningar,
            av vilka jag här endast tar upp de jag anser är de allvarligaste.
          </p>
          <note xml:id="i-RDdPzdpebP9MtTLziriFLq" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-BYqZRsuz8KLGxNyLB49N5t" type="pageNumber">
            275
          </note>
          <note xml:id="i-A28gqvrZeeMHfExUfYSz8F" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-2ntYxTEAQ78GvkAcXYjrNh" type="pageNumber">
            276
          </note>
          <p xml:id="i-VBNCeCvJqCTJYdkCu74dZf">
            Vår stora arbetslöshet är resultatet av bl.a. brist på växande
            småföre­tag. Problemet med bristen på medelstora företag i Sverige
            har accentue­rats på senare tid med de många utländska uppköpen
            av svenska storfö­retag. Visserligen innebär dessa uppköp inte
            en direkt dränering av ar­betstillfällen i Sverige, men synen
            på var en eventuell expansion i dessa storföretag skall ske blir
            säkerligen inte till Sveriges fördel vad gäller sysselsättning.
            Det är av stor vikt att vi kan skapa regler som gör det intressant
            för storföretagen att stanna kvar i Sverige. Dessutom måste vi
            ha företag som fyller på tomrummen efter de storföretag som flyttar.
          </p>
          <p xml:id="i-MQHq2ro83YhoS13yGfArS1">
            Det måste bli fler medelstora företag som strävar efter att bli
            stora. Fler företagare måste vilja anställa och expandera. Detta
            är en förutsätt­ning för en uthållig tillväxt och ökad sysselsättning.
            För att detta skall bli av måste flera viktiga förändringar till
            för att talet om att förbättra före­tagsklimatet blir verkligt.
            Vissa av dessa förändringar måste vara av den naturen att de ökar
            de ekonomiska incitamenten att växa som företagare och att ta
            risker både vad gäller ekonomi och arbetsinsats. Jag kommer här
            endast att beröra ett av dessa incitament, nämligen förmögenhets­skatten.
          </p>
          <p xml:id="i-9yVS2T4GFRkciivRcHGg7D">
            Förmögenhetsskatten är en extra skatt på sparande, som dels minskar
            incitamenten för presumtiva företagare att driva företag i Sverige,
            dels gör tröskeln större att expandera för befintliga företagare
            eftersom vins­ten i slutändan beskärs i form av förmögenhetsskatt.
          </p>
          <p xml:id="i-R93WccLQWGD8MaynsNvtSP">
            Förutom att skatten är en broms på företagande är den en skatt
            som man kan ifrågasätta ur andra synpunkter. Är det t.ex. rimligt
            att en gam­mal människa som sparat hela sitt liv skall betala
            extra skatt på sitt spar- kapital förutom den redan betalda inkomstskatten
            och skatten på avkast­ningen på detta kapital?
          </p>
          <p xml:id="i-CcJS8xhtH2iNSnZ5xE2fbV">
            Signalen detta ger, är att det är bättre att slösa och sedan
            hoppas på att samhället står för bufferten när man blir gammal.
            En annan oacceptabel effekt på förmögenhetsskatten är att den
            läggs på fastighetsskatten och blir ytterligare en börda på dem
            som sparat för att äga sitt hem.
          </p>
          <p xml:id="i-FZBXTAJhkuKq66W4izTYir">
            Förmögenhetsskatten måste slopas helt. Orsakerna till att det
            i dag inte räcker att sänka förmögenhetsskatten är flera. Dels
            har konkurrensen ökat från andra länder som tagit bort förmögenhetsskatten,
            dels har rege­ringen väntat så länge att genomföra tydliga åtgärder
            som gynnar ett gott företagsklimat att nu måste kraftigare åtgärder
            till än som annars varit fallet. Signalerna till dem som tänker
            flytta eller starta företag i Sverige måste med andra ord bli
            tydligare.
          </p>
          <p xml:id="i-Sna6EMiQtcjfsDMCgHpALx">
            Skattebortfallet vid ett borttagande av förmögenhetsskatten är
            relativt begränsat. Av statens inkomster på nästan 700 mdkr kronor
            utgör förmö­genhetsskatten knappt 6 mdkr, varav nästan 40 % avser
            egna hem. Den skada skatten utgör torde vara flerfaldigt större
            än dessa intäkter. För att direkt finansiera detta bortfall har
            dock Moderaterna angett en rad bespa- ringsförslag vid flera tillfällen.
            Synpunkten att skatten måste vara kvar på grund av rättviseskäl
            måste omvärderas av regeringen. Vill man ha före­tag som växer
            och människor som sparar måste man acceptera att några blir rika,
            likaväl som andra blir rika av att spela på lotto och kasino.
          </p>
          <p xml:id="i-PJ7BqJZv8WwjVgj23kkDQS">
            Med hänvisning till ovanstående vill jag därför fråga:
          </p>
          <p xml:id="i-JuEYrFfdMfz9hCJNsGiQhW">
            Kommer finansministern att ta initiativ till ett förslag om slopad
            för­mögenhetsskatt?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
