<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0075">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:75</head>
        <author who="unknown">Peter Pedersen (y)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Ulrica Messing</minister>
        <topic>momsen på spelarköp</topic>
        <docDate when="1998-12-08">Inkom den 8 december</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--048.xml" when="1999-02-02" status="answered">Besvarad den 2 februari, Prot. 1998/99:48</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:75 av Peter Pedersen (y) till statsrådet
          Ulrica Messing om momsen på spelarköp
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 8 decemberBesvarad den 2 februari Prot. 1998/99:48
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          De lokala skattemyndigheterna driver nu en linje ute i landet,
          med stöd av Riksskatteverket, att idrottsföreningar skall betala
          moms på spe­larköp som gjorts i utlandet. Detta skall tydligen
          gälla även retroaktivt. Detta är en ny och tidigare okänd tillämpning
          för de många berörda före­ningarna. Det är tydligen en ny företeelse
          även hos skattemyndigheterna, som i något fall dessutom uppmanat
          en berörd förening att överklaga beslutet om momsplikt för att
          klargöra gällande regler. Det är oklart om vem som tagit initiativet
          till den nya tillämpningen.
        </p>
        <p>
          Är det rimligt att ideella idrottsföreningars styrelser skall
          känna till skatteregler, som inte ens skattemyndigheterna varit
          medvetna om till helt nyligen? Att svenska föreningar värvat spelare
          från utlandet kan väl knappast betraktas som en nyhet för någon.
        </p>
        <p>
          Det pågår en debatt om att kunna bedriva idrottsverksamhet i
          bolags­form. Om så sker kan bolaget dra av momsen medan den ideella
          före­ningen får betala moms.
        </p>
        <p>
          Är det rimligt att den ideella idrottsrörelsen missgynnas genom
          nu an­förda momsregler?
        </p>
        <p>
          Är det rimligt att tillämpa momsregler som till helt nyligen
          var helt okända för idrottsrörelsen, men också för skattemyndigheterna
          själva?
        </p>
        <p>
          Är det rimligt att ha en skattelagstiftning som gynnar bolagisering
          av idrottsverksamhet och missgynnar den ideella idrottsrörelsen?
        </p>
        <pb facs="PDF:81"/>
        <p>
          Den nya tillämpningen avseende moms på spelarköp i utlandet inne­bär
          svåra ekonomiska förluster för många föreningar.
        </p>
        <p>
          Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet följande:
        </p>
        <p>
          Är statsrådet beredd att stödja åtgärder för att se över den
          anförda momsregeln avseende köp av spelare från en förening i
          ett annat land?
        </p>
        <pb facs="PDF:82"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
