<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0191">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:191</head>
        <author who="unknown">Per Bill (m)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Ingegerd Wär- nersson</minister>
        <topic>den informationstekniska infrastrukturen</topic>
        <docDate when="1999-02-25">Inkom den 25 februari</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--069.xml" when="1999-03-16" status="answered">Besvarad den 16 mars, Prot. 1998/99:69</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:191 av Per Bill (m) till statsrådet Ingegerd
          Wär- nersson om den informationstekniska infrastrukturen
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 25 februari Besvarad den 16 mars Prot. 1998/99:69
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Regeringens satsning på att utveckla IT i skolan riskerar att
          bli ett stort misslyckande.
        </p>
        <p>
          Satsningen omfattar ungefär 1 500 miljoner kronor den kommande
          treårsperioden. De avsatta resurserna skall, enligt regeringens
          skrivelse Lärandets verktyg - nationellt program för IT i skolan
          (1997/98:176) bl.a. räcka till att utbilda 60 000 lärare, förse
          dessa lärare med en egen
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber">
          205
        </note>
        <pb facs="PDF:204"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1998/99:1-370
        </note>
        <p>
          multimediadator samt börja bygga ut den s.k. informationstekniska
          in­frastrukturen.
        </p>
        <p>
          Problemen blir alltmer uppenbara. De avsatta resurserna räcker
          inte att uppfylla de uppsatta målen.
        </p>
        <p>
          Regeringen verkar dels sakna en strategi för hur utbyggnaden
          av den informationstekniska infrastrukturen skall gå till och
          dels ha glömt att avsätta erforderliga resurser.
        </p>
        <p>
          Det verkar troligt att regeringen överlåter på kommunerna att
          bygga ut bandbredden. Det betyder att vissa kommuner - som inser
          betydelsen av en väl utbyggd digital infrastruktur - kommer att
          prioritera utbyggnad medan andra kommuner av olika skäl nöjer
          sig med mer eller mindre oacceptabla lösningar.
        </p>
        <p>
          Enligt uppgift så kommer varje kommun att endast erhålla ett
          par miljoner kronor avsedda för digitala infrastruktursatsningar.
          Det verkar inte finnas någon beredskap att utvärdera projektet.
          Oklarhet råder om vem som har det operativa samordnande ansvaret
          för den digitala ut­byggnaden i skolan.
        </p>
        <p>
          Sammanfattningsvis: ingen strategi, oklara mål, otillräckliga
          resurser samt obefintlig samordning och beredskap att utvärdera
          projektet.
        </p>
        <p>
          Men hänvisning till ovanstående vill jag till statsrådet Ingegerd
          Wär- nersson ställa följande frågor:
        </p>
        <p>
          1. Vilka initiativ är statsrådet beredd att vidta för att säkerställa
          att den digitala infrastrukturen i skolan byggs ut på ett likvärdigt
          sätt över hela landet?
        </p>
        <p>
          2. Vilka initiativ är statsrådet beredd att vidta för att säkerställa
          att alla landets skolor skall få tillgång till bandbredd som medger
          höghastig- hetsöverföringar av information över det digitala nätet?
        </p>
        <pb facs="PDF:205"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
