<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0281">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:281 av Carl Fredrik Graf (m) till finansminis­tern
          om fastighetsskatten
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 26 aprilBesvarad den 18 maj Prot. 1998/99:95
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          I Sverige tvingas medborgarna betala mycket höga skatter på många
          områden. Särskilt fastighetsskatten har blivit ett stort problem.
          Oavsett boendeform så blir fastighetsskatten betungande, direkt
          eller indirekt.
        </p>
        <p>
          Regeringen skjuter emellertid problemen framför sig. I vårpropositio­nen
          är det aviserat ett förslag om övergångsregeln för reavinstbeskattning
          av fastigheter. Moderaterna har vid flera olika tillfällen krävt
          regeringen på besked om vad som skall hända när nuvarande regel
          löper ut den 31 december 1999. Propositionen skapar tyvärr inte
          den klarhet som alla
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber">
          305
        </note>
        <pb facs="PDF:304"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber">
          306
        </note>
        <p>
          de människor, som i dag står i begrepp att sälja, har rätt att
          kräva. Risken är stor att ett riksdagsbeslut kan komma först sent
          i höst.
        </p>
        <p>
          Omräkningstalen för taxeringsvärden är för tillfället frysta,
          i avvaktan på utredningar. Direktiven för dessa utredningar tar
          emellertid inte sikte på att sänka fastighetsskatten. Därför kommer
          fastighetsskatten att öka ytterligare om något år.
        </p>
        <p>
          Det krävs en strategi för hur fastighetsbeskattningen skall se
          ut i Sve­rige långsiktigt, både när det gäller den löpande beskattningen
          och be­skattningen vid försäljningar.
        </p>
        <p>
          Moderaterna har anvisat en väg, som innebär sänkta fastighetsskatter.
          Regeringen ger inte klart besked till medborgarna om sin strategi
          på denna punkt.
        </p>
        <p>
          Jag vill därför fråga finansministern:
        </p>
        <p>
          1. Vilka åtgärder är finansministern beredd att vidta för att
          sänka fastig­hetsskatten?
        </p>
        <p>
          2. Vilken långsiktig strategi har regeringen när det gäller fastighetsbe­skattningen?
        </p>
        <p>
          3. Vilka åtgärder avser regeringen att vidta för att skapa rimliga
          och förutsägbara reavinstskatteregler för dem som säljer fastigheter,
          som ägts under lång tid?
        </p>
        <pb facs="PDF:305"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
