<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0238">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>arbetsmarknaden i Dalsland</title>
        <author>Jonas Ringqvist (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:238 av Jonas Ringqvist (v) till näringsministern om arbetsmarknaden i Dalsland</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_252.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_253.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Jonas Ringqvist (v)</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>v</desc>
            </state>
            <idno>i-Cp46a4HxYeUeSRRkf26BKD</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>Anders Sundström</persName>
            <idno>i-5iuSCbAspakd6XhUXCtA5E</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>Björn Rosengren</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FtceCNEE5ihHPmAmCnfTUE" corresp="i-Cp46a4HxYeUeSRRkf26BKD">
          <date when="1999-03-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-KodyH63P1dfFiJVheV8dja" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-3582n8hPMzZQW3nhdDJjgw">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2HhFMLatVnqoCHBk8RtMr8">
          <date when="1998-04-22"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-2HhFMLatVnqoCHBk8RtMr8">
          <ref type="record" target="prot-199899--084">Prot. 1998/99:84</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-LLcgSYYUYT68WpyRk8YXMR">
            Interpellation 1998/99:238 av Jonas Ringqvist (v) till näringsministern
            om arbetsmarknaden i Dalsland
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-F8VPHvjKt4FpVtPMLWT1iX">
            Inkom den 30 mars : Besvarad den 22 april Prot. 1998/99:84
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-5KYSAUKroRpxfLmRJp7vBM">
            Den 17 mars kom informationen från företaget Lear att de lägger
            ned sin fabrik i Bengtsfors. Beslutet innebär en katastrof för
            många männi­skor och en hel bygd. Nedläggningen av Lears fabrik
            i Bengtsfors visar på ett tydligt sätt hur privata företag endast
            tar hänsyn till sina egna vinster och totalt struntar i människor.
          </p>
          <p xml:id="i-XpRHy46rTkK7mmkmYqqCvh">
            Medvetenheten om hotet att Lear kan flytta sin verksamhet från
            Dalsland och den katastrof det innebär har funnits länge. För
            två år sedan tillsattes en arbetsgrupp (Beda-gruppen) ledd av
            landshövding Göte Bemhardsson för att se över hur man kan trygga
            arbetstillfällen och till­växt i Dalsland. I dag är det än mer
            angeläget att fundera över detta.
          </p>
          <p xml:id="i-8vJbPQ1RjL87Uy29n4q46W">
            I Dalsland finns i grunden goda möjligheter till en hållbar tillväxt.
            Det är inte en glesbygd långt bort från resten av världen. Tvärtom
            har Dalsland ett läge mitt emellan tre expansiva regioner, nämligen
            Tres- tad/Göteborg, Oslo och Karlstad. Detta ger en närhet till
            en stor marknad för produkter och arbete. Produktionsförutsättningama
            är också goda med tillgång till förnyelsebara råvaror både ur
            skogen och från jorden. Industritraditionen går långt tillbaka
            och andelen sysselsatta inom till­verkningen är så stor som 40
            %. Delvis leder detta till en sårbarhet men det gör också att
            det finns ett brett kunnande för att ta till vara de förut­sättningar
            som finns. Även helt nya branscher etablerar sig i Dalsland, t.ex.
            inom IT-sektom.
          </p>
          <p xml:id="i-J8LbLtLqRVZN2Td7rh2cPV">
            Energiomställningen från fossila energislag och från kärnkraft
            till miljövänliga energikällor är också en grund för högre sysselsättning
            i Dalsland eftersom det finns stora förnyelsebara biobränsletillgångar
            som kan förädlas till högvärdiga biobränsleprodukter. Det är en
            omställning som skapar både ny miljöanpassad teknik och bestående
            arbetstillfällen. Även ökade insatser för högre energieffektivisering
            skapar sysselsättning inom en rad branscher. En viktig del av
            den småföretagarsatsning som planeras i Dalsland handlar om energiproduktion
            och energieffektivise­ring.
          </p>
          <p xml:id="i-6ViSyrufAJ142NuUgpcz6u">
            Även om det finns goda förutsättningar så kan de i dag inte tas
            till va­ra fullt ut och detta beror främst på att transportsystemet
            fungerar alltför dåligt. Skogsindustrin tvingas ibland stå stilla
            eftersom vägnätets bärig­het under tjällossningen inte tillåter
            företagen att hämta ut timret ur sko­gen. Uppemot 50 % av vägnätet
            kan vara avstängt under tjällossningen som i Mellansverige kan
            återkomma upprepade gånger under våren.
          </p>
          <p xml:id="i-GQTpnfgGr5TEft7LaCYYQa">
            Industrin förmår inte heller utnyttja den geografiska närhet
            som finns till deras kunder, bl.a. eftersom infrastrukturen är
            av så dålig kvalitet.
          </p>
          <p xml:id="i-XFnpjaRnCXjaQ1cnJPXgXB">
            Det finns dock goda förutsättningar för ett effektivt miljöanpassat
            transportsystem med tåg och sjöfart. Dalsland har tre jämvägssträckning-
            ar, en insjöhamn och mycket nära till ytterligare två hamnar,
            varav en på västkusten. Detta trots att Dalsland är ett till ytan
            litet landskap. Att göra något åt infrastrukturen var det ena
            som Beda-gruppen ansåg som en nödvändig åtgärd för att rädda kvar
            jobben i Dalsland. Detta har fortfa­rande inte gjorts och i dag
            är behoven än mer akuta. Först och främst är
          </p>
          <note xml:id="i-YQoxkUK9mhYVrdgAGEEBnK" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-G2wwnMz2ebWuDLqDYujSpL" type="pageNumber">
            253
          </note>
          <note xml:id="i-5VSdmMioGXy5uqhxydzby1" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-KkWGTftuP82ASoGFubbSwY" type="pageNumber">
            254
          </note>
          <p xml:id="i-Ff3dBGn9RSTQCWFsJ3pW6B">
            det Dalslands inre vägnät som behöver förbättras. Det lokala
            vägnätet måste ges en sådan standard att bärigheten räcker åtminstone
            på vissa centrala sträckor. I nästa skede behövs det en satsning
            på järnväg och sjöfart för att underlätta en samordning av de
            olika transportslagen. Det behövs bärighetsförbättringar på vissa
            järnvägssträckor och bättre möj­ligheter till omlastning från
            lastbil till tåg och sjöfart.
          </p>
          <p xml:id="i-UFa8adUvEEqvVFXdYr7KiV">
            Med en förbättrad infrastruktur anpassad till dagens krav på
            miljö­hänsyn så skulle Dalslands förutsättningar för utveckling
            och tillväxt radikalt förbättras och den negativa utveckling vi
            i dag ser skulle kunna vändas. Om vi återigen negligerar de behov
            som finns återstår väl bara frågan om vilken verksamhet som står
            på tur att flytta efter Lear. Det kan i dag kännas svårt att se
            hoppfullt på Dalslands framtid. Även om vi får Lear och Volvo
            att ändra sitt beslut så finns det fortfarande stora hot mot sysselsättningen
            kvar. Det finns ändå skäl att vara hoppfull. Vad som krävs är
            att Dalsland får en ärlig chans att ta till vara de goda förutsätt­ningar
            som finns.
          </p>
          <p xml:id="i-5RUobzMxw8bF4KtcRwveEG">
            Mina frågor till näringsministern är därför:
          </p>
          <p xml:id="i-TKjggkLsgRQvYaMi7fVCwi">
            Vilka åtgärder avser näringsministern vidta för att stötta Bengtsfors
            i den akuta kris som råder där i dag?
          </p>
          <p xml:id="i-ELhWDRB3yP8A3bgzoweRYA">
            Vilka åtgärder avser näringsministern vidta för att trygga arbetstill­fällen
            och utveckling i Dalsland på längre sikt?
          </p>
          <p xml:id="i-7QX3g5pRTrsvVoswncuQ1d">
            Vad avser näringsministern göra för att Dalslands inre vägnät
            skall få en standard som motsvarar andra delar av södra Sverige?
          </p>
          <p xml:id="i-AXNgWECzaS57cQAK7dwTQJ">
            Vad avser näringsministern vidta för åtgärder för att Dalslands
            förut­sättningar för att ställa om till ett miljöanpassat transportsystem
            baserat på järnväg och sjöfart skall kunna tas till vara?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
