<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0349">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:349</head>
        <author who="unknown">Kenneth Johansson (c)</author>
        <minister who="unknown">socialminis­tern</minister>
        <topic>folkhälsoinstitut till Sverige</topic>
        <docDate when="1999-04-30">Inkom den 30 april</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--103.xml" when="1999-05-31" status="answered">Besvarad den 31 maj, Prot. 1998/99:103</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:349 av Kenneth Johansson (c) till socialminis­tern
          om folkhälsoinstitut till Sverige
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 30 april Besvarad den 31 maj Prot. 1998/99:103
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-Cj5Hx1F9v9rz98b7hvmxmX">
          Folkhälsa blev år 1994 ett formellt samarbetsområde inom EU genom
          Maastrichtfördragets antagande. Amsterdamfördraget innebär att
          folkhäl- sofrågoma får en viktigare roll i EU:s framtida arbete.
          Inom folkhäl- soområdet har ramprogram antagits och utifrån detta
          genomförs folkhäl- soprogram inom områdena cancer, aids och vissa
          smittsamma sjukdo­mar, narkotika, hälsofrämjande insatser samt
          hälsoövervakning. Program
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_372.pdf"/>
        <p xml:id="i-4juusEAof4jr67FLFpbgU9">
          för sällsynta sjukdomar och miljörelaterade sjukdomar är under
          bered­ning. I Amsterdamfördraget betonas det att en hög hälsoskyddsnivå
          för människor skall säkerställas vid utformningen och genomförandet
          av gemenskapens hela politik och verksamhet. Gemenskapens insatser
          skall inriktas på att förbättra folkhälsan, förebygga mänskliga
          sjukdomar och undanröja faror för människors hälsa.
        </p>
        <p xml:id="i-GqYVXRzqJbd81DaqSieuxJ">
          Amsterdamfördragets formulering att ”hög hälsoskyddsnivå” skall
          säkerställas vid utformningen och genomförandet av ”gemenskapens
          hela politik och verksamhet”, är ett förpliktande uttalande. Det
          måste, enligt min mening, tolkas så att alla viktiga EU-beslut
          skall hälsokon- sekvensanalyseras.
        </p>
        <p xml:id="i-nZvwAtGYymavc69eJ4ZZQ">
          Enligt vad jag erfarit diskuteras det inom EU behovet av och
          eventu­ellt bildandet av ett hälsoobservatorium. Detta kan bli
          ett nytt gemen- skapsinstitut lämpligt att lägga i något av de
          nyare medlemsländerna. Uppgiften är att arbeta med hälsodata,
          epidemiologiska frågor, sprida information snabbt, förebygga sjukdomar
          etc. Det borde, av flera skäl, vara av intresse för regeringen
          att Sverige skall komma i fråga som värdland för en utlokaliserad
          EU-myndighet. Sveriges väldokumenterade breda kompetens och mångåriga
          erfarenhet inom hälsoskyddsområdet och i övrigt goda infrastrukturella
          förutsättningar bör göra Sverige till en stark kandidat. En lokalisering
          av ett eventuellt hälsoobservatorium till Sverige förutsätter
          självfallet en vilja till detta och ett kraftfullt agerande av
          regeringen.
        </p>
        <p xml:id="i-Vyg41DZPBbXQzHVgMPqEU3">
          Jag vill fråga socialministern:
        </p>
        <p xml:id="i-6cGqEys2UYgRz5Gj7AuDB8">
          Vilka åtgärder avser regeringen vidta för att ta till vara den
          potential som svensk kompetens på folkhälsoområdet representerar?
        </p>
        <p xml:id="i-U4UDf1vD6TwoxW8BMqMhjP">
          Avser regeringen att agera för en placering av ett eventuellt
          hälsoob­servatorium till Sverige?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_373.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
