<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0032">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:32</head>
        <author who="unknown">Barbro Westerholm (fp)</author>
        <minister who="unknown">utbildnings­ministern</minister>
        <topic>Rikskvinnocentrum i Uppsala</topic>
        <docDate when="1998-11-16">Inkom den 16 november</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--024.xml" when="1998-11-27" status="answered">Besvarad den 27 november, Prot. 1998/99:24</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:32 av Barbro Westerholm (fp) till utbildnings­ministern
          om Rikskvinnocentrum i Uppsala
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 16 novemberBesvarad den 27 november Prot. 1998/99:24
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <note type="margin" xml:id="i-2FEhCWnkbz3KoUphGeSgud">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <p xml:id="i-MPcVD8DZNZPtN4ZeboemQ7">
          Rikskvinnocentrum (RKC) i Uppsala tillkom på regeringens initiativ
          efter förslag av den av regeringen tillsatta kvinnovåldskommissionen
          (SOU 1994:56). De direktiv som RKC fick innebar att man från ett
          kvin­noperspektiv skulle verka för ett förbättrat bemötande i
          sjukvården av våldsutsatta kvinnor och bedriva forskning om sexualiserat
          våld. Ytterli­gare en uppgift var att utbilda och informera yrkesgrupper
          som kommer i kontakt med kvinnor utsatta för sexualiserat våld
          och ordna kurser, kon­ferenser och seminarier för kvinnorna själva.
        </p>
        <p xml:id="i-91CRsNuqL37ws87WPDgs3X">
          RKC har utarbetat handlingsplaner och vårdmodeller för omhänder­tagandet
          och utvecklat samverkansformer med olika vårdenheter, myn­digheter
          och kvinnojourer, där den misshandlade kvinnan alltid sätts i
          centrum. Denna patientmodell har visat sig fungera bra och förs
          nu ut till vårdinstanser på många platser i Sverige.
        </p>
        <p xml:id="i-UAsAJt2ZY4gdoaU8wrS9vC">
          Hittills har föga publicerats i Sverige om mäns våld mot kvinnor.
          Medicinska studier är sparsamma och tvärvetenskapliga arbeten
          saknas. Forskning fordras för en utveckling av medicinska modeller
          och för en ökad kunskap om sexualiserat våld. Vid RKC har det
          samlats ett unikt33
        </p>
        <p xml:id="i-LgWV8maFge61WR8bU4ptgb">
          2 Interpellationer 1998/99:1-370
        </p>
        <pb facs="PDF:32"/>
        <note type="margin" xml:id="i-Rd97PFRqv8sPCcfwdBLXZ8">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-GFKib69R14FSWrbgoaYKxH">
          34
        </note>
        <p xml:id="i-EQTB3Q8udXTKw3XMVci4wq">
          material om kvinnor som utsatts för våld. Ett flertal kvinnor
          kan följas under sjukhusvård och rättsprocess. Rättsintygens betydelse
          för utfallen i domstol kan undersökas. Hälsoekonomiska studier
          kan göras för att bely­sa samhällets kostnader för vården av misshandlade
          kvinnor.
        </p>
        <p xml:id="i-7fn5EfY9RAH62Ji1TTXQZG">
          Ett forskningsprojekt som just nu genomförs gäller misshandel
          under graviditet. Ett tusen kvinnor i Uppsala följs under hela
          sin graviditet och även efter förlossningen för att utröna hur
          vanlig misshandel är under denna period och hur förloppet ser
          ut. Enligt utländska studier är kvin­nomisshandel vanligare bland
          gravida kvinnor än sockersjuka och högt blodtryck, vilket regelmässigt
          kontrolleras på gravida i Sverige.
        </p>
        <p xml:id="i-EagZdcTBJK3EE3KoRzok91">
          Ett annat projekt som pågår är en kartläggning av våld mot kvinnor
          med invandrarbakgrund. ”Värstingflickomas” situation i utsatta
          gäng­bildningar belyses i en särskild studie.
        </p>
        <p xml:id="i-VUUu6v24mk3QAQj7vbRYeR">
          RKC:s verksamhet har gradvis ökat. Patientantalet växer och utbild­nings-
          och informationsinsatserna som görs över hela landet blir alltfler.
          I dagsläget finansieras verksamheten dels av staten, dels av landstinget
          i Uppsala län. Det har under senare år varit problem med de statliga
          ansla­gen vilket negativt påverkar forskning och utveckling. Forskningsarbetet
          fordrar långsiktiga satsningar och hög vetenskaplig kompetens
          och en finansiering av mer varaktigt slag.
        </p>
        <p xml:id="i-SurGonCWmBbGkeP87Zknob">
          På grund av ovanstående vill jag rikta följande fråga till ansvarigt
          statsråd:
        </p>
        <p xml:id="i-FSjghPDmy2cNizdVzyQjMc">
          Vilka åtgärder avser regeringen vidta för att garantera att den
          forsk­ning, utbildning och information som i dag bedrivs och utvecklas
          vid Rikskvinnocentrum i Uppsala och som är av riksintresse får
          en mer var­aktig finansiering än vad som i dag är fallet?
        </p>
        <pb facs="PDF:33"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
