<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0140">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>bredband till hushåll och företag</title>
        <author>Lena Ek (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:140 av Lena Ek (c) till näringsministern om bredband till hushåll och företag</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_157.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_158.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Lena Ek (c)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>c</desc>
            </state>
            <idno>i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>näringsministern</persName>
            <idno>i-5iuSCbAspakd6XhUXCtA5E</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6j35Ybw9cgAywwu3CUGRS2" corresp="i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu">
          <date when="1998-01-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-8ZCc1Mkw6iXibVGjXmMS2B">
          <note>date unknown</note>
          <name>näringsministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-8eeTnGBxybiZ9ay2432Nfm">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-GhnJ2rWhJfdhqimDcR8Lfr">
          <date when="1998-03-16"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-GhnJ2rWhJfdhqimDcR8Lfr">
          <ref type="record" target="prot-199899--069">Prot. 1998/99:69</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-QFrcFh3AsCxraFkt5Ya7Gz">
            Interpellation 1998/99:140 av Lena Ek (c) till näringsministern
            om bredband till hushåll och företag
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Br3aNmEp32DGQC6ZdJj2yn">
            Inkom den 28 januari : Besvarad den 16 mars Prot. 1998/99:69
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-LNbwtMWMBDQyCjrrzqFEF4">
            Tillgången till snabba digitala förbindelser är en avgörande
            framtids­fråga för såväl företag som enskilda i hela landet. Genom
            utvecklingen
          </p>
          <p xml:id="i-Kt3mAEHTptjW61NsWFQ7eU">
            inom telekomområdet kommer bredbandsförbindelser alltfler till
            del. Samtidigt riskerar stora delar av landet, där det inte upplevs
            som lönsamt att bygga ut snabba förbindelser, att ställas utanför
            utvecklingen och de redan stora klyftorna mellan några få storstäder
            och större delen av landet riskerar att förstärkas. Enligt Telia
            kommer en utbyggnad av t.ex. ADSL- teknik att bli aktuell för
            60-70 % av landets människor. De övriga är hänvisade till andra
            lösningar för sina telekommunikationer.
          </p>
          <p xml:id="i-NdB65vAgSVjGWCQrw2KSNe">
            Den digitala infrastrukturen är nästa stora viktiga infrastrukturfråga
            för Sverige. Historiskt har staten tagit ett ansvar för att bygga
            infrastruk­tur i form av vägar, järnvägar eller el- och telenät.
            I dag verkar dock staten överlåta åt privata intressen att stå
            för utbyggnaden av den moder­na infrastrukturen, med följd att
            endast områden, som av de kommersi­ella intressena bedöms som
            lönsamma på kort sikt, får del av modem teknik.
          </p>
          <p xml:id="i-Cb6BmEReR42gXhTofiefQP">
            Centerpartiet har tidigare föreslagit att en digital infrastruktur,
            bestå­ende av fiber till hushåll och företag i hela landet, skall
            byggas. Genom ett statligt ansvar för att bygga denna kan anslutningsavgifterna
            hållas låga, förmodligen mellan 500 kr och 1 500 kr årligen per
            abonnent. En sådan infrastruktur skulle också bidra till en väl
            fungerande konkurrens om tele- och informationstjänster, då alla
            operatörer skulle få konkurrera om trafiken i näten, vilket torde
            innebära lägre kostnader för enskilda och företag.
          </p>
          <p xml:id="i-3w1VRtpRi7f4eDgoYLbhnr">
            Utöver den regionalpolitiska aspekten på den digitala infrastrukturen
            finns många vinster för Sverige som modem industrination i ett
            sådant projekt. Genom samverkan med små och stora företag kan
            en kompetens som senare kan exporteras byggas upp, liksom många
            jobb skapas också på kort sikt. Genom att vara ett av de första
            länderna som erbjuder bred­bandsförbindelser åt alla i hela landet
            skapas förutsättningar för Sverige som föregångsland inom en modem
            tjänste- och utbildningssektor, byggd på IT.
          </p>
          <p xml:id="i-B4LuGiAtDqXUzphhqN9vpm">
            Bredbandsförbindelser kommer förr eller senare att komma många
            till del. Den politiska frågan som bör ställas är huruvida alla
            skall få tillgång till tekniken till en rimlig kostnad eller om
            IT bör vara förbehållet dem som bor i storstäder.
          </p>
          <p xml:id="i-HrBxRVtGNjFbbJyubKVRSB">
            Mot denna bakgrund vill jag fråga näringsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-Kk8yftpBrfRsnJaYer7xrr">
            Vilka, om några, åtgärder avser näringsministern vidta för att
            göra bredbandskommunikation tillgänglig för företag och hushåll
            i hela landet till en rimlig kostnad?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
