<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0320">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:320</head>
        <author who="unknown">Rolf Gunnarsson (m)</author>
        <minister who="unknown">försvarsminis­tern</minister>
        <topic>besked till värnpliktiga</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:320 av Rolf Gunnarsson (m) till försvarsminis­tern
          om besked till värnpliktiga
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 29 april Återtagen
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Då man träffar värnpliktiga i dag, runt om på de olika förbanden
          i landet, så kommer många vitsord över mönstringen, över det arbete
          som Pliktverket gör. Många uppskattar den demokrati och den urvalsmetod
          som i dag används.
        </p>
        <p>
          Det ses som positivt att den värnpliktige vid mönstringen får
          klara och raka besked. Detta såväl på tiden för grundutbildningen,
          in- och utryckningstiden, placering på förband liksom typ av tjänst
          m.m.
        </p>
        <p>
          I en fråga tidigare har jag påpekat den stora oro som finns då
          det gäl­ler förändringar på det här området.
        </p>
        <p>
          Pliktverket har nu problem med de direktiv som finns från regeringen
          och det finns en stor osäkerhet då det gäller antalet inskrivna
          och place­ringar m.m.
        </p>
        <p>
          Jag är rädd för att förändringar på det här området - med att
          ge klara, raka besked - kan komma att försämra försvarsviljan
          och inte ge den positiva syn på försvaret som stora delar av de
          värnpliktiga i dag har. Oklarare besked och knappt några besked
          alls kan, enligt min mening, ge negativa konsekvenser.
        </p>
        <p>
          Motiverade svenska soldater är en tillgång.Tidigare skriftlig
          fråga i ämnet gav inte svar på många av de fråge­tecken som finns.
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att de värnpliktiga
          ges klara besked vid inskrivningen?
        </p>
        <pb facs="PDF:345"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
