<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0154">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>industrifiske i Östersjön</title>
        <author>Kjell-Erik Karlsson (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:154 av Kjell-Erik Karlsson (v) till jordbruksmi­nistern om industrifiske i Östersjön</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_171.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_172.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_173.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Kjell-Erik Karlsson (v)</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>v</desc>
            </state>
            <idno>i-LqvLajCTsK6crqsTTth9uu</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>jordbruksmi­nistern</persName>
            <idno>i-QtJg9oNHiDkHLkgiCwmrBb</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-2VmEHGYopPyL96hLyWdgm8" corresp="i-LqvLajCTsK6crqsTTth9uu">
          <date when="1998-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2M96Pz8D5tdJH61QGxZdP4">
          <note>date unknown</note>
          <name>jordbruksmi­nistern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-KQs5V6QkWHycRhQdbV6YXd">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-31qwoKkd5aTaLUBLFG51F8">
          <date when="1998-02-19"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-31qwoKkd5aTaLUBLFG51F8">
          <ref type="record" target="prot-199899--059">Prot. 1998/99:59</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Qyo5164a4WXxzajLgMZjrN">
            Interpellation 1998/99:154 av Kjell-Erik Karlsson (v) till jordbruksmi­nistern
            om industrifiske i Östersjön
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-GBv8sJ98FZvuYBQmSjNrUW">
            Inkom den 8 februari : Besvarad den 19 februari Prot. 1998/99:59
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-7FbXEknMwBmUj37kyjRin2">
            Under hösten och vintern bedriver ett femtontal stora västkusttrålare
            storskaligt industrifiske i mycket kustnära områden i Östersjön.
            Trålarna fiskar efter strömming och skarpsill och har siktats
            så nära kusten som på Mysingen inne i Stockholms skärgård. De
            trålar som används är 60-80 meter höga och ca 120 meter breda.
            Maskstorleken är 16 millimeter. Trålarna kör med en hastighet
            av 8-10 knop, att jämföra med de mindre lokala Östersjötrålama
            som håller 3-4 knop. Fångsterna lastas på lastbi­lar i Nynäshamn
            och Oxelösund för vidare transport till danska fisk- mjölsfabriker,
            där de mals ned till djurfoder.
          </p>
          <p xml:id="i-WyxiVvBju5VtdDETt6MSWw">
            Bara från hamnen i Oxelösund avgick under oktober till januari
            tio långtradare med en last på 50 ton fisk vardera två tre gånger
            i veckan. Det kan alltså röra sig om så mycket som över 20 000
            ton fisk. Detta att jämföra med den samlade mängden sill, strömming
            och foderfisk som landades under hela 1997 på syd- och ostkusten:
            19 460 ton.
          </p>
          <p xml:id="i-HaKuJBpr7bNPqK8pFNW24o">
            Sveriges kvoter av sill/strömming i Östersjön för 1999 är 113
            000 ton och skarpsillskvoten ligger på 76 250 ton. Redan dessa
            kvoter är troligen alldeles för höga, och att en så stor andel
            av dem nu tas ut i känsliga kustnära vatten gör att stora naturvärden
            sätts på spel.
          </p>
          <p xml:id="i-Wm4CeMVwrNUMRetxxTwuaE">
            Såväl Länsstyrelsen i Stockholms län som lokala yrkesfiskare
            och sportfiskare har uttryckt stor oro över detta storskaliga
            fiske. Frågan har också uppmärksammats i massmedierna.
          </p>
          <p xml:id="i-B46ELUS5MSKRbgd6UdK7CV">
            Industrifisket riskerar att slå ut strömmingsbeståndet i denna
            region. Risken är stor att strömmingen får svårt att reproducera
            sig i tillräcklig mängd för att bibehålla den ekologiska balansen.
            Strömming utgör viktig föda för många djur, såväl andra fiskar
            som fåglar och sälar. De lokala yrkesfiskarna menar att strömmingbeståndet
            minskat dramatiskt på sisto­ne, vilket givetvis också är ett hot
            mot denna småskaliga näring.
          </p>
          <p xml:id="i-51bCorPjhDJCsUfM8nj7Wg">
            Den höga farten gör att trålarna effektivt dammsuger havet på
            allt le­vande. Vid lägre farter har större fiskar såsom lax, havsöring
            och torsk ofta möjlighet att simma ut ur trålen. Även under perioder
            med lax- och torskfiskestopp har trålarna rätt att fortsätta sitt
            fiske. Den övervägande delen av den lax och havsöring som fångas
            i trålarna är resultatet av kostsamma fiskevårdsinsatser med syfte
            att stärka sportfisket, en viktig
          </p>
          <p xml:id="i-8CKFus9WkXcBHkoSUMkNnt">
            turistnäring. De laxar, havsöringar och torskar som klarar sig
            undan trå­larna torde få betydligt försämrade livsvillkor genom
            den minskade till­gången på strömming.
          </p>
          <p xml:id="i-F1x7sdbSfxSv8PaCUNpCNC">
            Länsstyrelsen i Stockholm har i en skrivelse till Fiskeriverket
            föresla­git att man skall besluta om att flytta trålgränsen till
            fyra sjömil utanför baslinjen (de yttersta skären längs kustlinjen),
            men Fiskeriverket har inte vidtagit några åtgärder. Tvärtom tycks
            chefen för fiskekvoter, Arne And- reasson, Fiskeriverket, i ett
            uttalande i Sydsvenska Dagbladet (den 20 november 1998) vara förtjust
            över att tiotusentals ton strömming blir djurfoder i Danmark:
            ”Det finns mottagnings- och processkapacitet i Danmark. Och så
            betalar man ett bra pris, bättre än den som ges inom konsumtionsmarknaden.”
          </p>
          <p xml:id="i-XKZthsXJTX8gw4DAmSdk8g">
            Den nya miljöbalken (prop. 1997/98:45) som Socialdemokraterna,
            Vänsterpartiet och Miljöpartiet har arbetat fram under ett antal
            år trädde i kraft den 1 januari 1999. En ledstjärna i miljöbalken
            är försiktighetsprin­cipen och hänsynsreglerna. Det innebär att
            ingen verksamhet skall tillåtas som hotar eller riskerar att försämra
            miljötillståndet - t.ex. biologisk mångfald. Endast verksamheter
            som ingår i ett uthålligt kretslopp skall tillåtas. De negativa
            miljöeffekterna skall vara försumbara. Är kun­skapsläget otillräckligt
            eller oklart skall inte en verksamhet tillåtas förrän forskning
            och vetenskaplig dokumentation visar att verksamheten kan ingå
            i det uthålliga samhället.
          </p>
          <p xml:id="i-PVNuXmnhhVMN5xvdQ5Nbbw">
            I en kommentar i DN (den 9 januari 1999) visade Bengt Kåmark,
            av­delningsdirektör på Fiskeriverket, prov på en attityd som helt
            går på tvärs med den försiktighetsprincip som slås fast i miljöbalken:
            ”Om vi ser att det finns en påverkan på de här fiskeområdena som
            verkligen beror på fisket, så får vi naturligtvis göra något åt
            saken. Men först måste vi råd­göra med vår ekologiska expertis.”
          </p>
          <p xml:id="i-WEXHqYvtrCXAQ13NkTQKu">
            Till saken hör att siffror och statistik över strömmingsbeståndet
            i Ös­tersjön från bl.a. Fiskeriverket självt visar att strömmingsbeståndet
            är utsatt för en mångårig icke hållbar utveckling. Följande kan
            utläsas av ett diagram i ett informationsblad från Fiskeriverket:
            År 1974 uppskattades lekbeståndet av strömming i Östersjön till
            nästan 2 miljoner ton. Redan 1990 hade beståndet sjunkit till
            under 1 miljon ton, vilket är den tröskel som Internationella
            havsforskningsrådet slagit fast. Tröskeln är den lägsta nivå som
            lekbeståndet skall ha för att kunna försörja nya genera­tioner
            med tillräcklig mängd yngel. Nu närmar sig lekbeståndet 500 000
            ton, vilket alltså är hälften av vad som är långsiktigt hållbart.
            ”Beståndet beskattas ej inom säkra biologiska gränser” enligt
            Fiskeriverkets infor­mation {Fiskeriverket information 6:1998.
            Resurs 99 Del /). Liknande olyckliga utveckling är även dokumenterad
            för andra arter i Östersjön.
          </p>
          <p xml:id="i-8rthvGLQZ5rWraGdzs2TeJ">
            Den kraftigt förändrade genomsnittsstorleken på strömmingen är
            ock­så ett faktum som borde leda till stor försiktighet. Vi vet
            inte i dag om det t.ex. påverkar artens reproduktionsförmåga eller
            om det har andra negati­va konsekvenser på ekosystemet. Även detta
            borde leda till att pågående verksamheter kraftigt begränsas innan
            fullständiga analyser gjorts.
          </p>
          <p xml:id="i-8aNF6R5tktZ8sk12sKJWjH">
            Här har jordbruksministern själv i ett skriftligt svar på en
            fråga nyss uttryckt sig på ett oroväckande sätt: ”Det går i dagsläget
            inte att dra nå­gon slutsats om att fisken minskat i storlek på
            grund av ett för intensivt fiske i området.” Jordbruksministerns
            slutsats var att några åtgärder inte var nödvändiga. Vår slutsats
            är den omvända: åtgärder måste sättas in
          </p>
          <note xml:id="i-J54yffuoZmTnAepxi2xjC7" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-4ubL4MPmMC39fCftyxEzF3" type="pageNumber">
            173
          </note>
          <note xml:id="i-UygBs3ZMKRTveU86digLcY" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1-370
          </note>
          <note xml:id="i-418eVAH8x4w5yuCczabUZM" type="pageNumber">
            174
          </note>
          <p xml:id="i-8YgZjUF49Pth5D1kiXrJSD">
            tills vi med någorlunda säkerhet kan veta att det intensiva fisket
            inte utgör ett hot mot strömmingsbeståndet.
          </p>
          <p xml:id="i-PrCyZfYSkKafrRcjMxR5mV">
            Även Östersjöns allmänna tillstånd gör att man bör vara ytterst
            var­sam med aktiviteter som påverkar Östersjöns ekosystem. Östersjön
            klas­sas av internationell marin miljöexpertis som världens mest
            förorenade och påverkade hav.
          </p>
          <p xml:id="i-F5FqKb1Ayj8uoKYWhbHGkp">
            Enligt Vänsterpartiets mening är de samfällda protesterna från
            yrkes­fiskare, sportfiskare och Länsstyrelsen i Stockholms län
            skäl nog att snabbt vidta åtgärder. Innan fortsatt industrifiske
            tillåts bör Fiskeriverkets experter på Havsfiskelaboratoriet undersöka
            effekterna av det fiske som redan bedrivits. Fiskeriverkets nuvarande
            inställning riskerar att leda till att åtgärderna sätts in först
            när alltför stor skada hunnit åsamkas Öster- sjömiljön.
          </p>
          <p xml:id="i-9DTjW5dxbT2DuCENdCV8QL">
            F.d. miljöminister Anna Lindh har sagt att om miljöbalken funnits
            skulle katastrofen i Hallandsåsen ha undvikits. Sveriges milj
            oengagerade knyter nu förhoppningar till miljöbalken och att tillämpningen
            av den leder till att Sverige nu slipper liknande elementära miljömisstag.
          </p>
          <p xml:id="i-Mr1AUCY465dsyzBnpAkMLX">
            Den oerhört kraftiga ökningen av bl.a. strömmingsfisket i det
            nu ak­tuella området är enligt vår mening ett klart fall där verksamheten
            ome­delbart bör stoppas av miljöbalkens försiktighetsprincip i
            avvaktan på vetenskaplig utvärdering. En liknande förändring av
            uttaget av bioråvara till lands skulle aldrig ha tillåtits utan
            en fullvärdig vetenskaplig doku­mentation.
          </p>
          <p xml:id="i-MQRY6cUPTNyeS629QQyLbN">
            Enligt miljöbalken är verksamhetsutövaren skyldig att visa att
            verk­samheten följer försiktighetsprincipen och hänsynsreglerna.
            Vänsterpar­tiet gör bedömningen att det pågående industrifisket
            i Östersjön är långt i från att uppfylla dessa krav i miljöbalken.
          </p>
          <p xml:id="i-TEAmhpqToeAqyPjGe33N97">
            Det är bra att Länsstyrelsen i Stockholms län har reagerat på
            industri­fisket. Men detta tycks uppenbarligen inte hjälpa. Regeringen
            borde snarast ingripa för att se till att det pågående rovfisket
            stoppas.
          </p>
          <p xml:id="i-NinynAMK9PUh2iNif8na9z">
            Mot bakgrund av detta vill jag fråga jordbruksministern:
          </p>
          <p xml:id="i-PFR6Esx4hnaxVQuF3sb8Vc">
            Vilka åtgärder tänker ministern vidta för att i enlighet med
            miljöbal­kens intentioner och regler stoppa det pågående industrifisket
            i Östersjön i avvaktan på miljökonsekvensanalyser?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
