<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0180">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:180</head>
        <author who="unknown">Gunnel Wallin (c)</author>
        <minister who="unknown">justitieministern</minister>
        <topic>den nationella insatsstyrkan</topic>
        <docDate when="1999-02-18">Inkom den 18 februari</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--072.xml" when="1999-03-19" status="answered">Besvarad den 19 mars, Prot. 1998/99:72</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:180 av Gunnel Wallin (c) till justitieministern
          om den nationella insatsstyrkan
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 18 februari Besvarad den 19 mars Prot. 1998/99:72
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-PK8RfohZGQwe1HRqDhr4fV">
          Sveriges riksdag och regering beslutade i början av 90-talet
          att poli­sen skulle förses med en insatsstyrka mot terrorism.
          Detta för att möta de kvalificerade gärningsmän som begår brott
          under terrorns förtecken. Denna nationella insatsstyrka integrerades
          efter riksdagsbeslut 1996 med den särskilda insatsstyrkan (piketen)
          inom Polismyndigheten i Stock­holms län. Vid inrättandet av den
          nationella insatsstyrkan gällde att den endast fick utnyttjas
          vid terroraktioner och att beslut om att styrkan skulle sättas
          in skulle fattas av regeringen. Den första begränsningen gäller
          fortfarande medan beslut om att ta den nationella insatsstyrkan
          i anspråk numera skall fattas av Rikspolisstyrelsen.
        </p>
        <p xml:id="i-SSck4t7rUDtF9WfsadzRJq">
          En viktig och genomgripande del i detta ärende är den nationella
          in­satsstyrkans speciella, unika kompetens. För att ständigt ha
          denna kom­petens på toppnivå krävs en organisation som arbetar
          långsiktigt, där den specifika utbildningen hela tiden kan byggas
          på för att ge hög kvalité på
        </p>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-VUDgzY8knmMUKCnrhopfpn">
          196
        </note>
        <pb facs="PDF:195"/>
        <p xml:id="i-6gpqb2g7f7fwLDnjwgAitq">
          denna nationella styrka. För att genomföra detta krävs resurser
          och ett starkt motiverat ledarskap.
        </p>
        <p xml:id="i-QQKww2xg9aNKHPmWeYpmdS">
          Mina frågor till justitieministern:
        </p>
        <p xml:id="i-LoTNfv1FyBCxcsaoBhqqb9">
          Avser justitieministern se till att den nationella insatsstyrkan
          blir kvar som en nationell resurs vid särskilt krävande insatser
          eller avser justitie­ministern avveckla den?
        </p>
        <p xml:id="i-XPojQTN1s6oc5i4wQLNefR">
          Är det regeringens mening att det inte finns behov av att använda
          den nationella insatsstyrkan vid andra allvarliga händelser än
          terroraktioner?
        </p>
        <pb facs="PDF:196"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
