<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0368">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:368</head>
        <author who="i-Ha5uZXGHudhTidCuW8UjXN">Ragnwi Marcelind (kd)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Pierre Schori</minister>
        <topic>anhöriginvandring</topic>
        <docDate when="1999-04-30">Inkom den 30 april</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--095.xml" when="1999-05-18" status="answered">Besvarad den 18 maj, Prot. 1998/99:95</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:368 av Ragnwi Marcelind (kd) till statsrådet
          Pierre Schori om anhöriginvandring
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 30 april Besvarad den 18 maj Prot. 1998/99:95
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-VAHHZMhSJ4JrWbtzqSPdjb">
          Jag ställde en fråga till statsrådet Pierre Schori den 4 februari
          1999 angående anhöriginvandringen. Statsrådet sade i sitt svar
          att det pågår en konstant prövning och översyn av vår lagstiftning
          och att det som har att göra med familjeåterförening också är
          föremål för sådant arbete. I dag kan vi konstatera att den lag
          som trädde i kraft den 1 januari 1997 har försvårat möjligheten
          för föräldrar till invandrare i Sverige att återförenas med sina
          anhöriga. Regeringen åberopar att Sverige har en human in-
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-2EJnZqSmsw9c1Ef9Vg17iS">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-EFLmCw7bu3z5nW1f5VZEP5">
          393
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_393.pdf"/>
        <note type="margin" xml:id="i-BsQyngByQ3H2ajkShvTYuf">
          Interpellationer1998/99:1-370
        </note>
        <p xml:id="i-BeSrU6rW6vSdQ8UkNB3395">
          vandringspolitik men ingen human hänsyn tas i dag t.ex. till
          föräldraband i ett längre perspektiv.
        </p>
        <p xml:id="i-3nUj7E5w9B4y9Lq9cmBV6e">
          I Utlänningslagen 2 kap. 4 § punkt 3 står följande: Uppehållstillstånd
          får ges till utlänning som är nära anhörig till någon som är bosatt
          i Sveri­ge eller som har beviljats uppehållstillstånd för bosättning
          och som ingått i samma hushåll som den personen.
        </p>
        <p xml:id="i-XUGbGCwGXNZXkDdDRVAte5">
          I propositionen till utlänningslagen 1996/97:25, s. 113 bedömer
          rege­ringen att en rimlig avvägning är att anhöriga, utöver kärnfamiljen,
          i princip skall ha rätt till uppehållstillstånd endast om de i
          hemlandet ingått i samma hushållsgemenskap som den härvarande.
          En sådan avvägning ligger även i linje med Europadomstolens tolkning
          av Europakonventio­nens stadgande, (artikel 8) om skydd för familjelivet,
          även om praxis inte innehåller någon uttömmande definition av
          familjebegreppet. Det kan röra sig om hemmavarande bam, ogifta
          bam över 18 år eller om föräldrar som i hemlandet tagits om hand
          av något bam.
        </p>
        <p xml:id="i-6b12VT7dPxfY5y8tzxnTLP">
          Under många år har människor från olika kulturer flyttat till
          Sverige och etablerat sig här. De har haft anhöriga som bott kvar
          i hemlandet, kanske på grund av att de haft fler bam där eller
          för att de fortfarande varit i yrkesverksam ålder. Men så kommer
          ålderdom och ensamhet. Svårigheter att ta hand om sig själv. De
          bam som redan etablerat sina liv i Sverige känner oro för sina
          gamla föräldrar i hemlandet och vill ta hit dem till vårt land.
          Med dagens regler är detta så gott som omöjligt. I dag finns inga
          möjligheter för anhöriga att få uppehållstillstånd i Sverige när
          10-12 månader har förflutit. Anknytningsreglerna gäller inte längre.
          Definitionen om att man alltid delat samma hushåll håller inte
          heller. Inte ens humanitära skäl har visat sig giltiga i en del
          bedömningar.
        </p>
        <p xml:id="i-SBKEq3Bmay7AyKBSonj66v">
          I dag kan man som anhörig inte åberopa synnerliga skäl för att
          få up­pehållstillstånd i Sverige. De gamla reglerna med särskilda
          skäl var mer flexibla och då var det nästan självklart att en
          ”gammal förälder” fick komma hit på sin ålderdom till sina bam.
          Nu har kraven blivit tuffare och jag anser att man bör återgå
          till att ta större hänsyn till anhörigsituatio­nen, familjeband
          och ålder.
        </p>
        <p xml:id="i-7iqCy9bQm6Z51fJDrwi9oS">
          Sverige är ett land förskonat från många problem. Vi har under
          lång tid levt i fred och haft ett socialt skyddsnät som gjort
          att ung såväl som gammal har kunnat känna sig trygg i vårt land.
          Vår syn på familjen och familjens roll skiljer sig dock från många
          andra länders. Vi har inte samma beroendeförhållande eller lika
          starka familjeband i det svenska kulturarvet som många av de människor
          som kommer som invandrare till Sverige. Vi har därför svårt att
          förstå att dessa band spelar en avgörande roll för dem som invandrat
          och deras anhöriga. Denna faktor måste man även ta hänsyn till
          då en bedömning av familjeförhållanden skall göras. Insikten om
          att vi har olika kulturarv och att föräldrabanden ser olika ut
          i olika kulturer är en nödvändig insikt hos berörda myndigheter.
        </p>
        <p xml:id="i-5xCtGBUdWN56i6zBPwJFZe">
          Mina frågor till Pierre Schori är:
        </p>
        <p xml:id="i-RmV4eJSWK6HvRSzGNrezvP">
          Vilka åtgärder avser ministern vidta för att invandrare som etablerat
          sig i Sverige, med föräldrar kvar i hemlandet, skall få en rimlig
          chans till återförening med åldriga föräldrar efter att anknytningsregeln
          om 10-12 månader överskridits?
        </p>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-YbUk1CohntxKBdDi25eCFB">
          394
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_394.pdf"/>
        <p xml:id="i-VXgymGnn2vnxGQJmLDNE4Q">
          Vad avser statsrådet vidta för åtgärder för att tolkningen av
          synnerliga skäl i lagtexten även skall innefatta att hänsyn tas
          till föräldrars/anhörigas ålder och hälsotillstånd?
        </p>
        <p xml:id="i-XTWSLxHTkwEFe187HvTiP">
          Vilka åtgärder avser ministern vidta för att beakta andra kulturers
          fa­miljebegrepp för att komma till rätta med detta problem?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_395.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
