<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0327">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:327 av Ola Karlsson (m) till näringsministern
          om tillsynen av elnät och lj ärrvärme
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 29 april Besvarad den 31 maj Prot. 1998/99:103
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Skall energimarknaden fungera krävs en effektiv tillsyn av priserna
          för överföring av el på nätet och distribution av fjärrvärme vilka
          är na­turliga monopol. Annars finns det risk att monopolverksamheterna
          sub­ventionerar den konkurrensutsatta elhandeln. Energiföretag
          har stora möjligheter att kompensera prissänkningar på el med
          ökade nät- och fjärrvärmeavgifter. Dessa avgifter svarar normalt,
          tillsammans med ener­giskatter, för större delen av energikostnaderna
          för olika typer av hushåll. Inte minst Konkurrensverket har påtalat
          de stora risker som finns med korssubventioneringar och marknadssnedvridningar
          inom energiområdet.
        </p>
        <p>
          Många energiföretag sänker i år elpriserna för hushållen. Prissänk­ningarna
          är i många fall 30 % och större. Den främsta orsaken är att vi
          nu går mot en fungerande konkurrens vid elförsäljning vilket blev
          möjligt efter riksdagsbeslutet om slopat krav på timvis mätning
          vid byte av elle­verantör. Den ökade valfriheten på elmarknaden
          skall gälla från den 1 november i år.
        </p>
        <p>
          Vid sidan av priset på el betalar elkunden en nätavgift, som
          är överfö- ringskostnaden av el på nätet, samt skatter. Dessa
          tre delar av kundens totala elkostnad är ungefär lika stora. Medan
          elpriset sätts i konkurrens mellan elföretagen är elöverföringen
          på nätet ett naturligt monopol. Det­samma galler distribution
          av fjärrvärme. Konkurrensen mellan olika värmesystem är svag.
          En fastighets- eller villaägare byter inte gärna till något annat
          uppvärmningssystem. Det beror framför allt på att det är dyrt
          att installera ett nytt system. Det är däremot lättare att i ett
          befintligt vattenburet system byta energikälla.
        </p>
        <p>
          Mycket talar för att energiföretagens nät- och fjärrvärmepriser
          i ge­nomsnitt är relativt höga jämfört med kostnaderna för verksamheten.
          I rapporten Fastigheten Nils Holgerssons underbara resa genom
          Sverige - en avgiftsstudie för år 1998 som gjorts av Sveriges
          Fastighetsägarför- bund, HSB, Hyresgästernas Riksförbund m.fl.
          bostadsorganisationer - redovisas elkostnaderna för en typfastighet
          med 15 lägenheter. I rappor­ten framgår att de högsta nätavgifterna
          i landet är tre gånger högre än de lägsta.
        </p>
        <p>
          En förklaring till de kraftiga avgiftsskillnaderna inom nätverksamhet
          är att nätföretag har olika kostnader beroende på andelen tätort
          och gles­bygd. Enligt Energimyndighetens beräkningar förklarar
          detta enbart ungefär en fjärdedel av den visade skillnaden. Viktigare
          är sannolikt att
        </p>
        <pb facs="PDF:351"/>
        <p>
          nätavgifterna i många fall är orimligt höga jämfört med kostnaderna
          för att driva verksamheten effektivt.
        </p>
        <p>
          Mer än hälften av elnätsföretagen ägs av kommuner. I den nyligen
          publicerade rapporten Kommunala företag (mars 1999) som gjorts
          av Svenska Kommunförbundet redovisas nyckeltal för 18 elnätsföretag.
          Hälften av företagen hade år 1997 en mycket hög avkastning på
          totalt kapital, mellan 21 och 73 %.
        </p>
        <p>
          Av bostadsorganisationernas rapport framgår även att fjärrvärme
          tax­orna varierar kraftigt. Den högsta taxan, beräknad i kronor
          per kvadrat­meter bostadsyta, var 1998 mer än dubbelt så hög som
          den lägsta. En förklaring till de stora skillnaderna är sannolikt
          anslutningsgraden och bebyggelsestruktur.
        </p>
        <p>
          Prisskillnaderna beror sannolikt även på att fjärrvärmen inte
          alltid drivs effektivt och att taxorna i vissa fall är orimligt
          höga. De genom­snittliga avgifterna på fjärrvärme har ökat under
          åren 1996-1998 trots att kostnadsutvecklingen på området talar
          för sänkta priser. Liksom för elnät gäller att kapitalkostnaderna
          är en dominerande del av kostnaderna. Un­der perioden har räntan
          sjunkit kraftigt medan avgiften för fjärrvärme alltså stigit.
        </p>
        <p>
          Jag anser att det finns starka skäl att skärpa tillsynen över
          det som i dag kan klassas som naturliga monopol inom energiområdet.
          Det gäller dels skärpt tillsyn över elnätverksamhet, dels överväga
          att införa tillsyn över fjärrvärme verksamhet.
        </p>
        <p>
          En skärpt tillsyn av priser på monopolområden måste syfta till
          att skydda konsumenterna från att drabbas av oskäliga priser och
          att upp­muntra till rationaliseringar. Dessutom bör en skälig
          andel av rationalise­ringsvinsterna komma konsumenterna till godo
          genom lägre priser. Vida­re måste tillsynen syfta till att konkurrensen
          inom elhandeln upprätthålls och förhindra snedvridning genom subventionering
          med överskott från monopolverksamhet.
        </p>
        <p>
          Med anledning av ovanstående vill jag ställa följande frågor.
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att få en skärpt tillsyn
          av el­nätverksamhet?
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att få en tillsyn av
          fjärrvär­meverksamhet?
        </p>
        <pb facs="PDF:352"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
