<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0250">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>användning av biobanker</title>
        <author>Barbro Westerholm (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:250 av Barbro Westerholm (fp) till socialminis­tern om användning av biobanker</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_266.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_267.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Barbro Westerholm (fp)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>fp</desc>
            </state>
            <idno>i-L3xspgThUxUN1YtSDqcmk8</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>socialminis­tern</persName>
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-JmhUdqSr5KCtvCzqumn3tF" corresp="i-L3xspgThUxUN1YtSDqcmk8">
          <date when="1998-04-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-B4FPtPXBbpV8RTxXVHgZUw">
          <note>date unknown</note>
          <name>socialminis­tern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-QFN2B1KKe2XWgNFL5Yjidx">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6CtFskYQ9fGfS58KH38Xwm">
          <date when="1998-05-04"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-6CtFskYQ9fGfS58KH38Xwm">
          <ref type="record" target="prot-199899--090">Prot. 1998/99:90</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-HDtTQYvigvSiRw3xrk1zFN">
            Interpellation 1998/99:250 av Barbro Westerholm (fp) till socialminis­tern
            om användning av biobanker
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-CMySd7PVzG9JCGbL6pQTc6">
            Inkom den 12 april : Besvarad den 4 maj Prot. 1998/99:90
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-TafDTJvUj2AMBaCB7zCKjH">
            Frågan om hur biobanker skall få utnyttjas har bl.a. diskuterats
            vid Nordisk Kommittés för bioetik möte i Reykjavik för två år
            sedan. Vid mötet tog man upp de problem som sammanhänger med den
            nuvarande och den framtida användningen av vävnadsbanker.
          </p>
          <p xml:id="i-Q2AJRdQF7FU1sy5a1T63Xs">
            Vävnadsbanker kan utgöra utgångsmaterial för studier av människors
            arvsmassa. Med hjälp av den kunskap man får fram finns möjlighet
            att utveckla ”figursydda” läkemedel. Därmed kan man undvika många
            av de biverkningar som dagens läkemedel är behäftade med. Samtidigt
            är så­dana studier mycket integritetskänsliga inte bara för den
            aktuella patien­ten utan också för dennes anhöriga. Diskussionen
            om hur sjukvårdens vävnadsbanker skall få användas har sedan fortgått
            men någon reglering har inte kommit till stånd.
          </p>
          <p xml:id="i-16kHwpi1tTmqJdaoAQJYQH">
            Socialstyrelsen har i december 1998 skickat rapporten Genetik
            i häl­so- och sjukvården på remiss. Där tar man bl.a. upp kommersialiseringen
            av genetiska test som en växande marknad men inte specifikt frågan
            om hanteringen av vävnadsbankema.
          </p>
          <p xml:id="i-QMKkiH4nDuEx7wrUecTQXF">
            I den utredning God sed i forskningen som Kommittén om forsk­ningsetik
            överlämnade till utbildningsminister Thomas Östros den
          </p>
          <p xml:id="i-9qf7s6FTLU8vkKrfkk6o94">
            1 februari 1999 föreslogs följande:
          </p>
          <p xml:id="i-V6MFATV6vq8eByLGHc8391">
            "Ny utredning om biobanker
          </p>
          <p xml:id="i-2qks5GYaq7D12HpZjNPYtU">
            Frågan om de s.k. biobankerna skall regleras är angelägen och
            kom­plicerad och har både etiska och näringspolitiska dimensioner.
            Ny teknik med möjligheten till DN A-sekvensering kan ge information
            om arvsan­lag och förekomsten av ärftliga sjukdomar. Detta ger
            nya behandlings­möjligheter men reser samtidigt nya etiska problem.
            Biobankema är viktiga hjälpmedel för forskarna i utprovandet av
            nya säkrare läkemedel, men samtidigt kan informationen vara integritetskänslig
            och den genetis­ka informationen angår inte bara den undersökta
            individen utan också dennes släktingar. Innan etiska riktlinjer
            utformas för användningen av denna form av medicinsk information
            måste de olika intressen som står på spel få en djupgående analys.
            En sådan analys har inte bedömts vara möjlig inom ramen för den
            tid som står till kommitténs förfogande. Kommittén föreslår därför
            att forskning med hjälp av biobanker skynd­samt skall bli föremål
            för särskild utredning. I en sådan utredning bör ingå ett uppdrag
            att analysera hur genetisk information bör behandlas i journaler
            och register, i den mån dessa frågor inte behandlas inom bio­teknikutredningen.”
            Utredningen God sed i forskningen har enligt uppgift nyligen gått
            ut på remiss men det är för tidigt att säga något om remissut­fallet.
          </p>
          <p xml:id="i-4UTJFDGhGVhbf9G9csrgnG">
            I en interpellationsdebatt mellan Mona Sahlin och mig den 4 mars
            1999 om drogtest kom vi också in på biobankema och behovet av
            att reglera deras användning. Jag konstaterade att frågan kring
            biobankerna rör tre departement: Social-, Utbildnings- och Näringsdepartementen.
            Det finns därmed en risk för att frågan ramlar mellan olika stolar.
          </p>
          <note xml:id="i-NUcU9LX4pqVzndUCabkyVA" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1-370
          </note>
          <note xml:id="i-23FtxQnnMZABhu34etQxL7" type="pageNumber">
            267
          </note>
          <note xml:id="i-AdTGV3AwS6HB3ynknToedB" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <p xml:id="i-7woao9tpy5SREhHKHAeHfL">
            Att det är angeläget att utan dröjsmål ta sig an frågeställningen
            under­stryks av att det nu kommer rapporter om att företag tagit
            kontakt med flera landsting för att förvärva vävnadsbanker.
          </p>
          <p xml:id="i-JAxJx7HfyFwrj8docy7bjB">
            Med hänvisning till ovanstående vill jag fråga vilka åtgärder
            rege­ringen avser vidta för att utreda frågan i syfte att skapa
            garantier för att de vävnadsbanker som finns i sjukvården runtom
            i landet kommer att användas på ett etiskt invändningsfritt sätt.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
