<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0072">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:72 av Marianne Andersson (c) till miljöministern
          om master för mobiltelefoni
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 4 decemberBesvarad den 19 januari Prot. 1998/99:41
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Frågan om elöverkänslighet är både en hälsofråga och en miljöfråga.
          Under flera år har en växande skara människor uppgett sig ha problem
          med mobiltelefoner, bildskärmar, lysrör och hushållsapparater.
          Det pro­blem som nu är mest aktuellt är strålningen från det ökande
          antalet mas­ter för mobiltelefoni.
        </p>
        <p>
          Skall vi kräva absoluta vetenskapliga bevis på hälsorisker när
          det gäller mikrovågsstrålningen från mobiltelefonmaster och därmed
          utsätta befolkningen för den gigantiska utbyggnad som nu pågår
          eller skall vi iaktta försiktighetsprincipen och se till att eliminera
          effekterna av strål­ningen så långt det är möjligt? Frågan är
          relevant eftersom vi oftast i
        </p>
        <pb facs="PDF:77"/>
        <p>
          Sverige kräver vetenskapligt utförda tester och forskningsresultat
          för att erkänna att förekomsten av nya inslag i vår miljö har
          hälsorisker.
        </p>
        <p>
          Forskning visar att mikrovågor från mobiltelefoner kan påverka
          celler skadligt och öka risken för cancer. Det finns också ett
          fysikaliskt sam­band mellan elektromagnetiska fält och stresshormoner.
          Hur påverkas människan av detta? Är barn extra känsliga?
        </p>
        <p>
          Antenner för mobiltelefoni är ett växande problem för elöverkänsliga
          personer. Antenner sätts upp på bostadshus och t.o.m. på sjukhus.
          Det finns exempel på människor som tvingats flytta från sin bostad
          på grund av att en antenn placerats i närheten. Flera bostadsbolag
          iakttar numera stor försiktighet när det gäller nya antenner.
          Ändå händer det att bygglov beviljas för nya antenner trots de
          närboendes protester. Det finns ingen enhetlig syn på hur frågan
          skall hanteras hos myndigheter och kommu­ner. Det är hög tid att
          regler utformas för uppsättning av antenner så att riskerna för
          strålning minimeras. De bör innehålla regler om skärpta gränsvärden,
          avstånd till bostäder och att försiktighetsprincipen skall användas.
          De boende bör ha inflytande över placeringen. Särskild hänsyn
          bör tas till institutioner, i all synnerhet där barn vistas, t.ex.
          skolor, för­skolor och dagis.
        </p>
        <p>
          Med hänvisning till ovanstående vill jag fråga:
        </p>
        <p>
          Är ministern beredd att föreslå sådana regler för tillstånd till
          antenner för mobiltelefoni som beskrivits ovan?
        </p>
        <pb facs="PDF:78"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
