<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0014">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:14</head>
        <author who="unknown">Johnny Gylling (kd)</author>
        <minister who="unknown">näringsministern</minister>
        <topic>utflaggning av svenska fartyg</topic>
        <docDate when="1998-10-29">Inkom den 29 oktober</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--021.xml" when="1998-11-24" status="answered">Besvarad den 24 november, Prot. 1998/99:21</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:14 av Johnny Gylling (kd) till näringsministern
          om utflaggning av svenska fartyg
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 29 oktober Besvarad den 24 november Prot. 1998/99:21
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-MU5rRN9PcyuRFEcHRRQQAu">
          Just nu pågår en omfattande utflaggning av svenska handelsfartyg
          till andra nationer. Orsaken är främst den dåliga konkurrenssituationen
          som Sverige erbjuder jämfört med andra länder såsom t.ex. Holland
          och Nor­ge. Flera gånger under 90-talet har det gjorts försök
          att skapa en långsik­tig sjöfartspolitik i Sverige som skulle
          kunna bidra till en tillväxt och framtidstro för svensk sjöfart.
          Sjöfartsutredningen 1995 gav ett antal förslag som sedan låg till
          grund för riksdagens sjöfartspolitiska beslut 1996. Sedan har
          Sverige seglats förbi av andra länder vilket är att bekla­ga.
          Den senaste utredningen av sjöfarten gjordes av Birger Bäckström
          och den lämnades den 28 oktober 1998. Enligt min mening så bekräftar
          den allvaret i situationen. Den svenska handelsflottan är på väg
          att för­svinna utomlands.
        </p>
        <p xml:id="i-UkjhFD5HaWu66MdwwQinCg">
          År 1997 gjordes en överenskommelse mellan dåvarande regering
          och sjöarbetsmarknadens parter om att förhandla fram avtal som
          ger möjlig­het till att anställa utländsk besättning till nettolöner.
          I regeringens bud­getproposition för 1999 framgår det med all
          tydlighet att regeringen inte avser hålla fast vid tidigare löften
          om nettomodellen. Dagen efter Birger Bäckströms utredning presenterats,
          kan vi läsa att rederi gruppen Nord- ship i Gävle beslutat flagga
          ut hela sin flotta på tio fartyg. Man säger från
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-MSmnKRhztvnnQMCQn3wq4P">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-AJaAd3eBL6D4hig5GFZNUh">
          17
        </note>
        <pb facs="PDF:16"/>
        <note type="margin" xml:id="i-49jRCTM9ZAU8sZEiyftkzG">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-FfjuMYW9q54FN1ytkMJz8B">
          18
        </note>
        <p xml:id="i-9RyQjuRSVTdVuuQXdx9Umn">
          rederigruppens sida i Dagens Industri den 29 oktober 1998: ”Med
          redar­nas och fackens lösning hade vi inte funderat på att flagga
          ut.” Situatio­nen är ohållbar.
        </p>
        <p xml:id="i-VbkWxZ7my5nFhBwDiwhAte">
          Vad avser ministern göra för att stoppa utflaggningen av svenska
          fartyg samt skapa en långsiktig sjöfartspolitik för Sverige?
        </p>
        <pb facs="PDF:17"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
