<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0339">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:339</head>
        <author who="unknown">Ingvar Eriksson (m)</author>
        <minister who="unknown">jordbruksminis­tern</minister>
        <topic>biodlingen</topic>
        <docDate when="1999-04-29">Inkom den 29 april</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--098.xml" when="1999-05-21" status="answered">Besvarad den 21 maj, Prot. 1998/99:98</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:339 av Ingvar Eriksson (m) till jordbruksminis­tern
          om biodlingen
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 29 april Besvarad den 21 maj Prot. 1998/99:98
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Åderlåtningen inom svensk biodling är nu så stor att farhågorna
          ökar om huruvida tillgången på bigårdar och bisamhällen räcker
          till för att klara det pollineringsbehov som finns i Sverige.
        </p>
        <p>
          För att utnyttja arealen och tillfredsställa pollineringsbehovet
          behövs en stark utökning från dagens 70 000-80 000 bisamhällen,
          till ca 140 000.
        </p>
        <p>
          Behovet - nära nog en fördubbling - av antalet bisamhällen är
          myck­et svårt att täcka med tanke på varroakvalstrets spridning
          i landet. Många biodlare vill inte fortsätta med sin verksamhet
          när de tvingas använda kemiska preparat för att hålla nere kvalsterangreppen.
          Risken är uppen­bar att kemikalierester kan finnas kvar i den
          utvunna honungen.
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1998/99:1-370
        </note>
        <note type="pageNumber">
          363
        </note>
        <pb facs="PDF:362"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1998/99:1-370
        </note>
        <note type="pageNumber">
          364
        </note>
        <p>
          Läget för svensk binäring är alltså för närvarande mycket allvarligt.
          1998 innebär av allt att döma bottenrekord i honungsproduktion.
          De ekonomiska påfrestningarna som nu drabbat praktiskt taget alla
          biodlare, riskerar att leda till att antalet bigårdar och bisamhällen
          ytterligare kom­mer att minska. Katastrofen är nära och regeringen
          bör vidta nödvändiga åtgärder för att komma till rätta med näringens
          problem - inte minst vad gäller varroakvalstrets spridning.
        </p>
        <p>
          Sverige har för första gången i modem tid låtit en smitta från
          konti­nenten få sprida sig utan att vi ens på allvar försökt att
          förhindra det. Det är ett lågvattenmärke på en i övrigt anmärkningsvärd
          tradition av fram­gångsrika mått och steg, som hållit Sverige
          fritt från en lång rad betydligt mer svårbekämpande epizootier,
          som med jämna mellanrum blossat upp på kontinenten. Vårt insulära
          läge och vår relativt glesa population i förening med ett strikt
          förhållningssätt vid epidemiska utbrott har gjort framgången möjlig.
          Då bin inte flyger över öppet vatten står oss samma fördelar till
          buds mot återinfektion av den här parasiten som på konti­nenten
          utan hinder passerar nationsgränserna i alla riktningar. Varroans
          långsamma spridning och dess fullständiga beroende av honungsbiet
          för sin överlevnad borde ha gjort den till skolexempel på en relativt
          lättbe- kämpad parasit. Risken för återinfektion begränsar sig
          till människan som vektor.
        </p>
        <p>
          Om regering och riksdag verkligen vill att varroaparasiten skall
          utro­tas, anser jag att det enda som leder till det resultatet
          är en lagändring och att regeringen utfärdar en tvingande förordning
          att gälla till dess att lagen kunnat ändras. Den skulle som exempel
          kunna ges formen av en tidsbe­gränsad lex Varroa, där det skulle
          kunna heta: ”Att Varroaparasiten skall bekämpas i syfte att utrotas
          samt att den skall jämställas med epizooti och därför jämlikt
          intentionerna i gällande lags förarbeten skall omhän- derhas av
          veterinärexpertis.”
        </p>
        <p>
          En utslagning av kvalstret kan kombineras med tillvaratagande
          av värderfullt avelsmaterial. Förökningen av den decimerade bistocken
          borde gå att genomföra så snabbt att den redan året efter saneringen
          pas­serar det utslagna antalet. Metoden heter att göra avläggare.
        </p>
        <p>
          Alternativet att fortsätta på uppgivenhetens väg måste framöver
          leda till betydande satsningar från statens sida i syfte att återuppbygga
          en livskraftig binäring i Sverige.
        </p>
        <p>
          I anledning av det ovan anförda vill jag ställa följande fråga:
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder avser statsrådet vidta med anledning av den allvarliga
          situation som svensk binäring befinner sig i?
        </p>
        <pb facs="PDF:363"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
