<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0310">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:310</head>
        <author who="unknown">Inger Strömbom (kd)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Inge­gerd Wämersson</minister>
        <topic>bam med särskilda behov</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:310 av Inger Strömbom (kd) till statsrådet
          Inge­gerd Wämersson om bam med särskilda behov
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 29 aprilBesvarad den 25 maj Prot. 1998/99:99
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Enligt vissa specialister har så mycket som vart tionde bam -
          andra talar om en tredjedel av alla sjuåriga pojkar - en störning
          på hjärnan som gör dem okoncentrerade och mycket störande i klassen.
          De kräver oftast särskilda resurser i form av små grupper och
          speciallärare. Samtidigt har skolans resurser minskat och klasserna
          blivit större i takt med att den kommunala ekonomin försämrats.
          För att kommunen skall ge en skola extra resurser för dessa bam
          krävs ofta läkarintyg som stärker behovet.
        </p>
        <p>
          Alltfler bam får nu diagnosen DAMP, AHDH eller MBD. Våren 1998
          skrev psykiatriprofessor Christopher Gillberg och skolläkaren
          So- phie Ekman på DN-debatt att det rörde sig om 120 000 svenska
          skolbarn som har problem i skolan. Vid en konferens i Göteborg
          om DAMP och ADHD våren 1998 uppgavs att ca 600 bam och ungdomar
          har sådana svårigheter att de får medicinsk behandling i form
          av amfetamin i svaga doser. För andra bam räcker det med att skolan
          inrättar en lugnare inlär­ningsmiljö med hög lärartäthet och en
          särskilt anpassad studietakt. Funk- tionsinriktad musikterapi
          har visat sig ha en mycket positiv inverkan för att lugna överaktivitet
          och minska koncentrationssvårigheter.
        </p>
        <p>
          Kan den plötsliga ökningen av psykisk sjukdom bland bam och ung­domar
          vara ett tecken på att skolans ramar för ”normalbeteende” har
          begränsats i takt med att skolans ekonomi har försämrats?
        </p>
        <p>
          Med anledning av ovanstående vill jag ställa följande frågor:
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att stärka skolans
          möjligheter att klara de krav som ställs på grund av utbredningen
          av DAMP?
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att dessa resurskrävande
          bam inte i onödan klassas som bärare av psykisk störning?
        </p>
        <pb facs="PDF:336"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
