<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0078">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:78 av Lars Hjertén (m) till statsrådet
          Ingegerd Wämersson om utbildning och arbetsmarknad
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 11 decemberBesvarad den 11 februari Prot. 1998/99:54
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Sverige har fortfarande en efter våra förhållanden mycket hög
          ar­betslöshet. Särskilt svår är situationen för långtidsarbetslösa,
          som har stora svårigheter att komma in på den reguljära arbetsmarknaden.
          En internationell högkonjunktur har visserligen gett nya jobb
          också i Sverige men efter Asienkrisen och problem även på annat
          håll i världen har rege­ringen tvingats skruva ned förväntningarna
          på en tillväxt i ekonomin. Sysselsättningsmålet blir alltmera
          svårt att nå.
        </p>
        <p>
          När det samtidigt som vi har en hög arbetslöshet nu visar sig
          att vi saknar utbildade personer till de lediga platser som skall
          tillsättas, måste
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber">
          85
        </note>
        <pb facs="PDF:84"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber">
          86
        </note>
        <p>
          man fråga sig vilken utbildningspolitik som bedrivs. I början
          av det nya årtusendet kommer många anställda att gå i pension.
          För att ta en yrkes­grupp, lärarna, är det flera tusen, som under
          de kommande åren slutar med ålderspension. Sammanlagt krävs det
          ca 20 000 nya lärare under de närmaste fem åren. Utöver kravet
          på nya tjänster på grund av pen­sionsavgångar krävs också flera
          lärare beroende på att elevantalet ökar. Med utgångspunkt från
          lärarhögskolornas utbildningsvolym, särskilt med hänsyn till hur
          många lärare som färdigutbildas för grundskola och gym­nasieskola
          är situationen redan nu allvarlig och om några år helt ohållbar,
          om ingenting görs för att motverka en kommande lärarbrist. Eftersom
          vi redan nu känner till behovet under 2000-talets första år, måste
          något radikalt göras redan i dag.
        </p>
        <p>
          Liknande förhållanden gäller inom flera andra yrkeskategorier,
          sär­skilt inom arbetsområden som kräver en kvalificerad yrkesutbildning.
          Trots omfattande försök att hitta kompetent personal saknar många
          före­tag i dag de nyckelpersoner som är nödvändiga för produktionen.
          Samti­digt som samhället satsar stora resurser på vuxenutbildning
          motsvarar den inte det som krävs för att ge jobb.
        </p>
        <p>
          Utifrån ovanstående är min fråga till skolminister Ingegerd Wämers­son:
        </p>
        <p>
          Vilka utbildningssatsningar planerar regeringen för att möta
          en kom­mande lärarbrist och brist på arbetskraft i övrigt?
        </p>
        <pb facs="PDF:85"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
