<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0279">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:279</head>
        <author who="unknown">Inga Berggren (m)</author>
        <minister who="unknown">näringsministern</minister>
        <topic>godstrafiken genom Skåne</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:279 av Inga Berggren (m) till näringsministern
          om godstrafiken genom Skåne
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 23 april Besvarad den 31 maj Prot. 1998/99:103
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          ”Satsningen på godstrafik får hjulen att snurra fortare”, skriver
          Ban­verket i en informationsskrift som beskriver utbyggnaden av
          järnvägen 1998-2007. Industrierna kring Malmbanan i norr till
          företagen längs Kontinentalbanan i söder, från Riksgränsen i norr
          till Trelleborg i söder skall få bättre möjligheter att transportera
          gods genom investeringar på över 10 miljarder kronor fram till
          2007. Detta skall stärka Sveriges kon­kurrenskraft. Exportföretagen
          skall få ännu snabbare, säkrare och bättre transportvägar till
          hamnarna och till kontinenten.
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber">
          303
        </note>
        <pb facs="PDF:302"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber">
          304
        </note>
        <p>
          Allt detta låter gott och väl och verkar bra på papperet men
          är det det i verkligheten? Nej, verkligheten ser helt annorlunda
          ut åtminstone vad gäller godstransportledema på järnväg i Skåne.
          Flera oklarheter råder om Västkustbanan. Vad kommer att hända
          med delarna Hallandsåsen, Skäl- derviken och dubbelspåret genom
          nordvästra Lund? Frågan om Konti­nentalbanans lämplighet för godstrafik
          och behovet av ett yttre godsspår öster om Malmö måste snarast
          realbehandlas om de stolta deviserna i Banverkets skrift skall
          bli trovärdiga! Några anslag finns inte medtagna vare sig till
          det ena eller andra projektet i den nu av regeringen fastställda
          stomnätsplanen 1998-2007.
        </p>
        <p>
          Problemen med den omfattande genomgångstrafiken av gods i Skåne
          har enligt min uppfattning vare sig beaktats i tillräcklig omfattning
          eller tagits på allvar. Banverket har visserligen för några veckor
          sedan pre­senterat alternativa förslag hur sträckningarna av Södra
          stambanan, delen Eslöv-Åkarp, kan gestalta sig. Men detta är definitivt
          inte tillräckligt. Järnvägens fortsatta utveckling och en långsiktig
          lösning för godsstråken genom Skåne är en nationell angelägenhet
          och får inte längre förhalas.
        </p>
        <p>
          Vid flertalet tillfällen har statsrådet Björn Rosengrens uttalanden
          och synpunkter inte kunnat tolkas på annat sätt än att han menar
          att trans­portpolitiken har en stor och viktig roll för tillväxten
          och att fortsatta satsningar måste göras för att undanröja bristerna
          i det svenska transport­systemet.
        </p>
        <p>
          Vad avser näringsministern vidta för åtgärder för att målen för
          trans­portpolitiken skall kunna förverkligas också i Skåne och
          undanröja bris­terna i den delen av det svenska transportsystemet?
        </p>
        <p>
          Vad avser näringsministern vidta för åtgärder för att godstrafiken
          till och från övriga Europa genom Skåne kommer att lösas ur ett
          helhets­perspektiv där frågan om det s.k. yttre godsspåret ingår
          som en del?
        </p>
        <pb facs="PDF:303"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
