<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0240">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>sena aborter</title>
        <author>Tuve Skånberg (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:240 av Tuve Skånberg (kd) till socialministern om sena aborter</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_254.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_255.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_256.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Tuve Skånberg (kd)</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>kd</desc>
            </state>
            <idno>i-4BTx6VbUNJDqLqfkYqjnsE</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Margot Wallström</persName>
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>Lars Engqvist</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RYGBHNeBGVqLtE8FxYNGHy" corresp="i-4BTx6VbUNJDqLqfkYqjnsE">
          <date when="1999-03-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2GMW8dpvLj6NTH2hQHoxG6" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-BUBGidHmxYFkuDKwxdUEjF">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KG7r4GmcJsvSnDuCzaXr7j">
          <date when="1999-05-21"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-KG7r4GmcJsvSnDuCzaXr7j">
          <ref type="record" target="prot-199899--098">Prot. 1998/99:98</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-MMM7z8NEVrvEt1RsyY1BYn">
            Interpellation 1998/99:240 av Tuve Skånberg (kd) till socialministern
            om sena aborter
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-XZzKWdczec8CC7izoq83t9">
            Inkom den 30 mars : Besvarad den 21 maj Prot. 1998/99:98
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-B5hKw8gyi971oA1zALNbzG">
            Med början den 15 februari 1999 uppmärksammade medierna att vården
            av bam som föds för tidigt varierar vid landets sjukhus. Särskilt
            uppmärksammades en liten flicka som fötts vid Akademiska sjukhuset
            i Uppsala när graviditeten hade fortskridit någonstans mellan
            23 och 24 veckor. Vid Akademiska sjukhuset ges de barn som föds
            så tidigt inten­sivvård och högkvalitativa medicinska insatser,
            till skillnad från exem­pelvis Universitetssjukhuset i Linköping
            och andra sjukhus med dessa resurser. Läkare i Uppsala och Umeå
            som forskat kring prematurfödslar och prematurvården hävdar att
            man inte inledningsvis kan se vilka av
          </p>
          <note xml:id="i-L1nuGWNJNrPZu6YykAnDYS" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-LUU99a9cH1ssbLM7xNLfmL" type="pageNumber">
            255
          </note>
          <note xml:id="i-6hWAH12pyrXknw5RJbv3GM" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-Gtthz5KJKWaie8GBZCaXcg" type="pageNumber">
            256
          </note>
          <p xml:id="i-X1QgayoQMquWL13iMtkNSp">
            barnen som kommer att överleva, varför samtliga bam måste ges
            full intensivvård. Varje år föds i Sverige i runda tal 50 bam
            i graviditetens 23:e eller 24:e vecka. Med dagens omvårdnad kan
            man i dag rädda knappt 20 av dem. Dessa för tidiga födslar aktualiserar
            ett dilemma inom svensk sjukvård, nämligen förhållandet mellan
            för tidiga födslar och sena aborter.
          </p>
          <p xml:id="i-HnrAAGon2pkr5Py4HJ1hWp">
            När lagen om fri abort infördes kunde läkarna rädda bam som föddes
            i vecka 28. Gränsen för när de allra senaste aborterna fick utföras
            sattes därför till 24 veckor. På så vis hade man goda marginaler
            mellan när ett bam kan räddas vid en för tidig födsel och de sena
            aborterna.
          </p>
          <p xml:id="i-9DhhPRBGEX4iQcd4bv18UK">
            År 1980 kunde läkarna rädda livet på för tidigt födda vid 27
            :e gravi­ditetsveckan. 1990 var man nere vid 25 :e. I dag kan
            man, som nämnts ovan, i enskilda fall i Sverige rädda bam som
            föds så tidigt som i 23:e graviditetsveckan. Amerikanska läkare
            vid Plantation Hospital och Mia- mi Children's Hospital i Florida,
            har i något enstaka fall lyckats rädda bam födda i 21 :a och 22:a
            graviditetsveckan (Journal of Medical World News den 11 november
            1985, full dokumentation redovisades i riksda­gen den 27 oktober
            1993, anförande 104).
          </p>
          <p xml:id="i-Wm5iPeLEX3Su3RKDjGefzZ">
            Ett problem starkt kopplat till frågan är fastställandet av hur
            långt graviditeten fortskridit. När graviditetens längd fastställs
            med hjälp av ultraljudsdiagnostik är felmarginalen plus/minus
            sju dagar under de första 20 veckorna, därefter ända upp till
            14 dagar. Påpekas bör även att när det gäller t.ex. bam som är
            tillväxthämmade är felmarginalen ännu större.
          </p>
          <p xml:id="i-TsS5pvU4zjU4rbJubo9Apa">
            Då statistiken från Socialstyrelsen inte är helt klar för 1998,
            får vi för abortstatistiken förlita oss på 1997 års statistik.
            Under detta år utfördes 158 aborter under den period Socialstyrelsen
            måste tillstyrka aborten. Av dessa beviljas några av rent sociala
            skäl ända upp till 22:a graviditets­veckan. Mot detta är det många
            som har reagerat. För ett år sedan krävde Svensk förening för
            obstetrik och gynekologi en lag som stoppade de allra senaste
            aborterna - en anpassning till internationell praxis. Rege­ringens
            svar var då nekande.
          </p>
          <p xml:id="i-9KhPc4JEzTJXBJ5axQpfrf">
            Man bör även ha i åtanke att Världshälsoorganisationen, WHO,
            redan 1989 rekommenderade medlemsstaterna att gränsen för när
            ett foster blir ett bam skall gå vid 22:a graviditetsveckan. Om
            man betänker den fel­marginal på två veckor när det gäller fastställandet
            av graviditetens längd med ultraljud - men även annars - är det
            oacceptabelt att inte ha någon säkerhetsmarginal mellan sena aborter
            och den tidpunkt då foster definie­ras som bam, liksom den tidpunkt
            då man räddar för tidigt födda.
          </p>
          <p xml:id="i-HNVKnLbk2rbfQDceqnC7DX">
            Den statliga utredningen Den gravida kvinnan och fostret - två
            indi­vider (SOU 1989:51) säger i sammandrag om förhållandet foster-kvinna,
            att fostret inte enbart kan ses som en del av kvinnans kropp,
            men att det långt fram i graviditeten är beroende av kvinnans
            kropp för sin utveck­ling. Även om båda är skyddsvärda måste man,
            enligt utredningen, ibland låta den enes intressen gå före den
            andres varvid fostrets intressen bör väga tyngre allteftersom
            fosterutvecklingen fortskrider. Utredningen anser vidare att ett
            foster i princip har rätt till utveckling och rätt att fö­das,
            samtidigt som utredningen ställer sig frågan om detta gäller undan­tagslöst.
          </p>
          <p xml:id="i-BBjzyCYDxybiHJEvknyv6Q">
            Det är anmärkningsvärt att Sverige inte införlivat i sin lagstiftning
            de rekommendationer som WHO gjort, att från vecka 22 skall ett
            missfall
          </p>
          <p xml:id="i-SRHBUm711zugZFtVaYEjkm">
            benämnas förlossning och foster benämnas bam, och inte heller
            imple- menterat FN:s barnkonvention som i preamblen deklarerar
            att bam har rätt till lagligt skydd även före födelsen.
          </p>
          <p xml:id="i-4FJrJVocVQpj1iM4FwqSfc">
            Det är oacceptabelt att aborter beviljas så sent i graviditeten
            att grän­sen för livsduglighet utanför kvinnans kropp riskeras
            ha närmats eller passerats, liksom gränsen för när fostret definieras
            som barn. Det är nu hög tid att ta konsekvenserna av de medicinska
            framsteg som gjorts se­dan tidsgränserna fastställdes för 25 år
            sedan. Såväl för sjukvårdsperso­nalens skull, som för barnens
            skull och efterlevnaden av barnkonventio­nen, är det nödvändigt
            att aldrig lika långt gångna foster riskerar att i ett rum på
            sjukhuset aborteras och i rummet bredvid räddas till livet. Slum­pen
            skall inte få avgöra i den svåra frågan om liv och död.
          </p>
          <p xml:id="i-3NFp6mGnyg6NSL7baRPk1q">
            Min frågor till socialministern är:
          </p>
          <p xml:id="i-LDvrNtRX9o8HSW7nkYP9Gx">
            Vilka åtgärder kommer regeringen att vidta med anledning av Världshälsoorganisationens,
            WHO:s, rekommendation om förhållandet foster/bam, implementeringen
            av FN:s barnkonvention, samt begäran av Svensk förening för obstetrik
            och gynekologi?
          </p>
          <p xml:id="i-2F9qg1T4gxBTtDcjMGSact">
            Är regeringen beredd att ta konsekvenserna av de medicinska fram­steg
            vid vården av för tidigt födda bam och WHO:s rekommendation, och
            anbefalla en praxisändring för de sena aborterna hos Socialstyrelsens
            rättsliga råd?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
