<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0055">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:55</head>
        <author who="unknown">Sten Andersson (m)</author>
        <minister who="unknown">statsministern</minister>
        <topic>stöd till företag som drabbas av strafftullar</topic>
        <docDate when="1998-11-25">Inkom den 25 november</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--041.xml" when="1999-01-19" status="answered">Besvarad den 19 januari, Prot. 1998/99:41</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:55 av Sten Andersson (m) till statsministern
          om stöd till företag som drabbas av strafftullar
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 25 novemberBesvarad den 19 januari Prot. 1998/99:41
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-Mt82NoADv5PvGsvt4ApxJt">
          Mot bakgrund av en konflikt mellan EU och USA har sistnämnda
          land aviserat strafftullar på vissa varor från EU-länder, som
          kommer att drabba enskilda företag i Sverige. Konflikten baseras
          på USA:s motstånd mot EU:s regler för införsel, distribution och
          saluförande av bananer från Amerika. Ett antal EU-länder har drivit
          linjen att bananimport från dessa länders tidigare kolonier till
          EU borde favoriseras, vilket USA protesterat emot. WTO har fördömt
          agerandet och ålade EU att ändra sina im­portregler. Så gjordes
          delvis, men enligt USA i för liten omfattning. USA har inte accepterat
          ändringen och i stället för att återföra ärendet till WTO har
          USA hotat med handelssanktioner, vilket kommer om sanktio­nerna
          genomförs, drabba vissa svenska företag.
        </p>
        <p xml:id="i-XqGiFXeLwFGv5NGMGpnAzS">
          Ett exempel på svenska företag som drabbas av konflikten är BRIO-
          koncemen, Nordens ledande leksaksgrossist med en internationellt
          väl-
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_56.pdf"/>
        <p xml:id="i-XekYeTVYrrQpex8JGNRuew">
          känd tillverkning av träleksaker med en omfattande export till
          USA. Verkställs sanktionshotet berörs direkt 230 anställda vid
          BRIO och dess underleverantörer av USA:s hundraprocentiga strafftullar.
        </p>
        <p xml:id="i-T5YUFLtNAPwga5q8xUBHbs">
          Då de flesta berörda företag inte bär skuld till den uppkomna
          situa­tionen, vore det rimligt att EU höll dessa ekonomiskt skadeslösa.
          En sådan åtgärd innebär dock inte att berörda företag helt hålls
          skadeslösa då förlorade marknadsandelar alltid är svåra att ta
          tillbaka.
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-Jy4mFHbxWSRwVUQVCr7k74">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <p xml:id="i-TuKEdEboqMqHcHjFjtwCA1">
          Vilka åtgärder är statsministern beredd vidta i syfte att inom
          EU ver­ka för att berörda företag i ovan nämnd konflikt hålls
          skadeslösa?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_57.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
