<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0092">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Arlandabanan</title>
        <author>Inger Segelström (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:92 av Inger Segelström (s) till näringsministern om Arlandabanan</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_99.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Inger Segelström (s)</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>s</desc>
            </state>
            <idno>i-GmrcX1xSGCMfzuc2rixqFw</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>Anders Sundström</persName>
            <idno>i-5iuSCbAspakd6XhUXCtA5E</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>Björn Rosengren</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-M9L8pfYoGK52WyVcbKJkqc" corresp="i-GmrcX1xSGCMfzuc2rixqFw">
          <date when="1999-01-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-V8vrwaFqADpT2wUip7vZMX">
          <note>date unknown</note>
          <name who="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">Björn Rosengren</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-M21X1i1m1Qo9yAtKC5FC9a">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2rVDApPAetbftYkRp6Wbde">
          <date when="1998-01-19"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-2rVDApPAetbftYkRp6Wbde">
          <ref type="record" target="prot-199899--041">Prot. 1998/99:41</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-8VsgqF3o3yvXe5iapivF3b">
            Interpellation 1998/99:92 av Inger Segelström (s) till näringsministern
            om Arlandabanan
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-VvHK8ucS3tNcsKap6Bm6yL">
            Inkom den 11 januari : Besvarad den 19 januari Prot. 1998/99:41
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-NdWaHjzKWPidVNARVRVTVM">
            Nästa sommar startar trafiken på nya Arlandabanan och till Arlanda
            flygplats.
          </p>
          <p xml:id="i-Hy83Rt8FrAjTa5XmizsYBT">
            Trafiken kommer att bestå av dels det nya A-train dels SJ tågtrafik.En
            enkel biljett med SJ från Uppsala till Stockholm är billigare
            än om du väljer att betala en biljett från Uppsala till Arlanda
            C. Den extra kost­naden beror på den stationsavgift som SJ avser
            att lägga på biljettpriset till Arlanda. Denna lösning förekommer
            inte på någon annan tåglinje i Sverige. För att förhindra fusk
            kommer det att byggas en utgångsspärr på plattformen vid Arlanda
            C. För trafikanter som åker det vanliga tåget kommer det att innebära
            att de kontrolleras två gånger, dels på tåget dels på plattformen
            vid Arlanda. Det här blir en klumpig och gammalmodig lösning och
            helt annorlunda än t.ex. för SL-trafiken. Där betalar man för
            antalet zoner och kan naturligtvis fuska genom att åka längre
            än man betalat för, men man får då vara beredd på att åka fast
            i de kontroller som görs.
          </p>
          <p xml:id="i-YP92nRuCdp3o88tew3XhaE">
            Varför skall resenärerna som åker till Arlanda C behandlas annorlun­da?
            Varför kan man inte använda sig av lösningar som finns på andra
            håll? Vi kan ju tänka oss in i barnfamiljens situation, som med
            massor av packning äntligen kommer till Arlanda och flyget men
            skall då först köa vid en spärr för att återigen visa tågbiljetten,
            innan den efterlängtade semestern kan starta. Förklaringen till
            den presenterade lösningen är att här är det olika huvudmän och
            de har inte lyckats integrera det här på ett smidigt sätt trots
            att det här handlar om framtidens trafiklösningar nu för hela
            Mälardalen. Om det är så här trafiklösningarna kommer att se ut
            framöver när vi blandar trafik med flera huvudmän kommer många
            kon­sumenter att tycka att det blir för krångligt med köer och
            då, återigen tar man bilen och det är ju inte det som vi önskar.
          </p>
          <p xml:id="i-DQhadYKUNYBjzwzRWSrR33">
            Vilka åtgärder avser näringsministern genomföra för att resenärerna
            till Arlanda inte skall behöva kontrolleras flera gången när de
            väljer att åka SJ Tåg till Arlanda?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
