<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0100">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:100</head>
        <author who="unknown">Gudrun Lindvall (mp)</author>
        <minister who="unknown">miljöministern</minister>
        <topic>jakten på enkelbeckasin</topic>
        <docDate when="1999-01-14">Inkom den 14 januari</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--046.xml" when="1999-01-28" status="answered">Besvarad den 28 januari, Prot. 1998/99:46</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:100 av Gudrun Lindvall (mp) till miljöministern
          om jakten på enkelbeckasin
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 14 januariBesvarad den 28 januari Prot. 1998/99:46
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-P1X5yQB574NF7jip59FMb8">
          Inledning
        </p>
        <p xml:id="i-KwRABiQBfLbgmJv5p23go1">
          Vart tredje år brukar jakttiderna ses över. Den förra stora översynen
          var i juni 1996, så under våren 1999 är det dags igen. Utgångspunkten
          för jakt måste naturligtvis vara om arten i fråga ökar eller minskar.
          All jakt måste ju vara ekologiskt hållbar och inte påverka en
          art negativt eller förstärka ekologiska hot. Många fågelarter
          minskar i dag såväl i det öpp­na odlingslandskapet som i skog.
          Andra gynnas av övergödning och av att biotoper trivialiseras
          och ökar i antal. Eftersom regeringen dels ut­tryckt vilja att
          värna vår biologiska mångfald, dels uttryckt ambition att Sverige
          skall gå före på väg mot ett ekologiskt hållbart samhälle anser
          vi att jakttiden på enkelbeckasin bör hanteras skyndsamt. Ingen
          annan få­gelart tycks gå tillbaka så kraftigt i landet.
        </p>
        <p xml:id="i-TdmfKrDPEvKKk1MaziBWgn">
          Enkelbeckasinen minskar
        </p>
        <p xml:id="i-4hGwLBvNa1wrDirzeZSVwN">
          Antalet häckande par av enkelbeckasin minskar hela tiden och
          har så gjort under de senaste 20 åren i Sverige. I flera motioner,
          den senaste i september 1998, redovisas olika undersökningar av
          antalet enkelbeckasi- ner i landet. Såväl siffror för sträckande
          enkelbeckasiner, ringmärkning, jakt och taxeringar visar entydigt
          att enkelbeckasinen minskar drama­tiskt. Så sker även i andra
          länder. I södra och mellersta England har arten gått tillbaka
          sedan 50-talet. Även i Holland, Belgien, Norge, Danmark, Tyskland
          och Litauen finns samma tillbakagång dokumenterad. Arten har också
          uppmärksammats i EU som en art som skall stå under särskild uppsikt.
        </p>
        <p xml:id="i-GhA5ukvjmwNrpBmWyJUze6">
          I Sverige har arten minskat med 75 % sedan mitten av 70-talet.
          Orsa­ken till tillbakagången är osäker, men en trolig orsak tros
          vara utdikning- en av sumpskog, en mycket produktiv men allt sällsyntare
          biotop. Under de senaste 20 åren har 350 000 hektar sumpskog försvunnit.
          Det finns således ingen ”ränta” att ta ut vid jakt på enkelbeckasin
          och som det ser ut nu är en snabb återhämtning av arten knappast
          att vänta.
        </p>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-V1NoVooWpUSz3PQdTSaVpW">
          108
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_108.pdf"/>
        <p xml:id="i-EuJtNPKxaUpQHYytEhrHPu">
          Jakten i Sverige
        </p>
        <p xml:id="i-URXjkvsnog1bojE6WrAz2q">
          Enkelbeckasinen är en liten fågel. Bortsett från den långa näbben
          är den stor som en stare och väger ca 100 gram. Den skjuts under
          flytten då den rastar i sankmarker. Enkelbeckasinen jagas i hela
          landet från slutet av augusti till slutet av november, i sydligaste
          länen till slutet av decem­ber. Enligt Jägareförbundets statistik
          sköts under jaktåret 1995/96 600 enkelbeckasiner.
        </p>
        <p xml:id="i-Jsfi9co174L5ccQDRJKdGq">
          I det förslag till nya jakttider, som Naturvårdsverket presenterade
          i april 1996, omnämns enkelbeckasinen som en art som flera remissinstan­ser
          vill skall undantas från jakt. I verkets avslag på detta framhålls
          att det är troligt att artens situation kommer att förbättras,
          eftersom fler våtmar­ker tros komma att anläggas under kommande
          år. Efter regeringens be­slut i juni 1996 kvarstår jakten på enkelbeckasin.
        </p>
        <p xml:id="i-UymnBYVf9SdDHXzJGKHcGm">
          Förväxling med dubbelbeckasin
        </p>
        <p xml:id="i-QNQ65qHG7oKEns4LymF5Vw">
          Enkelbeckasinen är nära släkt med dubbelbecksinen, en sällsynt
          art som häckar i fjällen. Dubbelbeckasinen finns på Artdatabankens
          rödlista i hotkategori Hänsynskrävande. Man räknar med att det
          finns ca 2 000 individer av arten. Dubbelbeckasinen jagas naturligtvis
          inte, men arten är mycket svår att skilja ut i fält från enkelbeckasinen
          och blir troligen skjuten av misstag. I utvärderingen av småviltsjakten
          ovan odlingsgrän- sen, som överlämnades till departementet i april
          1996, påtalas detta.
        </p>
        <p xml:id="i-XeLFo1r8JV1PamL5ui3qLH">
          Freda enkelbeckasinen!
        </p>
        <p xml:id="i-GLaZzTZ2S5mCwgvrBd7Cij">
          Det finns uppenbarligen ingen ”ränta” att ta ut för jakt på enkelbecka­sin.
          Om en population hela tiden minskar måste detta vara skäl att
          upphö­ra med jakten annars åderlåts populationen och en återhämtning
          blir än svårare. Jakten på enkelbeckasin kan i dag inte sägas
          vara långsiktigt hållbar. Vad än skälet till den kraftiga tillbakagången
          är måste det vara uppenbart för var och en att ett jakttryck knappast
          hjälper upp situatio­nen.
        </p>
        <p xml:id="i-TcnRjEWJKzNHmtxHDKfuGc">
          Det ter sig mycket märkligt för de ideella krafter som intresserar
          sig för djur och natur om all den information man samlar in inte
          resulterar i beslut. Under flera år har man påpekat att enkelbeckasinen
          minskar i antal och framfört att jakten borde upphöra. En regering
          som mer värnar om jägarnas möjlighet till skottillfällen än lyssnar
          på de väl underbyggda och oroande propåer som kommer från den
          ideella naturvården kan knappast bli trovärdig i talet om biologisk
          mångfald. Skall enkelbeckasi­nen kunna bevaras i den svenska faunan
          för framtiden måste åtgärder till för att återskapa biotoper som
          gått förlorade. Det kommer säkert att ta tid. För att bevara det
          som nu finns måste arten fredas från jakt. I fallet enkelbeckasin
          måste talet om att bevara den biologiska mångfalden ut­tryckas
          i handling.
        </p>
        <p xml:id="i-3HF6yBU8rs1E1LwXtBU2hC">
          Se till att enkelbeckasinen får en chans till återhämtning. Ge
          Natur­vårdsverket i uppdrag att utreda varför enkelbeckasinen
          går tillbaka och att ta fram en handlingsplan för hur bevarandet
          skall gå till. Under tiden: ta bort jakten på enkelbeckasin!
        </p>
        <p xml:id="i-SFQy7nWazHSedDfw17Tjjf">
          Med anledning av det ovan anförda vill jag fråga ministern:
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-P8pzaTaN9yiV4j7Umd4XdT">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-BHyWF2jNujcwDHRd5kepUn">
          109
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_109.pdf"/>
        <note type="margin" xml:id="i-NhnqAbTTDJk4Cn1etdFTjE">
          Interpellationer1998/99:1-370
        </note>
        <p xml:id="i-6gyhu9T195PC1qou2bjDq3">
          Avser ministern uppdra åt Naturvårdsverket att utreda varför
          enkel­beckasinen minskar så i antal?
        </p>
        <p xml:id="i-5j6WQ1Nh7EDjhhZqws5mha">
          Vilka åtgärder avser ministern vidta för att enkelbeckasinen
          skall kunna återhämta sig?
        </p>
        <p xml:id="i-ApitKwYx8wZVfLCkrQA1k8">
          Avser ministern freda enkelbeckasinen från jakt?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_110.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
