<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0147">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>grodor</title>
        <author>Gudrun Lindvall (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:147 av Gudrun Lindvall (mp) till miljöministern om grodor</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_164.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_165.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_166.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Gudrun Lindvall (mp)</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>mp</desc>
            </state>
            <idno>i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Anna Lindh</persName>
            <idno>i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw</idno>
            <persName>Kjell Larsson</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-LTUCy5VCsQarWhQqsCGJQv" corresp="i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg">
          <date when="1999-02-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-MH4gCXsnZrXcXJUJJwH4BN" corresp="i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-3Y6Cu6PDseyp8PJzrjbSqi">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-XufbcgJC6zN6nPhdnhTo1W">
          <date when="1999-03-16"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-XufbcgJC6zN6nPhdnhTo1W">
          <ref type="record" target="prot-199899--069">Prot. 1998/99:69</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-3MgNdJpyaPn48j3N42HUDN">
            Interpellation 1998/99:147 av Gudrun Lindvall (mp) till miljöministern
            om grodor
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-FVCNEwwwHcnD8TaGJoS88t">
            Inkom den 3 februari : Besvarad den 16 mars Prot. 1998/99:69
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-HmT1XhR1ZYN7amhSZ8f7cE">
            Inledning
          </p>
          <p xml:id="i-9ZKbAVjnUtq3GBf1QP4mqq">
            I Sverige utgör groddjuren de proportionellt sett mest hotade
            bland ryggradsdjuren. Nio av landets tretton arter är rödlistade
            av Artdataban­ken för hotade arter. Flera är också medtagna i
            Bemkonventionens ap- pendix. Sveriges ratificering av konventionen
            innebär att vi förbundit oss att skydda både de medtagna artema
            och dessas livsmiljöer.
          </p>
          <p xml:id="i-VkucvS89jqXVzqDqdxpSDy">
            Förutom den större vattensalamandem, som finns i Götaland och
            Svealand, och gölgrodan, som finns i norra Upplands kustområden,
            har de hotade arterna sin huvudsakliga förekomst i Skåne. Vi talar
            alltså om grönfläckig padda, lökgroda, klockgroda, strandpadda,
            lövgroda, lång- bensgroda och ätlig groda. Bara mindre vattensalamander,
            vanlig padda, åkergroda och vanlig groda är ännu så vanliga att
            de inte finns på hotlis­tan, men även de minskar i antal.
          </p>
          <p xml:id="i-7e1Xuqje51tzHjin1baJQe">
            Vilka är hoten?
          </p>
          <p xml:id="i-8ZeSe2H5o6m7Ts1DNrw1tx">
            Den främsta anledningen till groddjurens kraftiga minskning det
            se­naste seklet är den totala omdaningen av jordbrukslandskapet.
            På 150 år har ca 90 % av södra Sveriges våtmarker dikats ut eller
            fyllts igen. Sam­tidigt har stenrösen, åkerholmar, smådiken och
            andra ”odlingshinder” tagits bort. Intensivjordbrukets giftspridning
            och konstgödsling med påföljande övergödning samt försurning och
            annan miljöpåverkan har också drabbat groddjuren hårt. En global
            minskning av groddjur, även i
          </p>
          <note xml:id="i-W3eeTKhGSzLgXPqH8TKVVC" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1-370
          </note>
          <note xml:id="i-Ei4UDstpk3gbGzWEpWMp8s" type="pageNumber">
            165
          </note>
          <note xml:id="i-5R3aXFALzDq4y3Ex16AWe9" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-VuhjKt4HrPpCrZzUe6SWf5" type="pageNumber">
            166
          </note>
          <p xml:id="i-De55LRwKmzkXFnLdk876BA">
            avlägsna och orörda områden, har gjort att man även diskuterat
            den öka­de UV-strålningen på grund av ozonuttunning som en möjlig
            orsak. Stora problem lokalt är den ökade biltrafiken och fisk-
            och kräftutplanteringar. I takt med att grodor försvunnit har
            också de som levt på dem, t.ex. den vita storken, inte klarat
            av att finnas kvar i landet, utan försvunnit.
          </p>
          <p xml:id="i-Kjo6CEtKDkyB4XDjCi6GAQ">
            Grodor drabbas extra hårt
          </p>
          <p xml:id="i-RNRaJPSc8JLVrvBw7hZEDw">
            På grund av groddjurens livscykel, med behov av både en bra vat­tenmiljö
            och bra landmiljöer med övervintringsplats och goda ”jaktmarker”
            har de drabbats extra hårt av landskapsförändringama. Deras tunna
            och känsliga hud gör dem dessutom extra känsliga för ke­miska
            utsläpp och försurning.
          </p>
          <p xml:id="i-79WN1erb5fZ93oc2zMrZPf">
            När arterna har minskat till den nivå som de flesta svenska grodarter-
            na har i dag kommer nästa problem: isolering. Grodor kan inte
            flyga. Om det är kilometer eller t.o.m. mil mellan grodlokalema
            så isoleras de. Po- pulationen blir inavlad och kan då lätt slås
            ut av rena slumpskäl även om miljön där är bra. Det är i dag det
            största problemet för många arter. Bristen på dammar och avstånden
            emellan dem är ett mycket stort hot och nya småvatten behöver
            skapas.
          </p>
          <p xml:id="i-RmqYjsNxaHkcs6ZZKo7ShV">
            Vad kan man göra?
          </p>
          <p xml:id="i-XstfF1efVct2fbTk7aszF4">
            För ett bra artbevarandearbete behövs kunskap om utbredning och
            status. Det finns nu en del forskning i Sverige kring detta. Den
            måste uppmuntras och stödjas. De dammar och våtmarker som håller
            hotade arter måste skyddas. Speciellt viktiga har små gårdsdammar
            visat sig vara. Skyddszoner, utan spridning av gödsel och bekämpningsmedel,
            runt dammar och vattendrag är viktigt för att undvika övergödning
            och giftackumulering i vattnet. Innan tillstånd till fisk- eller
            kräftutplantering ges bör konsekvenserna för livet i dammen utredas.
            Det är extra viktigt i områden med hotade groddjur. Skogsbruket
            spelar också en viktig roll. Hyggen direkt in på dammar och ”bortstädning”
            av lågor och död ved bör t.ex. undvikas. I Storbritannien och
            på kontinenten är det vanligt med grodtunnlar under bilvägar som
            korsar grodornas väg. Ett par sådana är gjorda även i Sverige
            och sådana kan rädda populationer som fått sin väg korsad av bilar.
          </p>
          <p xml:id="i-UEmVPHe8kib8YrvyUAm1eF">
            Vatten i landskapet
          </p>
          <p xml:id="i-M2hcpCauQV1HR5FPxnQazF">
            Småvatten är livsviktiga också för många andra organismgrupper,
            t.ex. trollsländor, många mollusker och vattenväxter, men också
            för mer rörliga grupper som fåglar och däggdjur. Förstörelsen
            av småvatten har därför stor inverkan på den biologiska mångfalden.
            Förutom att skydda det lilla som finns kvar kan man också anlägga
            nya. Att återskapa bioto­per är ett måste för att nutida och kommande
            generationer skall få upple­va det som var en självklarhet förr;
            bubblande grodsång under vårliga nätter.
          </p>
          <p xml:id="i-88xAaaj5jSFbi5dJaLUcHP">
            Med anledning av detta vill jag fråga miljöministern:
          </p>
          <p xml:id="i-75r5bP7HNXbETE7ppkunQn">
            Vilka åtgärder avser ministern föreslå för att öka kunskaperna
            om ut­bredning och status för landets groddjur?
          </p>
          <p xml:id="i-RGnTtLjUKxYH4pGqxxRvDE">
            Hur avser ministern agera för att skydda befintliga dammar och
            våt­marker som håller hotade grodarter och då speciellt små gårdsdammar?
          </p>
          <p xml:id="i-W3CekxPp5nCb8yxVMJdEgR">
            Vilka andra åtgärder avser ministern föreslå för att slå vakt
            om de hotade groddjuren i akt och mening att antalet individer
            inom respektive art skall öka?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
