<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0125">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:125 av Marie Engström (v) till statsrådet
          Mona Sahlin om sjuklöneperioden och de mindre företagen
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 28 januariBesvarad den 16 februari Prot. 1998/99:56
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Den 1 januari 1992 infördes 14 dagars sjuklöneperiod för första
          gången. Arbetsgivaren fick därmed betala sjuklön till de anställda
          de första 14 dagarna av en sjukdomsperiod. Vid omläggningen kompense­rades
          arbetsgivarna fullt ut för de ökade kostnaderna som ansvaret att
          betala sjuklön innebar. Den 1 januari 1997 förlängdes sjuklöneperioden
          till 28 dagar, men återställdes efter skarp kritik till 14 dagar.
          1992 sjönk sjukfrånvaron och har så gjort under ett antal år.
          Det var bl.a. en följd av införandet av en karensdag och lägre
          ersättningsnivåer. Den kostnads­minskning som färre sjukdagar
          gav upphov till har i allt väsentligt kom­mit arbetsgivarna till
          del. Under senare tid har det dock skett en markant ökning av
          sjukfrånvaron.
        </p>
        <p>
          Regeringen arbetar enligt egen utsago med att förbättra villkoren
          för såväl stora som små företag. Man säger sig vilja undanröja
          hinder som kan verka hämmande på viljan att expandera. Det handlar
          i stor utsträck­ning om att se över regelsystem för att göra förenklingar
          men också om t.ex. vissa skattefrågor. Regeringen har även uppmärksammat
          att man i många avseenden hittills inte i tillräckligt stor utsträckning
          beaktat skill-
        </p>
        <pb facs="PDF:139"/>
        <p>
          naden mellan stora och små företag. Sjuklöneperioden kan sägas
          vara ett sådant område.
        </p>
        <p>
          De mindre företagen har i dag möjlighet att försäkra sig hos
          försäk­ringskassan mot höga sjuklönekostnader, dessutom finns
          ett särskilt högriskskydd vid återkommande sjukdomsperioder hos
          en anställd. Trots det anser många småföretagare att anställdas
          sjukfrånvaro inverkar nega­tivt på företagets verksamhet och ekonomi.
          I många fall i en sådan om­fattning att viljan att expandera och
          göra nyanställningar minskar avse­värt.
        </p>
        <p>
          I sammanhanget får man heller inte bortse ifrån de utestängningsef-
          fekter som sjuklöneperioden kan ge upphov till. Det kan innebära
          stora svårigheter för människor med hög sjukfrånvaro som t.ex.
          arbetshandi­kappade eller kroniskt sjuka, att få fotfäste på arbetsmarknaden.
        </p>
        <p>
          Mot bakgrund av detta vill jag fråga statsrådet Mona Sahlin:
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder tänker regeringen vidta för att sjuklöneperioden
          inte skall vara en faktor som hämmar tillväxten i de mindre företagen?
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder tänker regeringen vidta för att de mindre företagens
          situation i tillräckligt hög grad kommer beaktas i de nu pågående
          samta­len mellan företrädare för Näringsdepartementet och företrädare
          för nä­ringslivet?
        </p>
        <pb facs="PDF:140"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
