<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0324">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>greyhound och totospelet</title>
        <author>Gudrun Lindvall (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:324 av Gudrun Lindvall (mp) till jordbruksmi­nistern om greyhound och totospelet</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_348.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_349.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Gudrun Lindvall (mp)</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>mp</desc>
            </state>
            <idno>i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Annika Åhnberg</persName>
            <idno>i-QtJg9oNHiDkHLkgiCwmrBb</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy</idno>
            <persName>Margareta Winberg</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Aqt9Ae1tGKycXmo51bcZ3Q" corresp="i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg">
          <date when="1999-04-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-N6dWAFYstiPuvxVVd6FLfG" corresp="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-4ZiCpDusjcswFNv8g7BsBr">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PtekWTr4BBqzeCVgYnMTYg">
          <date when="1999-05-21"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-PtekWTr4BBqzeCVgYnMTYg">
          <ref type="record" target="prot-199899--098">Prot. 1998/99:98</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-WZetao2HJKwHHabJzeb9rg">
            Interpellation 1998/99:324 av Gudrun Lindvall (mp) till jordbruksmi­nistern
            om greyhound och totospelet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-PrXGtUhLUXSVbZZFT3L2g5">
            Inkom den 29 april : Besvarad den 21 maj Prot. 1998/99:98
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-XeeoxGUawiBsnZm1xEJmAW">
            Regeringen har beslutat tillåta totospel på hund. Det är ett
            beslut som många ifrågasatt av flera skäl, inte bara för att det
            är tveksamt om Sveri­ge är i behov av ytterligare en spelform,
            utan framför allt vad effekterna kommer att bli för rasen greyhound.
          </p>
          <p xml:id="i-HvaYvZtzMaQvLTXQhcAfyP">
            Till hundkapp används alltså framför allt greyhound. Rasen är
            i dag en trevlig familjehund, där en del individer nyttjas för
            hundkapplöpning­ar. Eftersom det inte finns någon ekonomisk vinning
            av dessa i dag ren- avlas inte de egenskaper som ger snabba hundar
            i någon större omfatt­ning.
          </p>
          <p xml:id="i-3omPMo8y63zAtznW5UU78d">
            De egenskaper som utnyttjas vid hundkapplöpningar är greyhounds
            instinkt att jaga i kapp bytet - en sorts hetsjakt. På banan fås
            hundarna att springa efter en attrapp. De hundar som är bäst är
            givetvis de snabbaste, men viljan till jakt efter ”haren” måste
            vara stark. I länder med toto på hund har det visat sig att rasen
            utvecklats från att vara en trevlig familje­hund till att bli
            ”tävlingsmaskin”. Eftersom det finns pengar att tjäna ökar intresset
            för att rena via på de egenskaper som ger snabba hundar - jakt­instinkten
            och snabbheten. Allt därutöver är av noll intresse. Som vanligt
            när det kommer in pengar tillkommer en ny sorts uppfödare och
            ägare - de som är in it for money.
          </p>
          <p xml:id="i-7XqudA1HQzfYhpXjwP5yGe">
            Är detta en utveckling vi vill ha i Sverige? En hetsig tävlingsmaskin
            är inte en hund som är ofarlig att ha som familjehund. I många
            länder avlivas därför de hundar som inte klarar tävlingskraven
            - i vissa länder på ett grymt sätt. Bilder från Spanien där man
            hänger hundar har visats i svenska tidningar.
          </p>
          <p xml:id="i-K57bMTJBgfgJyzd7fNJAbQ">
            Sverige har förbjudit pitbullterrier. Skälet till detta är att
            hunden an­ses farlig på grund av den renavel på hetsegenskaper
            som bedrivits. En extremt ensidig hetsavlad greyhound kan bli
            en lika otrevlig hund i framtiden. Vem tar ansvar för det? Kommer
            ett förbud mot greyhound då?
          </p>
          <p xml:id="i-J1CXCSNjpwXJfUaMY5YEEw">
            Hundkapp kan inte jämföras med hästkapplöpningar och den avel
            som sker på hästsidan. I det senare fallet är det omöjligt att
            renavla efter­som hästarna måste kunna hanteras - köras eller
            ridas.
          </p>
          <p xml:id="i-123BMSgYeHKxtcp7YaXVww">
            Dessa invändningar mot toto på hundkapp har framförts från många
            av dagens greyhounduppfödare. Varför har de inte tagits på allvar?
            Anser inte regeringen att totospel på hund riskerar att leda till
            en olämplig och ur djurskyddssynpunkt förkastlig avel på greyhound
            och som kan fram­bringa en hund som kan bli farlig?
          </p>
          <p xml:id="i-Mm1vwSKqwNq4WY5qpaJCmJ">
            Jag vill därför fråga jordbruksministern:
          </p>
          <p xml:id="i-732khRVWW78mbTPtXwYHXW">
            - Har den framtida aveln och konsekvenserna som beskrivits ovan
            funnits med i diskussionerna inför beslutet att tillåta toto på
            hund­kapp?
          </p>
          <p xml:id="i-N2Axzj9yHyJefkaqfLHaGH">
            - Är en extrem avel på greyhound för hundkapp förenlig med intentio­nerna
            i den svenska djurskyddslagen?
          </p>
          <note xml:id="i-MH1oSdEdiyv4uN6ArSCYuF" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1-370
          </note>
          <note xml:id="i-7aZeHG5b4jd3gi3MNEij7a" type="pageNumber">
            349
          </note>
          <note xml:id="i-4k4ypNPgj9X7X2MyHnY8rS" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-7XkGPWwY5ABrBeVbtop1D8" type="pageNumber">
            350
          </note>
          <p xml:id="i-8KDfvV9kRgLNY4jmVv96Rv">
            - Vilka åtgärder avser ministern vidta för att förhindra att
            en situation liknande den i andra länder med hundkapp och som
            beskrivs ovan inträffar i Sverige?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
