<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0104">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ekologiskt griskött</title>
        <author>Gudrun Lindvall (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:104 av Gudrun Lindvall (mp) till jordbruksmi­nistern om ekologiskt griskött</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_113.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_114.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Gudrun Lindvall (mp)</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>mp</desc>
            </state>
            <idno>i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>jordbruksmi­nistern</persName>
            <idno>i-QtJg9oNHiDkHLkgiCwmrBb</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6zoibDS4UKfHsWb9uzbQZG" corresp="i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg">
          <date when="1998-01-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-X5ARs32YubKPKuhs7P748h">
          <note>date unknown</note>
          <name>jordbruksmi­nistern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-QWjce1CM4xqfYzrJePuSfE">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2evWnHdmxmdM7QhnkVx1fK">
          <date when="1998-01-28"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-2evWnHdmxmdM7QhnkVx1fK">
          <ref type="record" target="prot-199899--046">Prot. 1998/99:46</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-64ENGxovCrxP1j4ubMp82J">
            Interpellation 1998/99:104 av Gudrun Lindvall (mp) till jordbruksmi­nistern
            om ekologiskt griskött
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-9DRq96vQ2uAaDkD2DpdSDn">
            Inkom den 15 januari : Besvarad den 28 januari Prot. 1998/99:46
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-A6LVTU7JyNH9QvbtBswCQi">
            Så har julen 1998 passerat och i de flesta hushåll är julskinkan
            uppät­en. Den julskinka jag och min familj ätit kom i år från
            en gris som fått röra sig fritt ute i somras - en ekogris. Den
            skinkan var nästan att be­trakta som en raritet i landet, för
            trots att många konsumenter liksom jag vill köpa ekologiska produkter
            går de nästan inte att få tag på. Det gäller framför allt fläsk,
            men även annat kött.
          </p>
          <p xml:id="i-6JqP2Ron7HeWMYdaZQ56sS">
            När det gäller griskött är det förvånande. Det är kris i branschen,
            men trots det ställer man inte om till det marknaden vill ha och
            är villig att betala ett merpris för - ekofläsk.
          </p>
          <p xml:id="i-S5bQLsJJhsU87ubDvmkHVa">
            Endast 8 000 slaktsvin av över 2 miljoner kan ge Kravfläsk. Det
            är bara 0,4 % av slaktsvinen! Det är inte undra på att det är
            hart när omöj­ligt att hitta Kravfläsk i livsmedelsbutikerna!
          </p>
          <p xml:id="i-RPGsHQHz3wqRp5HBqveqiR">
            Skippa skinkan?
          </p>
          <p xml:id="i-6LdhiPBMcE167JLSFXfQNv">
            I min familj står vi i kö hos Gröna Konsum inför varje jul för
            att få Kravskinka. Det är dock glest mellan lyckträffarna. Vare
            sig 1997 eller 1996 lyckades vår affär få tag i det vi ville ha
            - trots att vi stött på redan i september. 1995 gick det.
          </p>
          <p xml:id="i-224vRVDwND3FonbrCZQYSL">
            Vad har vi då gjort de år vi inte fått tag i KRAV-skinka? Jo,
            förmod­ligen som alla andra som köpt ekologiskt om det bara funnits.
            Vi har funderat och argumenterat om ersättning till skinkan, men
            så någon dag före julafton har vi fallit till föga och köpt den
            minsta konventionellt framtagna svenska skinka vi funnit. Skinkan
            är ju ett måste för oss köttätare på julbordet!
          </p>
          <p xml:id="i-CxuuyuPw5cv7QGu6zZFqmc">
            Konsumenter kan inte välja längre
          </p>
          <p xml:id="i-WYwfmfHTvhqxAJGUgdRPxs">
            När det är så stor brist på ekolivsmedel försvinner konsumentens
            möjlighet att välja. Vill man inte bli vegetarian så tvingas man
            köpa det som finns i butiken, det vill säga konventionellt framtagna.
            Mat kan vi ju inte vara utan. Bonden får avsättning trots att
            vi hellre köpte en annan
          </p>
          <note xml:id="i-AR8wptZSv5RGELvmtSGReb" type="pageNumber">
            114
          </note>
          <p xml:id="i-PHvBAr6CFDcrmNEazJnsbA">
            produkt, som han dessutom fått bättre betalt för. Risken är uppenbar
            att signalen inte blir tillräckligt tydlig till producenten.
          </p>
          <p xml:id="i-L2ukMRtMwPQ43SZef5H6bV">
            Vi konsumenter väntar på ekoproduktema! Mellan jularna är Krav­fläsk
            en sällsynthet i affärerna. Finns det, gäller det att vara snabb
            - det har en strykande åtgång! Och finns det inte Kravgriskött
            får det bli det Kravkött som finns - så väljer i alla fall vi.
            Dessutom har alla som önskar Kravfläsk numer fått en konkurrent
            - de engelska konsumenterna. Dit exporteras nämligen Kravgrisar
            från Sverige trots att den svenska mark­naden inte alls är tillfredsställd.
          </p>
          <p xml:id="i-GDy75a1Xc2H5cZMr4kVEkQ">
            Jag vill fråga ministern:
          </p>
          <p xml:id="i-YMhD8KWoa5xUdA2Zqy3b82">
            Vad avser ministern vidta för åtgärder för att komma till rätta
            med denna brist på ekologiskt griskött, som finns i Sverige i
            dag och som inte ger konsumenten valfrihet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
