<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0053">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>småföretag inom den hemnära tjänstesektorn</title>
        <author>Marietta de Pourbaix-Lundin (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:53 av Marietta de Pourbaix-Lundin (m) till stats­rådet Mona Sahlin om småföretag inom den hemnära tjänstesektorn</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_53.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_54.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Marietta de Pourbaix-Lundin (m)</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-9Kt7koTgzUZUA9ovNXYdWj</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>stats­rådet Mona Sahlin</persName>
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-F41oBZt8MYjF6rpneGkhqz" corresp="i-9Kt7koTgzUZUA9ovNXYdWj">
          <date when="1998-11-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-KQAf83C8VfXMxMZDTAsK4A">
          <note>date unknown</note>
          <name>stats­rådet Mona Sahlin</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-MtQfyJ9sGmibpoXAdd5xNp">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-9hWNuq5A6BZq28XraPyFWC">
          <date when="1998-01-28"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-9hWNuq5A6BZq28XraPyFWC">
          <ref type="record" target="prot-199899--046">Prot. 1998/99:46</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-WZTZnjgrH4nrqjm7C38mUR">
            Interpellation 1998/99:53 av Marietta de Pourbaix-Lundin (m)
            till stats­rådet Mona Sahlin om småföretag inom den hemnära tjänstesektorn
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-MEFXdCvjkv8yJ5xn6kHxYA">
            Inkom den 24 november : Besvarad den 28 januari Prot. 1998/99:46
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-XVV4iBqX7vntScc5Qvwp4q">
            Trots att Sverige fortfarande har en hög arbetslöshet får man
            leta med ljus och lykta efter konkreta förslag från regeringen
            som syftar till att underlätta och undanröja hinder för tillväxt
            och för att få fler människor i arbete. Väl medveten om att det
            behövs en mängd åtgärder vill jag ta upp en fråga som har både
            debatterats flitigt och utretts flera gånger under de senaste
            åren; nämligen den hemnära tjänstesektorn och hushållstjänster.
          </p>
          <p xml:id="i-FziwSCqUc3t4cHtfncYG3t">
            Många tjänster som utförs i hemmet av utomstående, exempelvis
            städning och trädgårdsarbete, utförs i stor utsträckning svart.
            Detta inne­bär att tusentals människor arbetar utan att få del
            av de gemensamma
          </p>
          <p xml:id="i-ZhjTtS52cNcoj6vLp7S1X">
            socialförsäkringssystemen. I flera sammanhang har visats att
            bortfallet av skatteintäkter är stort - lågt räknat 10 miljarder
            kronor per år. Trots detta är det så att mycket arbete inom den
            hemnära tjänstesektorn ändå inte blir utfört, huvudsakligen beroende
            på att människor inte vill befatta sig med svartjobb. De tvingas
            många gånger konstatera att det ”vita priset” för dessa tjänster
            blir för högt.
          </p>
          <p xml:id="i-Uozrp5HQCKGWoX6BCzvugX">
            Flera utredningar, och inte minst EU-projektet ”Humlan” i Kungälv,
            har visat att om bara priset är rimligt så finns det en stor efterfrågan
            av hemnära tjänster. Det är främst barnfamiljer och äldre som
            efterfrågar sådana tjänster. Det visar sig också att många arbetslösa
            kan tänka sig att arbeta inom denna sektor. För många ungdomar
            gäller det att ta till vara alla möjligheter att få in en fot
            på arbetsmarknaden. Här kan hemnära tjänster vara en bra startpunkt.
          </p>
          <p xml:id="i-JbpdCFtLbJdLyuDTu8Rzko">
            I dag är det för många svårt att starta eget företag. Det finns
            många hinder på vägen. Lag- och skattereglerna är många och svåra
            att bekanta sig med utan juridisk utbildning eller assistans.
            Det skulle vara positivt för såväl samhället som den enskilde
            om fler småföretag kunde komma i gång inom den hemnära tjänstesektorn.
            Då måste hinder undanröjas och stimulans tillkomma. De företag
            som redan finns i verksamheten behöver stöd och uppmuntran till
            fortsatt utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-VkV5AnMDJsJbuUsh5wt1En">
            I det läge Sverige befinner sig i måste det ligga i allas intresse
            att fin­na nya vägar för att få fler människor i arbete. Det är
            dags att se möjlig­heterna och inte lägga ned mer tid på att beskriva
            hindren. Allt som kan göras måste göras för att öppna och utveckla
            nya arbetsmarknader. Det måste anses lika naturligt och accepterat
            att som ett hederligt arbete städa i någon annans hem som det
            är att städa t.ex. ministrarnas och riksdags­ledamöternas tjänsterum.
            Det finns lika liten anledning att misstänkliggö­ra den som kan
            tänka sig att arbeta med att kratta löv eller röja snö hos en
            pensionär som den som i sitt arbete utför motsvarande uppgifter
            utanför Rosenbad och Riksdagshuset.
          </p>
          <p xml:id="i-EoLc3Vq3x6g9ggLQ8n8Xba">
            Mot bakgrund av vad jag ovan anfört vill jag fråga statsrådet
            Mona Sahlin:
          </p>
          <p xml:id="i-SngxCexJRL1R99QzQkULFv">
            Avser statsrådet inom en snar framtid lägga fram förslag som
            kan un­derlätta för människor att starta egna småföretag inom
            den hemnära tjänstesektorn?
          </p>
          <p xml:id="i-YXL1h65LxSbFxsv7FMh9jC">
            Avser statsrådet att vidta åtgärder för att alltfler människor
            kan upp­leva det hedersamt och av samhället accepterat att vilja
            starta företag och arbeta inom den hemnära tjänstesektorn?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
