<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0084">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>mänskliga rättigheter i Iran</title>
        <author>Lars Ohly (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:84 av Lars Ohly (v) till utrikesministern om mänskliga rättigheter i Iran</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_89.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_90.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_91.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Lars Ohly (v)</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>v</desc>
            </state>
            <idno>i-HpwkrkkrFd1MRPixHrr8q1</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Anna Lindh</persName>
            <idno>i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-BRoh5Y46RpBf9mqB54P5gX" corresp="i-HpwkrkkrFd1MRPixHrr8q1">
          <date when="1998-12-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-6rx911Xi8bXTKyAXDdPWfc">
          <note>date unknown</note>
          <name who="i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1">Anna Lindh</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-PqkEiTxGGGtfpoq675kxmn">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-FWzWEJuaJMYdeXgRWSAG35">
          <date when="1998-01-28"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-FWzWEJuaJMYdeXgRWSAG35">
          <ref type="record" target="prot-199899--046">Prot. 1998/99:46</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-X6RBBPSdVtAtF8GcHKQxcR">
            Interpellation 1998/99:84 av Lars Ohly (v) till utrikesministern
            om mänskliga rättigheter i Iran
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Fsq5PdqK7Sm5D22yYFpjBR">
            Inkom den 16 december : Besvarad den 28 januari Prot. 1998/99:46
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-VqQqNrakjFURhq4DZyyyKa">
            Våren 1997 valdes ayatollah Khatemi oväntat till Irans president.
            Det var en stor och oväntad valseger. Hans främste motkandidat,
            talmannen i iranska parlamentet (majles) Natekh Noor, led ett
            svidande nederlag trots att han hade alla medieresurser till sitt
            förfogande. Valdeltagandet var högt. Det skall dock framhållas
            att valet ingalunda var demokratiskt. Ett stort antal kandidater
            hade av det s.k. Väktarrådet underkänts som icke tillräckligt
            goda muslimer. Många tolkade valet av Khatemi som ett pro­testval.
            Stödet av Khatemi var villkorligt. I första hand ville väljarna
            visa vad man inte ville ha, att man var emot den islamistiska
            regimen.
          </p>
          <p xml:id="i-HuhYvoVkoUsC8875MAfDUS">
            I ett och ett halvt år har två fraktioner kunnat skönjas inom
            den isla­mistiska regimen i Iran. En del av makten har funnits
            samlad kring presi­dent Khatemi, medan mer ortodoxa islamistiska
            krafter samlats i Väktar­rådet och Rådet för nationens bästa,
            som leds och domineras av ayatollah Khamenei, vilka har makten
            över polis, militär, domstolsväsende m.m.
          </p>
          <note xml:id="i-AqSMADvSd57g9GMNJdu23V" type="pageNumber">
            90
          </note>
          <p xml:id="i-4kirzy5meiZwbcUE5y4SBJ">
            Khatemi har i medier utomlands framtonats som en mer ”liberal”
            isla- mistisk ledare jämfört med Khamenei.
          </p>
          <p xml:id="i-MD1WJLZqZtY3mDwsNQ8Cr6">
            Valet av ayatollah Khatemi medförde att folket tog sig en rad
            friheter man tidigare inte vågat, vilket för en tid givit intrycket
            av att de konser­vativa krafterna kring Khamenei varit på reträtt.
            Avrättningar av regim­kritiker och steningar av kvinnor har dock
            fortsatt i oförminskad skala under den tid som Khatemi varit president.
            Chefen för Pasdaran (den islamistiska armé, som regimen byggt
            upp vid sidan av den reguljära armén) Rahim Safavi, förklarade
            senare att det var utmärkt att regimens motståndare visade sig
            mer öppet i demonstrationer och publikationer eftersom man, när
            tiden var inne, ”kunde slita ut tungan och skära halsen av dem”.
          </p>
          <p xml:id="i-PKJaR27wE7h6v6vkyXq2fN">
            Under hösten har val till det s.k. Specialistrådet ägt rum. Inför
            valet av detta rensades kandidatlistan på icke-konservativa kandidater.
            Den framstående politikern Darius Fruhar och företrädaren för
            Nationella partiet i Iran, som dittills tolererats av regimen,
            uttalade sig dock mycket tydligt att detta val var helt odemokratiskt
            och att det inte var folket till gagn. Deltagandet i valet till
            det s.k. Specialistrådet blev mycket lågt. En av de bidragande
            orsakerna till detta var sannolikt Fruhars uttalande.
          </p>
          <p xml:id="i-SRjgt4EgxNJ9xuNzkwCje4">
            Under november månad ökade regimens terror mot dem som på olika
            sätt varit frispråkiga. Terrorn inleddes med att flera tidningar
            och tid­skrifter stängdes. Journalister och utgivare arresterades
            och torterades. Detta skedde samtidigt som Irans kulturminister
            i London förklarade att fatwan mot Salman Rushdie upphävts. Åter
            hemma i Iran försvarade samme kulturminister stängningarna av
            Tous, Djami, Rahe Nu m.fl.
          </p>
          <p xml:id="i-S8EfcNLmoKqMpPZ6PU1WUP">
            Den 9 december gick polisen till angrepp mot studenter som demon­strerade
            till minne av studenter mördade av shahregimens militär och polis.
            Flera hundra av dem arresterades och är sedan dess försvunna.
          </p>
          <p xml:id="i-3q7KsmFcL2Da145UHSnKdJ">
            Journalisten och forskaren Madjid Sharif, som en tid varit bosatt
            i Sverige, men återvänt i tron att situationen förändrats genom
            valet av Khatemi till president, mördades. Strax därefter knivmördades
            Darius Fruhar och hans hustru Parvane brutalt i sitt hem. Senare
            blev det känt att en av de författare som tillsammans med Faraj
            Sarkoohi lett arbetet på att bilda ett fritt och oberoende författarförbund
            i Iran, Muhammad Mukhta- ri, försvunnit. På 50-årsdagen av firandet
            av tillkomsten av FN:s dekla­ration om mänskliga rättigheter,
            fick familjen meddelande från ett av Teherans bårhus att man kunde
            hämta hans torterade och sönderslagna kropp. Det har rapporterats
            att en dödslista på ett 80-tal ledande författare och politiker
            upprättats, samt att ännu en poet och författare, Jafar Pou- yandeh,
            mördats. En av Irans främsta poeter och författare, Hussan Gols-
            hiri, förklarade i samband med mordet på Darius Fruhar att han
            sitter och väntar på dödspatrullema.
          </p>
          <p xml:id="i-RUyvFekm3mNBYWjaLAMdzq">
            Under fredagsbönerna i början av december förklarade flera mullor
            i Iran att man skall göra sig av med oppositionella såväl inom
            Iran som utomlands. Det är uppenbart att en ny våldsam terrorvåg
            inletts i Iran samtidigt som man avser att återgå till att bedriva
            terror på andra länders territorium.
          </p>
          <p xml:id="i-V1fM69K2VxnfR7yATo4o8v">
            Huruvida presidenten Khatemi inte förmår eller inte vill göra
            något åt terrorn är höljt i dunkel och svårt att ha någon uppfattning
            om. En sak är dock klar: Hittills har han gjort mycket lite för
            att söka stöd i den folkliga opinion som för ett och ett halvt
            år sedan valde honom.
          </p>
          <note xml:id="i-X5HcPVLE3vRRZ3efuhRVxz" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-EQ5hiCEWouEPH57JdSDf8z" type="pageNumber">
            91
          </note>
          <note xml:id="i-M9UAxP3fM4PntEqxuAGm6S" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <p xml:id="i-TNAnTBuSCfTaPF9dpaBdsg">
            De 500 författare i Iran, som skrev på uppropet om yttrandefrihet
            och ett oberoende författarförbund har i dag alla gått under jorden.
            Ett 50-tal av dem har krävt president Khatemis beskydd.
          </p>
          <p xml:id="i-8tepBhaRqLkk4nvqfz5FPH">
            Efter omfattande internationella protester har president Khatemi
            och ayatollah Khamenei gjort ett uttalande om att morden skadar
            Irans ”nationella säkerhet”, att de skall utredas och de ansvariga
            ställas inför rätta. En talesman för regimen meddelade några timmar
            senare att för­övarna redan gripits och att flera gripanden var
            att vänta. Vilka mördarna var avslöjades dock inte. Efter att
            regimen först drivit en omfattande och brutal hetskampanj mot
            sitt lands intellektuella talar sedan samma regim om att skipa
            rättvisa när det gäller de mord på dem man själv ytterst bär ansvaret
            för. Vad det handlar om är att mördarna jagar sina hej dukar.
            Det fastslogs redan förra året att morden på oppositionella på
            Café Mykonos i Berlin skett på order av ayatollah Khamenei, dåvarande
            presidenten Rafsanjani och chefen för den iranska säkerhetstjänsten.
          </p>
          <p xml:id="i-SAAn1mYp3b7vLLTLWzTD6Z">
            Sverige har förklarat att sanktioner i någon form är tänkbara
            gentemot Iran. Vår tidigare utrikesminister, Lena Hjelm-Wallén,
            förklarade i en interpellationsdebatt, några månader innan Khatemi
            valdes, att EU:s kritiska dialog inte varit verkningsfull och
            att hon var beredd att tänka sig olika åtgärder riktade mot den
            iranska regimen.
          </p>
          <p xml:id="i-GR5KaXWAu5T7DezziaQpVB">
            Vi är nu tillbaka i samma situation när det gäller mänskliga
            rättighe­ter som rådde före valet av ayatollah Khatemi till president.
            Det är i dag uppenbart att man inom världssamfundet, EU och även
            i Sverige tagit alltför lätt på de konservativa krafternas styrka
            i Iran och vad de är be­redda att göra för att slå vakt om sin
            makt och sina privilegier.
          </p>
          <p xml:id="i-4BE81uz71VRS8UF3npgup7">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga utrikesministern
            följan­de:
          </p>
          <p xml:id="i-9CyBhn4sLuTpjNYjntuU45">
            1. Vad avser regeringen göra för att öka trycket på Iran på det
            att den iranska regimen upphör med brotten mot de mänskliga rättigheterna
            i landet?
          </p>
          <p xml:id="i-655wm22NrhE9RvpbQpkwdY">
            2. Vad avser regeringen göra i EU, FN och i andra internationella
            organ för att öka trycket på Iran på det att den iranska regimen
            upphör med brotten mot de mänskliga rättigheterna i landet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
