<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0182">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:182</head>
        <author who="i-Cp46a4HxYeUeSRRkf26BKD">Jonas Ringqvist (v)</author>
        <minister who="unknown">jordbruksminis­tern</minister>
        <topic>livsmedel</topic>
        <docDate when="1999-02-23">Inkom den 23 februari</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--072.xml" when="1999-03-19" status="answered">Besvarad den 19 mars, Prot. 1998/99:72</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:182 av Jonas Ringqvist (v) till jordbruksminis­tern
          om livsmedel
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 23 februariBesvarad den 19 mars Prot. 1998/99:72
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-AWvdJ63XY5j3PVv4CwSPHh">
          I Sverige har vi en tradition av en bra lagstiftning för att
          tillförsäkra alla trygga och sunda livsmedel. Det svenska jordbruket
          är också förhål­landevis långt framme när det gäller att producera
          ren mat av bra kvalitet och med stor hänsyn till miljövärden och
          djurskydd.
        </p>
        <p xml:id="i-9Dc6RfEy2rTtvZsSFF9FmZ">
          I dag är denna svenska tradition hotad på flera områden genom
          att gränser öppnas och regler anpassas till omvärlden. De metoder,
          t.ex. en framsynt lagstiftning, som vi tidigare har haft i Sverige
          för att garantera bra kvalitet på livsmedlen fungerar inte längre
          när WTO- överenskommelser och EU-medlemskapet blir överordnade
          den svenska riksdagens beslut. I denna situation så krävs att
          vi använder andra meto­der för att vi skall kunna fortsätta känna
          oss trygga som konsumenter och för att vi skall veta att de produkter
          som säljs är säkra och av god kvali­tet.
        </p>
        <p xml:id="i-GLVdikDi1YUp5gPuZpQSh2">
          Exemplen på hur situationen försämrats de sista åren är flera.
        </p>
        <p xml:id="i-3nFQKVmt9hAzunZRQUEgxo">
          - Genmanipulerade grödor tillåts i odlingar i Sverige och kan
          ingå i våra livsmedel trots att vi inte känner till deras effekter
          på vår hälsa och på naturen.
        </p>
        <p xml:id="i-H9QkcAQac4wExydUcEkoyy">
          - Antibiotikaanvändningen i animalieproduktionen i EU kan bidra
          till antibiotikaresistenta bakterier.
        </p>
        <p xml:id="i-SaYiTKae3YAFKiv7oFp67x">
          - Tidigare förbjudna livsmedelsfärger som kan få stora konsekvenser
          för vår hälsa, genom allergi och cancer, är numera tillåtna.
        </p>
        <p xml:id="i-2PKGNUmrie6ZP1ZNHJL4F6">
          - Det är i dag tillåtet att bedriva avel med Belgian Blue. Något
          som tidigare varit oacceptabelt i Sverige av djurskyddsskäl.
        </p>
        <p xml:id="i-VGziK1uMkMYfkpZTHggUME">
          - Det senaste hotet är frågan om USA skall kunna tvinga EU-ländema
          att öppna sina marknader för hormonbehandlat kött.
        </p>
        <p xml:id="i-XYpn3zBE2WYAdbD7uA8tfN">
          Listan över bakslag kan göras lång.Om vi vill att svenska konsumenter
          även fortsättningsvis skall kunna köpa trygga och sunda livsmedel
          måste vi finna nya strategier för att garantera detta. Den samstämmighet
          som finns i Sverige mellan konsu­mentintressen, jordbruket och
          politiker borde kunna tas till vara för att
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_198.pdf"/>
        <p xml:id="i-A2yK89CqSFXEiubxD4Uved">
          skapa ett brett arbete som syftar till att hålla farliga produkter
          borta från den svenska marknaden.
        </p>
        <p xml:id="i-Y6bXt3BExmRjyMRxHcmLhR">
          Mina frågor till jordbruksministern är följande:
        </p>
        <p xml:id="i-MzVN36KkStp9b6jB5ERAvn">
          Vilken strategi har den svenska regeringen för att garantera
          trygga livsmedel till svenska konsumenter?
        </p>
        <p xml:id="i-5aDEEkQcmVnJXZDPA6iksH">
          Är jordbruksministern beredd att ta initiativ för att samla olika
          intres­segrupper till ett brett motstånd för att hålla farliga
          produkter borta från den svenska marknaden?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_199.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
