<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0071">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:71 av Inge Carlsson (s) till socialministern
          om märkning av tobaksprodukter
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 3 decemberBesvarad den 28 januari Prot. 1998/99:46
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <p>
          I Sverige måste förpackningar med snus förses med varningstexten
          ”Orsakar cancer. Socialstyrelsen”. Inom övriga Europeiska unionen,
          där
        </p>
        <note type="pageNumber">
          77
        </note>
        <pb facs="PDF:76"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber">
          78
        </note>
        <p>
          snus är förbjudet, gäller samma varningstext för all annan rökfri
          tobak. Frän detta förbud har Sverige ett undantag.
        </p>
        <p>
          Varningstexten ”Orsakar cancer” föreskrivs i Socialstyrelsens
          författ­ning SOSFS 1994:9. Denna grundas på EU:s rådsdirektiv
          92/41/EEC, antaget den 15 maj 1992 och som implementerades i svensk
          lagstiftning i samband med Sveriges inträde i unionen.
        </p>
        <p>
          Det finns, med hänvisning till senare års forskning, anledning
          att starkt ifrågasätta riktigheten i varningstexten ”Orsakar cancer”.
          I septem­ber 1996 arrangerade Socialstyrelsen m.fl. ett symposium
          under rubriken Hälsorisker med snus. Vid symposiet presenterades
          två stora svenska studier om snus och cancer. Ingen av studierna
          kunde påvisa någon för­höjd cancerrisk. De två studierna har i
          år publicerats i två ansedda ameri­kanska vetenskapliga tidskrifter.
          Varningen för cancer på svenskt snus står dock kvar.
        </p>
        <p>
          Så sent som den 16 november i år sade överdirektören vid Socialsty­relsen
          i ett radioprogram: ”Man kan väl säga att nyare studier, bl.a.
          svenska, ger knappast tillräckligt stöd för slutsatsen att snusningen
          ökar risken för cancer.------Man kan samtidigt säga att det är
          olyckligt meden text som inte överensstämmer med vetenskapliga
          fakta, vilket man måste konstatera.”
        </p>
        <p>
          I samma radioprogram upplyste Socialstyrelsens överdirektör om
          att EU kommer med nya direktiv om varningstexter på snus och andra
          rök­fria tobaksprodukter strax efter årsskiftet. Det innebär att
          det nu finns en möjlighet att ändra det direktiv som, trots att
          vetenskaplig forskning säger motsatsen, påstår att svenskt snus
          orsakar cancer. En bevisligen felaktig varningstext, som riktar
          sig till en miljon snusare i Sverige, måste enligt min mening
          snarast möjligt tas bort. Min fråga till socialmi­nister Lars
          Engqvist blir därför:
        </p>
        <p>
          Vilka initiativ tänker regeringen ta gentemot EU, möjligen i
          samar­bete med andra medlemsländer, i samband med att nya direktiv
          om märkning av tobaksprodukter skall läggas fram av EU-kommissionen
          i bötjan av nästa år, i syfte att den felaktiga varningstexten
          ”Orsakar can­cer” på svenskt snus skall kunna tas bort?
        </p>
        <pb facs="PDF:77"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
