<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0158">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:158</head>
        <author who="unknown">Göran Hägglund (kd)</author>
        <minister who="unknown">näringsminis­tern</minister>
        <topic>näringspolitiken</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:158 av Göran Hägglund (kd) till näringsminis­tern
          om näringspolitiken
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 9 februariBesvarad den 12 mars Prot. 1998/99:68
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Förbättrade transportmedel och kommunikationer gör världen mind­re.
          Svenska företag kan konkurrera på marknader långt bort och övriga
          världen kan på samma sätt utsätta oss för konkurrens. Med en ökad
          världshandel integreras världen. I detta ligger den stora utmaningen.
        </p>
        <note type="pageNumber">
          176
        </note>
        <pb facs="PDF:175"/>
        <p>
          Strax före jul publicerade organisationen Svensk Handel rapporten
          Sverige i världen 1998. I rapporten återfinns en sammanfattning
          av fyra internationella rapporter som jämför Sveriges konkurrensförmåga,
          eller företagens förutsättningar, med andra länder och andra länders
          företag. Det är en mycket intressant rapport som sammantaget visar
          att Sverige alltjämt ligger efter internationellt sett vad avser
          ekonomisk tillväxt.
        </p>
        <p>
          Hur Sverige utvecklas i förhållande till sin omvärld blir allt
          viktigare i en värld där konkurrensen skärps i och med en tilltagande
          globalisering. Är förutsättningarna sämre i vårt land får detta
          följder. Företagens verk­samhet flyttas dit jordmånen är bäst.
          Under 90-talet har företagsfusioner över nationsgränserna blivit
          allt vanligare, även här styr givetvis förut­sättningarna placeringen
          av det nya huvudkontoret.
        </p>
        <p>
          De internationella rapporterna tecknar en bild av Sverige som
          ger vid handen att nedgången fortsätter för Sverige, om än svagare,
          samtidigt som företagsklimatet förbättrats. För oss i Sveriges
          riksdag finns det all anledning att rannsaka vårt arbete när rapporterna
          gemensamt slår fast att våra ekonomiska förutsättningar dras ned
          som en följd av det höga skat­tetrycket, en stelbent arbetsmarknad,
          den offentliga sektorns stora andel av ekonomin och ett utbildningssystem
          som brister. På samtliga dessa punkter bär vi som ledamöter av
          Sveriges riksdag på ett stort ansvar.
        </p>
        <p>
          Få - om någon - behöver i dag upplysas om att det inte är möjligt
          att diskutera den svenska skattepolitiken utan hänsyn till vår
          omvärld. Skat­tepolitiken är så att säga konkurrensutsatt. Andra
          länder utgör alternativ för såväl svenska investeringar som en
          rörlig arbetskraft. Vårt - stora - problem är att vi envisas med
          att ha världens högsta nivå på personliga inkomstskatter. Detta
          problem har fördjupats sedan Socialdemokraterna tog över makten
          1994. Skattepolitiken har av debattörer liknats vid ett ”DDR-problem”:
          Sverige tar hand om kostnaden för att utbilda kvalifice­rad personal
          och andra länder yrkesutövningen och avkastningen.
        </p>
        <p>
          Att skapa en mer flexibel arbetsmarknad har av delar av fackföre­ningsrörelsen,
          och för all del även s- och v-politiker, målats ut som något ont
          och onödigt. Att vi i ett internationellt sammanhang har en stelbent
          arbetsmarknad är känt. OECD har under ett antal år pekat på behovet
          av förändringar i Sverige i sitt program Job Strategy. På vissa
          punkter har dess rekommendationer hörsammats, andra har förändrats
          i motsatt rikt­ning eller förblivit orörda. Med en LO-ordförande
          som klämmer i med ”Vi står i vägen” som LO:s nya arbetsslogan
          försvåras arbetet med att skapa en arbetsmarknad som kan mäta
          sig internationellt.
        </p>
        <p>
          Politikernas goda vilja utgör den för politikerna mest smickrande
          för­klaringen till varför den offentliga sektorn vuxit från 24,7
          % av BNP år 1950 till 66,4 % år 1996. En annan förklaring är att
          socialistiska tanke­mönster och bristande respekt för medborgarnas
          pengar dominerat i de politiska församlingarna på olika nivåer.
          Storleken på den offentliga sektorn är betydelsefull då den påverkar
          fördelningen av de ekonomiska resurserna via efterfrågan på varor
          och tjänster samt genom skatter, trans­fereringar, regler och
          regleringar. I ett internationellt perspektiv är vår offentliga
          sektor långt större än i något annat land. Analyser och studier
          visar att det finns en svag negativ korrelation mellan tillväxt
          och storlek på offentlig sektor. Vidare har gjorts gällande från
          forskare att stagnatio­nen i den privata sektorn kan förklaras
          med att den offentliga sektorns expansion gått för långt.
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber">
          177
        </note>
        <pb facs="PDF:176"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber">
          178
        </note>
        <p>
          Det finns ett direkt samband mellan humankapital och tillväxt.
          Att satsa på utbildning är med andra ord att betrakta som en investering.
          I Sverige har vi utgifter för utbildning som är större än i de
          flesta andra länder vilket kan tydas som att kritiken i de internationella
          rapporterna är orättvis alternativt felaktig. Men, studerar man
          hur utgifterna på utbild­ning fördelas visar det sig att den högre
          utbildningen i Sverige får en mindre andel av resurserna jämfört
          med andra länder. Vi har tidigare haft en utbildningsnivå på vår
          arbetsstyrka som är bättre än genomsnittet i jämförelse med andra
          OECD-länder, i dag är vi nere på samma nivå som genomsnittet.
          Att uppbyggnaden av humankapitalet försämrats kan san­nolikt kopplas
          till den låga privata avkastningen på utbildningen. En sammanpressad
          lönestruktur gör att unga människor i dag tvekar inför en utbildning
          då man ändå inte tjänar på det.
        </p>
        <p>
          Mot denna bakgrund vill jag fråga näringsministern:
        </p>
        <p>
          1. Vilka åtgärder på skatteområdet är statsrådet beredd att medverka
          till för att underlätta nyföretagande, expansion och etableringar
          i Sveri­ge?
        </p>
        <p>
          2. Vilka åtgärder på arbetsmarknadsområdet är statsrådet beredd
          att medverka till för att arbetsmarknaden skall kunna fungera
          bättre?
        </p>
        <p>
          3. Vilka åtgärder är statsrådet beredd att vidta för att öka
          den privata sektorns andel av den totala ekonomin?
        </p>
        <p>
          4. Vilka åtgärder på utbildningsområdet avser regeringen att
          vidta för att underlätta för och stimulera till högre utbildning?
        </p>
        <pb facs="PDF:177"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
