<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0309">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>förskoleverksamheten</title>
        <author>Gunilla Tjernberg (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:309 av Gunilla Tjernberg (kd) till statsrådet Ingegerd Wämersson om förskoleverksamheten</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_334.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_335.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_336.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Gunilla Tjernberg (kd)</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>kd</desc>
            </state>
            <idno>i-4htYS85JpBwxyYZ32aVtBc</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>statsrådet Ingegerd Wämersson</persName>
            <idno>i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-NR3rtGCY2v2mD8X6GJbf7a" corresp="i-4htYS85JpBwxyYZ32aVtBc">
          <date when="1998-04-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9cRHcHa7me5xDhd5uUYBAs">
          <note>date unknown</note>
          <name>statsrådet Ingegerd Wämersson</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-KuYN8Pv3GhMu7VYNpKKNJw">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-RnTHv5dX4bNjmJiddenYys">
          <date when="1998-05-25"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-RnTHv5dX4bNjmJiddenYys">
          <ref type="record" target="prot-199899--099">Prot. 1998/99:99</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-3G4R4QGTPskHkSrnZKUymZ">
            Interpellation 1998/99:309 av Gunilla Tjernberg (kd) till statsrådet
            Ingegerd Wämersson om förskoleverksamheten
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-QhD8wJswG2Z747v3YC2g88">
            Inkom den 29 april : Besvarad den 25 maj Prot. 1998/99:99
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-FyjNTcQMYsbTN6kqvzeTB6">
            Det finns många sätt för kommunerna att spara inom barnomsorgen
            genom att dra in verksamheter ”som inte behövs”. Ett av de populäraste
            just nu verkar vara att lägga ned öppna förskolor. Varken i skollagen
            eller socialtjänstlagen finns direkt uttalat att kommunen behöver
            bedriva öppen förskoleverksamhet.
          </p>
          <note xml:id="i-BQcQJbtTGyXw9p3b6c2Qk" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1-370
          </note>
          <note xml:id="i-PLGzH2onFnVjKMDs8Vm4DJ" type="pageNumber">
            335
          </note>
          <note xml:id="i-T2TBiuaDbYkrPRhknph84n" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <p xml:id="i-7UCHLC7gSUGT9qZFTinQSi">
            På fem år, från 1991 till 1995, har var fjärde öppna förskola
            försvun­nit, över 400 i hela landet. Och under det senaste året
            har nedläggnings- takten ökat. I en undersökning som gjordes av
            tidningen Förskolan för ett par år sedan bekräftades detta. Att
            detta är en besparing bara på papperet torde nog vara ganska klart.
            I längden är det inte särskilt klokt att spara på en verksamhet
            som för en relativt låg kostnad kommer många till godo.
          </p>
          <p xml:id="i-NirowPLTsHQvByLsTuuKvb">
            Öppna förskolan är speciellt betydelsefull i områden där barnfamil­jernas
            sociala nätverk är svaga, där arbetslösheten är hög och där bam
            och föräldrar har långt till grannar och umgänge. Men den betyder
            också mycket för nyblivna föräldrar, ensamstående föräldrar, föräldrar
            som av olika skäl valt att arbeta hemma under några år när barnen
            är små. Kon­takter med andra föräldrar och deras bam motverkar
            att familjen blir isolerad under spädbamstiden. Att tidigt stärka
            föräldrarollen är ett vik­tigt förebyggande arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-Qm6jMek1xijEVvkBGR6gKE">
            Dagens familjer är små enheter som skall fylla många funktioner.
            Föräldrar kan byta erfarenheter med varandra och personalen, träffa
            andra som varit i samma situation och få råd och stöd. En förälder
            ut­tryckte det så här: ”På öppna förskolan kan man alltid 'ramla
            in’ och träffa människor. Där möts man över gränserna. Det är
            en stödjande miljö som framkallar hälsa.”
          </p>
          <p xml:id="i-VksmTgwbvmo6XgomqMoy44">
            På många ställen samarbetar öppna förskolan med mödravårdscent­raler,
            barnavårdscentraler, socialsekreterare. En del ställen samlar
            de olika verksamheterna i gemensamma lokaler i ett s.k. familjecenter.
          </p>
          <p xml:id="i-X4V4Hi1YSyBSF5BeTCwXi4">
            Öppna förskolan kan beskrivas som en dynamisk verksamhet och
            därmed obyråkratisk, kan anpassas efter behoven, t.ex. i glesbygd.
          </p>
          <p xml:id="i-D6RcLasGiutWiySJjut51s">
            Lärarförbundets lokalavdelning i Falu kommun har uttryckt följande:Öppna
            förskolan bygger broar mellan olika grupper i samhället. Här träffas
            man oavsett kultur, religion eller ekonomisk status. Här bemöts
            man på sitt eget plan - på neutral mark. Kortsiktiga besparingar
            kostar samhället och skattebetalarna enorma summor. Öppna förskolan
            har möjlighet att vara ett stöd för barnfamiljer, men också vara
            en länk till kommunens övriga service.
          </p>
          <p xml:id="i-ABAgDwYZ9NSCoUjQ1dLYu1">
            När regeringens vårproposition presenterades återkom den ständigt
            upprepade frasen "maxtaxa och allmän förskola för fyra- och femåring-
            ar” gång på gång. Däremot sades inte många ord om det konkreta
            inne­hållet i reformen. Men vad som ändå framgått är att det kan
            handla om rätten till frivillig, avgiftsfri förskoleverksamhet
            tre timmar om dagen. Frågorna blir många. Skall den organiseras
            i särskilda grupper för alla fyra- femåringar eller i särskilda
            grupper för dem som inte går i vanlig förskola eller om alla fyra-fem-åringar
            skall få rätt till tre gratistimmar inom den vanliga förskolan?
          </p>
          <p xml:id="i-SX37zvESTuLYo3LUbrzxov">
            Utifrån ovanstående vill jag fråga skolministern:
          </p>
          <p xml:id="i-TLuSVLs7AiiahbTZiAosdh">
            Vilka åtgärder avser ministern vidta för att möjliggöra för den
            öppna förskoleverksamheten att kunna fortsätta erbjudas i kommunerna?
          </p>
          <p xml:id="i-HjgyBTbf2WEAiDXhodaH2E">
            På vilket sätt avser ministern lämna besked om hur den öppna
            för­skoleverksamheten kommer att organiseras och om vilken roll
            den kom­mer att få, efter aviseringama i vårpropositionen om allmän
            förskola från fyra år?
          </p>
          <note xml:id="i-3j8fkAaCLWaQ8pVUenVJWA" type="pageNumber">
            336
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
