<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0054">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:54</head>
        <author who="unknown">Ronny Olander (s)</author>
        <minister who="unknown">justitieministern</minister>
        <topic>illegal sprithantering</topic>
        <docDate when="1998-11-24">Inkom den 24 november</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--045.xml" when="1999-01-26" status="answered">Besvarad den 26 januari, Prot. 1998/99:45</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:54 av Ronny Olander (s) till justitieministern
          om illegal sprithantering
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 24 novemberBesvarad den 26 januari Prot. 1998/99:45
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-17BHfueWh9kRaHpBz2Bnsd">
          Det finns olika uppskattningar om i vilken mängd hembränd och
          ille­gal sprit förtäres och produceras inom landets gränser. Dagens
          alkohol­debatt kännetecknas av spridda uppfattningar om hur upplysningsarbetet
          samt straffpåföljden skall vara i förhållande till skadan som
          kan upp­komma på kort eller lång sikt.
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-24mNGkm1TynULrtvwrYXB1">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-JrAPh2f9P3E6NQNwiiZpbF">
          55
        </note>
        <pb facs="PDF:54"/>
        <note type="margin" xml:id="i-FYdcvWN7oB9PHRrvdpSTSj">
          Interpellationer1998/99:1-370
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-GBc6MYkWDG6RUJ5PFtoxCV">
          56
        </note>
        <p xml:id="i-JnRwutKfv7PBtu6C2ViLZj">
          Kvalitetskontrollen av sprit som framställs på illegal väg eller
          smugglas in i landet är av kända skäl mycket minimerad. Detta
          kan ställa till mycket stor skada för den enskilde som medvetet
          eller omedvetet blir konsument. Många gånger är ungdomar en utsatt
          grupp i detta samman­hang.
        </p>
        <p xml:id="i-157PNUCyWHmznh1inATAGC">
          En arbetsgrupp har i sin rapport Ds 1997:8, Svartsprit och ungdomar,
          föreslagit att 10 kap. 3 § alkohollagen skall kompletteras med
          tillägget ”eller som riktas mot ungdomar”. Alkohollagen 10 kap.
          3 § lyder som följer: ”Är brott som anges i 1 eller 2 § grovt,
          döms till fängelse i högst fyra år. Vid bedömande av om brottet
          är grovt skall särskilt beaktas om gärningen har utgjort led i
          en verksamhet som bedrivits yrkesmässigt eller i större omfattning.”
        </p>
        <p xml:id="i-UFBYmWmvX2hC1LJAeY5FLF">
          Arbetsgruppen framhåller även att ändring bör övervägas av va­rusmugglingslagen
          (1960:418) 3 § till att avse lägst två års fängelse för grov varusmuggling,
          och 6 § genom införandet av ett nytt brott, grov olovlig befattning
          med smuggelgods, med två års fängelse som mini- mipåföljd.
        </p>
        <p xml:id="i-UyK9n4knsUoJtJdSZ6d6m2">
          Beträffande frågan om kriminalisering av köp och innehav av svart­sprit
          gäller enligt nuvarande lagstiftning att olovlig befattning med
          smuggelgods är kriminaliserad medan andra former av hantering
          av svartsprit i användarled, t.ex. köp av i Sverige hembränd sprit,
          inte om­fattas av nuvarande reglering. Arbetsgruppen menar att
          detta bör utredas närmare.
        </p>
        <p xml:id="i-3ToSeTNwBBdK9edteyXCjG">
          En domstol skall i och för sig beakta alla relevanta omständigheter
          vid straffmätningen. Arbetsgruppen anser emellertid att ungdomars
          situ­ation inte har uppmärksammats i tillräcklig grad av lagstiftaren
          och att domstolarna behöver ytterligare stöd i sin dömande verksamhet.
        </p>
        <p xml:id="i-XPxngR82rdSgfYUMMjacLs">
          Avser ministern att påskynda och/eller ta initiativ till ändringar
          i lag­stiftningen på de områden som reglerar hantering av sprit
          enligt ovan­nämnda beskrivning?
        </p>
        <pb facs="PDF:55"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
