<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0282">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ungdomsinflytande på miljöpolitiken</title>
        <author>Jonas Ringqvist (y)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:282 av Jonas Ringqvist (y) till miljöministern om ungdomsinflytande på miljöpolitiken</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_305.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_306.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Jonas Ringqvist (y)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>y</desc>
            </state>
            <idno>i-Cp46a4HxYeUeSRRkf26BKD</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>miljöministern</persName>
            <idno>i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PkUd9P7dHNYHtXQsJgBq85" corresp="i-Cp46a4HxYeUeSRRkf26BKD">
          <date when="1998-04-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-KtUMJD7CD3vyger2ytDaAN">
          <note>date unknown</note>
          <name>miljöministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-VWkm9UZwh2GcyX6oGB9JFz">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-G47MS5FUj5Ha1MvsR39ARJ">
          <date when="1998-05-21"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-G47MS5FUj5Ha1MvsR39ARJ">
          <ref type="record" target="prot-199899--098">Prot. 1998/99:98</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-2mVB7j6yXRTM34u3g2oNBR">
            Interpellation 1998/99:282 av Jonas Ringqvist (y) till miljöministern
            om ungdomsinflytande på miljöpolitiken
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-69b1uY9go2Q4XqTUVnKNsr">
            Inkom den 26 april : Besvarad den 21 maj Prot. 1998/99:98
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-7ePcSdHSNVQR3mYoMQrcvN">
            Regeringen har påböijat ett arbete med ett helt nytt angreppssätt
            på miljöpolitiken enligt förslag i regeringens proposition Svenska
            miljömål. Målsättningen som regeringen anger är att till nästa
            generation lämna över ett samhälle där alla stora miljöproblem
            är lösta. Arbetet framöver kommer handla om att arbeta fram delmål
            och åtgärdsstrategier. Trots att detta arbete handlar om vilket
            samhälle dagens makthavare skall lämna över till en kommande generation
            så finns inte ungdomar med i arbetet.
          </p>
          <p xml:id="i-Tm5PuyMrYr6A2psvgTxVBK">
            Sverige har i Agenda 21 förbundit sig att verka för att få ungdomar
            att delta i beslutsprocesserna. I Agenda 21 kap. 25:2 står följande:
            ”Det är av största vikt att ungdomen från hela världen aktivt
            deltar på alla nivåer i beslutsprocessen eftersom den påverkar
            deras liv i dag och inne­bär konsekvenser för deras framtid. Förutom
            deras intellektuella bidrag och deras förmåga att mobilisera stöd
            bidrar de med unika perspektiv som behöver beaktas.”
          </p>
          <p xml:id="i-SeJEZcnBiQz8aXstryDJW1">
            I det arbete som regeringen har startat, med anledning av att
            till nästa generation kunna lämna över ett samhälle där alla stora
            miljöproblem är lösta, är det särskilt angeläget att ungdomar
            får delta. Dels för att frågor­na berör dem i större utsträckning
            än de berör den äldre generationen och dels för den kunskap som
            de kan bidra med.
          </p>
          <p xml:id="i-WVyU1FfaryYhsvKuCj3xSj">
            Det finns tydliga exempel på hur dagens unga drabbas av miljöförstö­ring
            som de inte alls har varit med om att bidra till. T.ex. ackumuleras
            DDT och PCB i ungdomars kroppar trots att dessa ämnen var avvecklade
          </p>
          <p xml:id="i-6oNJRkFrMD8WJcUaQfj9L1">
            i Sverige innan de var födda. Ett annat exempel är nyfödda som
            redan i bröstmjölken får i sig flamskyddsmedel.
          </p>
          <p xml:id="i-RPg5PTJvN2gEckJkT2pDxL">
            Utan nödvändiga åtgärder i dag så är det kommande generationer
            som kommer få bära konsekvenserna av detta. Därför är det nödvändigt
            att de finns med i beslutsprocesserna kring den nya miljöpolitik
            som håller på att formas.
          </p>
          <p xml:id="i-RmH53pyu9twceAYGqWVYvz">
            Det finns i dag en ung miljörörelse som kan bidra i detta arbete
            och som vill bidra. Det är nödvändigt att den resurs de utgör
            tas till vara för att skapa en bra politik för hållbar utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-832Zp3KSoE2H6AsEVoFBNq">
            Min fråga till miljöministern är därför:
          </p>
          <p xml:id="i-4TNbGr9fkxNT78eBmjQLRk">
            Vad avser du vidtaga för åtgärder för att den unga miljörörelsen
            skall ges bättre möjligheter att delta i arbetet med miljöpolitiken
            och för att ungdomars unika perspektiv i denna fråga skall beaktas?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
