<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0079">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:79</head>
        <author who="unknown">Inger Segelström (s)</author>
        <minister who="unknown">justitieministern om lagen</minister>
        <topic>kriminalisering av könsköpare</topic>
        <docDate when="1998-12-11">Inkom den 11 december</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--045.xml" when="1999-01-26" status="answered">Besvarad den 26 januari, Prot. 1998/99:45</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:79 av Inger Segelström (s) till justitieministern
          om lagen om kriminalisering av könsköpare
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 11 decemberBesvarad den 26 januari Prot. 1998/99:45
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Den 1 januari 1999 träder den nya lagen om kriminalisering av
          könsköpama i kraft. Med den nya lagen väljer Sverige en annan
          väg än flertalet andra länder i Europa. Det har Sverige också
          gjort när det gäller synen och åtgärder mot droger. En av förklaringarna
          till att Sverige valt den här lösningen är naturligtvis att Sverige
          har varannan kvinna i politi­ken och att många justa och goda
          män nu också med kraft tar avstånd från prostitution.
        </p>
        <p>
          Sedan lagen antogs av riksdagen har debatten varit livlig och
          intresset stort inte bara inom utan också utom Sverige om det
          nya sättet att lösa sociala problem på. Frågor som ställs är:
          Hur kommer den ”svenska vägen” att fungera?
        </p>
        <p>
          För att allt skall komma i gång är det viktigt att samarbetet
          mellan både polisen och de sociala myndigheterna både på nationell,
          regional och lokal nivå blir bättre. I Stockholm startade t.ex.
          staden ett Pro-center i början av 1998 och s-kvinnoma driver på
          frågan lokalt. Enligt beslut öronmärks till polisen: 3,5 miljoner
          från social-, 3,5 miljoner från ar­betsmarknads- och 3,5 miljoner
          från justitiedepartementet, summa 10,5 miljoner kronor.
        </p>
        <p>
          Många undrar och frågar vilka nya åtgärder som kommer att prövas
          med t.ex. ny teknik för bevisföring, hur polisen planerar att
          fördela resur­serna mellan storstäderna och vilka andra planer
          som finns.
        </p>
        <pb facs="PDF:85"/>
        <p>
          Vilka åtgärder genomför regeringen för att möjliggöra en bra
          start för lagen om kriminalisering av könsköpama den 1 januari
          1999?
        </p>
        <pb facs="PDF:86"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
