<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0070">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>funktionshindrade barn</title>
        <author>Gunilla Tjernberg (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:70 av Gunilla Tjernberg (kd) till socialministern om funktionshindrade barn</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_75.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_76.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Gunilla Tjernberg (kd)</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>kd</desc>
            </state>
            <idno>i-4htYS85JpBwxyYZ32aVtBc</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Margot Wallström</persName>
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>Lars Engqvist</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CE9iDfQ3nR1kmzD5esQYNR" corresp="i-4htYS85JpBwxyYZ32aVtBc">
          <date when="1998-12-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Lp6hV4FSKK2QRHFPJ6rmJs">
          <note>date unknown</note>
          <name who="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">Lars Engqvist</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-TuqeAyTNwKMX5PPAWz6S6x">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-CbNimK8hn5nSimGrUXLge6">
          <date when="1998-01-28"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-CbNimK8hn5nSimGrUXLge6">
          <ref type="record" target="prot-199899--046">Prot. 1998/99:46</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Lf7DipBh2ZY1MkvPB7usjw">
            Interpellation 1998/99:70 av Gunilla Tjernberg (kd) till socialministern
            om funktionshindrade barn
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-PVdfDwFy8JWMqVPEvSF1Sh">
            Inkom den 2 december : Besvarad den 28 januari Prot. 1998/99:46
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-M7ro8YyZJ1vSdMDFoPACBg">
            Under året har det seglat upp ett stort orosmoln när det gäller
            rätten för barn att få personlig assistans och assistansersättning.
            Denna oro har på olika sätt återspeglat sig i medierna, men också
            uttryckts i kammaren. Någon klarhet i denna så viktiga fråga har
            dock inte framkommit.
          </p>
          <p xml:id="i-YRqRr28s7hihc7wWsudack">
            Det har blivit allt svårare för funktionshindrade barn att få
            personlig assistans. Tolkningen av lagen blir allt snävare. Kommuner
            och försäk­ringskassor väntar på prejudicerande domar. Bara de
            absolut svåraste fallen beviljas assistent. Denna utveckling är
            mycket oroande.
          </p>
          <p xml:id="i-V2atJwsDZsJjC9bE4U83qz">
            De flesta handikappade och utvecklingsstörda barn bor hemma hos
            sina föräldrar och de flesta har någon form av stöd och hjälp
            från sam­hällets sida. Företrädare för RBU (Riksförbundet för
            rörelsehindrade barn och ungdomar) menar att situationen för familjer
            med svårt sjuka och handikappade barn är oerhört pressad och att
            det är ett krävande arbete att få hjälp, att man måste kämpa hårt
            för varje liten insats. För många av barnen hänger livet på en
            skör tråd. Oro, ångest och vaknätter ingår i vardagen för familjerna.
            Berörda anhöriga upplever att besluts­fattare bara ser till lagar
            och paragrafer, att ingen vill se människan.
          </p>
          <p xml:id="i-Wii2UTfzGZa2yFBkwTrkL2">
            I det allmänna råd om personlig assistans som Riksförsäkringsverket
            utfärdat i höst (1998:6) lämnar verket den rekommendationen till
            försäk­ringskassorna att personlig assistans till barn endast
            skall medges om barnets omvårdnadsbehov är minst tolv timmar per
            dygn. Dessutom
          </p>
          <p xml:id="i-5xaCGGMmkpfUujsgZV4YuX">
            framförs att det föreligger ett krav att barnet skall ha flera
            funktionshin­der samtidigt. Denna rekommendation har skapat stor
            oro för många föräldrar och barn. Jurister som uttalat sig menar
            att det nästan blir omöjligt att få personlig assistans för barn.
            Det bör nog tilläggas att det än är för tidigt att säga hur råden
            kommer att tolkas. Flera fall i dag vän­tar på prövningstillstånd
            i Regeringsrätten.
          </p>
          <p xml:id="i-VpCi67tAAiaqP2o3ozYcZy">
            Varje funktionshinder vägs på guldvåg. Kan barnet kommunicera
            med omgivningen, klä sig, äta själv och sköta hygienen? Hur påverkas
            barnet av kramper, allergier och andra sjukdomar?
          </p>
          <p xml:id="i-BMpFRfz4ZRzCQrwrXB15Cm">
            Socialstyrelsen hoppas kunna ge allmänna råd och fasta kriterier
            för att få personlig assistans, råden kan komma efter årsskiftet.
            Men först vill man avvakta domarna för att se och tolka dem. Det
            betyder att det kan dra ut på tiden innan Socialstyrelsen utfärdar
            allmänna råd.
          </p>
          <p xml:id="i-MmJiJ1ErUmAhwyPTy2uxRU">
            En nyligen presenterad rapport med titeln Arbetsförhållanden
            och at­tityder — professionellas möten med personer med funktionshinder
            har överlämnats till förre socialminister Anders Sundström. Den
            visar att omkring hälften av de anställda på försäkringskassan
            mer eller mindre anser att stödet till personer med funktionshinder
            är så omfattande att det inte behövs fler satsningar. Bland anställda
            i socialtjänsten är det 40 % som tycker så och i skolan 35 %.
          </p>
          <p xml:id="i-VFKv4Annt2fR4mjuJrGMxj">
            Ungefär en tredjedel av dem som arbetar i socialtjänsten instämmer
            också helt eller delvis i påståendet att det kan vara befogat
            att nedpriori- tera insatser till funktionshindrade personer i
            kristider. Rapporten visar att av de anställda i vården, skolan
            och försäkringskassan är det mer än var femte person som har den
            uppfattningen. Samtidigt kritiserar de an­ställda sina arbetsförhållanden,
            särskilt stödet från arbetsledningen.
          </p>
          <p xml:id="i-MzRiBqVXfAfZJ7DEbvMSos">
            I ett pressmeddelande med anledning av rapportens resultat tycker
            ut­redaren Bengt Lindqvist att även om enkätstudien i sin helhet
            visar att de flesta anställda har en positiv inställning till
            dem de möter i sitt arbete så är en del av resultaten upprörande.
          </p>
          <p xml:id="i-EFLVFX2ipjJprtxhpg86vH">
            Detta är en utveckling som ger anledning till oro och måste tas
            på all­var. Hur lagar och regler är utformade samt vilka attityder
            som ligger till grund vid ett möte är avgörande för att respekten
            för den enskilde säker­ställs.
          </p>
          <p xml:id="i-LrStv9NRz86YDt7dQaJasJ">
            Utifrån ovanstående blir mina frågor till socialminister Lars
            Engqvist:
          </p>
          <p xml:id="i-4ucDnMKLEdS9EiPX1XPrCE">
            1. Vilka åtgärder ämnar ministern vidta för att ge de funktionshindrade
            barnen rätt till det stöd som är nödvändigt för att utifrån sina
            förut­sättningar och behov kunna utvecklas på lika villkor som
            andra barn?
          </p>
          <p xml:id="i-CvG2wS4bnzbrzT5i5uC3kV">
            2. Vilka åtgärder har ministern planerat utifrån resultatet av
            rapporten som har angivits ovan?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
