<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0298">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>lärlingsutbildning</title>
        <author>Ulla-Britt Hagström (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:298 av Ulla-Britt Hagström (kd) till statsrådet Ingegerd Wämersson om lärlingsutbildning</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_323.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_324.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_325.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Ulla-Britt Hagström (kd)</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>kd</desc>
            </state>
            <idno>i-J94Ct1wVwpHWNRN9LatQ6F</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Ingegerd Wärnersson</persName>
            <idno>i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PJDVoTRcm4pGeoQeo5u1P8" corresp="i-J94Ct1wVwpHWNRN9LatQ6F">
          <date when="1998-04-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2hD99Y4agvdnMvesA95AUf">
          <note>date unknown</note>
          <name>statsrådet Ingegerd Wämersson</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-LKR2rn76ybsWsjeqx7Uc55">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PS9pxN2c1yUDgs6CK6RrHW">
          <date when="1998-05-25"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-PS9pxN2c1yUDgs6CK6RrHW">
          <ref type="record" target="prot-199899--099">Prot. 1998/99:99</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-RkNwnPrukMhGLBXg2QVxDF">
            Interpellation 1998/99:298 av Ulla-Britt Hagström (kd) till statsrådet
            Ingegerd Wämersson om lärlingsutbildning
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-5qCJ1PDFvBbnxSK3ZPChUn">
            Inkom den 28 april : Besvarad den 25 maj Prot. 1998/99:99
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-7ZYduzTuLZeu6hMBbVAjN5">
            I en modem, flexibel lärlingsutbildning måste skola och arbetsliv
            dela på ansvaret för utbildningen. Ett sätt att åstadkomma detta
            är att införa en fyraårig lärlingsutbildning, i lämpliga gymnasieprogram,
            där skola och arbetsliv delar på ansvaret och där eleven kan börja
            med lärlingsdelen direkt från första året. Lärlingsutbildningen
            är viktig från ett antal per­spektiv.
          </p>
          <p xml:id="i-Hdteyz5FWKFiWCgSrmtc9S">
            Kvalitetsperspektivet
          </p>
          <p xml:id="i-3MgMxYpJRqYoRET71u2gyY">
            Kraven på yrkeskunnande ökar i dag på flera områden. Det gäller
            att ha bred kännedom om arbetsinnehåll och modema metoder, att
            vara snabb och effektiv och att kunna utföra arbete med kvalitet.
            Man skall kunna arbeta självständigt och kunna ta ansvar. Man
            skall kunna lösa problem och vara flexibel. Balansen mellan teori
            och praktik är mycket viktig. Kvalitén i utbildningen måste förstärkas
            utifrån dessa aspekter.
          </p>
          <p xml:id="i-Q7AqYppURPg1mKbwV3x4c1">
            Valfrihetsperspektivet
          </p>
          <p xml:id="i-6arMCVRsJpyJyddP7UPpNg">
            Individens valfrihet är viktig vid val av gymnasieprogram. Den
            som är intresserad av ett visst område engagerar sig betydligt
            mera och blir mer kreativ. Att kunna gå ut som lärling i en bransch
            som lockar förstär­ker valfriheten. Eleven märker snabbt om han
            eller hon trivs med arbetet. I stället för att först avklara tre
            års teoretiska studier, får eleven en upp­fattning om just detta
            är framtidsjobbet. Besvikelser och felval kan mötas på ett bättre
            sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-AK3EMyNNvLd8tznYCpeHUE">
            Yrkesmångfaldsperspektivet
          </p>
          <p xml:id="i-K6mCeCVWEoMDkdYgExgRmM">
            Om vår kultur och våra traditioner skall leva vidare är bevarandekun­skapen
            viktig. Det gäller att samla den kunskap som finns och bevara
            mångfalden inom hantverket. Vårt kulturarv kan bäst bevaras genom
            att också bevara mångfalden av yrken inom hantverk. Det är viktigt
            med förnyelse i utbildningsutbudet och att utbildningarna svarar
            mot bran­schernas kvalitetskrav.
          </p>
          <p xml:id="i-Fc7hex9px4gcYE9V146aGc">
            Effektivitetsperspektivet
          </p>
          <p xml:id="i-WnTYFSrXS5GykGF5jFGWwo">
            Det säger sig självt att en skräddare som fått använda en nål,
            en snickare som fått använda en hammare, en svetsare som sett
            ett svetsag- gregat, en målare som får använda en pensel, omvårdnadspersonal
            som fått lära sig ge en injektion osv. blir säkrare och effektivare
            i sitt yrke.
          </p>
          <p xml:id="i-FrTKRJY6YdjTyTssgCsrgK">
            Ungdomsarbetslöshetsperspektivet
          </p>
          <p xml:id="i-Xk9vrGMW6YKo39aDHn5oRN">
            En ökad flexibilitet och anpassning till den lokala arbetsmarknadens
            behov underlättar ungdomars möjligheter att få arbete. Eleverna
            blir mer attraktiva på arbetsmarknaden. För vissa tycks det i
            dag hopplöst att få in en fot på arbetsmarknaden. En lärlingsutbildning
            underlättar kontakter.
          </p>
          <p xml:id="i-GdbbrfmSewJE4CxDnfMGvU">
            I Skaraborg pågår ett projekt som riktar sig till arbetssökande
            med en färdig yrkesutbildning, samt till yrkesskickliga män och
            kvinnor som vill lära ut sitt yrkeskunnande till en ny generation.
            Projektägare är Företa­garna i Skaraborg och medfinansiär är länsarbetsnämnden
            i ett s.k. mål 3- projekt. Konceptet kan med vissa modifieringar
            användas inom gymna­sieskolan. Målet är att förvalta ett kulturarv
            genom att ge yrkesskicklig­het, medverka till kunskapsöverföring
            samt att tillgodose behov och efterfrågan. Det handlar om att
            ta till vara mänskliga resurser från männi­skor som inte tidigare
            har funnit sin yrkesidentitet, som gjort felval, som lider av
            skoltrötthet, har dyslexi eller upplevt brist på yrkesutbildnings-
            altemativ. Flera gymnasieskolor har visat sitt intresse för denna
            typ av lärlingsprogram.
          </p>
          <p xml:id="i-KWLFN97Ms3kvtbfzC1gi5s">
            Jag vill med anledning av denna bakgrund ställa följande frågor
            till skolminister Ingegerd Wämersson:
          </p>
          <p xml:id="i-WHcSXyL9Vu2qjHJ3tDZm1M">
            Vilka åtgärder avser ministern vidta med anledning av riksdagens
            be­gäran om en ytterligare beredning av frågor med anknytning
            till lärlings­utbildningens innehåll och struktur?
          </p>
          <p xml:id="i-JtVjSRGcxEyoLohmj5Vq4X">
            Vilka åtgärder kommer ministern att vidta för att ta till vara
            resultat från försöksverksamhet och från olika projekt med lärlingsutbildning?
          </p>
          <note xml:id="i-FsoLDdpL12JzieTQrNVAbx" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-RJnHaVafKXSUsetqjjUPhY" type="pageNumber">
            325
          </note>
          <note xml:id="i-MnfEEm2DaeeabFP8ad1N5W" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
