<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0005">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>strukturfondspengar från EU till sydöstra Sverige</title>
        <author>Agne Hansson (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:5 av Agne Hansson (c) till statsrådet Mona Sah­lin om strukturfondspengar från EU till sydöstra Sverige</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_6.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_7.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Agne Hansson (c)</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>c</desc>
            </state>
            <idno>i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>statsrådet Mona Sah­lin</persName>
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-P3pRBVKTN5Y6WiyHxiK13N" corresp="i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs">
          <date when="1998-10-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-nLPcNFVZsdZ3XPo6Brmq9">
          <note>date unknown</note>
          <name who="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">Mona Sahlin</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-8kJwMnXfVRTH1uRZQvzUzn">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NDznbvYkJwuQWfGBPeLCaQ">
          <date when="1998-11-17"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-NDznbvYkJwuQWfGBPeLCaQ">
          <ref type="record" target="prot-199899--016">Prot. 1998/99:16</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-JTsPoHFMPbR36PBigcejXD">
            Interpellation 1998/99:5 av Agne Hansson (c) till statsrådet
            Mona Sah­lin om strukturfondspengar från EU till sydöstra Sverige
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-N8bU8U7hksAJZ3A9eBbVzB">
            Inkom den 15 oktober : Besvarad den 17 november Prot. 1998/99:16
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-XKBhhmx8eHRG3hfCPXxVZL">
            Sydöstra Sverige, avgränsat av höglandet i Jönköpings län, hela
            norra Kalmar län samt delar av södra Kalmar, delar av Östergötlands
            och delar av Kronobergs län, ingår i nuvarande mål 5 B-område
            för regionalpoli- tiskt stöd ur EU:s strukturfonder. Det är ytterst
            angeläget att området även i fortsättningen kommer att omfattas
            av EU-stöd. Det naturliga är att området inkluderas i det nya
            målområde 2 efter reformeringen av EU:s strukturpolitik. Området
            är av riksdagen klassat som regionalpoli- tiskt problemområde
            och har i riksdagsbeslut getts särskild prioritet vid om- och
            utlokalisering av statlig verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-AoY9ZVnV4jMHPq31MKEd22">
            Uppgifter har nått regionen som säger att den svenska regeringen
            på eget initiativ söker förhandla bort stödet till sydöstra Sverige
            i utbyte mot stödmöjligheter till andra mer expansiva områden
            i landet. Det är en högst orimlig tanke och väcker stark oro i
            regionen. En rad skäl talar för att området även i fortsättningen
            får del av EU:s strukturfondsmedel.
          </p>
          <p xml:id="i-5Kgb8QAu8tnoomRG1HaqSU">
            I det berörda området i sydöstra Sverige lever 17 personer per
            kvad­ratkilometer. Det skall jämföras med områden med 100 personer
            per kvadratkilometer, som enligt nuvarande EU-kriterier, klassas
            som stöd- berättigat landsbygdsområde. Åren 1995-1997 har det
            aktuella området i Småland och Östergötland förlorat 7 600 personer
            med regionalpolitiska problem som sviktande serviceunderlag och
            inkomstförsvagning för sam­hällsservice, som följd.
          </p>
          <p xml:id="i-4uvjTAZWUvPjxru53CfHxx">
            År 1998 tycks avfolkningen snarare öka än minska. Utflyttningen
            är störst bland de unga. Sett mot den bakgrunden är det oundgängligen
            nödvändigt att regeringen driver på för ett förstärkt regionalpolitiskt
            stöd till denna region. Det måste vara givet, att den region som
            har Sveriges lägsta bruttoregionalprodukt, en betydande avfolkning
            i ett redan glest område och sviktande underlag för samhällsservice,
            att en sådan region, skall prioriteras högt såväl i den nationella
            politiken som i Sveriges EU- politik.
          </p>
          <p xml:id="i-Q4jMfHTAJR7aitEbiAr94M">
            En linje från svensk sida där arbetet inriktas på att förstärka
            stödet till andra mer expansiva områden samtidigt som avfolkningskommuner
            som Eksjö, Vimmerby, Ydre och Uppvidinge får ett försvagat stöd,
            är helt orimlig och skulle allvarligt rubba tilltron till den
            regionalpolitiska stöd- givningen. Stöd till andra områden får
            inte åstadkommas genom att ett angeläget stödområde sätts på undantag.
          </p>
          <p xml:id="i-KFHmQYL1A7gibqGJHWY7QG">
            Den förre näringsministern kunde inte bringa klarhet i vilken
            linje som regeringen driver, trots flerfaldiga påstötningar. Den
            svenska rege­ringen har inte heller svarat på de framställningar
            som gjorts från ansva-
          </p>
          <note xml:id="i-Ed4HVbwpsixKxnQoBrAWUz" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-CuWX4LbAWjDBogusAuENAv" type="pageNumber">
            7
          </note>
          <note xml:id="i-3xzeo4a3Vqqh9yEjnNH5Sd" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <p xml:id="i-VssrHwPu9pRzzCPJx2wgHx">
            riga inom regionen när frågan ställts om regeringens förhandlingar
            med EU i denna fråga. Det är därför synnerligen angeläget att
            ett klarläggande görs från regeringens sida för att skingra den
            oro som finns i området.
          </p>
          <p xml:id="i-4gZneKpEm2c1qJY75BVGx7">
            Mot bakgrund härav vill jag till ansvarigt statsråd rikta följande
            fråga:
          </p>
          <p xml:id="i-AUAuGwsYtXaxDW5dEcuUeg">
            Avser regeringen medverka till att ovan nämnda stödområde i Små­land
            och Östergötland inkluderas i målområde 2 efter reformeringen
            av EU:s strukturpolitik?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
