<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0189">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:189</head>
        <author who="unknown">Ronny Olander (s)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Britta Lejon</minister>
        <topic>förenklingar för medborgarna</topic>
        <docDate when="1999-02-24">Inkom den 24 februari</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--085.xml" when="1999-04-23" status="answered">Besvarad den 23 april, Prot. 1998/99:85</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:189 av Ronny Olander (s) till statsrådet
          Britta Lejon om förenklingar för medborgarna
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 24 februari Besvarad den 23 april Prot. 1998/99:85
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-EWvScxQN5fm1WBxUbqXw7E">
          Demokratin är den styrelseform som bäst tar hänsyn till människans
          förutsättningar. Mest grundläggande för en fungerande demokrati
          är människovärdesprincipen, tanken på ett specifikt människovärde.
          Varje människa är unik. Det går inte att ”stoppa” alla människor
          i samma fack, även om deras ”fall” på ytan liknar varandra. Systemen
          måste tillåta mänskliga, individuella hänsyn. Målsättningen måste
          vara att stärka demokratin och öka det direkta medborgarinflytandet.
        </p>
        <p xml:id="i-JFMvhb2fA3YzXZcoK4gh3J">
          Regeringen har nyligen beslutat om förenklingar för småföretagen.
          Byråkrati och krångel är ett tydligt hinder för tillväxt. Regler
          behövs för att vårt samhälle skall fungera effektivt. Det är mycket
          viktigt att regler­na är tydliga och enkla så att onödig och krånglig
          byråkrati minimeras.
        </p>
        <p xml:id="i-EpbEsbVUgYwdKwXrbsAfc4">
          Därför förenklar man nu för företagen genom att förbättra myndig­heternas
          service och information. Exempelvis vill man förenkla registre­ringen
          av företag. Målet är att företagaren endast skall behöva vända
          sig till en myndighet och använda en blankett. De förenklingar
          som gjorts är bra och ett steg i rätt riktning.
        </p>
        <p xml:id="i-RS8yR8qNFdnG5GWwHuvwio">
          För en väl fungerande demokrati och rättsstat är det viktigt
          att med­borgarna ges goda möjligheter att ta del av och förstå
          information från olika myndigheter. Lika viktigt är det att få
          ett bemötande i eget ärende som underlättar för den enskilde.
          Detta i stil med resonemanget kring företagen, innebärande kontakt
          med så få myndigheter som möjligt i ett ärende. Jag tror att bemötandet
          och informationen från myndigheter till den enskilde i många fall
          kan ske på ett enklare sätt än i dag. Det kan exempelvis vara
          i kontakter med arbetsförmedling, försäkringskassa,
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-B57BUyxA7YxvwyhZ9uia5K">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-5uLRHH6z9GqCJaX7nkQhmQ">
          203
        </note>
        <pb facs="PDF:202"/>
        <note type="margin" xml:id="i-9HHtzDKo2rXvu2GVbQCoKF">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <p xml:id="i-SZDXhFHMHNqS9Y27JKWthi">
          socialtjänst, skatteverket, polis, länsstyrelse, bygglovsärende,
          EU-myn- dighet etc.
        </p>
        <p xml:id="i-9nmxCM2B9KvDhA2wVLT72o">
          Att ange en siffra för antalet paragrafer svensken möter i sin
          kontakt med myndigheter är omöjligt men omfattningen av det regelverk
          som omsluter den enskilde kan illustreras av antalet grundförfattningar
          i Svensk författningssamling (SFS) som är i kraft.
        </p>
        <p xml:id="i-N5u8esMZkTUAR2fDMAAfEi">
          Den 1 mars 1998 var siffran 3 191. 1 181 av dessa var lagar.
          Antalet författningar har minskat de senaste åren. Som en jämförelse
          med 1998 års siffror kan nämnas att antalet gällande författningar
          i SFS per den
        </p>
        <p xml:id="i-ETBstnuipKoPg9tourgyZj">
          1 juli 1992 var 3 418. Av dessa författningar var 1 127 lagar.
          Motsvaran­de siffror per den 1 december 1990 var 3 577 grundförfattningar,
          varav ca 1 200 lagar. Justitiedepartementet står för flest SFS-författningar
          (742) med Finansdepartementet på andra plats (694).
        </p>
        <p xml:id="i-PXNNSF6LUiLw9UghwCJJsD">
          Under perioden den 1 juli 1996-31 december 1997 genomfördes EG-
          direktiv i 68 ändringsförfattningar och 30 nya grundförfattningar.
        </p>
        <p xml:id="i-B5NfgVnCnit3MCpide4rj7">
          När det gäller myndighetsföreskrifter - vilka inte ingår i SFS
          - är ett mått på regelbeståndet antalet rubriker i myndigheternas
          regelförteck­ningar. Den 1 mars 1998 fanns det ca 12 700 rubriker.
          Detta är en minskning med 200 rubriker sedan den 1 september 1996.
        </p>
        <p xml:id="i-KnQVwESWo7kfiMrmQvdrfH">
          Strävan måste vara att undvika missförstånd och oklarheter. Det
          finns annars en risk att den enskilde medborgaren hamnar i underläge
          gente­mot myndigheten på grund av att informationen som ges är
          svår att för­stå. I en del fall kan det vara svårt att förenkla
          informationen, men målet måste vara att göra den så lättfattlig
          som möjligt. Det är viktigt att öka tillgängligheten för den enskilde
          medborgaren gentemot myndigheter.
        </p>
        <p xml:id="i-Wtaw71q16hLdeEG6aiNarK">
          En del handläggare inom olika myndigheter och organisationer
          kan i dag känna att de hämmas av alltför detaljerade regler. Till
          detta läggs kraven på kvalitetskontroll och kontroll av fusk och
          missbruk. Arbetets tyngdpunkt riskerar att flyttas från den reella
          uppgiften, med människan i centrum, till byråkratins gissel. Vi
          måste vårda vårt välfärdssystem, med dess billiga administration.
        </p>
        <p xml:id="i-A2crD5eCe3fb4nVACXwukw">
          Signalen till en av politikens viktigaste uppgifter framöver
          måste va­ra:
        </p>
        <p xml:id="i-Ei736HmQp5Vt2to7brB5aK">
          En ännu större allmängiltig acceptans från medborgarna till samhället
          samt en kostnadseffektiv administration som underlättar för den
          enskilde, i stil med resonemangen kring företagandet. Löntagare
          och företagare bör i nästa århundrade möta en Sverigeadministration
          som underlättar kontakter med myndigheter på olika nivåer och
          där den enskilde sätts i centrum.
        </p>
        <p xml:id="i-9AGGmLwzXuGu7wu5tM8tpS">
          Min fråga till statsrådet är:
        </p>
        <p xml:id="i-6EkRwjzzSUb84Dh1YqAEpZ">
          Avser ministern att ta initiativ till en ”förenklingskommis-
          sion”/översyn för att se över hur man kan förenkla systemen för
          medbor­garna i kontakten med myndigheter?
        </p>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-5ydnsnYxoAwq4BhF8rQuzB">
          204
        </note>
        <pb facs="PDF:203"/>
        <pb facs="PDF:204"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
