<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0321">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:321</head>
        <author who="unknown">Marie Engström (v)</author>
        <minister who="unknown">näringsministern</minister>
        <topic>arbetsmarknaden vid gränsen till Norge</topic>
        <docDate when="1999-04-29">Inkom den 29 april</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--103.xml" when="1999-05-31" status="answered">Besvarad den 31 maj, Prot. 1998/99:103</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:321 av Marie Engström (v) till näringsministern
          om arbetsmarknaden vid gränsen till Norge
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 29 april Besvarad den 31 maj Prot. 1998/99:103
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          För bl.a. oss värmlänningar är möjligheten att ha en effektiv
          arbets­marknad över gränsen mot Norge viktig. Hög arbetslöshet
          har inneburit att tillgången till den norska arbetsmarknaden blivit
          alltmer viktig. Sedan många år har man i båda länderna på både
          nationell och regional nivå arbetat för att underlätta för medborgarna
          att arbeta i det andra landet. Trots det måste vi konstatera att
          det i dag finns flera inslag i våra regel­verk som för den enskilde
          arbetstagaren upplevs som ett hinder. Krångel och informationsproblem
          är vanligt för den som söker jobb på andra sidan gränsen. De s.k.
          hindren i de här sammanhangen är konsekvenser av nationella regler
          och bestämmelser. I de flesta fall måste båda länder­nas bestämmelser
          inom olika områden vara uppfyllda för att inte orsaka problem
          för den enskilde.
        </p>
        <note type="pageNumber">
          346
        </note>
        <pb facs="PDF:345"/>
        <p>
          Det är främst frågor inom skatte-, tull- och socialförsäkringsområdet
          som vållar problem. Förutom långa handläggningstider blir också
          be­handling och bedömning av ärenden många gånger olika från gång
          till gång. Det finns exempel på hur människor slussats runt till
          olika myn­digheter. T.ex. gäller det hantering av och behandling
          av gränspendlare och gränsgångare i skattehänseende. Detta skapar
          naturligtvis irritation och försvårar oerhört för den enskilde
          arbetstagaren. Beträffande sjuk- och föräldraförsäkringen finns
          inslag i regelverket som gör att den en­skilde har en sämre trygghet
          vid arbete i Norge än i sitt hemland Sverige. Ytterligare exempel
          är norska tullregler som är oerhört komplicerade för gränspendlare
          som vill använda svenskregistrerade bilar.
        </p>
        <p>
          Det som beskrivits ovan bekräftas också i en undersökning som
          gjorts på uppdrag av Länsarbetsnämnden i Värmland och den norska
          motsva­righeten i Hedmarks fylke.
        </p>
        <p>
          Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga näringsministern:
        </p>
        <p>
          Är regeringen beredd att arbeta för att få till stånd en effektiv
          arbets­marknad mellan Sverige och Norge?
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder är regeringen beredd att vidta för att förenkla
          och un­derlätta för den enskilde arbetstagaren?
        </p>
        <pb facs="PDF:346"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
