<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0352">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:352</head>
        <author who="unknown">Per Lager (mp)</author>
        <minister who="unknown">näringsministern</minister>
        <topic>båtregister</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:352 av Per Lager (mp) till näringsministern
          om båtregister
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 30 april Besvarad den 31 maj Prot. 1998/99:103
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Ju fler stora fritidsbåtar vi har runt våra kuster och i våra
          sjösystem, desto viktigare är möjligheten att kunna identifiera
          dem. Detta i första hand för sjösäkerheten, men också för identifiering
          av stöldgods och miljöförorenare.
        </p>
        <p>
          Vi har tidigare haft ett - tyvärr kortlivat - obligatoriskt fritidsbåtsre-
          gister, som fungerade bra och vann allt större acceptans innan
          det togs bort. Miljöpartiet de gröna har 1994/95, 1995/96 motionerat
          om ett obli­gatoriskt register, som vi anser nödvändigt. Flera
          andra partiers riks­dagsledamöter har följt upp med motioner.
          I år fanns motioner från soci-
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber">
          375
        </note>
        <pb facs="PDF:374"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber">
          376
        </note>
        <p>
          aldemokrater och i betänkandet (1998/99:TU6) reservation även
          från Vänstern.
        </p>
        <p>
          I betänkandet (1998/99:TU6), som debatterades den 24 mars i riksda­gen
          (med beslut den 25 mars) i år, hänvisar majoriteten till ”regeringens
          till en senare tidpunkt i år aviserade förslag” och att utskottet
          avvaktar detta.
        </p>
        <p>
          I budgetpropositionen 1998/99:1 står det ordagrant under utgiftsom­råde
          22, anslag B 1 Ersättning för fritidsbåtsändamål m.m.:
        </p>
        <p>
          ”1 budgetpropositionen för år 1998 anförde regeringen att den
          avsåg återkomma till riksdagen med ett konkret förslag till hur
          en allmän regist­rering av fritidsbåtar skall genomföras. Regeringen
          bedömer att frågan behöver beredas vidare innan ett förslag föreläggs
          riksdagen. Regeringen avser därför att under år 1999 återkomma
          till riksdagen med ett konkret förslag hur registrering av fritidsbåtar
          bör genomföras.”
        </p>
        <p>
          Med anledning av betänkandeformuleringen och utskottsmajoritetens
          försäkran om att regeringen beredde frågan vann utskottets förslag
          med stöd av alla närvarande ledamöter för s, mp, c och v (med
          undantag av 1 v som avstod).
        </p>
        <p>
          I frågestunden den 29 april ställde jag näringsministern den
          enkla frå­gan om när regeringen planerade lämna sitt aviserade
          förslag. Till min fullständiga förvåning svarade då näringsministern
          helt kort att han inte ämnade lämna något sådant förslag.
        </p>
        <p>
          Innebär det att vad som utlovats i budgetpropositionen, och som
          riks­dagen haft som underlag för betänkandetext och beslut, inte
          gäller? Det är i så fall mycket allvarligt.
        </p>
        <p>
          Vad avser ministern göra för att fullfölja den utlovade beredningen
          och när under innevarande år kommer regeringen att presentera
          ett för­slag om fritidsbåtsregister till riksdagen?
        </p>
        <pb facs="PDF:375"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
