<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0231">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:231</head>
        <author who="unknown">Sten Lundström (v)</author>
        <minister who="unknown">justitieministern</minister>
        <topic>polisens internutredningar</topic>
        <docDate when="1999-03-24">Inkom den 24 mars</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--081.xml" when="1999-04-16" status="answered">Besvarad den 16 april, Prot. 1998/99:81</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:231 av Sten Lundström (v) till justitieministern
          om polisens internutredningar
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 24 marsBesvarad den 16 april Prot. 1998/99:81
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-CnnUuD97k14ntCztrUveTt">
          Europarådets kommitté för förebyggande av tortyr och omänsklig
          el­ler förnedrande behandling eller bestraffning (CPT) gjorde
          ett inspek- tionsbesök i Sverige den 15 till den 25 februari 1998.
          I rapporten från besöket framhåller kommittén - för att undersökningar
          av klagomål mot polisen skall vara fullt effektiva - att handläggningen
          måste vara, och synas vara, oberoende och opartisk. I detta avseende
          ansåg kommittén att det vore att föredra att dessa undersökningar
          handlades av en institution som är tydligt oberoende av polisen.
          Kommittén bad om den svenska regeringens kommentarer till detta.
        </p>
        <p xml:id="i-MYjV65bgHEEL3YTv419LNM">
          Den svenska regeringen, som vid besöket förklarat att dessa under­sökningar
          i detalj övervakas av åklagare, förklarade i sitt skriftliga svar
          den 3 februari 1999 till kommittén att den svenska polisen har
          ett effek­tivt kontrollsystem för att förhindra att poliser begår
          övergrepp mot fri- hetsberövade personer. Bestämmelserna i polisförordningens
          kap. 6 ga­ranterar enligt regeringen att varje påstående att en
          anställd hos polisen begått en förseelse i tjänsten eller ett
          brott utom tjänsten överlämnas till en åklagare. Gjorda utredningar
          har inte visat några bevis på att de inter­na brottsutredningarna
          inte håller god standard och det finns inget skäl att misstänka
          illegitima överväganden hos den utredande personalen. Rege­ringen
          förklarade sig helt nöjd med de rådande förhållandena och såg
          inget skäl att inrätta en oberoende utredningsinstans för att
          handlägga dessa brottsutredningar.
        </p>
        <p xml:id="i-CQXRrwF7o7rDC7PrtqWiqb">
          Den 25 januari 1999 offentliggjorde justitieombudsmannen ett
          proto­koll fört vid inspektion av Polismyndigheten i Skåne, Internutrednings­gruppen,
          den 1-2 december 1999.
        </p>
        <p xml:id="i-MjRrCFUXB1zvvH1UJXdJHg">
          Vid inspektionen framkom bl.a.:I ett flertal ärenden hade anmälningar
          mot arbetstagare inom polisvä­sendet tagits upp av polisassistenter
          utan att några skäl härför antecknats. Enligt Rikspolisstyrelsens
          föreskrifter om handläggning av anmälningar mot tjänstemän inom
          polisväsendet skall upptagning av en sådan anmä­lan alltid göras
          av ett polisbefäl. I undantagsfall får anmälan upptas av någon
          annan erfaren polisman. Om så sker skall skälet härför antecknas.
        </p>
        <p xml:id="i-ExFdPcg2YzSMCuqjwuGscD">
          I ett flertal ärenden hade en polisinspektör fattat beslut om
          en förun­dersökning skall inledas eller inte innan ärendena överlämnats
          till åklaga­ren för en sådan prövning. Detta stred mot reglerna
          i 6 kap. polisförord­ningen.
        </p>
        <p xml:id="i-ArRad8M4esU91jKUgafJTm">
          I ett flertal fall förelåg dröjsmål från åklagare med beslut
          om förun­dersökning skulle inledas eller inte.
        </p>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-W9fjtsRBv7kquKVbG2aSh2">
          246
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_246.pdf"/>
        <p xml:id="i-XF9Pi3VjAMFtCrhLFgR7ZG">
          I ett ärende hade åklagaren underlåtit att vidta utredningsåtgärder
          för att driva utredningen framåt.
        </p>
        <p xml:id="i-HtBpk11NunHy7f1FnUdHm5">
          I ett ärende hade polisen underlåtit att överlämna ett brev som
          inne­höll påstående om brott av polisman till åklagare.
        </p>
        <p xml:id="i-JwRXw5nzxJDEYRRionsaZ8">
          Flertalet av de äldsta 30 ärendena hade legat lång tid utan att
          några åtgärder vidtagits i dem.
        </p>
        <p xml:id="i-VYyo2GnVjpowMQR7eSaHTi">
          I flera fall beslutade JO att det särskilt skulle utredas rörande
          åklaga­res beslut att inte inleda förundersökning.
        </p>
        <p xml:id="i-HfEAEXaDFVuK4ctKrbwP9A">
          I ett fall beslutade JO att särskilt utreda åklagares behörighet
          att handlägga anmälan rörande uttalanden som polisen gjort i massmedierna.
        </p>
        <p xml:id="i-F4hZn1mYWYK4T6HchXDUfL">
          Mot bakgrund bl.a. av de förhållanden som varit rådande i fråga
          om internutredningama vid Polismyndigheten i Skåne vill jag fråga
          justitie­ministern:
        </p>
        <p xml:id="i-9zWtwzvSvaFj9dmhCB9vQj">
          1. Avser regeringen vidta några åtgärder beträffande polisens
          internut­redningar?
        </p>
        <p xml:id="i-PihAUtZWrGUjCbESuqV49L">
          2. Vilka åtgärder avser regeringen att vidta för att ta reda
          på om liknan­de förhållanden som vid Polismyndigheten i Skåne
          också föreligger beträffande internutredningama vid andra polismyndigheter?
        </p>
        <p xml:id="i-Ee6oSoW3qyh1RddBRfdXZW">
          3. Avser regeringen att informera kommittén mot tortyr om JO:s
          in­spektion?
        </p>
        <p xml:id="i-8NYbVhQ49DTEru6m5JH7SH">
          4. Är regeringen beredd att mot bakgrund av vad som nu blivit
          känt om bedrivandet av intemutredningar hos polisen ompröva sin
          avvisande inställning till en oberoende utredningsinstans?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_247.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
