<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0017">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:17</head>
        <author who="unknown">Barbro Johansson (mp)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Mona Sahlin</minister>
        <topic>arbetsgivaransvaret och stödformerna på det arbets- marknadspolitiska området</topic>
        <docDate when="1998-11-02">Inkom den 2 november</docDate>
        <status status="retracted">Återtagen</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:17 av Barbro Johansson (mp) till statsrådet
          Mona Sahlin om arbetsgivaransvaret och stödformerna på det arbets-
          marknadspolitiska området
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 2 november Återtagen
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-X6FXE5vW8Ts84odv5mmYaP">
          Olika stödformer som nu finns inom arbetsmarknadspolitikens områ­den
          bereder arbete för arbetslösa. Dessa sysselsättningsåtgärder behöver
          inramas med klara regler för hur arbetsmiljölagen skall tillämpas
          och gälla. Vidare skall klart framgå var arbetsgivaransvaret ligger.
          Under senaste mandatperioden togs flera nya sysselsättningsåtgärder
          fram. Lagar om arbetsgivaransvar och arbetsmiljölagens gällande
          följde med arbetslivsutveckling (ALU), arbetsmarknadsutbildning
          och arbetsplatsin­troduktion (API).
        </p>
        <p xml:id="i-Jmb6sLGCaZPhNr4WitbAcW">
          Oklart arbetsmiljöansvar
        </p>
        <p xml:id="i-6ZMtyyL3pwTmvidt9SXHNB">
          Vid stödformerna Offentliga tillfälliga arbeten för äldre arbetslösa,
          den s.k. OTA (SFS 1996:870) och Praktik eller annan kompetenshöjande
          verksamhet enligt 6 c § socialtjänstlagen (SFS 1980:620) anges
          inte vem som är arbetsgivare och därmed ansvarig för tillämpningen
          och efterlev­naden av arbetsmiljölagen.
        </p>
        <p xml:id="i-AC3KBkMk85tD5Kj3bQDfT9">
          Det kan få förödande konsekvenser om inte arbetsgivaransvaret
          klart utsägs. Följden blir att ingen känner ansvar för arbetsmiljön,
          och efter­som AML lägger ansvaret på arbetsgivaren och om det
          inträffar en olycka, så kan även små arbetsgivare drabbas, exempelvis
          ideella före­ningar. Dessa är ofta oinsatta i arbetsmiljölagstiftningen
          och kan därför drabbas hårt när de har ett ansvar som de inte
          känner till.
        </p>
        <p xml:id="i-NnhkyuqXcPBJ1bbdAGacqa">
          Även de som placerar arbetslösa kan vara okunniga om de olika
          stöd­formernas tillämpning vad gäller AML. Exempel på konsekvenser
          är en asbestsanering som utfördes i kommunal regi vid Sidsjöns
          sjukhus. Här hade de inblandade ingen utbildning i asbestsanering
          och ingen skyddsut­rustning mot asbestdammet. Det fanns ingen
          föranmälan till yrkesin­spektionen om rivningen och ingen arbetsmiljöplan.
          Arbetet utfördes av
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-3FbvAxA9MTkyJC2SGpNX22">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-XnPYFft1iNqiedLq6FCVA2">
          19
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_19.pdf"/>
        <note type="margin" xml:id="i-6VgHJqGZVKcCC95CPM7jKS">
          Interpellationer1998/99:1-370
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-XojPQEqPk1bdDVtjexBbXa">
          20
        </note>
        <p xml:id="i-B995xfRCbt8ozjQ1UQwUF6">
          äldre arbetslösa i offentliga tillfälliga arbeten, OTA. Arbetet
          fick stoppas av yrkesinspektionen och åklagare fick leta efter
          en skyldig i kommunen att åtala.
        </p>
        <p xml:id="i-BuqFZKqM9Sjc7kEjNWeHvb">
          På grundval av det ovanstående vill jag rikta följande fråga
          till ansva­rigt statsråd:
        </p>
        <p xml:id="i-K8BNu4DNMMN7wy24NoFwWE">
          Avser regeringen medverka till att en lagändring kommer till
          stånd, som klart anger vem som är arbetsgivare vid stödåtgärderna
          Offentliga tillfälliga arbeten för äldre arbetslösa och Praktik
          eller annan kompetens- höjande verksamhet enligt 6 c § socialtjänstlagen?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_20.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
