<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0299">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:299</head>
        <author who="i-TZ8SfvMTUwmGX9ydckup6w">Roy Hansson (m)</author>
        <minister who="unknown">jordbruksministern</minister>
        <topic>miljöstöd till oljeväxtodlingen</topic>
        <docDate when="1999-04-28">Inkom den 28 april</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--098.xml" when="1999-05-21" status="answered">Besvarad den 21 maj, Prot. 1998/99:98</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:299 av Roy Hansson (m) till jordbruksministern
          om miljöstöd till oljeväxtodlingen
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 28 aprilBesvarad den 21 maj Prot. 1998/99:98
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-QxhySaRxUQTfe9a9Dj6LGp">
          Vid en interpellationsdebatt i kammaren tidigare i år var jordbruks­ministern
          och undertecknad i stort överens om betydelsen av oljeväxtod­lingen
          i Sverige. Oljeväxtodling är en nödvändig omväxlingsgröda som
          på ett bra sätt minskar ensidigheten och ger en sundare växtföljd.
        </p>
        <p xml:id="i-YTQyA1ZG4XNU1bdkNNdExn">
          Vidare medför frö- och oljeväxtodling en mer miljövänlig odling:
          mindre svampsjukdomar i spannmål och därmed minskat behov av be­kämpning
          samt inslag av oljeväxter medför kväveanvändning.
        </p>
        <p xml:id="i-3GR2aE7udVnjaNfCUdQfuG">
          Ett bibehållet antal grödor i odlingslandskapet medför att landskaps­bilden
          får ett mer varierat utseende som ingen, tror jag, önskar avvara.
        </p>
        <p xml:id="i-3CpxHw1wtvxyaruVn2AusV">
          Regeringen har tidigare i kontakter med jordbruksnäringen förpliktat
          sig att lösa problemen för oljeväxtodlingen med miljöstöd.
        </p>
        <p xml:id="i-L8YDbNVjEDGi8d16p2RjCy">
          Jordbruksministern har här i kammaren, inte minst under tidigare
          in­terpellationsdebatt, varit positiv till frö- och oljeväxtodling
          och öppnat för miljöstöd till denna odling, för att säkerställa
          fortsatt odling av dessa grödor.
        </p>
        <p xml:id="i-Ba4aLheMGgaiG2cux1snGz">
          Vid Agenda 2000-förhandlingarna blev det inga särlösningar för
          od­ling av oljeväxter i Sverige efter 2002. Risken är uppenbar
          att odlingen då kommer att upphöra eller i vart fall dramatiskt
          minska i vårt land.
        </p>
        <p xml:id="i-VLPwgocygbhv4ceLPGx7qT">
          I slutdokumentet från förhandlingarna framgår att oljeväxtodlingen
          i norra Europa kan bevaras med hjälp av miljöstöd.
        </p>
        <p xml:id="i-2Au2yHJL9GoazHG2k8DGyy">
          Med anledning av ovanstående vill jag till jordbruksministern
          ställa följande frågor:
        </p>
        <p xml:id="i-5fvPwfzjuLPsgiJeZQLF5C">
          1. Avser jordbruksministern ta några initiativ för att säkerställa
          fortsatt oljeväxtodling i Sverige genom att införa ett miljöstöd
          för att säker­ställa fortsatt lin- och oljeväxtodling i Sverige?
        </p>
        <p xml:id="i-L2uiadz24FAJG6BVB1SK7q">
          2. Kommer jordbruksministern att arbeta för att Sverige även
          framdeles kommer att ha ett mångformigt odlingslandskap där det
          tas största möjliga miljöhänsyn?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_326.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
