<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0067">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>svenska insatser för minröjning</title>
        <author>Martin Nilsson (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:67 av Martin Nilsson (s) till försvarsministern om svenska insatser för minröjning</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_67.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_68.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_69.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_70.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Martin Nilsson (s)</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>s</desc>
            </state>
            <idno>i-8HiHungHEQFnPqnUhnscP3</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>Björn von Sydow</persName>
            <idno>i-6Yv6bDMEdGpsmCZBFnnZk4</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-35U1hRztPpyAtxR2FzumeG" corresp="i-8HiHungHEQFnPqnUhnscP3">
          <date when="1998-11-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PyaZ46ar5ZHq4QuXsDGSb3">
          <note>date unknown</note>
          <name>försvarsministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-J4cH32H2r3bNxM3YBjBk59">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4u9ceNHoJzZ4F8JjbzXYeZ">
          <date when="1998-01-19"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-4u9ceNHoJzZ4F8JjbzXYeZ">
          <ref type="record" target="prot-199899--041">Prot. 1998/99:41</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-FKyfVdnYmmnphBqdvT8dd9">
            Interpellation 1998/99:67 av Martin Nilsson (s) till försvarsministern
            om svenska insatser för minröjning
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-ChRrSAxbC9vrmFghYaX1jW">
            Inkom den 30 november : Besvarad den 19 januari Prot. 1998/99:41
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-SErD53R3iqgvnWd1aszMDs">
            Sverige besitter en bred kompetens avseende utveckling av materiel
            för att identifiera och röja minor. Denna kompetens sträcker sig
            över hela förloppet i minröjningsarbetet: Grundforskning om minornas
            molekyl­vandring, levande minhundar, utveckling av en konstgjord
            hundnos, utveckling av multisensor och maskinella minröjningssystem.
            Dessutom samordnas det svenska minröjningsengagemanget av SWEDEC
            i Eksjö.
          </p>
          <p xml:id="i-3ArmVr76nn6bwEQy1DUjU7">
            Våren 1998 poängterade Försvarsdepartementet att Försvarsmaktens
            internationella verksamhet skall prioriteras och att minröjning
            skall hög- prioriteras inom ramen för denna. Det är en naturlig
            prioritering eftersom min- och ammunitionsröjning är en av de
            tre kompetenser som FN efter­frågar från svensk sida vid internationella
            insatser.
          </p>
          <p xml:id="i-7r5jC4xskmvJwPUCiQV6yN">
            Det är av stor vikt att försvarsmaktens ekonomiska problem inte
            till­låts att förhindra en omfattande satsning på att utveckla
            den svenska minröjningskompetensen.
          </p>
          <note xml:id="i-6hXTLrDfqWwTF7afAngd7Q" type="pageNumber">
            68
          </note>
          <p xml:id="i-PQgUaNDtnhHSBqPf2whGcP">
            Nordiska försvarsministersamarbetet
          </p>
          <p xml:id="i-L1qKknFkmWR924M9mWYVbZ">
            Vid det nordiska försvarsministermötet i Kalmar i oktober 1996
            be­slutade de nordiska försvarsministrarna att samordna sina satsningar
            på minröjningsområdet. De nordiska staterna utsåg minkoordinatörer
            för att förbättra samordningen och Sverige utsågs till leading
            nation. Ett år senare hade det inte hänt så mycket, men nu var
            det dags att utveckla en gemensam nordisk handlingsplan. Den 26
            november 1997 skrev den dåvarande svenska minkoordinatorn Kent
            Edberg i en handling:
          </p>
          <p xml:id="i-KHQqJt4EKjfHhnhh4uPGnA">
            ”Under de nordiska statssekreterare- och försvarsministermötena
            un­der oktober och november (1997) så har minröjningsfrågan kommit
            upp och alla de nordiska länderna har uttalat en ambition att
            öka ambitionerna på minröjningsarbetet. Önskvärt vore att utveckla
            en gemensam nordisk handlingsplan med förslag på åtgärder på kort
            och lång sikt.”
          </p>
          <p xml:id="i-G1xJx63P2LVJAhkimadeJd">
            Under de efterföljande mötena mellan de nordiska minkoordinatörer-
            na så diskuterades två konkreta projekt, dels biosensorn (den
            konstgjorda hundnosen), dels forskning kring minornas molekylvandring.
          </p>
          <p xml:id="i-Y3B3KKa63yRqrkG1MpoYBk">
            Den konstgjorda hundnosen
          </p>
          <p xml:id="i-88R11smUgwE4Z5xkTdwJu1">
            Hösten 1997 beslöt Celsius att fokusera på sin kärnverksamhet
            och att sälja sitt projekt med att utveckla en biosensor, en konstgjord
            hundnos. Denna biosensor syftar till att kunna identifiera var
            det finns respektive inte finns minor, en inriktning som alltmer
            prioriteras inom det interna­tionella minröjningsarbetet.
          </p>
          <p xml:id="i-Lt13sBb1mVgyzbAAXgLJrq">
            Den 18 december 1997 höll de nordiska minkoordinatorema ett möte.
            I den svenska minkoordinatoms mötesreferat kan man läsa: ”Problemet
            med det avbrutna utvecklingsprojektet av en biosensor vid Bofors
            Appli­ed Technology (BAT) i Sverige diskuterades------Norge uttalade
            attman är villig att ekonomiskt stödja en fortsatt utveckling
            av en biosensor för mindetektering om svenska staten också beslutar
            att stödja en fortsatt utveckling.------Efter avslutade förhandlingar
            och under förutsättningatt ett bolag bildas som avser att fortsätta
            utveckling inom biosensorom­rådet, avser Sverige att låta FOA
            utforma ett utvecklingskontrakt med det nya företaget inom ramen
            för multisensorprojektet. Tidskrav och kostna­der för en fortsatt
            utveckling av en biosensor för mindetektering skall då beräknas.
            Därefter kan en dialog om nordisk kostnadsfördelning diskute­ras.”
          </p>
          <p xml:id="i-YJNq7P71JZ9A4AAorPpGhf">
            Den 24 februari 1998 sammanträdde minkoordinatorema i Norge.
            I de svenska noteringarna från mötet kan man bl.a. läsa:
          </p>
          <p xml:id="i-7ruvwvxqJrc6RvRd8ALrSr">
            ”5. Problemet med utvecklingen av den svenska biosensorn diskute­rades.
            Från norsk sida framhölls att denna biosensor var den som hade
            utvecklats längst i världen och att den har en mycket hög potential.
            Nor­ge föreslog att man från svensk sida snarast skulle inleda
            förhandlingar med Biosensor Applications AB om vad som krävs för
            att fortsätta en utveckling. Norge efterfrågade vidare de nordiska
            ländernas intresse att gemensamt köpa loss utvecklingen av en
            biosensor för mindetektering och att driva utvecklingen vidare
            inom ramen för ett samnordiskt projekt. De övriga länderna anmälde
            sig inte ha mandat att inleda några projekt eller att förespråka
            något ekonomiskt stöd till en sådan utveckling. Sveri­ge avser,
            i enlighet med det norska förslag, att föreslå att förhandlingar
          </p>
          <note xml:id="i-KnLLSMJDBniGEVPAK1Ae1G" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-KqNvRgRUZ9z7XiycDMJfnY" type="pageNumber">
            69
          </note>
          <note xml:id="i-CRYTv8mtnotS5SMG3Pa2eL" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <p xml:id="i-MyptqMqBStYw1Fbwy97N9G">
            inleds med producenten så att behov av ekonomiskt stöd för en
            fortsatt utveckling kan verifieras.”
          </p>
          <p xml:id="i-F9BHbZgahrtTrhjYBk54Hz">
            Några sådana förhandlingar inleddes aldrig och under sommaren
            och hösten 1998 har norska FFI (motsvarigheten till svenska FOA)
            på eget initiativ föreslagit en norsk finansiering av biosensorn.
            Norrmännen uppges dock föredra att det, som tidigare diskuterats,
            blir en samfinansie- ring mellan Norge och Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-LD9vrKReNykU13ETjq2Y4y">
            Det vore enligt min mening beklagligt, nästan genant, om biosensorn
            blev en helnorsk produkt på grund av svårigheter att få fram offentlig
            svensk finansiering.
          </p>
          <p xml:id="i-MfeNs3PrKHVPmKkob6jfc4">
            Nästa möte mellan de nordiska minkoordinatorema hålls den 10
            de­cember i Helsingfors. Då kan frågan om samfinansiering på nytt
            aktuali­seras.
          </p>
          <p xml:id="i-88ZyXRS9kGQ4rYbBKYCTUm">
            Minornas molekylvandring
          </p>
          <p xml:id="i-DfhBrPK1NauLXd31EPtRK2">
            Både FOA och norska FFI utför grundforskning som syftar till
            att fastställa vad som avgår från explosivämnen i nedgrävda minor
            och vilka koncentrationer av explosivämnen som förekommer i luft.
            Denna forsk­ning är viktig som grund för de olika metoder som
            finns för att identifiera om det finns minor i ett område.
          </p>
          <p xml:id="i-FRVnnLjLdLJgsciXxmK1Uk">
            Frågan berördes under de nordiska minkoordinatöremas möte den
            24 februari 1998. Den svenska representanten skrev i sina minnesanteck­ningar:
            ”Från FOA har man anmält intresse att samverka med FFI inom projektet”,
            det var problem med finansieringen men ”Sverige meddelade att
            man avser att värdera projektet nationellt för att därefter eventuellt
            gå vidare tillsammans med Norge”.
          </p>
          <p xml:id="i-MVRc52Xah1SmYyYXu2y7UM">
            Ett halvår senare, den 26 juni 1998, sände FOA en projektplan
            till Försvarsdepartementet. FOA föreslog ett treårigt projekt
            som skulle sam­finansieras av FOA och norska FFI. Sammanlagt skulle
            FOA:s forsk­ningsprojekt kosta ca 7,5 miljoner kronor och FFI
            skulle satsa ungefär lika mycket. FOA påminde i brevet om att
            ”i samband med nordiska försvarsminister- och statssekreteraremöten
            har man enats om att Sverige skall delta i samarbetsprojekt inom
            minröjningsområdet”.
          </p>
          <p xml:id="i-GKcphTFcBagQVMuyWZAKtr">
            Dessutom hade Försvarsmakten den 16 februari 1998 lämnat ett
            för­slag till regeringen om att avsätta 10-15 miljoner kronor
            för utveckling av multisensor och grundforskning kring molekylvandring.
            Så det borde ha funnits resurser till detta angelägna projekt.
            Men ändå har det lämnats ett informellt svar till FOA om att det
            inte finns ekonomiska resurser till projektet.
          </p>
          <p xml:id="i-XouFgHZsTX7fRoGST43VUz">
            Trots att minröjningskapaciteten skall högprioriteras inom ramen
            för den internationella verksamheten, så förefaller det alltså
            som att det inte satsas tillräckligt med resurser för att Sverige
            skall kunna behålla och utveckla sin kompetens på minröjningsarbetet.
          </p>
          <p xml:id="i-EbKgBszyLCk4KKM46JHErS">
            Jag vill därför fråga försvarsminister Björn von Sydow:
          </p>
          <p xml:id="i-AcFTwHRkcbUbn3FwW3r8fu">
            1. Avser försvarsministern att ta något initiativ för att säkerställa
            att mötet mellan de nordiska minkoordinatorema den 10 december
            leder till konkreta resultat?
          </p>
          <p xml:id="i-LJioACjUGyfNhhPoKg8bHX">
            2. Avser försvarsministern att ta något initiativ för att svara
            på det nors­ka intresset om samfinansiering och utvärdering av
            biosensorn (den konstgjorda hundnosen)?
          </p>
          <p xml:id="i-B3A6mZbhfrx1Rp3dY3V3Fz">
            3. Avser försvarsministern att ta något initiativ för att säkerställa
            att FOA och norska FFI kan få resurser att fullfölja sitt forskningsprojekt
            om molekylvandring (”transport och nedbrytning av explosivämnen
            i jord och växter”)?
          </p>
          <p xml:id="i-25hWoJk39h4qG6nYnR8Ff9">
            4. Avser försvarsministern att ta några andra initiativ för att
            säkerställa att den svenska minröjningskapaciteten kan utökas?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
