<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0131">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>hälso- och sjukvården i hela landet</title>
        <author>Kenneth Johansson (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:131 av Kenneth Johansson (c) till socialmi­nistern om hälso- och sjukvården i hela landet</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_147.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_148.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Kenneth Johansson (c)</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>c</desc>
            </state>
            <idno>i-EANGVQ7bBDvQLJRQXHptPX</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Margot Wallström</persName>
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>Lars Engqvist</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-2MPcApKYX1RHwGq8ARxUx8" corresp="i-EANGVQ7bBDvQLJRQXHptPX">
          <date when="1999-01-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VTFsX2aY9GgfvupNjrVCKF" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-TRPL1NkoUvLK3Xqo5dVMMz">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-uppNjQHGVZKyQoGN58bp3">
          <date when="1999-02-16"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-uppNjQHGVZKyQoGN58bp3">
          <ref type="record" target="prot-199899--056">Prot. 1998/99:56</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-G8HyNxRJke8knDu8LEX5ix">
            Interpellation 1998/99:131 av Kenneth Johansson (c) till socialmi­nistern
            om hälso- och sjukvården i hela landet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Y7WVRBEcxmu9mZFvbhBg7v">
            Inkom den 28 januari : Besvarad den 16 februari Prot. 1998/99:56
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-BGLHART2L2dLLpwZaAy9V3">
            Landstingsförbundet har nyligen i sin rapport Befolkningsutveck­lingen
            och landstingen presenterat sin befolkningsprognos. Progno­sen
            leder sammanfattningsvis till en viss dämpning av befolknings­omflyttningen
            men det kan inte betraktas som ett trendbrott från ut­vecklingen
            under 1990-talet. Med andra ord fortsätter storstadsregio­nerna
            att öka sin befolkning och andra regioner har svårare att hävda
            sitt befolkningsunderlag. För de län med stor avflyttning innebär
            det minskade skatteintäkter och i förlängningen begränsat underlag
            för vård, omsorg och service. Sjukvården i glesbygden och på mindre
            orter tvingas minska sin kapacitet, medan trycket i storstäderna
            ökar. Flera sjukhus i de mindre städerna är utsatta för krav om
            nedläggning i mer eller mindre omfattning. Många människor känner
            - med rätta - en stor oro över att inte ha tillgång till sjukvård
            på nära håll. För att fortsatt ha en decentraliserad hälso- och
            sjukvård krävs tillväxtåtgär­der i hela landet.
          </p>
          <p xml:id="i-GfqkgkntJVR4Xpq5fWm2gU">
            Målet för hälso- och sjukvården är en god hälsa och en vård på
            lika villkor för hela befolkningen. Det stadgas i hälso- och sjuk­vårdslagen.
            Färre invånare leder till minskat skatteunderlag och för att sjukvården
            skall fördelas på lika villkor för hela befolkningen måste det
            ske en omfördelning av resurser från ”rikare” regioner till regioner
            med lägre skatteunderlag. Det ekonomiska utjämningssys­temet för
            kommuner och landsting skall bidra till att skapa rättvisa och
            likvärdiga förutsättningar i hela landet. För att snabba och krafti­ga
            befolkningsförändringar inte i alltför hög grad skall påverka
            för­hållandena i hälso- och sjukvården bör även landstingen få
            kompen­sation för befolkningsminskningen.
          </p>
          <p xml:id="i-XY8FfF1ETwTuWhwXiJSSxt">
            Samtidigt som telemedicinen är på stark frammarsch i svensk sjukvård
            - en färsk undersökning från Spri visar att 75 % av sjukhu­sen
            använder någon form av telemedicin - riskerar flera vårdenheter
            nedläggningar på grund av sviktande skatteunderlag. Nu när tekniken
            gör det möjligt för mindre sjukhus och vårdcentraler att få tillgång
            till specialkompetens riskerar samtidigt människor att få ett
            större geografiskt avstånd till sjukvård. Tillväxt i hela landet
            måste priorite-
          </p>
          <note xml:id="i-GTPXHmwcaFJ6jAQMW94EyQ" type="pageNumber">
            148
          </note>
          <p xml:id="i-QwFkDDbDY1ACsQqTnorfHg">
            ras. Bättre ekonomiska förutsättningar ökar också förutsättningarna
            för en högkvalitativ sjukvård i en decentraliserad vårdstruktur.
          </p>
          <p xml:id="i-Hc7uFA7UpmbiHr5MoNMebJ">
            I glesbygd och mindre orter vill lokala utvecklingsgrupper ha
            möjligheter att själva bygga upp eller ta över institutioner för
            t.ex. äldreomsorg genom att bilda ett kooperativ eller företag.
            Det kan va­ra enda möjligheten för äldre att kunna bo kvar i sin
            invanda hem­miljö och ha nära till sina anhöriga. Ökade möjligheter
            att starta ko­operativ inom vård och omsorg skulle kunna ge många
            orter möjlig­heter till service och arbeten. Bättre möjligheter
            att starta kooperativ efterfrågas. I t.ex. utredningen Klara spelregler
            (1997:179) föreslås åtgärder för att förbättra möjligheter för
            privata vårdgivare att skriva samverkansavtal med landstingen.
            I andra sammanhang har förslag presenterats som skulle underlätta
            det kooperativa företagandet.
          </p>
          <p xml:id="i-M9qea4rqpLpTiVNWH1JDuD">
            Personalen är vårdens och omsorgens viktigaste resurs och det
            krävs hög kompetens och bra utbildning. Rekryteringsbehovet inom
            vården och omsorgen är stort och kommer att öka bl.a. beroende
            på att många av de anställda inom hälso- och sjukvården går i
            pension inom tio, femton år. Redan i dag är det stora svårigheter
            att rekrytera viss specialistutbildad personal och det finns regionala
            skillnader. Det råder t.ex. svårigheter att rekrytera läkare till
            glesbygd.
          </p>
          <p xml:id="i-UYLoNj1yGVETSQbrJwRwon">
            Jag vill därför fråga socialministern:
          </p>
          <p xml:id="i-H6xzDT6cpUUF4tsmnzJcrq">
            1. Är regeringen beredd att i regionalpolitiken ta hänsyn till
            de svå­righeter som befolkningsförändringar kan innebära för hälso-
            och sjukvården?
          </p>
          <p xml:id="i-FvBnYKUwkztV6c2HAhZ1bM">
            2. Är regeringen beredd att ge landstingen kompensation i skatteut-
            jämningssystemet vid snabba och kraftiga befolkningsminsk- ningar?
          </p>
          <p xml:id="i-BfC1XqJjBLZNehvM3apiLL">
            3. Avser regeringen att lägga fram lagförslag i enlighet med
            försla­gen i utredningen Klara spelregler samt på andra sätt underlätta
            för alternativa driftsformer, t.ex. kooperativ inom vård- och
            om- sorgssektom?
          </p>
          <p xml:id="i-GvwMVGqtvSzTTnu6UJpYjk">
            4. Avser regeringen att vidta några åtgärder för att säkra personal­försörjningen
            av vissa nyckelgrupper i alla delar av landet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
