<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0034">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:34</head>
        <author who="unknown">Ulla-Britt Hagström (kd)</author>
        <minister who="unknown">jordbruksmi­nistern</minister>
        <topic>jordbrukssektorn</topic>
        <docDate when="1998-11-18">Inkom den 18 november</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--030.xml" when="1998-12-07" status="answered">Besvarad den 7 december, Prot. 1998/99:30</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:34 av Ulla-Britt Hagström (kd) till jordbruksmi­nistern
          om jordbrukssektorn
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 18 novemberBesvarad den 7 december Prot. 1998/99:30
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-3pw1TE4FFUJ61SbvQWANXd">
          Den s.k. Björkska utredningen har tydligt visat att Sveriges
          bönder har ett betydligt besvärligare konkurrensläge än bönderna
          i grannländer­na. Det handlar bl.a. om högre energiskatter och
          gödselmedelsavgifter. Det är orimligt och olyckligt att fortsätta
          en jordbrukspolitik, där inte dessa skatter harmonieras med övriga
          EU-länders. Arbetslösheten kom­mer att öka drastiskt såväl inom
          jordbruks- som livsmedelsindustrin.
        </p>
        <p xml:id="i-NrkYtZ6W5JwMjbAmFcHZy6">
          I mitt hemlän, Skaraborg, böljar nu tidigare ekonomiskt stabila
          jord­bruk att få stora problem med sina ekonomiska kalkyler. Skaraborgs
          bönder har bra grundförutsättningar för att kunna bedriva ett
          livskraftigt jordbruk. Jord- och skogsbruk är också nyckeln till
          det ekologiskt hållba­ra Sverige vi alla eftersträvar. Statsministern
          skriver i regeringsförkla­ringen: ”Avfolkningen av landsbygden
          skall motverkas genom en god infrastruktur, ett brett och varierat
          näringsliv och ett konkurrenskraftigt jordbruk. Jordbruket skall
          ges villkor som är likvärdiga andra näringars.” Trots detta får
          vi nu kalkyler i vår hand av bekymrade jordbrukare med djurhantering
          osv., där den faktiska timlönen i relation mellan ekono­miskt
          resultat och arbetsinsatsens omfattning är nere i 3 kr.
        </p>
        <p xml:id="i-R2xFfd6nmj928bKqHEpBpd">
          Ingen yrkesgrupp ställer år efter år upp på sänkta löner. En
          yrkes­grupp där lönerna stadigt går nedåt hamnar i fokus i politiken
          och försök till åtgärder görs genom att parterna reagerar och
          får regeringens stöd att göra det. I detta fall bryr sig inte
          regeringen om att ens använda de EU- anslag som är möjliga att
          använda. Jordbruket får heller inte tillbaka miljöavgifter för
          att kunna fortsätta sin egen miljöutveckling.
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-KJdMTRatbX7qAofk62TACq">
          Interpellationer1998/99:1-370
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-AnrHA65cnyPZYY1Xy88Yh2">
          35
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_35.pdf"/>
        <note type="margin" xml:id="i-WQZYD8owPwjZYqqTw4uZFD">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <p xml:id="i-XA1WocFoppzXvM5rDVhLP6">
          Jordbruksministern är också ansvarig för regeringens jämställdhets-
          politik. Det är en mycket viktig fråga att driva att kvinnor i
          familjejord­bruk hamnar i en situation, där den faktiska timlönen
          i relation mellan ekonomiskt resultat och arbetsinsatsens omfattning
          landar på 3 kr.
        </p>
        <p xml:id="i-88JtRx9Hn1qfvxfuEjUWSy">
          Med hänvisning till det anförda önskar undertecknad ställa följande
          frågor till jordbruks- och jämställdhetsminister Margareta Winberg:
        </p>
        <p xml:id="i-E5ULAUgNumBG88KxoSEbY1">
          Vilka åtgärder avser ministern direkt vidta för att jordbrukssektorn
          skall få bättre möjligheter?
        </p>
        <p xml:id="i-RBYigHspXNKkJhXo8mz3fC">
          Hur avser ministern förbättra jämställdhets villkoren för de
          kvinnor inom jordbrukssektorn som i relation mellan ekonomiskt
          resultat och arbetsinsatsens omfattning får en faktisk timlön
          på 3 kr?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_36.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
