<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0325">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:325 av Roy Hansson (m) till försvarsministern
          om luftvämssystemet Bamse
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 29 aprilBesvarad den 21 maj Prot. 1998/99:98
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          I Sverige utvecklas sedan 1993 luftvämsrobotsystemet Bamse, enligt
          ett kontrakt på storleksordningen 2 miljarder. Den investering
          som redan gjorts av skattemedel i projektet är således betydande
          och en framgångs­rik utveckling visar på att systemet kommer att
          uppfylla ställda krav.
        </p>
        <p>
          Projektet är nu så långt framme att det krävs beslut om nästa
          fas, se­rieförberedelser och serietillverkning. Egentligen har
          tidpunkten för beslut om fortsättning redan passerats, men det
          finns troligen möjlighet att projektet kan fortsätta, utan allvarliga
          störningar, om nödvändiga beslut fattas i närtid. Industrin måste
          rimligen få besked om det blir en fortsättning, inte minst för
          att ha möjlighet att för anställda och underle­verantörer redovisa
          hur framtiden ser ut.
        </p>
        <p>
          Riksdagen angav i 1996 års försvarsbeslut att systemet skulle
          anskaf­fas, och under hösten 1998 (inom ramen för fastställande
          av budget för 1999) att det inte fanns någon anledning att ompröva
          den tidigare inrikt­ningen om fortsatt anskaffning av luftvämsrobotsystemet
          Bamse.
        </p>
        <p>
          ”Utskottet vill erinra om att riksdagen i 1996 års försvarsbeslut
          uttalat (bet. 1996/97:FöU 1 s. 66 och 69) behov av att förbättra
          luftförsvarsför­mågan, bl.a. genom anskaffning av luftvämsrobotsystemet
          Bamse. Ut­skottet gör nu inte någon annan bedömning om behovet
          av detta system.”
        </p>
        <p>
          Signaler som nu kommer från Försvarsmakten om framtida anskaff­ning
          av materiel till försvaret ger intryck av att luftvämsrobotsystemet
          Bamse inte skulle finnas med.
        </p>
        <p>
          Det kan inte vara rimligt att det i ett framtida luftförsvar
          ej skulle ingå modernt luftvärn för skydd av arméförband, flygbaser
          och viktiga sam­hällsfunktioner.
        </p>
        <p>
          Vi ser tydligt från Gulfkriget och i det som nu sker på Balkan,
          hur kryssningsmissiler och laserstyrda bomber är dominerande medel
          vid väpnade konflikter, nu och framöver. Bamse är optimerad för
          dessa hot och är därför en nödvändig och lämplig komponent i det
          framtida försva­ret.
        </p>
        <p>
          Risken är uppenbar att Sverige om några år kan komma att tvingas
          till en mångfalt dyrare anskaffning av luftvärnsrobotsystem till
          vårt luftför­svar från utlandet och därmed nu offra svensk industriell
          verksamhet och kompetensen inom området styrda vapen trots stora
          nedlagda kostnader.
        </p>
        <p>
          Med hänvisning till ovanstående vill jag fråga försvarsministern:
        </p>
        <p>
          1. Riksdagsbeslutet hösten 1998 var entydigt i att luftförsvarsförmågan
          skulle förbättras genom anskaffning av luftvämsrobotsystemet Bam­se.
          Avser försvarsministern följa denna inriktning och i närtid ta
          nå­gon form av initiativ så att arbetet med luftvämsrobotsystemet
          Bamse inte avbryts?
        </p>
        <pb facs="PDF:349"/>
        <p>
          2. Avser försvarsministern nu vidta åtgärder så att det även
          framdeles finns balans i Försvarsmaktens luftförsvar?
        </p>
        <p>
          3. På vilket sätt kommer försvarsministern agera så att en redan
          gjord investering på ca 2 miljarder kronor i ett svenskt system
          och i svensk försvarsindustri kan tillvaratas och utnyttjas av
          Sveriges försvar?
        </p>
        <pb facs="PDF:350"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
