<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0239">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>kostnader vid företagsnedläggningar</title>
        <author>Lennart Beijer (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:239 av Lennart Beijer (v) till statsrådet Mona Sahlin om kostnader vid företagsnedläggningar</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_253.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_254.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Lennart Beijer (v)</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>v</desc>
            </state>
            <idno>i-UjusnwqMxiEAJYzdWTSGQZ</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>statsrådet Mona Sahlin</persName>
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Bp9fFEcEdkHrutg1RUhBrG" corresp="i-UjusnwqMxiEAJYzdWTSGQZ">
          <date when="1999-03-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4nEwZBJ5Hv6o8zbTPnjXPF">
          <note>date unknown</note>
          <name who="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">Mona Sahlin</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-LDxZq9V6ENuJudwB2uKgmd">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VE2vtiv9F3wQoH3BFXJ9Ay">
          <date when="1998-05-07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-VE2vtiv9F3wQoH3BFXJ9Ay">
          <ref type="record" target="prot-199899--093">Prot. 1998/99:93</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-89fXGZvZYg3Y5S8uLcWLTj">
            Interpellation 1998/99:239 av Lennart Beijer (v) till statsrådet
            Mona Sahlin om kostnader vid företagsnedläggningar
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-4wGiGjEzFt5umLsqRf5uf9">
            Inkom den 30 mars : Besvarad den 7 maj Prot. 1998/99:93
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-5q63rBavXEdYtR7FsQiso4">
            Under senare tid har ett antal internationellt verksamma företag
            lagt ned verksamheter i Sverige och flyttat dem till andra länder.
            Det senaste exemplet är Lear Corporation i Bengtsfors, som flyttar
            delar av verksam­heten till Portugal. Ett annat är Ericsson som,
            enligt uppgift, lägger ned i Norrköping för att utöka motsvarande
            verksamhet i bl.a. Asien. Men även mindre kända exempel finns.
            Det engelska batteriföretaget Hawker lägger ned delar av sin fabrik
            i Hultsfred och 150 personer blir arbetslö­sa. Det var helt enkelt
            billigast att lägga ned i Sverige!
          </p>
          <p xml:id="i-NJACF2x1PT5t8norCMkpjc">
            Jämför man med andra länder så är det ingen tvekan om att företag
            kommer billigt undan vid fabriksnedläggningar i Sverige. ”1 flera
            länder är systemen för avgångsvederlag utformade så att de berörda
            företagen själva står för hela eller en del av kostnaderna------
            I Sverige behövernormalt inte det enskilda företag som säger upp
            personal betala avgångs­vederlag, något som självfallet minskar
            kostnaderna för uppsägningar i förhållande till vad som gäller
            i flera andra länder.” (Bilaga till Rapport till 1992 års arbetsrättskommitté.)
            I t.ex. Tyskland, där svensk industri ofta har fabriker, kan den
            enskilde anställde kräva kompensation under
          </p>
          <p xml:id="i-4m27SueoQrZrXmH5vhAZXK">
            upp till arton månader för eventuella minskningar av inkomsten
            vid upp­sägning. Till det kommer en framförhandlad ”social plan”,
            som ger fö­retaget ansvar för de anställda även efter uppsägningar.
            T.ex. hjälp till omskolning. Borde inte Sverige åtminstone ha
            regler, som gör oss lik­värdiga med vår största handelspartner,
            Tyskland?
          </p>
          <p xml:id="i-EDEwXLYMVMJ4LFgU2zmT8P">
            En annan väg, som många länder valt, är att företaget är skyldigt
            att betala ut avgångsvederlag i form av en klumpsumma när företaget
            säger upp anställda. När ett företag lägger ned sin fabrik i Portugal
            får man betala avgångsvederlag. I andra europeiska länder får
            man avgångsve­derlag oavsett varför man blir uppsagd, utom i samband
            med allvarligt olämpligt uppträdande (Italien). Det finns t.o.m.
            länder där man får av­gångsvederlag om man säger upp sig själv
            eller i samband med force majeure. (Källa: Comparative Labour
            Law and Industrial Relations in Industrialized Market Economies,
            Kluwer Law International 1998.)
          </p>
          <p xml:id="i-Vz8iL3QUNhc8NXin9mEgdA">
            Svensk arbetsrätt har koncentrerat sig på att skapa trygghet
            vid ned­dragningar på det enskilda arbetsstället eller när en
            fabrik läggs ned. Då har det funnits stora möjligheter att byta
            till en annan avdelning inom arbetsstället eller t.o.m. till annan
            ort inom Sverige. Det var en bra lag­stiftning i en värld där
            Sveriges gränser utgjorde gränsen även för företa­get. I dagens
            intemationaliserade värld med mängder av globala företag blir
            det här alltmer en chimär lagstiftning för alltfler anställda.
            Nu förde­lar de intemationaliserade företagen sin produktion och
            sysselsättning mellan olika delar av företaget i olika länder.
            Därmed blir det företags­ekonomiska perspektivet än viktigare
            och därmed kostnaden för uppsäg­ningar i olika länder. De globala
            företagen kan här helt krasst gå igenom sin ”företagsmatrikel”
            och välja att lägga ned där det blir billigast. Tyvärr blir då
            ofta beslutet att lägga ned i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-F859GQesY1yeTbawiiBFMG">
            De fabriksnedläggningar som skett på senare tid tyder på att
            svenska arbetsställen ligger i strykklass när frågan kommer var
            det är billigast att lägga ned.
          </p>
          <p xml:id="i-2Th2NSQQmZBGoMkJpDDJnY">
            Jag vill fråga ministern följande:
          </p>
          <p xml:id="i-Mr1U1smsN9VSTxHFxoCUks">
            Vilka åtgärder avser regeringen vidta för att få till stånd mer
            likartade förutsättningar mellan svenska och utländska arbetsplatser
            vid företags­nedläggningar?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
