<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0030">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>sex- och samlevnadsundervisningen i skolan</title>
        <author>Beatrice Ask (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:30 av Beatrice Ask (m) till statsrådet Ingegerd Wämersson om sex- och samlevnadsundervisningen i skolan</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_30.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_31.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Beatrice Ask (m)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn</idno>
          </person>
          <person>
            <persName>statsrådet Ingegerd Wämersson</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6urf6X7jSCpgLE73ARSnwb" corresp="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn">
          <date when="1998-11-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Do2PDEPFGVCKyKsYihUzqv">
          <note>date unknown</note>
          <name>statsrådet Ingegerd Wämersson</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-JX5EUNLefdZLytjfhwUtqv">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-B5C5mgi9jwLMZCfSnn81J3">
          <date when="1998-12-01"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-B5C5mgi9jwLMZCfSnn81J3">
          <ref type="record" target="prot-199899--026">Prot. 1998/99:26</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-LkSaoifMeaBt6Hr1QJoags">
            Interpellation 1998/99:30 av Beatrice Ask (m) till statsrådet
            Ingegerd Wämersson om sex- och samlevnadsundervisningen i skolan
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-BKq8QH46uou86WmKjmZrjd">
            Inkom den 16 november : Besvarad den 1 december Prot. 1998/99:26
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-FTpfMuMQBrhRnvd9PVEwMA">
            Flera allvarliga sexuella övergrepp bland tonåringar har berett
            vägen för en debatt om ungdomars syn på sex och samlevnad och
            hur den ut­vecklats på senare år. Rapporter har tidigare kommit
            om grovt språkbrak bland ungdomar, oro bland unga om de är ”normala”
            mot bakgrund av vridna mediebilder osv.
          </p>
          <p xml:id="i-APNNpzWr5SGeLC6E3bspw7">
            Svensk skola har sedan 50-talet gett sex- och samlevnadsundervis-
            ning. Även den har utvecklats över tiden och i dag torde mer tid
            ägnas åt andra aspekter på ämnet än enbart de biologiska. Likväl
            vet vi att många unga anser att möjligheterna att få kunskap om
            och att få diskutera känslor, värderingar etc. är otillräckliga.
          </p>
          <p xml:id="i-9Frmhnfd4pHHy6Gox1B537">
            I läroplanen är sex- och samlevnadsfrågorna ”kunskapsområden”
            som berör flera olika ämnen. Det innebär att det är rektor som
            har det yttersta ansvaret för att sådan undervisning integreras
            i undervisningen i olika ämnen. En undersökning som gjorts av
            utbildningsutskottets kansli i
          </p>
          <note xml:id="i-ViUK52fGtwVfe9DzoXDhyw" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1-370
          </note>
          <note xml:id="i-Rji6xcTBNMHDr4tpYc6qfa" type="pageNumber">
            31
          </note>
          <note xml:id="i-V2ZLbSTkmYkqgFSuBGHJWG" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-QHciUZUQnY1zxRBXXcFFPh" type="pageNumber">
            32
          </note>
          <p xml:id="i-3KgAVLGMHLrG8mDyH3gUMr">
            riksdagen rörande ett annat kunskapsområde: alkohol, narkotika
            och tobak (ANT) visar att skolornas genomförande av läroplanens
            riktlinjer varierar och att många elever inte får den undervisning
            som de borde få. Mycket talar för att motsvarande brister också
            gäller sex- och samlev- nadsundervisningen.
          </p>
          <p xml:id="i-2gPj36jPy7N2QrLenV5Fuy">
            Utöver ansvaret för undervisning i sex och samlevnad har skolan
            ett ansvar att tillsammans med föräldrarna fostra barn och ungdomar.
            Frågor som rör attityder och värderingar är därför viktiga att
            samarbeta kring. Inte minst krävs att hem och skola är överens
            om ”ansvarsfördelningen”.
          </p>
          <p xml:id="i-Vx6AhihRsNF3RNRcurtu2g">
            Synen på sex och samlevnad påverkas i högsta grad av synen på
            manligt och kvinnligt. Flera rapporter har visat att pojkar och
            flickor bemöts olika också i skolan och att kunskaperna om manligt
            och kvinn­ligt som pedagogisk fråga är begränsade. En slutsats
            med anledning av en utredning för flera år sedan var därför att
            insatser behövs för att stärka skolans kunskaper och förmåga att
            arbeta med manligt och kvinnligt utifrån detta perspektiv. Mycket
            lite har emellertid hänt, vilket är beklag­ligt om man anser att
            skolan har en viktig uppgift när det gäller att bidra­ga till
            jämställdhet mellan könen.
          </p>
          <p xml:id="i-9a49j7NpGBqahvYTa7PYpx">
            Med hänvisning till ovanstående vill jag till statsrådet ställa
            följande frågor:
          </p>
          <p xml:id="i-VRmyxPfQuNdR54NZH6KMCD">
            1. Vilka initiativ avser statsrådet vidta för att tillse att
            skolorna uppfyller läroplanens riktlinjer när det gäller sex-
            och samlevnadsundervis- ning?
          </p>
          <p xml:id="i-8pJzv6peoj5jCzC4Yh2hmx">
            2. Vilka direktiv är statsrådet beredd att ge Skolverket när
            det gäller att följa upp kraven på undervisning i kunskapsområdet
            sex och samlev­nad?
          </p>
          <p xml:id="i-LMi5c3Gs42ReQjRZwV91VY">
            3. Vilka insatser är statsrådet beredd att göra för att utveckla
            samarbetet mellan hem och skola i dessa frågor?
          </p>
          <p xml:id="i-2XwX37g3SdrD8ZPWSrSEYL">
            4. Hur kommer regeringen att konkret tillse att skolornas förmåga
            att arbeta med manligt och kvinnligt ur ett pedagogiskt perspektiv
            stärks?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
