<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0024">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Svenska Balettskolans dansarutbildning</title>
        <author>Beatrice Ask (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:24 av Beatrice Ask (m) till statsrådet Ingegerd Wämersson om Svenska Balettskolans dansarutbildning</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_25.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_26.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Beatrice Ask (m)</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Ingegerd Wärnersson</persName>
            <idno>i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RYzss1LNVyaTsBh98hpQpK" corresp="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn">
          <date when="1998-11-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-U3WeeCyPNU3cKsJccQNu27" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-6fzuJ8ytxpveVmnUoaGyNP">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-iU3iHECGz4KA5GP13Wg43">
          <date when="1998-12-01"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-iU3iHECGz4KA5GP13Wg43">
          <ref type="record" target="prot-199899--026">Prot. 1998/99:26</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-QWKU9RNoSYzEEAcfZJ2x1e">
            Interpellation 1998/99:24 av Beatrice Ask (m) till statsrådet
            Ingegerd Wämersson om Svenska Balettskolans dansarutbildning
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-TQhzS5DsAaNYmCQokjDq9C">
            Inkom den 11 november : Besvarad den 1 december Prot. 1998/99:26
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9UNxKXwYUaZ5w4S4FTrxkL">
            Dansarutbildningen vid Svenska Balettskolan är unik och är den
            enda yrkesdansarutbildningen i Norden med integrerad grund- och
            gymnasie­skola. Utbildningen har bedrivits som försöksverkamhet
            sedan 1980- talets böljan. Regeringen föreslår nu att dansarutbildningen
            skall ges en stabil status. Eftersom utbildningen har många kvaliteter
            så finns det inga delade meningar när det gäller det förslaget.
          </p>
          <p xml:id="i-ce4itjUF5agdosFvyQqxo">
            Emellertid finns i den framlagda budgetpropositionen skrivningar
            om att regeringen i förordning avser att ändra villkoren före
            denna yrkesut­bildning. Det gäller dels möjligheterna för skolan
            att avråda från fortsatt dansundervisning, samt kraven på betygssättning.
          </p>
          <p xml:id="i-UKZR9sit17Qbo2j2oebYL9">
            När det gäller utbildningen av klassiska yrkesdansare hör det
            till sammanhanget att utbildningen måste börja tidigt och att
            den är mycket krävande. Eleverna antas därför till dansklassema
            i årskurs fyra efter särskilda prov där elevens förutsättningar
            för dans prövas. Under de kommande åren utvecklas eleverna inte
            alltid i linje med de krav som ställs på en professionell dansare
            som anses färdigutbildad vid 18 år. Av hänsyn till den enskilda
            eleven finns därför möjligheter att avråda en elev från fortsatt
            dansundervisning. Det är orimligt att en elev som saknar förutsättningar
            för yrket satsar mycket av sin skoltid och fritid sex dagar i
            veckan på just denna utbildning.
          </p>
          <p xml:id="i-7siJ4NvgicxTmHZRL2Leti">
            Regeringen aviserar nu att möjligheten till avrådan skall tas
            bort, vil­ket riskerar såväl hälsan som självkänslan hos berörda
            ungdomar.
          </p>
          <p xml:id="i-2Jkqn5Pcy5gEcpbP8ZFpXd">
            Betygen och antagningen till gymnasieskolan är en annan fråga
            som lyfts fram med anledning av att försöksverksamheten skall
            avvecklas. Balettskolans elever som i dag inte får betyg i utbildningens
            karaktärs­ämnen, dans missgynnas vid antagning. Att eleverna inte
            får betyg i ämnen som upptar en stor del av utbildningen är orimligt,
            varför bl.a. skolledningen begärt att få ge betyg i tre ämnen;
            klassisk balett, karak-
          </p>
          <p xml:id="i-KU4wFDpFwPf8G4viUeVoYq">
            tärsdans respektive fridans, vilket också skulle ge eleverna
            bättre villkor för antagning till vidare studier.
          </p>
          <p xml:id="i-N76NLrPmescBm5ezBT7T1c">
            Regeringen säger emellertid nej till en sådan lösning och kräver
            i stället att betyg skall ges i ämnet idrott och hälsa som eleverna
            inte ens har!
          </p>
          <p xml:id="i-KReW5VSmxXGeh3kZjcxajo">
            Med hänvisning till ovanstående vill jag till skolministern ställa
            föl­jande frågor:
          </p>
          <p xml:id="i-KhtzkH5b3fKbLpzYAiEYBm">
            1. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidtaga för att förhindra
            att ändrade specialbestämmelser leder till sänkt utbildningskvalitet
            vid Svenska Balettskolan?
          </p>
          <p xml:id="i-AURqGcCEqfmRs1xEZ3Buoc">
            2. På vilket sätt avser regeringen utvärdera följderna av att
            elever som saknar förutsättningar för att utöva dansaryrket får
            fullfölja dansut- bildning vid Svenska Balettskolan på grundskolenivå?
          </p>
          <p xml:id="i-GEfTQ4ptVQXu9rQPcsHNjq">
            3. Vilka initiativ ämnar statsrådet vidta för att betygssättningen
            i ett ämne eleverna inte har skall bli sakligt korrekt och rättvis?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
