<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0082">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:82</head>
        <author who="i-84xpErSjuTzEi5hvTA1Jtt">Sten Andersson (m)</author>
        <minister who="unknown">finansministern</minister>
        <topic>kasinon</topic>
        <docDate when="1998-12-14">Inkom den 14 december</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--048.xml" when="1999-02-02" status="answered">Besvarad den 2 februari, Prot. 1998/99:48</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:82 av Sten Andersson (m) till finansministern
          om kasinon
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 14 decemberBesvarad den 2 februari Prot. 1998/99:48
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-N1jqqGEvDuzBu877iMyYnU">
          Nonchalerar regeringen riksdagens beslut om kasinon?Riksdagen
          har med stor majoritet baserat på ett betänkande från kul­turutskottet
          begärt att regeringen skyndsamt (en ovanlig angivelse) skulle
          återkomma till riksdagen med förslag om kasinoverksamhet enligt
          inter­nationella regler.
        </p>
        <p xml:id="i-qoqH8FuTgAf9EckgctHzf">
          Då undertecknad i många år motionerat i ärendet initierade jag
          en in- terpellationsdebatt i vintras där jag undrade varför regeringen
          dröjde med att uppfylla riksdagens begäran. Finansministern betonade
          då att på grund av arbetsbörda på departementet hade frågan försenats,
          men lova­de återkomma till hösten. För en månad sedan kontaktade
          jag departe­mentet och undrade när ett förslag var att vänta.
          Beskedet jag erhöll var att proposition skulle föreläggas riksdagen
          i slutet av november.
        </p>
        <p xml:id="i-PUwgmGx6HJpZyvP6Bffq1S">
          Nu har det, enligt uppgift i medier, sagts att förslaget om kasinon
          i ovan nämnd form är stoppat av den socialdemokratiska riksdagsgruppen
          och skälet skulle vara att kasinon av begärt slag påverkar spelberoendet
          negativt. Det bör poängteras att vid riksdagsvoteringen stod socialdemo­kraterna
          bakom beslutet.
        </p>
        <p xml:id="i-W2D22epaAXCKQ1THkKf1Gi">
          Det bör också påpekas att om kasinon påverkar spelberoendet nega­tivt
          finns det många andra godkända spelformer som gör sammaledes!
        </p>
        <p xml:id="i-7pofV1XuEEamiznt2TYDN2">
          Vilka åtgärder är finansministern beredd vidta i syfte att efterkomma
          beslutet om att ”skyndsamt” förelägga riksdagen ett beslut om
          kasinon i Sverige baserat på internationella regler?
        </p>
        <p xml:id="i-KpdkiWPmQ9qs7fPH9ZETPh">
          Om finansministern inte tänker framlägga förslag om internationella
          kasinon, vilka spelformer är finansministern då beredd att stoppa
          mot bakgrund av att dessa, i logikens namn, också påverkar spelberoendet
          negativt?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_89.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
