<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0115">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>arbetsmarknadspolitiska åtgärder</title>
        <author>Margareta Andersson (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:115 av Margareta Andersson (c) till näringsmi­nistern om arbetsmarknadspolitiska åtgärder</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_125.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_126.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Margareta Andersson (c)</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>c</desc>
            </state>
            <idno>i-97ancH8vcZWM84VcKVCDX7</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>Anders Sundström</persName>
            <idno>i-5iuSCbAspakd6XhUXCtA5E</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FcL2X2sv5deF4jdPnSHrrf" corresp="i-97ancH8vcZWM84VcKVCDX7">
          <date when="1998-01-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PwZiWLTExzjMmuzVp7NBnC">
          <note>date unknown</note>
          <name>näringsmi­nistern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-S86D18AnZUGpNADDAYGrpL">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-JADJsD8QYVbgAeaq4xh76k">
          <date when="1998-03-02"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-JADJsD8QYVbgAeaq4xh76k">
          <ref type="record" target="prot-199899--061">Prot. 1998/99:61</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-YFCvJoYucCGag392PFB2jH">
            Interpellation 1998/99:115 av Margareta Andersson (c) till näringsmi­nistern
            om arbetsmarknadspolitiska åtgärder
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-WWpxrvuD4FqWRzhygdY6zT">
            Inkom den 28 januari : Besvarad den 2 mars Prot. 1998/99:61
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-586HjxJd42pgSRUPMria7K">
            Arbetsmarknaden ser mycket olika ut i olika delar av landet.
            I stora delar av landet råder avfolkning, arbetslöshet och krisstämning.
            I andra delar är det inflyttning och brist på arbetskraft. Att
            då ha regler som är gemensamma och detaljreglerade för hela arbetsmarknaden
            är inte bästa tänkbara resursfördelning. Man behöver vidta åtgärder
            som är avpassade efter de förhållanden som råder i den enskilda
            kommunen.
          </p>
          <p xml:id="i-XbN7cyRewjCfX2LsKmhFN9">
            I de västra länsdelama av Jönköpings län t.ex. behövs utbildade
            verk­stadsarbetare med en utbildning förlagd till olika företag.
            Ibland finns möjligheter inom regelverket men lika ofta känns
            reglerna som ett hinder för att få folk i arbete och för att företagen
            skall kunna besätta de lediga jobb som finns.
          </p>
          <p xml:id="i-2yHjjqJfUoZfpVWAYBDLmF">
            Att erbjuda människor vidareutbildning och vidareutveckling på
            hemorten är en annan åtgärd som i dagsläget har för lite resurser.
            Att slippa åka långa vägar är ibland förutsättningen för att kunna
            anta ett erbjudande om utbildning. Därför vore det bra om arbetsmarknadsutbild­ningar
            i större utsträckning kunde spridas över både landet och länen.
            Tyvärr har flera AMU-center lagts ned och verksamheten centraliserats
            till ett fåtal orter. Denna utveckling borde vändas helt och i
            stället spri­das.
          </p>
          <p xml:id="i-8EJy3ZcUSPLBnHKP2kAUZB">
            Många invandrare har inte lärt sig svenska i tillräcklig omfattning
            via sfi så att de kan få ett vanligt arbete. Att då ge dem särskilda
            resurser så att de kan komma ut på företag tillsammans med handledare,
            stödja dem tills de klarar sin situation själva, kan rymmas inom
            resurserna för otra­ditionella åtgärder men det är en ganska liten
            pott pengar och när den är slut kan inte fler få den möjligheten.
            En friare användning av arbets­marknadsmedlen är en lösning som
            endast påverkar byråkratin.
          </p>
          <p xml:id="i-44gAKLaJ6wbJmLKNg2koFo">
            Arbetsförmedlingsnämnderna i kommunerna känner sig ofta kringrända
            av regler i stället för stöttade av dem. Ur en regionalpolitisk
            synvinkel är detta helt otillfredsställande. Ett sätt att lösa
            det här proble­met är att decentralisera besluten om vilka åtgärder
            som skall erbjudas enskilda arbetslösa till de lokala arbetsförmedlingsnämnderna.
            Grund­läggande regler om vilka som har rätt till åtgärder m.m.
            kan bibehållas men att som i dag detaljreglera utan möjlighet
            till lokala tolkningar gör arbetsmarknadspolitiken stelbent och
            ineffektiv.
          </p>
          <p xml:id="i-BtuC8PjffpUdXim8jAhe5u">
            En åtgärd som finns med i regelverket och som för många regioner
            är mycket olycklig är flyttningsbidragen. De medför att många
            yngre flyttar till storstadsområdena och landsorten dräneras på
            sin befolkning. Företag
          </p>
          <p xml:id="i-5wNKM6coG3gXAEepeSYutC">
            i de expansiva områdena borde kunna ta flyttningskostnaden som
            en rekryteringskostnad. Arbetsförmedlingens pengar borde i stället
            använ­das till att matcha arbetskraften med de jobb som finns
            i landsorten i större utsträckning. Centerpartiet står här kvar
            vid sitt krav på slopande av flyttningsbidrag både inom landet
            och i Norden.
          </p>
          <p xml:id="i-7bdjvSGWN21tCn27QDSF1c">
            Med ledning av ovanstående frågar jag näringsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-Km2zuVvVv4E7Sv81VUHE4V">
            Vilka åtgärder är regeringen beredd att vidta för att arbetsmarknads­politiska
            medel skall kunna användas mer flexibelt och på olika sätt i olika
            arbetsförmedlingsnämnder?
          </p>
          <p xml:id="i-3eKyxZa7t6sRtB36dTvsFy">
            Vilka åtgärder är näringsministern beredd att vidta för att fler
            skall kunna erbjudas och anta arbetsmarknadsutbildning?
          </p>
          <p xml:id="i-83BFvoeTxSttPMSzfu1UVM">
            Är näringsministern beredd att avskaffa flyttningsbidragen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
