<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0144">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>de prostituerades livssituation</title>
        <author>Ewa Larsson (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:144 av Ewa Larsson (mp) till socialministern om de prostituerades livssituation</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_162.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_163.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Ewa Larsson (mp)</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>mp</desc>
            </state>
            <idno>i-LQkHPw9HasEs3KVdtLozXh</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>socialministern</persName>
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-VBozzxWysVTK1yqa6S4yuN" corresp="i-LQkHPw9HasEs3KVdtLozXh">
          <date when="1998-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-fjEyGb2uyqvR2PmxjpWj8">
          <note>date unknown</note>
          <name>socialministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-CBgmrycmcigUWmsKEQ8hg9">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4JNSrcswdc1DbYvJxZGRJL">
          <date when="1998-02-19"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-4JNSrcswdc1DbYvJxZGRJL">
          <ref type="record" target="prot-199899--059">Prot. 1998/99:59</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-9wtXvjwV7LvMegQeoQmZRh">
            Interpellation 1998/99:144 av Ewa Larsson (mp) till socialministern
            om de prostituerades livssituation
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-MvM69Kvu7FGCaYH8t4F1dY">
            Inkom den 1 februari : Besvarad den 19 februari Prot. 1998/99:59
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-J9b6vFTow4DaGndPH9tUNm">
            Inför den nya lagen som kriminaliserar könsköp har polisen fått
            öka­de resurser för att efterlevnaden av lagen skall kunna kontrolleras
            på ett bra sätt. Vad som nu saknas är ekonomiska och kompetensmässiga
            resur­ser i landsting och kommuner för att de prostituerades sociala
            situation skall kunna förändras. Många har bekymrat undrat hur
            den nya situatio­nen med ökad dold prostitution skall hanteras
            från de sociala myndighe­ternas sida. I och med att polisen kunnat
            få riktade ekonomiska resurser borde även pengar till landsting
            och kommuner kunna öronmärkas för att hjälpa de prostituerade
            i deras livssituation. Det hoppas jag ministern kan svara på.
          </p>
          <p xml:id="i-KDo9hNaZtsoBKG7qZ28iRC">
            I den europeiska diskussionen om prostitution har det paradoxala
            in­träffat att samtidigt som Sverige har beslutat om en kriminalisering
            av könsköpare, har Holland legaliserat bordeller. En legalisering
            ses i Hol­land som ett sätt att stödja den prostituerade på arbetsmarknaden,
            skatt skall betalas in och pension utbetalas. I Norden och Sverige
            ses prostitu­tion som ett uttryck av förtryck och en kriminalisering
            av torsken är ett sätt att minska prostitutionen. Vi utgår ifrån
            att ingen frivilligt väljer att sälja sin kropp! Här krockar helt
            uppenbart två kulturella mönster. Båda förslagen bottnar alltså
            i att stärka den prostituerade kvinnans roll. Det ena förslagen
            verkar i riktning mot öppen prostitution och det andra i syfte
            att få bort prostitutionen. Utgångspunkterna är dock desamma och
            båda skall förstås som åtgärder för att förbättra den prostituerades
            situa­tion.
          </p>
          <p xml:id="i-6iyWhvmmamuVCNT9fajwpa">
            Det är intressant att följa dessa diametralt olika vägval: Därför
            vill vi att ett forskningsprojekt med internationellt jämförande
            perspektiv star­tas.
          </p>
          <p xml:id="i-NKic2nb52HEUnS94pSAwpB">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga socialministern följande:
          </p>
          <p xml:id="i-MUYbqjFyEcSJkgJjMntV97">
            1. Hur avser regeringen att se till att ekonomiska resurser öronmärks
            och överförs till kommuner och landsting för att förbättra de
            prostitu­erades livssituation?
          </p>
          <note xml:id="i-GdNPigL2jbJF5bz2mSt865" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <p xml:id="i-4YDCLrmXe7zyKAhZe8ihGa">
            2. Avser regeringen att ta initiativ till ett forskningsprojekt
            av de olika vägvalen för att stödja de prostituerade i deras livssituation?163
          </p>
          <note xml:id="i-F9Kv9ZiAtWMVpHirL1pRCF" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
