<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0271">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:271</head>
        <author who="unknown">Roy Hansson (m)</author>
        <minister who="unknown">näringsministern</minister>
        <topic>Gotlandstrafiken</topic>
        <docDate when="1999-04-21">Inkom den 21 april</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--103.xml" when="1999-05-31" status="answered">Besvarad den 31 maj, Prot. 1998/99:103</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:271 av Roy Hansson (m) till näringsministern
          om Gotlandstrafiken
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 21 aprilBesvarad den 31 maj Prot. 1998/99:103
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Sedan påsken 1999 är den nybyggda snabbfärjan i trafik mellan
          Got­land och fastlandet.
        </p>
        <p>
          Naturligtvis är det en betydande förbättring, av de så viktiga
          kommu­nikationerna, för Gotland och det gotländska näringslivet.
        </p>
        <p>
          Självfallet måste även kommunikationerna till och från Gotland
          mo­derniseras och därmed följa med den utveckling och den modernisering
          som sker med andra förbindelser i Sverige.
        </p>
        <p>
          I andra delar av Sverige sker en betydande satsning inom kommuni­kationsområdet,
          som t.ex. järnvägstrafiken i Norrland, vägförbättringar på många
          platser i Sverige och satsning på Ölandsförbindelsen. Till detta
          kan läggas större kommunikationssatsningar, för att utveckla näringsli-
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber">
          293
        </note>
        <pb facs="PDF:292"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber">
          294
        </note>
        <p>
          vet, som Öresundsförbindelsen och tunnelbygge i Hallandsåsen
          (det senare hittills mindre lyckat) och flygplatsinvesteringar.
        </p>
        <p>
          Det syns därför helt rimligt att även satsning görs för att modernisera
          och anpassa Gotlandsförbindelsen enligt samma principer.
        </p>
        <p>
          Det är med stor besvikelse vi som bor på Gotland konstaterar
          att den nybyggda snabbfärjan inte skall vara i trafik efter september
          innevarande år.
        </p>
        <p>
          Det verkar mycket märkligt att en, för Gotlandstrafiken nybyggd
          och specialanpassad, snabbfärja skall ligga outnyttjad i Visby
          hamn medan gotlänningarna och andra resenärer under hösten, vintern
          och våren skall vara hänvisade till att färdas i ”mopedfart’’
          till och från Gotland.
        </p>
        <p>
          Det var med stor besvikelse jag tog del av vårbudgeten 1999,
          där jag kunde konstatera att det inte planerades några åtgärder
          för att förbättra trafiken till och från Gotland.
        </p>
        <p>
          Bra kommunikationer är en förutsättning för utveckling av näringsli­vet,
          vilket inte minst näringsministern har framhållit vid tillväxtdebatten
          i riksdagen våren 1999.
        </p>
        <p>
          Med bakgrund av ovanstående vill jag ställa följande fråga:
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder avser näringsministern vidta för att resor till
          och från Gotland skall kunna ske med den nya, moderna snabbfärjan
          året om?
        </p>
        <pb facs="PDF:293"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
