<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0113">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>individens rättssäkerhet</title>
        <author>Viviann Gerdin (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:113 av Viviann Gerdin (c) till justitieministern om individens rättssäkerhet</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_120.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_121.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_122.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Viviann Gerdin (c)</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>c</desc>
            </state>
            <idno>i-MAjkY7TMfvfsiuE3eArFUA</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CzXvhUaPrGuu37ZMTgyxiK" corresp="i-MAjkY7TMfvfsiuE3eArFUA">
          <date when="1998-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-ULL5X6uPkfMB5AttDjv61X">
          <note>date unknown</note>
          <name>justitieministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-WtrdtXizZXby2cpF4ULLxi">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-CvA8BFU7Birw4ptnYQQMr1">
          <date when="1998-02-19"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-CvA8BFU7Birw4ptnYQQMr1">
          <ref type="record" target="prot-199899--059">Prot. 1998/99:59</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-8ydsNf4Z46L2CBVErJJwrY">
            Interpellation 1998/99:113 av Viviann Gerdin (c) till justitieministern
            om individens rättssäkerhet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Epo5u9UxT1bxsa4N1wjXi8">
            Inkom den 25 januari : Besvarad den 19 februari Prot. 1998/99:59
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-UMexRYn9EzZuhkRhTX4F7W">
            Vi lever i ett välplanerat land med en hög materiell standard.
            Vi om­gärdas av lagar och paragrafer på gott och ont. Förtroendevalda
            på olika nivåer fattar beslut med förhoppningar att det skall
            vara till gagn för människor och samhället i stort. Statens förlängda
            arm, representerad av länsstyrelser och olika myndigheter har
            ansvar för att intentionerna i riksdagens bestämmelser efterlevs.
          </p>
          <p xml:id="i-5b5UjCAwELo2Wh5qPHtPmH">
            Så långt är allt gott och väl. Men problemen uppstår när tolkningar
            av riksdagens beslut går isär hos de olika myndigheterna. Då uppstår
            frå­gorna.
          </p>
          <p xml:id="i-VHPyLcL1mqhAJcVo1ebNxt">
            Vad är det som gäller? Vilken myndighet har tolkningsföreträde?
            Är det den myndighet som först lämnade ett besked, eller gäller
            det beskedet som kommit senare? Med en sådan här hantering av
            riksdagens beslut
          </p>
          <note xml:id="i-9ntrMS8N59mqZEHyGLHvYj" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-Nvdr16dMupF8YGQVxSX7ww" type="pageNumber">
            121
          </note>
          <note xml:id="i-Eenmbbrx2QVnceKvTWjVgr" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-6uMrWK9Gbgrhb9SpmtP8U7" type="pageNumber">
            122
          </note>
          <p xml:id="i-F6d9eQYR2ZP2QZEbMJRExi">
            smyger sig otryggheten in och rättssäkerheten i vårt land är
            i fara för många människor.
          </p>
          <p xml:id="i-ALGfu1NHCWCgRLk82h1EA5">
            Då och då kan vi via medier få beskrivningar över hur människor
            känner sig orättvist och illa behandlade av myndigheter. De flesta
            känner säkert någon som drabbats av myndigheter som gjort egna
            bedömningar som vi kan instämma i att de känns orättvisa och felaktiga.
          </p>
          <p xml:id="i-2uoiRZWDZfmkVgnjotkebC">
            I den fortsatta kampen om vem som har rätt, myndigheterna eller
            den enskilde individen, infinner sig ofta en vanmakt hos den lilla
            människan.
          </p>
          <p xml:id="i-CGEKe3VWhoKUztgJTBwin9">
            Ärenden som betecknas som godtyckliga tolkningar från myndighe­ternas
            sida förekommer också oroväckande ofta.
          </p>
          <p xml:id="i-N9Vz4xLVx74TcjQxT1gx11">
            Statistik från Domstolsverket visar att det blivit svårare att
            få rätt i Förvaltningsdomstolarna. Förra året avslogs tre fjärdedelar
            av de över­klaganden som nådde länsrätterna. Knappt 20 % fick
            rätt mot myndig­heterna. Förklaringarna till varför det ser ut
            så kan vara flera.
          </p>
          <p xml:id="i-8AfN7WsVYFkgVPDCV8f7RQ">
            Granskare hävdar att Förvaltningsdomstolarna i alltför hög grad
            litar på myndigheternas tidigare utredningar - i stället för att
            skaffa sig eget underlag inför beslut. Skulle det förhålla sig
            så - är det en fara för indivi­dens rättssäkerhet. Ett överklagande
            till en högre instans måste enligt min mening åtföljas av en ny
            utredning.
          </p>
          <p xml:id="i-FwteMaDRdBqHDNSjJQe1oT">
            Om även kammarrätten erhåller överklagningsärenden som inte heller
            åtföljs av någon ny utredning, då har rättssäkerheten verkligen
            satts ur spel.
          </p>
          <p xml:id="i-EYUZCKY31Fcg7JZkPtbEKM">
            Så till några konkreta frågor. Vem skall man lita på när våra
            myndig­heters tolkningar går isär? Och har vi i Sverige en retroaktiv
            lagstiftning? Det kan väl inte vara beslutsfattarnas mening att
            de som följer myndig­heternas beslut skall straffas i efterhand?
            Det ställer jag mig inte bakom.
          </p>
          <p xml:id="i-DmipRX4YxDZxFESVUwfBNA">
            Alla människor får stå till svars för sina handlingar, men vilket
            ansvar har en myndighet? Det måste klargöras. Staten måste ta
            de ekonomiska konsekvenserna som följer om tjänstemän, anställda
            inom offentliga sektorn, vilseleder eller begår misstag gentemot
            enskilda individer eller företag.
          </p>
          <p xml:id="i-F1mM8xrCSM1Cxw1f3mGG7d">
            Myndighetsrepresentanters misstag skall inte den enskilda människan
            belastas för. Då uppstår retroaktiv lagstiftning och ingen människa
            kom­mer längre att kunna känna sig trygg i det svenska samhället.
          </p>
          <p xml:id="i-V25zcQWFgZsF3ooYVF3Xhu">
            Det finns flera exempel från verkligheten. Tillåt mig lyfta fram
            ett. En seriös företagare erhåller ett skriftligt besked från
            länsstyrelsen att hans verksamhet inte skall vara momsbelagd.
            Året är 1985, allt är frid och fröjd, åren går och länsstyrelsen
            vidhåller tidigare besked.
          </p>
          <p xml:id="i-LR95d3jaoyv79qqtcjFxcP">
            År 1996 genomförs en skatterevision av lokala skattemyndigheten.
            Nu, cirka tio år efter länsstyrelsens första besked betraktas
            helt plötsligt verksamheten som momspliktig och företaget upptaxeras
            med 500 000 kr. Upptaxeringen avser åren 1988 till 1995, inte
            de första åren. Ingen hänsyn tas till länsstyrelsens tidigare
            besked. Det tas heller ingen hänsyn till att företagaren inte
            längre kan avkräva sina kunder den moms skatte­myndigheterna nu
            i efterhand kräver in.
          </p>
          <p xml:id="i-6HioivxA8jao2KQic1FVHk">
            Riksskatteverkets anvisningar i ”Momsbroschyren” struntar lokala
            skattemyndigheten i. Där står att läsa: ”att efterbeskattning
            får inte ske om det skulle framstå som uppenbart oskäligt, t.ex.
            om man har feltolkat en svår bestämmelse och därför tagit ut för
            låg skatt och inte har möjlig­het att i efterhand få kostnadstäckning”.
            Skattemyndighetens jakt på företagaren är uppenbar.
          </p>
          <p xml:id="i-AbamL3ak5Wbf3C9ftXwA4Z">
            Beslutet överklagas till länsrätten, som endast fastställer skattemyn­dighetens
            beslut. En ny överklagan inlämnas till Kammarrätten, även de följer
            skattemyndighetens beslut. Men de konstaterar att länsstyrelsen
            vilselett företaget och anser därför att skattetillägget skall
            undanröjas, men momsen som företagaren aldrig tagit ut från sina
            kunder - den skall företagaren ändå inbetala till staten!
          </p>
          <p xml:id="i-65GAPs7FE3qA7L2Gbvq9D9">
            Hela hanteringen av ärendet sätter rättssäkerheten i gungning.
            Enligt uppgifter, ej bekräftade, har överinstanserna inte gjort
            några egna utred­ningar. Detta är en principfråga - så får det
            inte gå till.
          </p>
          <p xml:id="i-3VzpCVBN49F7YLrDNDdodJ">
            OBS! Dispyten rör moms eller inte på ett litet företags jaktpaket.
            Är jaktpaket en upplåtelse av jakträtt? Advokat som specialiserat
            sig på jakträtt anser att jakträtt under jaktledares ledning på
            arrenderade marker innebär ingen upplåtelse av jakträtt.
          </p>
          <p xml:id="i-X3Jq8YWo9vLeyAn3gzYrCA">
            Jag vill med hänvisning till ovan gjorda beskrivning fokusera
            på myndigheternas hantering av hela ärendet, länsstyrelsen, lokala
            skatte­myndigheten, länsrättens och kammarrättens agerande. De
            olika beske­den som givits och uppgifter om uteblivna utredningar
            inom överinstan­serna. Företagaren har efter allt detta sedan
            begärt prövningstillstånd hos Regeringsrätten. Någon reaktion
            därifrån har ännu ej kommit.
          </p>
          <p xml:id="i-RUtKc336ysFPRy9V5MLzcp">
            Med hänvisning till ovan undrar jag vilka åtgärder som justitieminis­tern
            avser att vidta för att öka rättssäkerheten i vårt land. Det är
            viktigt att riksdagen klargör vad som gäller för myndigheterna,
            så att sådant här fall inte upprepas.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
