<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0112">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:112</head>
        <author who="unknown">Margareta Andersson (c)</author>
        <minister who="unknown">finansmi­nistern</minister>
        <topic>F-skattsedel</topic>
        <docDate when="1999-01-22">Inkom den 22 januari</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--052.xml" when="1999-02-09" status="answered">Besvarad den 9 februari, Prot. 1998/99:52</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:112 av Margareta Andersson (c) till finansmi­nistern
          om F-skattsedel
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 22 januari Besvarad den 9 februari Prot. 1998/99:52
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-XjoQ3f3SBjeAGyvwy1m12q">
          Regeringen har i olika dokument t.ex. regeringsförklaringen i
          höstas förklarat att nyföretagande är viktigt för att få fart
          på Sverige igen. Detta håller jag helt med om och anser att alla
          på det politiska planet skall medverka till att det blir lättare
          att starta nya företag.
        </p>
        <p xml:id="i-LmzXSu4ztSbVA4Mjckci68">
          Min besvikelse blir därför stor när jag återigen hör att skattemyndig­heterna
          sätter käppar i hjulet för dem som vill skapa ny sysselsättning.
          I det här fallet var det ett antal personer som tidigare arbetat
          i Lantbrukets avbytartjänst och som i och med att priserna på
          tjänsterna stiger blir uppsagda. Lantbrukarna vill inte betala
          för de tilläggstjänster som avby- tartjänsten erbjuder. Däremot
          kan de tänkas att med lösligare avtal anlita avbytare. När då
          de här avbytama vill starta företag blir de nekade F- skattsedel
          av skattemyndigheten. Historien härrör från Kronobergs län men
          den kan ha inträffat på många andra ställen i landet och med andra
          aktörer än avbytare.
        </p>
        <p xml:id="i-8fYnfU19FsYrVhUFSzpmzn">
          Skälet till det negativa beskedet är att avbytama inte anses
          vara före­tagare utan skall ha ett anställningsförhållande med
          lantbrukaren. Detta blir väldigt tungrott och innebär att lantbrukarna
          inte anlitar tjänsten. För att få sin försörjning skulle varje
          avbytare ha många anställningsavtal. Som jag ser det är de här
          människorna typiska småföretagare i en ser­vicebransch. Att hindra
          dem från att starta företag medför att många jobb inte kommer
          till, servicen för lantbrukarna blir sämre och arbetstillfällena
          på landsbygden blir ännu färre.
        </p>
        <p xml:id="i-VqBRoUuScfoeErF9LsPqUE">
          Med anledning av ovanstående frågar jag vad finansministern är
          be­redd att vidta för åtgärder för att de här personerna och andra
          i liknande omständigheter skall få sina F-skattsedlar och kunna
          starta sina företag.
        </p>
        <pb facs="PDF:120"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
