<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0333">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>företagandet</title>
        <author>Per Westerberg (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:333 av Per Westerberg (m) till näringsministern om företagandet</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_357.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_358.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Per Westerberg (m)</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-D74cdq6EQpWG5dWigfnSSw</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>Anders Sundström</persName>
            <idno>i-5iuSCbAspakd6XhUXCtA5E</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>Björn Rosengren</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-De9pDE8QNHqbBbenYgxknX" corresp="i-D74cdq6EQpWG5dWigfnSSw">
          <date when="1999-04-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-8JXjJqjW6JiFn8RjDQ5hyF">
          <note>date unknown</note>
          <name who="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">Björn Rosengren</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Fn8qhQeqRx8fiX6AtMxEE5">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-BrGgxLnwnk1FD72SAexvAz">
          <date when="1998-05-31"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-BrGgxLnwnk1FD72SAexvAz">
          <ref type="record" target="prot-199899--103">Prot. 1998/99:103</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-QahknG52Um7kVNFe3ZFmnH">
            Interpellation 1998/99:333 av Per Westerberg (m) till näringsministern
            om företagandet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Z7rsFbyeFC7VCiVWycV34">
            Inkom den 29 april : Besvarad den 31 maj Prot. 1998/99:103
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-GouY47wy9F5rZnKs8DdzZV">
            Sverige i dag:
          </p>
          <p xml:id="i-RxiLUgKJbwggrBcPLEAMMU">
            1. Sjunkande långsiktig trend i sysselsättningen i näringslivet.
            Ända sedan slutet av 1940-talet har sysselsättningen i svenskt
            näringsliv sjunkit trendmässigt. Naturligtvis finns konjunkturvariationer
            men trenden är stabilt svagt nedåt. Denna trend är närmast unik.
          </p>
          <p xml:id="i-Ui5HyyKfuqz6TkGsE9qv2V">
            2. Sjunkande relativt kunskapsinnehåll i exporten. När de relativa
            löne­nivåerna faller i förhållande till våra viktigaste konkurrentländer
            samtidigt som sysselsättningen sjunker innebär detta att vi konkurre­rar
            med lön snarare än kunskap, teknik och kompetens.
          </p>
          <p xml:id="i-CGXAdWh9DK75uGDgj6KWqx">
            3. Svag utveckling i den relativa utbildningsnivån. Jämfört med
            övriga Västeuropa har vi haft en svagare utveckling av andelen
            studenter som går vidare till högre studier.
          </p>
          <p xml:id="i-297DDHURrLYzXrvuiZZ25G">
            Det är fullt möjligt att skapa många nya jobb med hjälp av låga
            löner och ökad lönespridning. Men det är inte låglönejobben vi
            vill ha. Vad vi behöver är kvalificerade jobb som ger bra betalt
            och som ger Sverige ökad internationell konkurrenskraft. Det får
            aldrig bli ett mål att bara skapa många lågbetalda jobb - även
            om lågbetalda jobb förvisso är bättre än inga jobb alls.
          </p>
          <p xml:id="i-W9QQZWRyTq2f3wkYwSARJ4">
            Målet för vår tillväxtpolitik måste vara att få fram produkter,
            system och metoder som med god konkurrenskraft orkar bära höga
            löner i till­räckligt antal. Vi får inte höga löner bara för att
            vi är svenskar utan för att vi är duktiga, snabba att anpassa
            oss, har hög teknik, förmåga och kun­skap.
          </p>
          <p xml:id="i-BFAfH2FoKnftboFaSkra1P">
            Det innebär också ett betydande förändringstryck på traditionella
            mo­nopol och offentliga verksamheter. Inte heller här kan man
            räkna med högre löner än i andra länder om man gör precis samma
            saker och dess­utom likadant. Vi måste därför i högre utsträckning
            ta till vara på initia­tivkraften hos enskilda människor, utbildning,
            anpassningsförmåga och företagaranda.
          </p>
          <p xml:id="i-VkDxZwcC89vML5nTfBQyjD">
            Alla företag kan inte eller vill inte växa men slutsatsen är
            att alla måste ha den möjligheten genom konkurrenskraftiga villkor
            för såväl stora som små. Snabbväxande företag erbjuder särskilda
            problem och möjligheter som erfordrar särskilda insatser.
          </p>
          <p xml:id="i-VnVcw7Lp8Zw6eUUGkreTWD">
            USA har under de senaste tio åren gått från hög arbetslöshet
            till i det närmaste full sysselsättning trots stor invandring
            av människor i arbetsför ålder. I dag skapas det ca 300 000 nya
            jobb per månad i USA. Över 70 % av de nya jobben har en lön som
            överstiger genomsnittslönen i USA. Det är således välbetalda jobb
            som expanderar i USA. Så borde det vara även i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-3ta8aL8pksGMGNWJG9F6hY">
            Nästan hela nettotillskottet kan hänföras till kunskapsindustrin
            dvs. tele, Internet, data, IT och bioteknik med underleverantörer.
            De stora företagen minskar nästan alltid sysselsättningen över
            tiden och de nya
          </p>
          <note xml:id="i-T4QfBxmu2DwvwNWgj6v16J" type="pageNumber">
            358
          </note>
          <p xml:id="i-15YSYFRDH853GxSVsz4zeV">
            jobben kommer främst bland småföretagen och då främst hos de
            s.k. snabbväxande företagen.
          </p>
          <p xml:id="i-UgWF4XZLFHJvyGUapEqtfJ">
            Även i Sverige är det främst kunskapsföretagen som växer snabbt
            men det sker från en mycket låg nivå, liten totalvolym och ofta
            inte lika utpräglade kunskapsföretag som i USA. Riskkapitalet
            har helt andra förutsättningar i Sverige vilket gör investerarna
            mindre riskbenägna - på logisk grund.
          </p>
          <p xml:id="i-9sb7UxYYGV4kGNMm1okWTd">
            Snabbväxande företag karakteriseras främst av:
          </p>
          <p xml:id="i-G6WW2e8dXsdLaq1BfJoPGF">
            • innovationer med hög teknik/kunskap, oftast med högskoleanknyt-
            ning med nya produkter och hög internationaliseringsgrad på kort
            tid
          </p>
          <p xml:id="i-9vSoaVyncHC5RZQu2PgshL">
            • avknoppningar från större företag - t.ex. vid koncentration
            till kärn­verksamheten - med nygammal, flexiblare och mer motiverad
            perso­nal med stor kunskap om produkt och marknad
          </p>
          <p xml:id="i-5WiYkVEjziHm3qmYuBbFrh">
            • marknadsstyrda innovationsföretag med stark kundkontakt, hög
            in­ternationalisering, lönsam expansion och mycket stark entrepre­nörsanda.
          </p>
          <p xml:id="i-5UrQNURgehfBxTVV3TxbBV">
            Ett genomgående drag hos företagen är att de finns i snart sagt
            alla branscher - såväl växande som tillbakagående, att de kombinerar
            ofta gammal traditionell teknik med ny teknik på hög nivå med
            stor kundan­passning, att de ofta är starkt exportorienterade
            och därmed utsatta för hård internationell konkurrens och att
            de använder sig av många underle­verantörer från olika länder,
            monterar/tillverkar de kritiska detaljerna själva.
          </p>
          <p xml:id="i-GHT5JD3DsU9D2xcDdp5Jtq">
            Det ställer krav på ett rörligt riskkapital som uppmuntras att
            göra nya satsningar i nya växande företag. Det ställer krav på
            rörlig kunskap mel­lan företagande och universitet och forskningsinstitut.
            Det ställer krav på en rörlig arbetskraft, som kanske är den främsta
            spridaren av erfarenhet och kunskap mellan olika arbetsplatser.
            Hindren för denna rörlighet måste undanröjas.
          </p>
          <p xml:id="i-3aoN78MReFxffYDhjNHghj">
            Vårpropositionen är en bekräftelse på närmast total avsaknad
            av åt­gärder för företagande och nya välbetalda jobb. Trots det
            har löften ut­ställts om att skapa ett näringsklimat i världsklass.
          </p>
          <p xml:id="i-Chfd6rYj83gy4xosn14A4N">
            Med hänvisning till ovanstående vill jag ställa följande frågor:
          </p>
          <p xml:id="i-3rJxsCjJA5xF44zTV6CQKb">
            1. Vilka åtgärder avser näringsministern vidta för att uppnå
            ett ”näringsklimat i världsklass”?
          </p>
          <p xml:id="i-HRWYte8Ze6zZehJ6zWzYz4">
            2. I vilken takt avses åtgärderna vidtas?
          </p>
          <p xml:id="i-Rw6mFMaekVCBRcPJQRS5u4">
            3. När skall Sveriges ”nationella konkurrenskraft” vara i världsklass?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
