<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0019">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>skatteutjämningen och glesbygdslänen</title>
        <author>Siv Holma (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:19 av Siv Holma (v) till finansministern om skatteutjämningen och glesbygdslänen</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_20.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_21.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Siv Holma (v)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>v</desc>
            </state>
            <idno>i-5CH7vHLGXLfDB5Tn7xx95V</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>finansministern</persName>
            <idno>i-76vYpYSFxb4errTa7fe3WJ</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6BZCduJ2WfihtnuHAXQR9s" corresp="i-5CH7vHLGXLfDB5Tn7xx95V">
          <date when="1998-11-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-KNkpjZ1Q2mV2FbuRKhj14i">
          <note>date unknown</note>
          <name>finansministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-3dNAZd7wdAYzLRcos7b9xL">
          <note>Förfallen</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-8hynHVZVg1YTFmA2ogUcgg">
            Interpellation 1998/99:19 av Siv Holma (v) till finansministern
            om skatteutjämningen och glesbygdslänen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-CH12ppEcpwy6jHpNsHHu7a">
            Inkom den 6 november Förfallen
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Rra7g1cANUJBynnAebqYw4">
            Enligt länspressen i Norrbotten framkommer det att Utjämnings-
            kommittén, som tillsattes för att göra en översyn av det kommunal
            skat- teutjämningsförslaget som trädde i kraft 1996, utarbetat
            ett förslag som innebär att Norrbottens kommuner kan komma att
            förlora årligen 250 miljoner kronor. För landstingets del i Norrbotten
            handlar det om en förlust på 130 miljoner kronor per år.
          </p>
          <p xml:id="i-MBW9fg1a9Eyc3Nm61WGZ47">
            Omräknat i personalkostnader innebär dessa minskningar i Norrbot­ten
            mellan 1 000 och 1 500 jobb. Det skatteutjämningsförslag som trädde
          </p>
          <p xml:id="i-7qxYAPw9tk2Q5YRmhke59R">
            i kraft 1996 har för kommunerna i Norrbotten inneburit 62 miljoner
            kro­nor mindre i statsbidrag varje år.
          </p>
          <p xml:id="i-259kMuueKQXmuj6sNi5bAe">
            För exempelvis Kiruna kommuns del skulle det nya förslaget kunna
            innebära att statsbidragen minskade med ett totalt genomslag på
            44 mil­joner kronor utöver tidigare beslutade 84 miljoner kronor.
            Tillsammans blir det 128 miljoner kronor. Till detta tillkommer
            minskade statsbidrag på grund av befolkningsminskning. Under perioden
            oktober 1996 till 1998 beräknas Kiruna kommun förlora nästan 19
            miljoner kronor på utflyttningen. Minskade statsbidrag innebär
            att hundratals kommunala jobb måste försvinna för att kommunens
            skall klara sin ekonomi. Det i sin tur får konsekvenser för de
            ekonomiska möjligheterna att klara lagstadgade kärnverksamheter
            såsom skola, barn- och äldreomsorg. Det är viktiga och nödvändiga
            jobb, som i huvudsak innehas av kvinnor. Det
          </p>
          <note xml:id="i-Xe2356BkbCVTR1mgcQyCCs" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-La5S3cJu2bPRxfPmk4pCTE" type="pageNumber">
            21
          </note>
          <note xml:id="i-XeWw4rRVpApkNhCyp2YTqC" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1-370
          </note>
          <p xml:id="i-H8XwCE7s12GvHhoCEamNEs">
            blir kvinnojobb som kan komma att försvinna i en kommun som har
            ett mycket manligt dominerat näringsliv.
          </p>
          <p xml:id="i-PMUxy68zYCcbZmGoJjtUUA">
            Under den senaste fyraårsperioden minskade Norrbottens befolkning
            med drygt 6 000 människor. På tre år har skogslänen minskat sitt
            invå­narantal med 31 000 människor. Utflyttningen från Norrbotten
            samman­faller i tiden med en period av kraftiga nedskärningar
            inom kommunerna och landstinget. Dessa nedskärningar kommer att
            fortsätta ända fram till 2004 som en följd av redan fattade beslut
            i riksdagen. Att hejda utflytt- ningstakten redan under nuvarande
            förutsättningar är således en mycket svår uppgift. Minskade statsbidrag
            till kommunsektorn blir en ytterligare börda för Norrbotten som
            i dag har landets högsta arbetslöshet.
          </p>
          <p xml:id="i-Xw2tV8XtonFvM2HkmDh835">
            Vi var många som förväntade oss en lindring av 1996 års skatteut-
            jämningsförslag. Kommer detta förslag att genomföras ökar både
            länets arbetslöshetssiffror och antal flyttlass. Det är främst
            unga välutbildade som flyttar, fler unga kvinnor än män. Utflyttningskommunerna
            drabbas på flera sätt. Könsobalansen ökar när antalet män blir
            större än antalet kvinnor. Ekonomiskt försämras skattekraften.
            Färre invånare ger mindre statsbidrag, vilket i sin tur ger färre
            jobb som i sin tur ökar utflyttningen. Utflyttningen belastar
            också många kommuner genom att de får stå för kostnaderna för
            tomma lägenheter. Utflyttningskommunerna hamnar alltså i en negativ
            spiral som blir i det närmaste omöjlig att bryta.
          </p>
          <p xml:id="i-KNAL4ygLqEPSPtcCE7Rrvq">
            I anvisningarna till Utjämningskommittén sägs det att skillnader
            som finns i strukturerna skall man ta hänsyn till. Det är stora
            skillnader i kli­mat och levnadsvillkor mellan de som bor i södra
            Sverige och de som bor i norra delarna av landet.
          </p>
          <p xml:id="i-hfoFU9L8rQEgyY69WeN2P">
            I det nya förslaget verkar det som om Norrbotten är det län som
            i sär­klass drabbas hårdast. Länet har flest anställda med kallortstillägg.
            I Norrbotten pågår den kommunala snöröjningen från september/oktober
            och fram till april/maj månad. VA-ledningar måste grävas ned djupare
            i marken för att undvika tjäle och frysskador.
          </p>
          <p xml:id="i-N8uKvruJuxh2vgFKRTkAcW">
            Jag vill fråga finansministern:
          </p>
          <p xml:id="i-MhMhHfF4aEKyo7rwVFbm8p">
            1. Vad avser regeringen att göra för att förändra skatteutjämningssystem-
          </p>
          <p xml:id="i-TzNFoHdhu3cvWi7s7WXN1d">
            et så att mer hänsyn tas till glesbygdslänens problematik?
          </p>
          <p xml:id="i-RLJhvcbA5G7MDdTZiSK8Y1">
            2. Vad avser regeringen att göra för att skatteutjämningssystemet
            tar mer
          </p>
          <p xml:id="i-LzFQZeu3a4HcVpd7kbx5fy">
            hänsyn till strukturella skillnader såsom klimat och levnadsvillkor?
          </p>
          <p xml:id="i-TBTVVXBRhME4akRuLEsR1Z">
            3. Avser regeringen att vidta andra åtgärder för att stärka kommunernas
            ekonomi i län såsom Norrbotten?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
