<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0243">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:243</head>
        <author who="unknown">Sten Andersson (m)</author>
        <minister who="unknown">näringsministern</minister>
        <topic>sjöfarten på Norrlandshamnama</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:243 av Sten Andersson (m) till näringsministern
          om sjöfarten på Norrlandshamnama
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 31 marsBesvarad den 20 april Prot. 1998/99:82
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Den mycket dyrbara satsningen på Botniabanan har mötts av hård
          kritik från flera håll. Det har ifrågasatts om det finns förutsättningar
          för en stabil ekonomisk utveckling för banan då det anses att
          varken befolk­ningsmängd längs banans sträckning eller gods räcker
          till.
        </p>
        <p>
          Avseende sjöfarten hävdar representanter för näringen att Botniaba­nan,
          genom subventioner, kommer orsaka att i dag företagsekonomiskt
          och miljömässigt lönsam sjöfart inte kommer att klara konkurrensen.
        </p>
        <p>
          Det går svårligen hävda att godsmängderna kommer att öka i sådan
          omfattning att både järnväg på Botniabanan och den sjöfart som
          nu be­drivs kan överleva. Risken är då uppenbar att det skapas
          två transportslag där ingen uppnår lönsamhet.
        </p>
        <p>
          Det är förvånansvärt, då många anser att sjötransporter ger lite
          mil­jöpåverkan, att näringen skall riskera konkurreras ut i Norrlandshamnar
          av ett trafikslag som förmodligen kräver någon form av subventioner
          för att kunna verka.
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder är näringsministern beredd vidta i syfte att ekonomiskt
          och miljömässigt lönsam sjöfart inte skall slås ut efter färdigställandet
          av Botniabanan?
        </p>
        <pb facs="PDF:259"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
