<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0102">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>rättsosäkerheten i beskattningen</title>
        <author>Jan-Evert Rådhström (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:102 av Jan-Evert Rådhström (m) till finansmi­nistern om rättsosäkerheten i beskattningen</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_110.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_111.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_112.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Jan-Evert Rådhström (m)</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-9beYBFzEh8w1EjPQHXW3mC</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>Erik Åsbrink</persName>
            <idno>i-76vYpYSFxb4errTa7fe3WJ</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-15RAUjCJ8RJsEzUbPBupte" corresp="i-9beYBFzEh8w1EjPQHXW3mC">
          <date when="1998-01-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-GQC1GYqMj6BTdnjQsVv79E">
          <note>date unknown</note>
          <name>finansmi­nistern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-AFB2YUgyeswAQNdyDC4gWG">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PoCJEH9rz6nrxey2uybLJM">
          <date when="1998-02-11"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-PoCJEH9rz6nrxey2uybLJM">
          <ref type="record" target="prot-199899--054">Prot. 1998/99:54</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-MPPPh3ZgUATaDtUPCqSQvY">
            Interpellation 1998/99:102 av Jan-Evert Rådhström (m) till finansmi­nistern
            om rättsosäkerheten i beskattningen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-4Hgr5qkubHshVv6CdcvsnH">
            Inkom den 15 januari : Besvarad den 11 februari Prot. 1998/99:54
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-GT1J6itT6uZcdLnBFGFSFs">
            Julen har nyligen varit och de flesta har kunnat glädjas åt julestäm-
            ning med paket och god mat. John Guttke i västra Värmland är tyvärr
            en av oss som inte kunde glädjas åt julen eftersom han i sin förtvivlan
            inled­de en hungerstrejk för att på något sätt göra sin stämma
            hörd i vintermör- ket.
          </p>
          <p xml:id="i-B5mBwkcKVCY4wHXNB85Ed">
            Med respekt för att man inte kan få svar på enskilda ärenden
            i denna kammare så vill jag i stället använda mig av en kort saga.
          </p>
          <note xml:id="i-R5okvhPWqEV8EMPrk5zsJ9" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-8k53oJFjRcdZvvYDiwEYCQ" type="pageNumber">
            111
          </note>
          <note xml:id="i-2YwdsVEzhAwVto95vVHDCz" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-JF1LbXpwswXsatUT3FuRun" type="pageNumber">
            112
          </note>
          <p xml:id="i-MHGX7reSEEkyzunw4h58aF">
            Det var en gång en liten enkel företagare, låt oss kalla honom
            Gutte som ville tjäna sitt levebröd på att ta till vara skogens
            stora resurser på ett för vår miljö harmoniskt sätt. Han anordnade
            jakter för utländska besöka­re. Eftersom Gutte var en hyvens man
            var han mycket noggrann med att allt skulle vara bra. Gästerna
            skulle trivas och myndigheterna skulle få vad de begärde.
          </p>
          <p xml:id="i-22Ud8UGY376g51eRCXsXMw">
            Eftersom Gutte var en skogens man så fick han anlita de som kunde
            det här med papper, och det gjorde han. För över tio år sedan
            fick han ett meddelande från länsstyrelsen om att han inte var
            momspliktig för den del av sin verksamhet som gällde de anordnade
            jakterna. Och ordning­sam som Gutte var så följde han dessa direktiv.
            Att Gutte några år senare fick en skatterevision bekymrade honom
            inte. Alldeles riktigt så skulle han inte bekymra sig för skattemyndigheten
            bekräftade än en gång att han gjorde rätt som inte redovisade
            moms på denna del av sin verksam­het.
          </p>
          <p xml:id="i-Ty5YPk5WAXmEkJFE1xvEfo">
            Nu börjar det mörkna i denna saga.När en lokal tjänsteman vid
            skattekontoret fick tag i ärendet, låt oss kalla honom Krona så
            fann han med förtjusning att här fanns det pengar att hämta och
            momsbelade Gutte retroaktivt för dessa år som han inte hanterade
            moms på verksamheten. Gutte blev naturligtvis ledsen och överklagade.
            Först var det länsrätten och sedan vidare till kammarrätten. Båda
            instanserna höll med Krona, men de handlingar som styrkte Guttes
            agerande fanns inte med i den handläggningen.
          </p>
          <p xml:id="i-9aP9jKvEucsjViYdAJCtcg">
            Nu har Gutte vandrat i sin skog under flera år utan jaktglädjen
            och funderat på vart världen är på väg. Han har väntat ett år
            på besked i rege­ringsrätten om de tar upp hans ärende så vad
            skulle Gutte göra. Eftersom han inte känner att tomten ville komma
            och dela julgröten med honom så bestämde han sig för att inte
            laga någon gröt alls utan han slutade helt enkelt att äta. Kanske
            det skulle kunna vara det paradoxala, sluta att äta för att överleva.
            Det skulle åtminstone vara ett sätt att fler skulle vilja ta reda
            på hur Gutte mådde?
          </p>
          <p xml:id="i-Aqm8Sk3YaAnUXYoUi6Mg75">
            Där slutar historien men sista kapitlet är ännu inte skrivet.
            Det kapit­let avgör inte Gutte hur det skall sluta, utan den som
            då kommer in i berättelsen är förhoppningsvis Moder Svea som med
            sina moderliga instinkter förstår hur elak Krona varit mot Gutte
            och ställer allt till rätta.
          </p>
          <p xml:id="i-BiHPu3aqtm9PhhdzKri7bn">
            Jag hoppas finansministern anser att Moder Svea i denna saga
            skulle kunna gå in i sista kapitlet och stärka Gutte och många
            andra som kom­mer i kläm i andra sagor.
          </p>
          <p xml:id="i-BUzEmZrVa447qMyaY7h7Bk">
            Personligen tycker jag det är helt otillfredsställande att en
            individ el­ler företagare inte skall kunna lita på tidigare besked
            från myndigheterna. Har man blivit anvisad att göra på ett visst
            sätt för att därigenom uppfylla sina åtaganden mot skattemyndigheten,
            så måste detta gälla intill dess att man får nya direktiv. Just
            oförutsägbarheten och ständiga ändringar i skattelagstiftningen
            upplevs av många företagare som mycket besväran­de. Det utlämnar
            dessutom den enskilde till myndigheternas godtycke.
          </p>
          <p xml:id="i-YFsCETXLEnDSAuraa4jQUw">
            Mot bakgrund av detta vill jag fråga finansministern:
          </p>
          <p xml:id="i-Ar99z3fKqfqEBTwF53z8yu">
            1. Vilka åtgärder avser finansministern vidta för att stärka
            rättssäkerhe­ten i skattesystemet så att enskilda inte skall behöva
            råka illa ut, och bli skyldiga att betala mer skatt än man räknat
            med, trots att man age­rat i enlighet med direktiv från myndigheterna?
          </p>
          <p xml:id="i-RqYF9ouUpXfQ7x2WWH4h4K">
            2. Vilka åtgärder planeras för att stärka enskilda och företag
            mot skat­temyndigheters övernitiska agerande?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
