<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0026">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Stockholmsbörsen</title>
        <author>Fredrik Reinfeldt (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:26 av Fredrik Reinfeldt (m) till finansministern om Stockholmsbörsen</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_27.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_28.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Fredrik Reinfeldt (m)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-XgRZtFgzPDL7KcwsDvGVej</idno>
          </person>
          <person>
            <persName>finansministern</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-JQzaHXVjuMUCEwLE1qUHrL" corresp="i-XgRZtFgzPDL7KcwsDvGVej">
          <date when="1998-11-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-DDHB9Ln4ETy7KtDHzgCA7F">
          <note>date unknown</note>
          <name>finansministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-PEwZCDq3YtRhrkZUCA61xC">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-GCUa7wPqM8R8DECoxHWvVN">
          <date when="1998-12-07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-GCUa7wPqM8R8DECoxHWvVN">
          <ref type="record" target="prot-199899--030">Prot. 1998/99:30</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-P68tDgtgH98hdK2C759EsC">
            Interpellation 1998/99:26 av Fredrik Reinfeldt (m) till finansministern
            om Stockholmsbörsen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-G6Ezx52SLEMe7PbzLsyXHi">
            Inkom den 13 november : Besvarad den 7 december Prot. 1998/99:30
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-AS3ThZY1T96FKPTfRwnPck">
            Under hösten har svängningarna (volatiliteten) i börskurserna
            varit stor på många av världens börser. Stockholmsbörsen uppvisar
            den se­naste månaden Europas näst högsta volatilitetstal. En omfattande
            volati- litet gynnar kortsiktiga placerare och börsmäklare, samtidigt
            som det kan sägas missgynna mer långsiktiga småsparare och företagsägare.
            Det borde föreligga bred enighet kring att lägre volatilitetstal
            än vad som visat sig under senare tid är att föredra för att uppmuntra
            en mer stabil ekonomisk utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-LCB8JcV8S6uTt7UQZFrkig">
            Det leder över till frågan om det finns förutsättningar i Sverige
            som förstärker volatilitetstendensema? Har vi i vårt skattesystem
            och i vår ägarstruktur på börsen inbyggda mekanismer som gynnar
            kortsiktiga spekulanter på de mer långsiktiga spararnas bekostnad?
          </p>
          <p xml:id="i-NiQRq3F1juiZZWecQvKdYz">
            Tre skäl kan anföras för att Stockholmsbörsen har högre volatilitetstal
            än t.ex. London och New York. För det första domineras den svenska
            börsen av några få stora exportföretag. Det återspeglar den för
            Sverige välkända snapsglasliknande företagsstrukturen. Vi har
            ett med interna­tionella mått mätt ovanligt stort beroende av
            några få stora exportföretag.
          </p>
          <p xml:id="i-8Xu3tJ18h8MaJPhUjtA4mb">
            För det andra är det utländska ägarintresset ovanligt stort på
            Stock­holmsbörsen. Ett förhållande som i många fall kan vara av
            godo. Det utländska ägandet på den svenska börsen består dock
            först och främst av institutionella placerare. De tenderar mera
            sällan att agera som långsikti­ga ägare i syfte att driva och
            äga enskilda bolag, utan styrs mer av nyck- eltalsutveckling hos
            enskilda bolag. De tenderar också att indela olika länder i mer
            stabila eller riskbetonade placeringar. Sverige har oftare tillhört
            den senare kategorin. Här finns vinster att hämta till följd av
            god resultatutveckling i våra stora exportföretag, men Sverige
            är samtidigt en liten ekonomi med en ryckig ekonomisk utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-VcPUv18KQDPYVSZwzMJ9T4">
            Stora utländska ägarintressen tenderar att agera mer kortsiktigt
            än vad t.ex. svenska småsparare gör vid upp- och nedgångar och
            kan därför sägas förstärka volatilitetstendensema.
          </p>
          <p xml:id="i-3E3aXKoq3hZdMBZ1msrBdB">
            För det tredje bidrar vårt utanförskap i EMU:s tredje fas till
            att för­stärka Sveriges utsatthet. Vi blir en än större riskmarknad
            för internatio­nella placerare genom att förbli en jämfört med
            euron liten och instabil valuta.
          </p>
          <p xml:id="i-WzFvUV14unZ2t5J9Qfp43t">
            Förklaringen till uppkomsten av samtliga tre nämnda faktorer
            för att förstärka volatilitetstendensema på Stockholmsbörsen står
            att finna i den
          </p>
          <p xml:id="i-B4NSXcgCWTcbujicWktiea">
            av olika socialdemokratiska regeringar förda skatte- och näringspoliti­ken.
            Storskalig industri har gynnats skatte- och regelmässigt på de
            små och medelstora företagens bekostnad. Dubbelbeskattningen av
            aktieut­delningar och förmögenhetsskatten har missgynnat inhemskt
            svenskt aktieägande och öppnat för ökade ägarandelar för jämförbart
            mer gynna­de institutionella och utländska ägare.
          </p>
          <p xml:id="i-L9HRZzJnvfdLXWiYKHrmY2">
            Aktiefrämjandet har i en rad publikationer varnat för denna utveck­ling.
            För 15 år sedan ägdes 30 % av börsen direkt av hushållen. I dag
            har direktägandet mer än halverats och uppgår till knappt 14 %.
            Långsiktigt ägaransvar och långsiktiga småsparare har konsekvent
            missgynnats till förmån för institutionella placerare, utländska
            ägarintressen och kortsik­tiga spekulanter. Följden av denna politik
            står att finna i en ökad tendens till utflyttning av ägandet och
            därmed också kontrollen över svenska företag och en ökad volatilitet
            på Stockholmsbörsen.
          </p>
          <p xml:id="i-6khsGZSzzU17qmNvU2o7tS">
            Mina frågor till finansministern blir därför:
          </p>
          <p xml:id="i-S4iBL4fXpLJVsG5YymGZCt">
            1. Vilka skatte- och regelförändringar är finansministern beredd
            att föreslå för att minska volatiliteten på Stockholmsbörsen?
          </p>
          <p xml:id="i-LKDEfSEuorwp49fZY574Pq">
            2. Vilka skatte- och regelförändringar är finansministern beredd
            att föreslå för att ge enskilda svenska ägare av svenska företag
            likvärdiga villkor med institutioner och utländska ägare?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
