<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0226">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:226 av Barbro Johansson (mp) till näringsmi­nistern
          om spårbunden kollektivtrafik
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 24 marsBesvarad den 13 april Prot. 1998/99:78
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Vid Västra Götalands bildande var en av tankarna att förbättra
          och vidareutveckla infrastrukturen i Västsverige. Länsöverskridande
          kollek­tivtrafik har försvårats genom att det har varit tre län.
          Trafikhuvudmän­nen, som är Skaraborgstrafiken, Älvsborgstrafiken,
          Bohustrafiken, GL och Stadstrafiken i Göteborg, har drivit sin
          verksamhet bra, men en sam­ordning bör utvecklas längre.
        </p>
        <p>
          Det finns i Västra Götaland ett antal regiontågslinjer: Bohusbanan,
          Älvsborgsbanan, Viskadalsbanan, Kungsbackabanan, Alingsåspendeln,
          Boråsbanan, pendeltågen mellan Göteborg och Trollhättan-Vänersborg,
          och mellan Göteborg och Skövde, Vättertåg samt Kinnekullebanan.
          Ett samarbete med SJ:s interregionala trafik är också etablerat.
        </p>
        <p>
          Pendeltågen uppskattas och har fått ett ökat resande.Vid ett
          antal utredningar har framkommit att tågsystemet kan bli mer effektivt
          och kundvänligt om tåglinjer binds ihop och helheten samord­nas.
          Det kan bli färre tågbyten och det går snabbare att t.ex. ta sig
          till jobbet. Det blir också ekonomiskt bättre med ett effektivare
          utnyttjande av tågen. En utveckling av Västra Götalandsregionen
          främjas av att knyta samman de glesare bebodda delarna av regionen,
          så att människor kan bo på en ort och bekvämt ta sig till arbetet
          i en annan ort med miljövänlig kollektivtrafik.
        </p>
        <pb facs="PDF:239"/>
        <p>
          Ett exempel är hur pendel tågstrafiken mellan Göteborg och Trollhät-
          tan-Vänersborg kan förbättras med nya stationer, så att tågen
          stannar på vägen till Göteborg. Detta kommer ytterligare att förbättras
          med ett dub­belspår i Götaälvdalen. Försök har visat att det allmänna
          intresset är mycket stort för att kunna åka spårbunden trafik
          denna sträcka, och att tågen kan ”studsa” vidare till andra orter
          utanför Göteborg i Västra Gö­taland.
        </p>
        <p>
          Staten ser nu över sina regler för statsbidrag och en ny statlig
          myn­dighet, Rikstrafiken, kommer att upphandla den trafik som
          SJ inte kan få ekonomiskt lönsam. Tillsammans med Västtrafiks
          förslag kommer det att finnas goda förutsättningar att tillsammans
          med staten åstadkomma bra lösningar till rimlig kostnad.
        </p>
        <p>
          Den s.k. principöverkommelsen mellan trafikhuvudmännen och sta­ten,
          som innebär stöd om ca 200 miljoner kronor, upphör att gälla som­maren
          år 2000. Den nya myndigheten Rikstrafikens trafikupphandlingar
          kommer att börja senare och träda i kraft år 2001. I det mellanrum,
          som här uppstår kan trafik komma att läggas ned. Det uppstår oklara
          förut­sättningar och ansvarsförhållanden.
        </p>
        <p>
          Med anledning av ovanstående vill jag fråga näringsministern:
        </p>
        <p>
          Hur avser näringsministern agera för att Västra Götalandsregionen
          skall få en bra och över hela regionen fungerande spårbunden kollektiv­trafik?
        </p>
        <p>
          Kommer näringsministern att tillse att den s.k. principöverenskom­melsen
          och de avtal med trafikhuvudmännen, som hör till denna, blir förlängda
          till dess att Rikstrafiken slutit avtal och de har trätt i kraft
          och så att inget vakuum uppstår i tiden däremellan?
        </p>
        <pb facs="PDF:240"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
