<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0010">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>kommunal näringsverksamhet</title>
        <author>Ola Karlsson (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:10 av Ola Karlsson (m) till statsrådet Mona Sahlin om kommunal näringsverksamhet</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_10.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_11.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_12.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_13.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Ola Karlsson (m)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-JKZyQwnfkbK1njmH7h7T4h</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>statsrådet Mona Sahlin</persName>
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6oSv4w8ebuLy6T3epFkFQc" corresp="i-JKZyQwnfkbK1njmH7h7T4h">
          <date when="1998-10-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BfQtGGZ3WMUA1eCirEDNX4">
          <note>date unknown</note>
          <name>statsrådet Mona Sahlin</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-EJy6hYZLPtsFj8otpkhdsK">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-HhF6Csh5A2BdxMYKrLueEV">
          <date when="1998-11-10"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-HhF6Csh5A2BdxMYKrLueEV">
          <ref type="record" target="prot-199899--013">Prot. 1998/99:13</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-L57LbZE3eHufTkEbWjAgyJ">
            Interpellation 1998/99:10 av Ola Karlsson (m) till statsrådet
            Mona Sahlin om kommunal näringsverksamhet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-8fERsPaL8YPtsdbE2jzY8i">
            Inkom den 21 oktober : Besvarad den 10 november Prot. 1998/99:13
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-UaWgF5yJPhyKym3tW3c6iR">
            Kommuner och landsting bedriver en omfattande näringsverksamhet.
            Den sker både i traditionell förvaltningsform och i ett stort
            antal kommu­nala bolag.
          </p>
          <p xml:id="i-Qr2oipJeUNdthWBuegCa2L">
            Det finns i dag ca 1 800 kommun- och landstingsägda bolag och
            stif­telser med en sammanlagd omsättning om ca 130 miljarder kronor.
            Det kan ställas mot den övriga kommunala sektorn som omsätter
            ca 420 mil­jarder kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-PnqHhgQSRBL44dsCRovew2">
            Jag anser att kommuner och landsting skall avveckla den närings­verksamhet
            de bedriver och överlåta denna till den privata sektorn. Detta
            gäller oavsett om näringsverksamheten sker i bolags- eller förvaltnings­form.
            En sådan förändring kommer att ta tid, dels beroende av omfatt­ningen
            av näringsverksamheten, dels beroende på den politiska viljan
            i de olika kommunerna. Det är därför viktigt att genom ändrade
            lagar och regler se till att skadeverkningarna av den kommunala
            näringsverksam­heten begränsas omedelbart.
          </p>
          <p xml:id="i-CTWxBUAWW5nonB8gwtGnLh">
            Småföretagen hotas
          </p>
          <p xml:id="i-4iHnVbUSyVY4U9nmoXxLPg">
            Riktiga jobb och småföretag slås ut av skattesubventionerad kommu­nal
            verksamhet. Det finns en lång rad exempel på näringsverksamhet
            som bedrivs i bolag eller förvaltningsform med kraftiga skattesubventio-
            ner. Det tvingar de privata småföretagen att konkurrera med verksamhe­ter
            som bedrivs på helt andra ekonomiska villkor. Småföretagarna tving­as
            att med sina egna skattepengar betala den konkurrerande kommunala
            verksamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-6KtU85uw7hzoQuBcbKV8Cb">
            Kommunerna utgör en viktig del av marknaden för de små lokala
            fö­retagen. Det gäller allt från elfirman som gör installationer
            och sköter underhåll av de kommunala byggnaderna till bagaren
            som levererar färskt bröd till skolbespisningen. För serviceföretagen
            som agerar på den lokala marknaden kan kommunernas agerande bli
            avgörande för om företagen har en framtid eller inte.
          </p>
          <p xml:id="i-8oGoCTcNFh6iScMubjwaMJ">
            Kommunerna har under senare tid fått ett större ansvar för att
            avhjäl­pa öppen arbetslöshet. Inte sällan löser de problemen genom
            att engagera de arbetslösa i någon form av serviceverksamhet.
            Sådan serviceverksam­het konkurrerar ofta med privata företag,
            t.ex. kaféer, bagerier och tapet- seriverkstäder. Kommunerna agerar
            troligen i största välvilja och inser inte att de genom sitt agerande
            hotar slå ut befintliga privata serviceföre­tag, ödelägga tillvaron
            för hårt arbetande småföretagare och rejält för­sämra förutsättningarna
            för nya företag.
          </p>
          <p xml:id="i-VtnZzzyS3HfHefKs25RMLn">
            Örebro kommun har fattat beslut om att i stadsbiblioteket starta
            ut­hyrning av videofilmer, en verksamhet som redan bedrivs av
            ett antal
          </p>
          <note xml:id="i-H9fwDsq1Ym6uwxCvjFZQPk" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-GjXt7F5Bqwb26zRGSNZfmw" type="pageNumber">
            11
          </note>
          <note xml:id="i-D3Rtxwtwr3RXpNxwX46FZc" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <p xml:id="i-PxhP9U7v42jBvaLqzohQMy">
            privata företag i kommunen. Kommunen kommer att ha en mycket
            ag­gressiv prissättning i förhållande till sina konkurrenter på
            orten. Filmer för vuxna kommer att erbjudas för 20 kr per tre
            dygn medan barnfilmer kommer att erbjudas kostnadsfritt. De privata
            videouthyrama kan inte på samma sätt låta skattebetalarna stå
            för en del av kostnaderna.
          </p>
          <p xml:id="i-WjwzzdcfMm3fREHAM6Hq5z">
            I Lindesberg har det kommunala arbetslöshetsprojektet sålt skatte-
            subventionerade smörgåsar för 10 kr styck. Det privata konditoriet
            på andra sidan gatan som måste ha täckning för alla sina kostnader
            tar 29 kr för motsvarande smörgås och drabbades därför hårt av
            den skattesubven- tionerade kommunala verksamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-Qpgfvsxq42rTbKAqsTZ5hK">
            I Karlskoga kommun drivs gym- och solarieverksamhet i anslutning
            till det kommunala badhuset. De privata företagen som driver samma
            verksamhet utan kommunala subventioner drabbas.
          </p>
          <p xml:id="i-ESbjio9q28zcuHCQwuPP4X">
            Örebro kommun är ett talande exempel på hur det offentliga säljer
            skattesubventionerade tjänster på den öppna marknaden. Företagarna
            har kartlagt att fordonstvätt, maskinuthyming, biluthyrning, skylttillverkning
            och bud transporter är kommunala tjänster som säljs till privatpersoner
            och företag. Det innebär att privata företag som inte kan täcka
            sina kost­nader med skattebetalarnas pengar drabbas av kommunernas
            osunda konkurrens.
          </p>
          <p xml:id="i-SZf75HWv3pDNv1bx9TgsDq">
            Riskerna är stora
          </p>
          <p xml:id="i-WjHmNL7L8rWSLD8QSB1Yc1">
            En betydande del av den kommunala närings- och bolagsverksamhe-
            ten finns inom energi- och bostadsområdet. Det är områden som
            tidigare har varit starkt reglerade och det kommunala risktagandet
            därför varit mycket litet. Den el som exempelvis det kommunala
            kraftvärmeverket producerade och distribuerade var kommunmedborgama
            tvingade att köpa. Därmed var kommunens energibolag alltid garanterade
            att få täck­ning för sina kostnader. I dag är riskerna betydande,
            vilket vi ser exempel på i kraftföretaget Kraftlots som gått i
            konkurs, samt Pitebuss AB som sålts för att undvika ytterligare
            årliga mångmiljonförluster för skattebe­talarna.
          </p>
          <p xml:id="i-KCk7xiiYdVgzytDLnwcgdh">
            De kommunala bostadsbolagen byggdes upp utan krav på finansiellt
            sparande. Både bostäder och energi är områden som kräver långsiktighet
            i investeringar, mycket stor kapitalbindning och därmed högt risktagan­de.
            I dag är både el- och bostadsmarknaderna avreglerade till betydande
            delar och därmed ökar det kommunala risktagandet. Många kommunala
            bostadsbolag står numera med många tomma lägenheter samtidigt
            som de saknar finansiella tillgångar.
          </p>
          <p xml:id="i-5rkqFPz8eSYeG9M3TWq7yw">
            Är den kommunala elen för dyr kan kunden välja att köpa från
            ett an­nat håll medan kommunen står med en dyr produktionsanläggning.
            Ris­kerna med den kommunala näringsverksamheten har, bl.a. till
            följd av avregleringar inom dessa områden, ökat påtagligt under
            senare år.
          </p>
          <p xml:id="i-WW5qD45fcopSLUQHErok5o">
            I Karlskoga byggdes i början av 1990-talet en gasoleldad elproduk­tion
            vid det kommunala värmeverket. Eftersom elpriset inte stigit som
            man räknade med vid byggandet och bränsleskatterna förändrats
            har man i dag inte råd att använda anläggningen. De rörliga kostnaderna
            täcks inte av elpriset. Investeringen och lån till delar av kapitalkostnaderna
            uppgår till över 400 miljoner kronor. Anläggningen är i augusti
            1998 värderad till 16 miljoner kronor.
          </p>
          <note xml:id="i-GLD4ozi37UiBF1tE6qS8XZ" type="pageNumber">
            12
          </note>
          <p xml:id="i-2dFKjgh5ut6fEKqp7mWGTf">
            Många av de kommunala bostadsbolagen i länet är närmast konkurs­mässiga.
            Bara i Karlskoga får kommunmedborgama via skattsedeln be­tala
            långt över 100 miljoner kronor för kommunens bostadsbolag.
          </p>
          <p xml:id="i-JxSxKpWb8psYpm2yWJ2gko">
            Resurser tas från kommunal kärnverksamhet
          </p>
          <p xml:id="i-K4Fhfy4NjwZsozgH7rM7Zs">
            Kommunal näringsverksamhet innebär regelmässigt att resurser
            an­vänds som annars kunde ha gått till skola, vård, omsorg eller
            till skatte­betalarna i form av lägre skatt. De kommunala bostadsbolagen
            är kanske det främsta exemplet i Örebro län på hur hundratals
            miljoner plöjts ned i kommunala bolag för att täcka förluster.
          </p>
          <p xml:id="i-L4hkpsRnVDtYTUGH27LubS">
            Även när Örebro kommun driver biluthyrning, drivmedelsförsäljning,
            fordonstvätt och videouthyrning till privatpersoner och företag
            med hjälp av skattesubventioner innebär det att pengar tas som
            annars kunde gå till den kommunala kärnverksamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-5f6jtmB1qSpSmYEbKRZYbE">
            När Örebro läns landsting under åratal drivit den starkt skattesubven-
            tionerade Åkerby kursgård har det varit ett medvetet val av landstings-
            majoriteten att pengarna behövts bättre i kursgården än i sjukvården.
          </p>
          <p xml:id="i-FvK5ppuzR7v4xwWVbsk4B8">
            Landstingets inhopp i utbildningsbranschen, via bildandet av
            bolaget LUAB, Länsutbildningsbolaget, är ytterligare ett exempel
            på dåligt kommunalt företagande. Engagemanget i LUAB har inneburit
            att mer än 11 miljoner kronor av skattebetalarnas pengar gått
            åt till att täcka förlus­ter i bolaget. Det är pengar som annars
            kunde gått till sjukvård. LUAB har dessutom, i strid med kommunallagen,
            verkat utanför länets gränser.
          </p>
          <p xml:id="i-XqNfkKVCjEPS6AhCHvWeF2">
            I Karlskoga kommun har över 100 miljoner kronor stoppats in i
            de kommunala bostadsbolagen. När Nora kommun övertagit de tomma
            bostadshusen i Gyttorp som kostar mångmiljonbelopp är det ett
            medvetet val att lägga skattepengarna där i stället för på skola
            och omsorg.
          </p>
          <p xml:id="i-7gM9a7cL2iuVc7fQfkdZaq">
            Konkurrensen skall ske på lika villkor
          </p>
          <p xml:id="i-SmaZoNBdRiUzkhi6Mg5T1p">
            Drygt hälften av alla anmälningar till Konkurrensverket riktar
            sig mot kommuner, landsting och statliga organ. En del handlar
            om hur framför allt kommuner och landsting gynnar sina egna förvaltningar
            och bolag vid upphandlingar. Men en allt större del gäller den
            offentliga sektorns ohämmade expansion på den öppna marknaden.
            Hur skattesubventione- rade kommunala bolag med dumpade priser
            konkurrerar ut privata små­företagare.
          </p>
          <p xml:id="i-XhrVqkbK5BiCQqZQyLdhHM">
            Konkurrensverkets möjlighet att ingripa med hjälp av konkurrensla­gen
            är närmast obefintlig. Konkurrenslagen gäller företag och är inte
            tillämplig för den offentliga sektorns konkurrenssnedvridning.
            Det finns stora brister i konkurrensneutralitet mellan offentlig
            näringsverksamhet och privata bolag. Dessa brister kan och behöver
            åtgärdas genom skärpta krav på upphandlingar, redovisningar och
            affärsmässighet.
          </p>
          <p xml:id="i-ATmJuHQ52CJD9BnLhP92PU">
            Offentlig verksamhet har ofta inte anpassat sin kostnadsredovisning
            till vad som krävs i en konkurrenssituation. Det är vanligt att
            olika verk­samheter drivs integrerat inom samma förvaltning eller
            bolag. Risken är då påtaglig för att den konkurrensutsatta delen
            subventioneras av den icke konkurrensutsatta verksamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-8K8V7DujM614h8Tt69XRWZ">
            I vissa fall tycks myndigheters agerande främst syfta till att
            öka myn­dighetens intäkter. Det gäller t.ex. när kommunala aktörer
            säljer tjänster på den konkurrensutsatta marknaden utan att låta
            den delen av verksam-
          </p>
          <note xml:id="i-9dkkeYfAbSQix1cgiBuqbh" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1-370
          </note>
          <note xml:id="i-6RYB9cbkNB9XHXYGX4CGhj" type="pageNumber">
            13
          </note>
          <note xml:id="i-RUvhhJw9eGW2GwmE24qnLx" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-6gsdTwrhiPCRmeqHhxM9vR" type="pageNumber">
            14
          </note>
          <p xml:id="i-16XZxpfH6pWmG6TYpRYEoG">
            heten som tillhandahålls kommunen eller landstinget utsättas
            för konkur­rens.
          </p>
          <p xml:id="i-KodzhxBKk9qq6JhDHUDdNF">
            Med anledning av ovanstående vill jag ställa följande frågor:
          </p>
          <p xml:id="i-TL8KbgMLRWLjZVp9jork5w">
            Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att minimera risken
            för att riktiga jobb och företag slås ut av skattesubventionerad
            kommunal nä­ringsverksamhet?
          </p>
          <p xml:id="i-nkDJoiCQc94vc9rFN8614">
            Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att minska risktagandet
            med kommunala skattemedel som sker vid kommunal näringsverksamhet?
          </p>
          <p xml:id="i-FeFyKQsuJxddf7rL7XuVfU">
            Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att skärpa regelverken
            så att konkurrens kan ske på lika villkor?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
