<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0275">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>kompetensflykt</title>
        <author>Ola Karlsson (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:275 av Ola Karlsson (m) till näringsministern om kompetensflykt</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_297.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_298.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_299.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_300.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Ola Karlsson (m)</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-JKZyQwnfkbK1njmH7h7T4h</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>Anders Sundström</persName>
            <idno>i-5iuSCbAspakd6XhUXCtA5E</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-BoszdG7tJ71jBZTtHsfvph" corresp="i-JKZyQwnfkbK1njmH7h7T4h">
          <date when="1998-04-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QE2hPfbKKH8irCvZMJD92R">
          <note>date unknown</note>
          <name>näringsministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-XfsQ9qDnGBxD86sQW1WKCJ">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-RuPB5psQctsFyz4maKTiRQ">
          <date when="1998-05-31"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-RuPB5psQctsFyz4maKTiRQ">
          <ref type="record" target="prot-199899--103">Prot. 1998/99:103</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-GXoLLmuDBK1T9DDuaKn7G2">
            Interpellation 1998/99:275 av Ola Karlsson (m) till näringsministern
            om kompetensflykt
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-L1cLiDgLLkMqF9SpVESht7">
            Inkom den 21 april : Besvarad den 31 maj Prot. 1998/99:103
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-A3TRugbxfC7XFsECHtLbrR">
            Utbildnings- och kompetensnivån utgör en viktig faktor för Sveriges
            konkurrenskraft och välfärd. Kompetens är nödvändigt för varje
            land som inte vill konkurrera med låga löner. Det är kunskap och
            kompetens som måste vara svenska företags konkurrensfördelar,
            och det är därför viktigt att detta finns i landet. Brist på kompetens
            i form av högutbildade människor försvagar svenska företags konkurrenskraft
            och driver företag och verksamheter ut ur landet. Därför är den
            kunskapsflykt, brain drain, som i dag sker från Sverige mycket
            oroande.
          </p>
          <p xml:id="i-H4Ve9CxAWZ84gfXnN6eETM">
            Enligt Öhrlings Coopers &amp; Lybrand lämnar omkring 15 % av årskul­len
            nyutexaminerade akademiker Sverige inom några år efter högskole­examen.
            1990 var siffran 5 %. Främst är det de med teknisk och natur­vetenskaplig
            utbildning som flyttar.
          </p>
          <p xml:id="i-34Zs2WM1o9d3nahkopiAvi">
            Ännu värre är siffrorna för två nyckelgrupper; s.k. nyskapare
            och ci­vilingenjörer. Nyskapare kallar undersökningsföretaget
            Gallup en grupp människor som anses strategiskt viktiga. De sägs
            vara begåvade och ha en stark drivkraft att skapa nytt. Gruppen,
            som utgörs av 16 % av befolk­ningen, lever ett dynamiskt liv och
            består av unga människor som bor i storstäderna, har hög utbildning,
            goda språkkunskaper och använder IT- redskap som en naturlig del
            av sin vardag. På frågan ”har du någon gång funderat på att flytta
            från Sverige till något annat land” svarade 62 % att de kan tänka
            sig att emigrera. Bland övriga svenskar är siffran, enligt Gallup,
            40 %.
          </p>
          <p xml:id="i-PzQpooLPzzb6NL6uDkuZxj">
            År 1986 utvandrade ca 200 civilingenjörer medan siffran 1997
            var 863, dvs. mer än en fyrdubbling. Under tidsperioden 1988-1997
            har 5 600 civilingenjörer flyttat ut. Utvandringen 1997 motsvarar
            ca 25 % av en årskull, och Civilingenjörsförbundets förste vice
            ordförande Bertil Nordqvist finner det dessutom för sannolikt
            att det är de mest begåvade och företagsamma som flyttar.
          </p>
          <p xml:id="i-SM8agJEqLt2328ZMsTpTh9">
            Exempel på andra viktiga grupper som flyttade ut från Sverige
            1997 är ekonomer, 749 stycken (motsvarande 22,0 % av en årskull),
            247 läka-
          </p>
          <note xml:id="i-GYmbYxvvBJeP32g1NTjoPT" type="pageNumber">
            298
          </note>
          <p xml:id="i-VUBCvKm5v5SrKRpQVSBg4k">
            re (motsvarande 32,9 % av en årskull) och 151 naturvetare (motsvarande
            13,7 % av en årskull).
          </p>
          <p xml:id="i-Xiris4grBksgbKSgHgE6HD">
            Magnus Blomström, professor i nationalekonomi vid Handelshög­skolan
            i Stockholm, beskriver den nya utvandringen i Smålands Dagblad
            (den 27 mars):
          </p>
          <p xml:id="i-59ZGBg2WK2q85Hmt7i7NnW">
            ”1 min avgångsklass från Handelshögskolan förra året flyttade
            45 av 46 elever till London.”
          </p>
          <p xml:id="i-KxgVLh2Qe1w5xUHKG2d3nv">
            Följderna av den allt större utflyttningen av välutbildade visar
            sig också runtom i Sverige. Kommunerna bedömde hösten 1998 situationen
            för 1999 enligt följande:- Civilingenjör, maskin:
          </p>
          <p xml:id="i-3xWxbHS5X3uj6A5JVYLpUS">
            Brist i 64,84 % av kommunerna och överskott i 0,46 %, dvs. i
            en kommun.
          </p>
          <p xml:id="i-JEpz5zBWTKD3PP1aT1DmUP">
            - Civilingenjör, el-tele:
          </p>
          <p xml:id="i-6kaoqkAadyjhj2WsanJkAL">
            Brist i 51,42 % av kommunerna och överskott i 1,89 %.
          </p>
          <p xml:id="i-FyzTmXBVmN9ZYTsgUZns88">
            - Civilingenjör, elkraft:
          </p>
          <p xml:id="i-Gz1Rb2Mi7KqTgV6rCDF4Hn">
            Brist i 36,41 % av kommunerna och överskott i 0,49 %.
          </p>
          <p xml:id="i-Jn27hqmLCMueaYDTxD6i2Q">
            - Civilingenjör, kemi:
          </p>
          <p xml:id="i-2sfC29L9hfJXPXUCmDtZmy">
            Brist i 31,53 % av kommunerna och överskott i 3,94 %.
          </p>
          <p xml:id="i-CXk6zsb9CL5VmBRNC6AUHw">
            - Civilingenjör, bygg:
          </p>
          <p xml:id="i-GXpSbY8ntQcfBLdH9Jmg8M">
            Brist i 20,18 % av kommunerna och överskott i 5,96 %.
          </p>
          <p xml:id="i-3SCWmqdZ9s7c8JnqJ7ZkWB">
            - Civilingenjör, anläggning:
          </p>
          <p xml:id="i-mWMfQ3d7QCyvpcRBiDwZj">
            Brist i 19,23 % av kommunerna och överskott i 3,37 %.
          </p>
          <p xml:id="i-WXdszcdVHgsXXdzRZfiHC6">
            Speciellt drabbade kommuner, med stor brist på ingenjörer, är:Alvesta,
            Arvidsjaur, Arvika, Borlänge, Borås, Dals Ed, Degerfors, Enköping,
            Eskilstuna, Finspång, Gagnef, Gävle, Göteborg, Hedemora, Helsingborg,
            Hofors, Hudiksvall, Härryda, Hässleholm, Jönköping, Ka­lix, Karlskoga,
            Karlskrona, Karlstad, Kumla, Kävlinge, Landskrona, Lidköping,
            Linköping, Ljusdal, Ludvika, Luleå, Lund, Lysekil, Mari- estad,
            Markaryd, Motala, Munkfors, Mölndal, Mönsterås, Nyköping, Nynäshamn,
            Nässjö, Orust, Osby, Pajala, Perstorp, Ronneby, Sandviken, Simrishamn,
            Skellefteå, Skövde, Smedjebacken, Stenungsund, Stock­holm, Strängnäs,
            Strömstad, Sundsvall, Svedala, Svenljunga, Söderhamn, Trelleborg,
            Trollhättan, Uppsala, Västervik, Växjö, Åtvidaberg, Älmhult, Älvsbyn,
            Ängelholm, Öckerö, Ödeshög, Örnsköldsvik och Österåker.
          </p>
          <p xml:id="i-8Hw2LsLRuGzAbiWMbXxGfB">
            Andra drabbade kommuner, med brist på ingenjörer, är:Alingsås,
            Arboga, Boden, Botkyrka, Boxholm, Bromölla, Eda, Eksjö, Eslöv,
            Falun, Gislaved, Gnesta, Gnosjö, Gällivare, Götene, Hagfors, Hallsberg,
            Hallstahammar, Halmstad, Hammarö, Haparanda, Herrljunga, Huddinge,
            Härnösand, Höganäs, Jokkmokk, Kalmar, Karlsborg, Karls­hamn, Katrineholm,
            Kinda, Kiruna, Klippan, Kramfors, Kristinehamn, Krokom, Kungsbacka,
            Kungälv, Köping, Leksand, Lindesberg, Ljungby, Ljusnarsberg, Lomma,
            Malung, Malå, Mullsjö, Nora, Norrköping, Nor- sjö, Olofström,
            Oskarshamn, Ovanåker, Partilie, Piteå, Ragunda, Ro- bertsfors,
            Sala, Sjöbo, Skövde, Staffanstorp, Storfors, Storuman, Sunne,
            Surahammar, Säffle, Säter, Söderköping, Tanum, Tidaholm, Tierp,
            Tjörn, Tomelilla, Torsby, Tranås, Ulricehamn, Umeå, Vaggeryd,
            Valde-
          </p>
          <note xml:id="i-51KghxasZ4AtRaN732R1pm" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-X5rAgt7C2a6VHSGifpagK6" type="pageNumber">
            299
          </note>
          <note xml:id="i-9EeATfa6i4qdYou2apaaVi" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <p xml:id="i-FteBHocQKebpoVNEFQkiKC">
            marsvik, Vansbro, Vara, Vellinge, Vilhelmina, Vimmerby, Vindeln,
            Vingåker, Vårgårda, Vänersborg, Värnamo, Ystad, Åsele, Älvkarleby,
            Örebro, Östersund och Östhammar. (Källa: AMV)
          </p>
          <p xml:id="i-JpJzETwFVf566wCNkhXTW5">
            Regeringens politik som driver välutbildade ut ur landet är alltså
            inget storstadsfenomen, utan drabbar en mycket stor del av Sverige.
            Uppen­barligen råder på många håll stor brist, vilket hämmar företagsutveckling
            och därmed nyanställning av all annan arbetskraft. Detta är direkt
            skad­ligt för Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-URuQVXzEv3J5QNLx2c6jH6">
            Företags- och individklimatet, dvs. skatter, lönebildning, arbetsmark-
            nadsregleringar och själva synen på kunskap och lärande, ansvarstagande
            och individuell utveckling är alla avgörande delar av kunskapsmiljön.
            Utan sunda ekonomiska strukturer som stimulerar våra duktigaste
            och mest företagsamma individer att stanna kvar i Sverige kommer
            dessa att flytta sin kunskap och sina idéer till länder som uppskattar
            deras förmåga och kapacitet bättre. Jag anser att det är nödvändigt
            att sänka skatten på arbete och att bryta upp nuvarande stelbenta
            lönebildning som varken premierar högre utbildning eller hårt
            arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-PAk6jgcBxoMABz6veBtimS">
            Övergången från industrisamhälle till kunskapssamhälle ställer
            inte bara stora krav på ökat kunskapsinnehåll i produkter och
            tjänster. Snarare handlar det om en förändring av hela samhället
            och alla strukturer som skapats för att styra och reglera industrisamhället.
            Jag anser det nödvän­digt att även förändra de lagar och regler
            som verkar hindrande för ska­pandet av nya företag inom kunskaps-
            och tjänstesektorerna.
          </p>
          <p xml:id="i-8JVXxbh8RXGrsPAAgAd51M">
            Den kompetensflykt som Sverige lider av drabbar IT-företagen
            hårt eftersom branschen är ung och tillväxten enorm världen över.
            De nya kunskapsföretagen har ett stort behov av människor med
            speciell kom­petens som är efterfrågad världen över. Den arbetskraft
            som har den typen av kompetens är ofta ung och lättrörlig och
            har inga hämningar mot att arbeta utomlands en kortare eller längre
            tid, eller rent av att läm­na Sverige för gott.
          </p>
          <p xml:id="i-SC74FmPYMmvNtEznfyDnMw">
            För att kunna konkurrera om arbetskraften krävs att svenska företag
            kan erbjuda sina anställda samma lönevillkor och förmåner som
            liknande företag i andra länder. Beskattningen på arbete är således
            ett problem i sammanhanget. Den lön en svensk IT-arbetare får
            i handen är betydligt mindre än han skulle fått för motsvarande
            arbete på många andra håll i världen.
          </p>
          <p xml:id="i-29wYaqTqWFXLcPrZivmsqM">
            I andra länder erbjuds inte bara lägre inkomstskatt, utan det
            blir allt vanligare att företagen, och framför allt i amerikanska
            koncerner, utfär­dar personaloptioner. Optionema kopplas vanligtvis
            till företagets aktier och kan inte lösas in förrän efter en viss
            tid. Syftet är att stärka lojalitets- banden mellan företaget
            och den anställde. Personaloptionsprogram är ett bra sätt att
            behålla kunskap i företagen, vilket är livsnödvändigt för före­tag
            i branscher där kunskap är det värde företagen har. Den svenska
            be­skattningen av personaloptioner leder emellertid till att lösningen
            inte är lika attraktiv för svenska företag och deras medarbetare.
          </p>
          <p xml:id="i-5L2W1rDaJAVt3bgDuVjbHL">
            Jag anser att vi måste skapa ett företagsklimat som är bättre
            i Sverige än i omvärlden för att vi skall kunna behålla dessa
            företag och ge dem möjlighet att utvecklas här. De stora kostnaderna
            för brain drain uppstår till följd av att företag inte kan växa
            eller tvingas lägga avdelningar ut­omlands av brist på nyckelpersonal.
            Problemen med brain drain blir
          </p>
          <note xml:id="i-M3oVWnacusDSgLi7y2JeF1" type="pageNumber">
            300
          </note>
          <p xml:id="i-UMczbxDxhpq7DepEVMKWX5">
            därmed inte en fråga bara för civilingenjörer, utan för alla
            dem som är arbetslösa i onödan, till följd av regeringens ovilja
            att åtgärda problemen.
          </p>
          <p xml:id="i-EiMP4AXgHr1QidqxMzQtqs">
            Vilka åtgärder kommer regeringen att vidta för att göra det intressant
            för välutbildade och välavlönade att stanna och verka i Sverige?
          </p>
          <p xml:id="i-Thg6VkLnLYy4wiQYSoKjaa">
            Vilka åtgärder avser regeringen vidta för att förbättra villkoren
            för nya kunskapsföretag?
          </p>
          <p xml:id="i-SnBaPcH4qHAfnVSd6i9ioN">
            Vilka åtgärder avser regeringen vidta för att avskaffa straffbeskatt­ningen
            på utbildning och hårt arbete?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
