<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0003">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:3</head>
        <author who="unknown">Elver Jonsson (fp)</author>
        <minister who="unknown">näringsministern</minister>
        <topic>förnyelse av arbetslivet</topic>
        <docDate when="1998-10-13">Inkom den 13 oktober</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--016.xml" when="1998-11-17" status="answered">Besvarad den 17 november, Prot. 1998/99:16</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:3 av Elver Jonsson (fp) till näringsministern
          om förnyelse av arbetslivet
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 13 oktoberBesvarad den 17 november Prot. 1998/99:16
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-PckJ5PERjtSZRQafkgpzFA">
          Den industrinedgång som i slutet på 1980-talet, i spåren av finansiella
          äventyrligheter, resulterade i en nedgång i sysselsättning och
          en kraftig uppgång i arbetslösheten sträckte sig från sommaren
          1990 fram till våra dagar. Den höga arbetslösheten i flertalet
          EU-länder med en sammanlagd arbetslöshet med omkring 20 miljoner
          människor har haft samma liknan­de mönster. Den kraftiga lågkonjunkturen
          i början av 1990-talet som bl.a. ledde till en försvagad ekonomi
          i stat och kommuner har också präglat svensk arbetsmarknad. Senaste
          månadernas börsras ute i världen har förvisso inte förenklat situationen.
        </p>
        <p xml:id="i-JeiVNMvznVKRr66ZXvAvDS">
          Den gångna regeringsperioden har vi kunnat notera att massarbets­lösheten
          har bestått. Flertalet prognoser om jobbgarantier och nedpressad
          arbetslöshet har kommit på skam. En gigantisk kostnad för stat
          och kommun kombinerad med att snegla på statistiken för öppet
          arbetslösa har inneburit att konstruktiva uppslag för att skapa
          nya jobb i hög grad har trängts undan.
        </p>
        <p xml:id="i-ETLNcb46zooji4CHsP1deH">
          Den politiska oppositionen har inte heller varit tillräckligt
          stark och konstruktiv för att driva regeringen framför sig till
          en förändrad närings- och arbetsmarknadspolitik. Trots att alla
          parter, politiker, näringslivet, fackföreningsrörelsen, har varit
          överens om att en förbättrad arbetsmark­nad är den viktigaste
          frågan. Därtill kan läggas att arbete för individen utöver det
          ekonomiska värdet har ett socialt och psykologiskt egenvärde.
        </p>
        <p xml:id="i-LgDau71G7xMG4NDkweupun">
          Vad som har saknats är ett helhetsgrepp där en fungerande marknads­ekonomi
          inte har getts det utrymme som behövs för att öppna vägen för
          fler jobb och en vidgad arbetsmarknad. I stället har de senaste
          årens ar­betsmarknadspolitik präglats av det jag ofta har betecknat
          som ”åtgärdsfrossa”. Där hela raden av bokstavsförkortningar har
          närmast skapat ett virrvarr, inte bara för arbetssökande, utan
          också för handläg­gande personal. Ogenomtänkta hugskott, som riktad
          arbetsmarknadsstöd RAS, den förra arbetsmarknadsministerns utspel
          om ”ett värdigt slut i arbetslivet”. Genom införandet av offentligt
          tillfälliga arbeten OTA eller den s.k. generationsväxlingen, blev
          den kanske största floppen i svensk arbetsmarknadspolitik.
        </p>
        <p xml:id="i-WVf9FdEzzsdY2thqtkSkoQ">
          Näringspolitiken och arbetsmarknaden är tydligt i en svår obalans.
          Satsningen på att pressa ned öppen arbetslöshet med höga volymkrav
          ledde till att regeringen alltför länge gynnade verksamheter som
          skulle ”hyfsa statistiken”. Detta innebar bl.a. att man satsade
          oproportionerligt mycket på det som kan kallas för dagsverksbilliga
          verksamheter, medan de något dyrare - som skulle lett till ett
          nytt jobb - hölls tillbaka och kom på undantag. Det innebär att
          vi nu kan spåra s.k. flaskhalsproblem dvs. efterfrågan på yrkesutbildad
          personal är så påtaglig att en i vissa bran­scher måttlig uppgång
          visar att det saknas arbetssökande med relevant yrkesutbildning.
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-XHzp85B33uUtCRja3NKqdZ">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-8WxKVT88EuU52ki145mbq7">
          3
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_3.pdf"/>
        <note type="margin" xml:id="i-6TLJmAasj5o1Mtikh3UNys">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-QpfiVuFZuAgGyo1kbwHJ1u">
          4
        </note>
        <p xml:id="i-QKKbyNDinx5v8J6zZg95ip">
          Socialt styrd marknadsekonomi
        </p>
        <p xml:id="i-Q6YHZjDXRNcpV1ZaXbNRqG">
          För att få en fungerande arbetsmarknad krävs tre stadiga ben:
          sanera­de statsfinanser, en positiv och sund näringspolitik samt
          en aktiv arbets­marknadspolitik. Den här kombinationen kan synas
          självklar och enkel men flera delar har försummats. Framför allt
          det näringspolitiska insla­get. Folkpartiet som ideologiskt hävdar
          den socialt styrda marknadseko­nomin har länge pläderat för att
          vi behöver mera av rampolitik och mind­re av detaljpolitik.
        </p>
        <p xml:id="i-BTXVKr49BmGooKKhmNAXHB">
          Vad svenskt näringsliv, framför allt småföretagen, skulle behöva
          är inte bara en ändrad attityd i form av välvilliga uttalanden
          om näringsli­vets och småföretagens betydelse. Det behövs också
          andra ekonomiska förutsättningar där kostnaden och beskattningen
          av arbetskraft kraftigt behöver sänkas. Men det behövs också en
          reformering av det arbetsrätts- liga systemet. Folkpartiet slår
          vakt om löntagarnas trygghet i arbetslivet. Men det är viktigt
          att vi får vad vi ofta uttryckt för ”rundare kanter” i vårt regelverk
          på arbetsmarknaden.
        </p>
        <p xml:id="i-GoXCP4KcVZCSFCHik8i91k">
          Nu kan spåras vissa goda tendenser när det gäller utbud av lediga
          platser. Tyvärr är det starkt koncentrerat till de stora orterna
          och särskilt storstadsområdena. Den regionala balansen ser ut
          att bli alltmer uppen­bar. Symtomatiskt var också att riksdagens
          beslut i våras kring regional­politiken var att framför allt -
          i full enighet - omedelbart beställa en regionalpolitisk utredning
          för en bättre balans i näringsliv och regioner. Det är viktigt
          att regeringen omedelbart ger direktiv och tillsätter den utredningen.
        </p>
        <p xml:id="i-KQLEJPo7muXPDut4RpKvr6">
          Det är välgörande att regeringsförklaringen tydligt tar upp behovet
          av en stark tillväxt de närmaste åren. Regeringen har tagit fasta
          på Folkpar­tiets krav om att sysselsättningen skall bli ett mål
          och inte bara att en nedpressad öppen arbetslöshet skulle vara
          tillräcklig. Även om beräk­ningsgrunden för ökningen av sysselsättningen
          är något oklar är avsikts­förklaringen av värde.
        </p>
        <p xml:id="i-VpPdEHLC2wpoHMNEHTYCtf">
          Den kunskapsintensiva delen av arbetsmarknaden behöver få sig
          en rejäl uppbackning och stimulans. Men samtidigt behövs också
          en paral­lell led då också det ”enkla arbetet” kan komma i fråga.
          Att vi försöker skaffa oss en tätposition som IT-land med kunskaper
          som gör detta möj­ligt är en god ambition. Men då behöver den
          tekniska och naturveten­skapliga utbildningen öka och att också
          våra egna uppfinningar skall kunna användas av våra egna svenska
          företag.
        </p>
        <p xml:id="i-VqsNd3aanhdK3XMe6ifnoL">
          En vidgad arbetsmarknad
        </p>
        <p xml:id="i-X9CnRHeNEgxhQxNoZNxNBp">
          Det bästa botemedlet för att klara förbättrade saldon i statsbudgeten
          är ju att intäkterna ökar. Inte genom högre skatter men väl genom
          fler skattebetalare. Då behövs att fler kommer ut i arbetslivet
          som i sin tur skulle också dämpa på det hårda utgiftstrycket för
          de arbetslösa. En kost­nad som ligger uppemot 150 miljarder kronor
          i utgift för stat och kom­mun. Dvs. en halv miljard varje vardag
          för arbetslösheten i Sverige. Detta är en utgift som vi måste
          kunna använda i mer konstruktiva banor.
        </p>
        <p xml:id="i-Y1Np3f1EWrzm2AjBgzet5f">
          Exportsektorn är oerhört angelägen att främja och att inte kunskaps­företagen
          och där tekniskt avancerade verksamheter flyr Sverige.
        </p>
        <p xml:id="i-GxQP6XkZ4k1vezthnzmw2A">
          Vad vi i Sverige behöver är ett nytänkande i arbetsmarknadspolitiken,
          där också de viktiga och nödvändiga ”enkla arbetena” har sin plats.
          Den
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_4.pdf"/>
        <p xml:id="i-DeK65VZVarrZ35FgESvHb8">
          hushållsnära sektorn har varit en svart sektor. Regelsystem och
          kostnads­bild måste ändras så att också det kan bli en vit sektor.
        </p>
        <p xml:id="i-955qcMpWTiBzM9JnMaiXQd">
          Service- och tjänstesektorn behöver utvecklas och stärkas. Turistnä­ringen
          behöver få sig en uppryckning och utbyggnad. Sverige är relativt
          sett svag i Norden när det gäller turistverksamheten. Flera av
          de här om­rådena behöver både en kostnadsbild som är mer positiv
          och annorlunda och det behövs också ett regelsystem som underlättar
          för småföretagare att starta och expandera. Om det sker då finns
          det anledning att ha en optimistisk syn på svensk arbetsmarknad
          och dess möjlighet att ge en­skilda människor sin bärgning. Det
          skulle innebära att vi skulle kunna få en stärkt ekonomi och kunna
          få en tillväxt som vida överträffar det som annars skulle bli
          fallet. Människor i arbete är det mest värdefulla vi kan åstadkomma
          genom att stimulera fantasi och nyföretagaranda.
        </p>
        <p xml:id="i-9buxFg5eiMEgUhZkHq3Cnn">
          Det skulle vara värdefullt om regeringen var beredd att mer tydligt
          markera positiva förändringar som synes vara angelägna för att
          nå fram till fler människor i arbete och en förstärkt näringspolitik.
        </p>
        <p xml:id="i-97xy1fsxbM3mdhXxhQjBYA">
          Sammanfattningsvis behövs en översyn av de arbetsrättsliga reglerna
          så att de anpassas till framför allt små företags situation. Samtidigt
          behö­ver arbetsrätten i god mening säkras men den behöver ha ett
          smidigt koncept som gör den ”rundare i kanten”. Regionalpolitiken
          behöver snarast genomlysas och med brett parlamentariskt stöd
          få den förändring som den nya situationen med stark internationalisering
          och en ökad ur­banisering har medfört. Service- och tjänstesektorn
          behöver vidgas och hushållsnära tjänster stimuleras. Särskilda
          skattelättnader för småföretag i regionalpolitiskt svaga områden
          behöver ånyo komma till användning. Den byråkratiska djungel för
          nya och växande småföretag behöver juste­ras och kommunerna uppmanas
          att få en enkel och snabb regelordning som gör att goda idéer
          och planer snabbt kan förverkligas. Den besvä­rande taxesättning
          som sker i kommunerna för den byråkratiska kontrol­len behöver
          också ses över. Sverige har stora möjligheter att kunna växa på
          turistsidan där särskilt den s.k. upplevelseturismen - som nu
          är föga utvecklad - har en god chans att kunna kraftigt expandera.
        </p>
        <p xml:id="i-43oj2FJGWFUejtqsrSqzu1">
          Det är viktigt att regeringens deklarationer om en starkare tillväxt
          - som bör ske på naturens villkor - med kraft fullföljs. Det måste
          också ses positivt att regeringen numera tänker aktualisera EU-frågoma
          i tydlig positiv riktning. En vidgad marknad med ökad handel och
          ett starkare allmänt utbud på kommersiell och kulturell nivå synes
          mycket angelä­gen. Tillväxtens betydelse att också kunna göra
          solidariska och ansvars­fulla insatser för fattiga länder behöver
          också ånyo aktualiseras. Där har Sverige en stor roll tillsammans
          med andra nordiska länder att inom EU:s ram förverkliga ett sådant
          synsätt.
        </p>
        <p xml:id="i-J8oHXnWhNmQ6JZzpkmjFB6">
          Jag vill med anledning av det anförda till näringsministern ställa
          föl­jande frågor:
        </p>
        <p xml:id="i-7UvYNEdZ9YLseinv4j3xPr">
          1. Avser regeringen att snabbt göra förändringar i regelsystemet
          och med förenklingar i redovisning och deklaration som underlättar
          och stärker de små och nya företagen inom näringslivet?
        </p>
        <p xml:id="i-9sHqT8DKBpGuQaFfQGGvXY">
          2. Avser regeringen att ge kunskapslyftet en sådan dimensionering
          och inriktning att föreliggande kursutbud mer tydligt leder till
          nya jobb?
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-9ppfK1SdSq47XCA9wcp11a">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-FKGjcK4oYSceRoQPpjJSTs">
          5
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_5.pdf"/>
        <note type="margin" xml:id="i-ShTP3bG7m77ELaC2EPJHS4">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <p xml:id="i-AxjejsjNiPtgkPPT2qC8r8">
          3. Avser regeringen att snabbt ge direktiv till den begärda regionalpoli­tiska
          utredningen så att dess resultat snarast kan föreläggas riksda­gen?
        </p>
        <p xml:id="i-JcMBQXnX1MhiQWtdMZbvpb">
          4. Är regeringen beredd att ge lättnader i skatte- och av giftspolitiken
          som främjar nyföretagande, småföretags expansion och näringspoliti­ken
          såväl nationellt som internationellt?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_6.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
