<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0141">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:141</head>
        <author who="unknown">Åke Sandström (c)</author>
        <minister who="unknown">näringsministern</minister>
        <topic>näringspolitik för bättre regional utveckling</topic>
        <docDate when="1999-01-28">Inkom den 28 januari</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--068.xml" when="1999-03-12" status="answered">Besvarad den 12 mars, Prot. 1998/99:68</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:141 av Åke Sandström (c) till näringsministern
          om näringspolitik för bättre regional utveckling
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 28 januariBesvarad den 12 mars Prot. 1998/99:68
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Även om en regionalpolitisk utredning nu äntligen tillsatts får
          vi inte glömma all politisk diskussion kring dessa viktiga frågor
          de kommande ett och halvt åren i denna utredning.
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber">
          159
        </note>
        <pb facs="PDF:158"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber">
          160
        </note>
        <p>
          Det finns enligt vår mening ett antal insatser som går att göra
          omgå­ende för att motverka den negativa regionala utvecklingen.
          Några områ­den för att förbättra den regionala näringspolitiken
          är prioriterade.
        </p>
        <p>
          För näringslivsutvecklingen i hela landet är utbyggnaden av och
          till­gängligheten till informationstekniken utomordentligt viktig.
          Flera regio­nala utvecklingsprojekt har utvecklats. Gemensamt
          för dessa försök är att anslutningskostnader för perifert belägna
          småföretag är orimligt höga. Det krävs omgående insatser för att
          göra informationstekniken i verklig mening tillgänglig för alla
          oavsett var man har sin verksamhet. Detta ger förutsättning för
          näringsverksamhet i hela landet.
        </p>
        <p>
          En viktig del i den regionala näringspolitiken är riskkapitalförsörj­ningen.
          ALMI svarar för en god insats men det behövs ytterligare kapital.
        </p>
        <p>
          En prioriterad åtgärd av bl.a. landsbygdsriksdagen var enklare
          regel­verk för de mindre företagen. En enig ”politikerpanel” på
          landsbygds­riksdagen undertecknade ett ”kontrakt” om enklare regler.
          Trots att även regeringen uttalat behoven av enklare regler så
          har lite skett. Även när det gäller stödformerna behövs enklare
          regler. Exempelvis är reglerna för sysselsättningsbidraget så
          krångliga att det är svårt för företagen att för­stå och tillgodogöra
          sig stödet. Dessutom har regeländringar införts flera gånger under
          samma år.
        </p>
        <p>
          När det gäller finansieringsfrågor är det också angeläget att
          regering­en arbetar för att fullt ut utnyttja EU-medlen i strukturfonderna
          samt löser de likviditetsproblem som uppstår under projekttiden,
          i avvaktande på den omfattande administrativa detaljkontrollen
          i vårt land. Det kan inte vara rimligt att mindre kommuner skall
          belastas med att hålla likvi­ditet åt pågående EU-projekt till
          följd av en omfattande och tidsödande administration.
        </p>
        <p>
          En annan viktig faktor för att utjämna skillnader i förutsättningar
          för att bedriva näringsverksamhet är att utveckla transportstödet.
          Inför för­handlingar om reglerna för den kommande strukturfondsperioden
          inom EU bör denna fråga noga prövas. Transportstödet bör enligt
          min mening även kunna omfatta persontransporter. För att företagen
          skall känna av marknad och trender, få impulser till teknisk utveckling,
          hitta nya kunder etc. måste företagen resa dit marknaden finns.
          För många delar av vårt land är kostnaden för persontransporter
          mycket höga och hämmar därför utvecklingen.
        </p>
        <p>
          Vägar och kommunikationer har en mycket stor betydelse för ut­veckling
          av nästan all näringsverksamhet. Järnvägstrafiken behöver byg­gas
          ut ytterligare. Inte minst för utvecklingen av godstransporter
          på långa avstånd. Beslutet om en första etapp av Botniabanan var
          utomordentligt glädjande. För att få en sammanhållen transportstruktur
          måste nästa etapp norrut, den s.k. Norrbotniabanan komma till
          beslut snarast.
        </p>
        <p>
          Boende långt från de områden där de större infrastrukturinvestering-
          ama sker kan inte nyttiggöra sig dessa satsningarna. Kostnader
          som upp­står på grund av långa avstånd och avsaknad av valfrihet
          måste kompen­seras. Detta kan inte endast ske via ett höjt reseavdrag
          utan måste ske på annat vis. Att bo på landsbygden innebär att
          man måste ha bil, oftast behöver man dessutom två. En sådan kompensation
          kan lättast hanteras via skattsedeln med avdragsmöjligheter som
          knyts till boende och möj­ligheter att utnyttja allmänna kommunikationer.
          En utgångspunkt för avdraget bör vara att definiera en basservice
          och finna ett system som
        </p>
        <pb facs="PDF:159"/>
        <p>
          innebär ett differentierat avdrag beroende på avstånd och tillgång
          till basservice.
        </p>
        <p>
          Slutligen är det en förhoppning att den nu beslutade utredningen
          om regionalpolitiken kommer att ta fram tydliga och långsiktiga
          mål, bättre samordning mellan olika parter och färre aktörer på
          det näringspolitiska området.
        </p>
        <p>
          Utifrån ovanstående vill jag ställa följande frågor till regeringen:
        </p>
        <p>
          1. Vilka åtgärder kommer ministern att vidta för att förbättra
          riskkapital­försörjningen?
        </p>
        <p>
          2. Vilka åtgärder kommer ministern att vidta för att förenkla
          olika re­gelverk för de mindre företagen?
        </p>
        <p>
          3. Vilka åtgärder kommer ministern att vidta för att Sverige
          fullt ut skall kunna utnyttja EU:s strukturfonder?
        </p>
        <p>
          4. Kommer ministern att utreda möjligheterna till ett utvecklat
          trans­portstöd, att omfatta även persontransporter?
        </p>
        <p>
          5. Vilka åtgärder kommer ministern att vidta för ett snabbt beslut
          om byggandet av Norrbotniabanan?
        </p>
        <p>
          6. Är ministern beredd att utreda ett särskilt glesbygdsavdrag?
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <pb facs="PDF:160"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
