<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0257">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:257</head>
        <author who="unknown">Lars Tobisson (m)</author>
        <minister who="unknown">finansministern</minister>
        <topic>valutastabilitet</topic>
        <docDate when="1999-04-14">Inkom den 14 april</docDate>
        <status status="lapsed">Förfallen</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:257 av Lars Tobisson (m) till finansministern
          om valutastabilitet
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 14 april Förfallen
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          När medlemsländernas kvalifikationer för deltagande i den gemen­samma
          valutan bedömdes inom EU förra våren, fick Sverige underkänt på
          en punkt, nämligen kravet på valutastabilitet. Därför var det
          överras­kande att regeringen, när Sveriges konvergensprogram omarbetades
          inför det senaste årsskiftet, ägnade så ringa utrymme och uppmärksamhet
          åt valutapolitiken. Det främsta motivet för Moderata samlingspartiet
          att inte ställa sig bakom programmet var att detta inte var tillräckligt
          problemori- enterat och att frågan hur Sverige skall nå valutastabilitet
          borde ha satts i förgrunden.
        </p>
        <p>
          Till skillnad från euroländemas stabilitetsprogram skall utanförlän-
          demas konvergensprogram även ange mål och medel för att uppnå
          pris- och valutastabilitet. För EU-länder som inte har infört
          euron och som inte
        </p>
        <pb facs="PDF:273"/>
        <p>
          såsom Storbritannien och Danmark har medgetts undantag gäller
          det att klargöra hur de avser att kvalificera sig för deltagande
          i valutasamarbetet. Denna inriktning har Greklands nya konvergensprogram.
          Danmark, som ändå har ett undantag, står i sitt program fast vid
          att tillhöra den europe­iska växelkursmekanismen (ERM) i dess
          nya skepnad, ERM2.
        </p>
        <p>
          I det svenska konvergensprogrammet finns endast en kort, utslätad
          skrivning om valutapolitiken. Där anges varken mål eller metod
          för att uppnå en stabil växelkurs. Uttalandet att kronan är undervärderad
          be­dömde vi moderater inte skulle imponera på de euroländer som
          misstän­ker Sverige för att avsiktligt hålla en låg växelkurs
          i syfte att skaffa sig konkurrensfördelar i den internationella
          handeln. Ute i Europa framstår det som obegripligt att en regering
          som säger sig ha kontroll över statsfi­nanser och inflation avstår
          från att ta del av de fördelar som den gemen­samma valutan erbjuder.
        </p>
        <p>
          I sitt utlåtande över det svenska konvergensprogrammet noterar
          kommissionen - liksom tidigare vi moderater - att penningpolitiken
          behandlas mycket kortfattat. Kommissionen konstaterar också att
          inget sägs om när Sverige kan tänkas ansluta sig till ERM2 som
          förberedelse för eurons införande. Därmed kvarstår frågan om valutastabilitet
          och osäkerheten om kronans framtida utveckling. Kronan har enligt
          kommis­sionen förblivit svag och ostadig, och volatiliteten har
          snarare ökat än minskat på senare tid. Sammanfattningsvis konstaterar
          kommissionen att medlemskap i ERM2 skulle vara det bästa sättet
          att uppnå den erforderli­ga valutastabiliteten.
        </p>
        <p>
          I ett pressmeddelande från Ecofinrådets sammanträde den 8 februari
          uttalar EU-ländemas finansministrar att för att kvalificera sig
          för EMU måste Sverige demonstrera sin förmåga att hålla en fast,
          rimlig kurs mellan kronan och euron över en tillräcklig tidsperiod
          och utan allvarliga störningar.
        </p>
        <p>
          Ministerrådet förväntar sig att detta skall leda till att Sverige
          beslutar sig för att ansluta sig till ERM2.
        </p>
        <p>
          Mot denna bakgrund vill jag fråga finansministern:
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder avser regeringen att vidta för att Sverige skall
          uppnå den valutastabilitet som krävs för eurons införande i vårt
          land?
        </p>
        <pb facs="PDF:274"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
