<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0117">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:117 av Rolf Kenneryd (c) till statsrådet
          Lars-Erik Lövdén om kommunal skatteutjämning
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 28 januari Besvarad den 16 februari Prot. 1998/99:56
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          De redovisade befolkningssiffrorna kring årsskiftet bekräftar
          och för­stärker den folkomflyttning som pågått under flera år.
          De glesare delarna av vårt land tappar befolkning. Storstäderna
          och större tätorter ökar sin befolkning påtagligt. Det skapar
          samhällsproblem i båda ändar.
        </p>
        <p>
          Resultatet blir bristande serviceunderlag på landsbygd och i
          mindre tätorter samt kapacitetsbrist och ökade sociala problem
          i tätortskoncent- rationerna. I båda fallen leder det till mänskliga
          välfärdsförluster och ekonomisk kapitalförstöring.
        </p>
        <p>
          Orsakerna till denna kraftiga trend är många. Det innebär att
          också åtgärderna och lösningarna måste ha en betydande bredd och
          mångfald. En av förutsättningarna för en god regional balans är
          att det finns en väl utvecklad servicenivå såväl på den kommersiella
          som på den offentliga sidan. För den senare är kommunernas förutsättningar
          att tillhandahålla god kvalitet och tillräcklig volym i t.ex.
          skola, barn- och äldreomsorg av avgörande betydelse.
        </p>
        <p>
          Sedan mitten av 1970-talet har vi ett kraftfullt system för kommunal
          skatteutjämning. Det har varit föremål för omarbetning flera gånger
          se­dan dess. Det torde sakligt sett inte råda någon tvekan om
          att ett sådant system är en viktig förutsättning för att uppnå
          en något så när likvärdig och acceptabel service över hela landet.
          Ändå ifrågasätts stundom om vi över huvud taget skall ha ett kommunalt
          utjämningssystem.
        </p>
        <p>
          Av naturliga skäl ifrågasätts också systemets tekniska utformning.
          Strax före jul redovisades i ett utredningsbetänkande överväganden
          för­anledda av en översyn och utvärdering av effekterna av den
          nuvarande tekniska utformningen. Bl.a. föreslås att den s.k. befolkningsminsknings-
          faktom får ökad betydelse och en något annorlunda utformning.
        </p>
        <p>
          Jag vill mot denna bakgrund fråga statsrådet:
        </p>
        <p>
          1. Vilka åtgärder avser statsrådet bidra med för att minska den
          regionala omfördelning som nu pågår?
        </p>
        <p>
          2. Avser statsrådet att kraftfullt försvara principen om att
          ett ordentligt kommunalt skatteutjämningssystem behövs för att
          ge förutsättningar för en likartad kommunal service i hela landet?
        </p>
        <p>
          3. Avser statsrådet att förelägga riksdagen förslag till ändringar
          i nuva­rande tekniska utformning huvudsakligen baserade på framlagt
          utred­ningsbetänkande?
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber">
          129
        </note>
        <p>
          5 Interpellationer 1998/99:1-370
        </p>
        <pb facs="PDF:128"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <pb facs="PDF:129"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
