<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0365">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:365</head>
        <author who="unknown">Kenneth Lantz (kd)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Maj- Inger Klingvall</minister>
        <topic>sjukersättning för företagare</topic>
        <docDate when="1999-04-30">Inkom den 30 april</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--099.xml" when="1999-05-25" status="answered">Besvarad den 25 maj, Prot. 1998/99:99</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:365 av Kenneth Lantz (kd) till statsrådet
          Maj- Inger Klingvall om sjukersättning för företagare
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 30 aprilBesvarad den 25 maj Prot. 1998/99:99
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Regeringen har vid flera tillfällen uttalat sig positivt till
          satsningar på småföretagare och ser även positivt på arbetslösas
          engagemang att bli egna företagare.
        </p>
        <p>
          Socialförsäkringssystemet i Sverige erbjuder genom försäkringskas­sans
          försorg ersättning vid frånvaro från det dagliga arbetet på grund
          av sjukdom. Enligt lag skall det utfalla 80 % av sjukpenninggrundande
          inkomst (SGI).
        </p>
        <p>
          När man driver ett eget företag, är innehavare av F-skattsedel
          och så­ledes har visst förtroende, beräknas sjukersättningen genom
          att förra årsinkomsten delas med 365 dagar. Denna summa blir SGI
          upp till årslön på högst 7,5 basbelopp. Det innebär att ersättning
          skall utbetalas för samtliga dagar man är sjuk, oavsett om det
          är vardagar eller helgdagar. Denna uträkning blir ersättningen
          vid egen sjukdom, med andra ord sjukpenning.
        </p>
        <p>
          Samma belopp, sjukpenningen, användes vid ersättning för vård
          av sjukt bam. Men i detta sammanhang tillämpas en annan lag som
          säger att man endast skall ha ersättning de dagar bamen ej kan
          vara på ordinarie barnomsorg eller skola, alltså vardagar.
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber">
          391
        </note>
        <pb facs="PDF:390"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <p>
          Detta får till följd att sjukpenninggrundande ersättning på 80
          % mins­kas till ca 57 % eftersom barnet inte är i bamomsorg/skola
          sju dagar per vecka. Till detta skall läggas att försäkringskassan
          drar 30 % skatt på sjukpenningen direkt. Om beslutet är 80 % borde
          detsamma gälla vid vård av sjukt bam som vid egen sjukdom.
        </p>
        <p>
          Detta är orättvist och ger fel signal till alla dem som vill
          driva och starta egna företag.
        </p>
        <p>
          Med anledning av ovan vill jag fråga ministern:
        </p>
        <p>
          Vad avser ministern vidta för åtgärder för att jämställa ersättningen
          för vård av sjukt bam med den egna sjukersättningen?
        </p>
        <p>
          Vad avser ministern vidta för åtgärder för att skapa möjligheter
          för företagare som innehar F-skattsedel att också få förtroende
          att göra skat­teinbetalning på sjukersättning?
        </p>
        <pb facs="PDF:391"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
