<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0306">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:306</head>
        <author who="unknown">Jeppe Johnsson (m)</author>
        <minister who="unknown">näringsministern</minister>
        <topic>Projekt Viking</topic>
        <docDate when="1999-04-29">Inkom den 29 april</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--098.xml" when="1999-05-21" status="answered">Besvarad den 21 maj, Prot. 1998/99:98</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:306 av Jeppe Johnsson (m) till näringsministern
          om Projekt Viking
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 29 april Besvarad den 21 maj Prot. 1998/99:98
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-BjFirDv3ZYdDWXYmjKVgqX">
          Sveriges försvarsindustri har en mycket hög teknisk kompetens.
          Den för tillfället aviserade försvarspolitiken försätter nu stora
          delar av för­svarsindustrin i en akut krissituation.
        </p>
        <p xml:id="i-3kc8bKqT1CXLtrt9gRSTfr">
          Kockums har under de senaste åren levererat tre ubåtar av Gotlands-
          typ till det svenska försvaret. Sverige har en lång tradition
          som ubåtspro- ducent och en för ett litet land unik kompetens
          både på teknikersidan och verkstadssidan. Nu pågår projekteringen
          av Viking, som är nästa genera­tion ubåtar.
        </p>
        <p xml:id="i-ZVgXBPVSGowN4XHCM8GRt">
          Viking är ett samnordiskt projekt mellan de tre nordiska länderna
          Danmark, Norge och Sverige. Projektet syftar till gemensam anskaffning
          av nästa generation ubåtar. Finland deltar som observatör. Inom
          projektet har under cirka två års tid pågått ett studie- och konceptarbete
          bl.a. vid Kockums i Malmö. Ingenjörer och marin personal från
          de nordiska län­derna har deltagit i arbetet.
        </p>
        <p xml:id="i-GcjHNY8aBB6Q39LED6XCLb">
          Avancerad produktion har i många studier visat sig bidra till
          teknolo­giutvecklingen i annan näraliggande produktion. Detta
          har tydligt visat sig under JAS-projektet. Introduktionen av avancerad
          teknologi höjer kompetensnivån i såväl det egna företaget som
          i andra företag med nära­liggande teknologi. Detta s.k. spill-over-fenomen
          existerar och är väl dokumenterat i den ekonomiska litteraturen.
        </p>
        <p xml:id="i-GEpgaRCM8ZHz1zZ43ypR4h">
          Vikingprojektet kommer att utveckla speciell industriell teknologi
          i gränssnittet mellan undervattensteknologi och mekanisk teknologi
          som i dag är dåligt representerad vid de traditionella tekniska
          högskolorna. Ett nytt produktområde där ubåtsteknologi kan tillämpas
          är den s.k. subsea- produktionen av i dag, framför allt olja och
          gas.
        </p>
        <p xml:id="i-9BJgUykHbdyzJMhczR2LDv">
          Professor Gunnar Eliasson, KTH, Institutionen för industriell
          ekono­mi och organisation, har utrett industriella spridningseffekter
          och sam­hällsnyttan av projekt med stort tekniskt och ekonomiskt
          innehåll.
        </p>
        <p xml:id="i-4DspTu7fX91kTqb9wG1ea3">
          Professor Eliasson drar följande slutsats i studien Projektet
          Viking som nordisk industriell kompet ens generator (den 20 februari
          1999; Un- dervatt.tekn. i ind. tillämpning):
        </p>
        <p xml:id="i-2xscqZVh9j7Zp3ZXxE25de">
          ”Sammanfattningsvis kommer därför att konstateras att avancerad
          produktion ofta är samhällsekonomiskt självfinansierande, förutsatt
          att företagen och marknadens aktörer i övrigt har förmåga och
          incitament att ta till sig och kommersialisera spill-overs, eller
          den 'gratisteknologi’ som sprids runt avancerad industriell verksamhet.
          Min bedömning är att detta i hög grad gäller Vikingprojektet.”
        </p>
        <p xml:id="i-3tY2wh6eYX9qnab8ZgwHAC">
          Den ovisshet och oklarhet som för närvarande råder kring Viking­projektet
          gör att risken är överhängande att medarbetare med hög och unik
          kompetens lämnar projektet och söker sig till annan verksamhet.
          Samma risk finns då det gäller välutbildad, erfaren och kompetent
          perso­nal inom verkstads- och varvsindustrin. Att på nytt bygga
          upp den unika kompetens som i dag finns inom denna del av det
          svenska näringslivet torde vara mycket svårt, om inte omöjligt.
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-WCLeRFQsfk6sH2b8Zcmc3K">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-V4rnNpAWPe6TEyY3mAeT6U">
          333
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_333.pdf"/>
        <note type="margin" xml:id="i-9ogEd6iwKxTX1H8KvxinZx">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <p xml:id="i-L1zZdSjUbEFMafkhvxbGTD">
          Samarbete med andra länder är viktigt, önskvärt och nödvändigt
          då det gäller utveckling av avancerad försvarsmateriel. Det är
          viktigt att de länder som deltar i projektet ger signalen att
          man är beredd att satsa på produkten samtidigt som det krävs att
          det finns tillräckligt många kunder att exportera till. Redan
          i dag har svenska marinen ett samarbete med Singapore som köper
          moderniserade äldre svenska ubåtar samtidigt som de blivande besättningarna
          får sin utbildning här i Sverige. Ytterligare länder visar intresse
          för svenska ubåtar.
        </p>
        <p xml:id="i-5LxBgtrfy2B6RfvzJZ8drM">
          Det är angeläget att få gemensamma EU-regler för export av för­svarsmateriel.
          Sverige måste därför driva på för att de samarbetsinitiativ som
          pågår också leder till gemensamma regler för export av krigsmateri­el
          och strategiska produkter, som snabbt och i ökande grad utvecklas
          och produceras gemensamt i flera länder.
        </p>
        <p xml:id="i-2vJxQXaRmo9XTUGLNCHQDH">
          Ges inte Vikingprojektet snarast klartecken för de kommande två
          årens projekteringsarbete kommer Sveriges och varvsindustrins
          hand­lingsfrihet att påtagligt försämras. Medarbetare med hög
          kompetens söker sig till andra projekt, samtidigt som stora delar
          av Kockums under- vattenstekniska verksamhet hotas.
        </p>
        <p xml:id="i-Ezy7LyfLfwJ2mCcR3iNjPM">
          Vilka initiativ är näringsministern beredd att vidta för att
          säkerställa projektering och tillverkning av ubåtar i Sverige
          även i fortsättningen?
        </p>
        <p xml:id="i-Km7PanNbsgeR3D5yfRMdDK">
          Ämnar ministern driva frågan om gemensamma exportregler för för­svarsmateriel
          inom EU?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_334.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
