<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0212">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>den svenska valfångstpolitiken</title>
        <author>Gudrun Lindvall (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:212 av Gudrun Lindvall (mp) till miljöministern om den svenska valfångstpolitiken</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_226.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_227.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_228.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Gudrun Lindvall (mp)</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>mp</desc>
            </state>
            <idno>i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Anna Lindh</persName>
            <idno>i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw</idno>
            <persName>Kjell Larsson</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-SJGMK88Cnm9owfz4oY5ubs" corresp="i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg">
          <date when="1999-03-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-GLRfjQtKeTF24WgbaYpQgE">
          <note>date unknown</note>
          <name who="i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw">Kjell Larsson</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-HQCamoJYGYndAbpj6jFcKa">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-G8CpAXHDALDXp1auu96D9P">
          <date when="1998-04-27"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-G8CpAXHDALDXp1auu96D9P">
          <ref type="record" target="prot-199899--086">Prot. 1998/99:86</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-5nAzgXgwvvQmpnPGPy1vNz">
            Interpellation 1998/99:212 av Gudrun Lindvall (mp) till miljöministern
            om den svenska valfångstpolitiken
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-KgZPrcNUzzGW2EDTLVchnj">
            Inkom den 12 mars : Besvarad den 27 april Prot. 1998/99:86
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-VrbYMQnZGgBjpuw6Vr1tUR">
            Sverige var ett av de länder som vid FN:s miljökonferens 1972
            före­slog att världens hav borde omfattas av en skyddszon mot
            kommersiell valfångst. 14 år senare var denna skyddszon verklighet,
            mycket tack vare Sveriges ståndpunkt i frågan. Det var då det
            globala moratoriet för kom­mersiell valfångst infördes av den
            internationella valfångstkommissionen (IWC).
          </p>
          <p xml:id="i-XQSEeL6TeWMS6mhcHcpgAX">
            Sedan dess har den svenska valfångstpolitiken successivt devalverats,
            devalverats så långt att Sverige i dag är berett att överge delar
            av morato­riet mot kommersiell valfångst.
          </p>
          <p xml:id="i-4m4As35MrHFZESiwrFvYop">
            Vägen från en restriktiv valfångstpolitik till Sveriges nuvarande
            posi­tion är kantad av ett antal reträtter. Några konkreta exempel
            belyser det­ta:
          </p>
          <p xml:id="i-S5Tqh5NJRnqqQ6ratWjVuY">
            • År 1991 röstade Sverige nej till valfångarlandet Japans förslag
            om en s.k. STCW-kvot för kustnära kommersiell valfångst. Motsvarande
          </p>
          <note xml:id="i-4Gi16ZjGdSNEKWGkPbeH36" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-2G86CfFKL4jZMxKYdp1uFj" type="pageNumber">
            227
          </note>
          <note xml:id="i-4x1r3YUtAC3ub1VBmRFihF" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-UDkogF9K4Nwv2ytuw5E3hF" type="pageNumber">
            228
          </note>
          <p xml:id="i-PpVLEC3Z2xxkVX7xHxMHjt">
            förslag kom upp åren 1995-1998, då Sverige lade ned sin röst
            i frå­gan. I praktiken ett indirekt stöd.
          </p>
          <p xml:id="i-N5ATTc8dDuzCJp1QDyNDaM">
            • År 1992 röstade Sverige nej till en resolution från Norge om
            att deras s.k. vetenskapliga fångst skulle erkännas av IWC. Åren
            1993 och 1994 lade vi ned vår röst i samma fråga. 1993 och 1998
            lades protest­förslag mot Japans vetenskapliga valfångst i Antarktis.
            Sverige stöd­de inte dessa förslag. Detta är något märkligt, med
            tanke på att mil­jöministern i januari i år skrev ett brev till
            Japans fiskeriminister som betonade att Japans vetenskapliga valfångst
            lett till kraftfulla interna­tionella protester.
          </p>
          <p xml:id="i-BLQz1MB8KFffyWjiR3F2QW">
            • År 1995 lade Norge och Japan en resolution om valfångst med
            den ur djurskyddssynpunkt orimliga elektriska lansen som de flesta
            länder med en restriktiv valfångstpolitik röstade emot, men Sverige
            lade ånyo ned sin röst.
          </p>
          <p xml:id="i-6945MCLo2v9ipQhcBTW1rg">
            Ända sedan den dåvarande norska statsministern Gro Harlem Brundtland
            skrev brev till den svenska statsministern och krävde en mer tillmötesgående
            hållning har svensk valfångstpolitik successivt urholkats. Den
            svenska regeringen har vid upprepade tillfällen sagt att det inte
            finns någon ”norsk styrning” av svensk valfångstpolitik, ändå
            är tidssamban- den bestickande.
          </p>
          <p xml:id="i-12PGGkAzstWArYXdcwXomJ">
            Den senaste utvecklingen i svensk valfångstpolitik är att Sverige
            valt att stödja ett förslag från IWC:s ordförandeland, Irland.
            Förslaget är ett desperat försök att få in valfångamationema Japan
            och Norge under IWC:s kontroll. Det går förenklat ut på att man
            tar bort förbudet mot kommersiell valfångst i kustnära vatten
            i utbyte mot att den internatio­nella handeln med valprodukter
            förbjuds och att den s.k. vetenskapliga fångsten frivilligt fasas
            ut.
          </p>
          <p xml:id="i-Qs2QTJEPGqPDfEhQHhGppU">
            Problemen med förslaget är många. Ett av de främsta är att förslaget
            inte lämnar möjligheter till kontroll av det nya regelverket.
            Vetenskaps­män och veterinärer har ingen möjlighet att dokumentera
            fångst- och slaktprocessen. Kontrollen av den internationella
            handeln är redan i dag dålig. Inget görs för att förbättra den.
            Vetorätten som IWC:s grundtraktat ger valfångarländema förblir
            intakt också med det irländska förslaget, vilket gör att det irländska
            förslaget får karaktär av tillfällig överens­kommelse som ensidigt
            kan rivas upp av valfångarländema.
          </p>
          <p xml:id="i-VbqAsFbBqUxeKATXreUnNY">
            I debatten har det irländska förslaget framställts som det enda
            alter­nativet. Inga andra möjligheter finns. Detta är inte riktigt.
            Till IWC:s möte i Monaco år 1997 lade Australien fram ett alternativt
            förslag till agerande.
          </p>
          <p xml:id="i-CoGussYrDVR9MvWxjWDbj5">
            Det australiensiska förslaget innebär i korthet att ett globalt
            valreser­vat som omfattar alla hav, inklusive kustnära hav, inrättas
            under IWC:s kontroll. Dessutom införs ett 50-årigt moratorium
            mot kommersiell val­fångst. Den vetenskapliga valfångsten förbjuds
            genom att IWC:s grund­traktat ändras.
          </p>
          <p xml:id="i-3yCGUKwgJdSvFhjhde9Bwh">
            Det finns alltså fortfarande länder som intar en ståndpunkt som
            liknar den som Sverige en gång hade i valfångstpolitiken. Miljöpartiet
            menar att Sverige måste hitta tillbaka till den restriktiva valfångstpolitik
            som vi en gång förde. Det australiensiska förslaget bör därför
            nogsamt övervägas, naturligtvis i diskussion med övriga länder
            som har en restriktiv politik, i
          </p>
          <p xml:id="i-J1fFQdpQXNLGKT9vNaPaTj">
            syfte att nå fram till en internationell valfångstpolitik till
            skydd för valar och hav, inte till skydd för grannländer och valfångamationer.
          </p>
          <p xml:id="i-3WVJ3UmHjAEhVkAa7mugp4">
            Mot ovanstående bakgrund vill jag fråga miljöministern:
          </p>
          <p xml:id="i-Vpkns8Qy9rFKtd65nhtc6">
            Vilka är skälen till den successiva reträtten i den svenska valfångst­politiken?
          </p>
          <p xml:id="i-PtU8R35CqfB9WxG2hEJvqZ">
            Kan miljöministern klart dementera att det inte finns något samband
            mellan urholkningen av svensk valfångstpolitik och påtryckningar
            i frå­gan från den norska regeringen?
          </p>
          <p xml:id="i-V9u2h7pBFRpyfwxo9p1Lad">
            Hur kommer det sig att vi inte stöder protester mot Japans vetenskap­liga
            valfångst i IWC, men betonar dessa protester i brev till Japans
            fiske- ri minister?
          </p>
          <p xml:id="i-MQxW2L4CwBmCdqxxBB55wC">
            Vilka problem ser regeringen med ordförandelandet Irlands förslag
            till ny valfångstpolitik i IWC?
          </p>
          <p xml:id="i-CXfPHgLk9zrtFLZvvqdbe1">
            Vilken är den svenska regeringens inställning till det australiensiska
            förslaget i IWC om en mer restriktiv valfångstpolitik?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
