<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0137">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>jämställdhet i regionalpolitiken</title>
        <author>Viviann Gerdin (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:137 av Viviann Gerdin (c) till jordbruksmi­nistern om jämställdhet i regionalpolitiken</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_153.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_154.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Viviann Gerdin (c)</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>c</desc>
            </state>
            <idno>i-MAjkY7TMfvfsiuE3eArFUA</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>jordbruksmi­nistern</persName>
            <idno>i-QtJg9oNHiDkHLkgiCwmrBb</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-E4xQDw87grmvVTQ1tf2uYR" corresp="i-MAjkY7TMfvfsiuE3eArFUA">
          <date when="1998-01-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XeGrGxDBh684smdR2kxHqH">
          <note>date unknown</note>
          <name>jordbruksmi­nistern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-YMQq5zYoC6KaTjZntjNQTE">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-EMH8N9hac75m45SCUiGVDw">
          <date when="1998-03-16"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-EMH8N9hac75m45SCUiGVDw">
          <ref type="record" target="prot-199899--069">Prot. 1998/99:69</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-MuXBDv4dQEXC8YpHMVz5Mh">
            Interpellation 1998/99:137 av Viviann Gerdin (c) till jordbruksmi­nistern
            om jämställdhet i regionalpolitiken
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-DCQhcaE7R4YDuJ5PwkP7AE">
            Inkom den 28 januari : Besvarad den 16 mars Prot. 1998/99:69
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-HjyomzfzstwcHDtfXxKUid">
            Jämställdhet får inte betraktas som ett avgränsat politikområde,
            skilt från andra, frågan blir då lätt marginaliserad. I stället
            måste s.k. mainstreaming komma till uttryck i allt samhällsarbete,
            vilket inne­bär att ett könsperspektiv skall läggas på förslag
            inom alla samhälls­sektorer. Kvinnors och mäns erfarenheter, kunskaper
            och värderingar måste på lika villkor komma till uttryck i samhällsarbetet.
            Då uppnås ett jämställt och demokratiskt beslutsunderlag.
          </p>
          <p xml:id="i-D5NHnHshnZFLykSbmqqcHW">
            Tyvärr kan vi konstatera att jämställdhetsarbetet inom regional­politiken
            inte nått upp till de mål som finns. Detta är olyckligt. Mycket
            av de företagsstöd som finns går till traditionellt manliga branscher
            vilket gör att arbetsmarknaden för kvinnor inte breddas. Många
            framgångsrika företag missas och många arbetstillfällen går förlorade.
            Detta är synnerligen olyckligt då kvinnors arbetsmarknad redan
            är alltför smal. Dålig jämställdhet är en samhällsekonomisk katastrof.
            Kvinnors situation på landsbygden måste uppmärksammas än mer.
          </p>
          <p xml:id="i-421pBemTqnyBmgJJUcEX3J">
            Bristen på utbildning och arbetstillfällen på landsbygden har
            medfört att många flyttat till de större städerna. Det är framför
            allt de yngre och främst kvinnorna som har flyttat.
          </p>
          <p xml:id="i-GYGmYNkCHhbCduavtnUoxJ">
            Kvinnorna måste ges bättre stöd och uppmuntran för att förverk­liga
            sina idéer och finna försörjningsmöjligheter. Flera olika åtgärder
            måste till. Möjligheterna att studera måste förbättras genom ökade
            satsningar på distans- eller decentraliserad utbildning. Möjligheterna
            för kompetensutveckling måste förbättras.
          </p>
          <note xml:id="i-VQkXgSjbWYXcgPnR5NVG8N" type="pageNumber">
            154
          </note>
          <p xml:id="i-QhGU1b2BvztmvzGPPcbm2e">
            Andra sätt att bredda arbetsmarknaden är att förbättra möjlighe­terna
            för kvinnor att starta och driva företag. I detta sammanhang är
            de regionalpolitiska stöden av stort intresse. Kommer jämställdhets-
            ministem att verka för tydligare målformuleringar för jämställdhets-
            arbetet inom regionalpolitiken och vilka andra åtgärder tänker
            hon vidta för att säkerställa en mer jämställd fördelning av de
            medel som står till förfogande inom regionalpolitiken och för
            den regionala ut­vecklingen?
          </p>
          <p xml:id="i-NYMWQEHrfGYLqgfHyPrcTD">
            Under snart ett år har det pågått ett arbete med att ta fram
            nya tillväxtavtal. Det övergripande målet är att varje region
            skall stimule­ras att ta fram förslag som leder till en hållbar
            tillväxt. I brevet från Regeringskansliet till de ansvariga för
            tillväxtavtalen i länen finns inget som tyder på några nya kvinnosatsningar.
          </p>
          <p xml:id="i-8dFAbQvVg8DacDSxx6poBQ">
            Med vetskap om den regionala obalansen och kvinnors flykt från
            landsbygden borde jämställdhetsministem ha all anledning att vara
            bekymrad. Jag anser att kvinnoperspektivet inom regionalpolitiken
            måste lyftas fram och åtgärderna öka för att vi skall klara av
            att vän­da den negativa trenden.
          </p>
          <p xml:id="i-HY6RSsQ1R8HK3NJr9p3e5k">
            Jag vill med anledning av det ovan anförda fråga jämställdhets-
            ministern:
          </p>
          <p xml:id="i-KMwh66JSfygA12SZ9P5xT4">
            1. Kommer jämställdhetsministem att verka för tydligare målfor­muleringar
            för jämställdhetsarbetet inom regionalpolitiken?
          </p>
          <p xml:id="i-8WUUiaUJAzRHcMbUwQzQgX">
            2. Vilka åtgärder tänker jämställdhetsministem vidta för att
            säker­ställa en mer jämställd fördelning av de medel som står
            till förfo­gande inom regionalpolitiken och för den regionala
            utveckling­en?
          </p>
          <p xml:id="i-9f9XS8HYkesKRq6v1Yb22a">
            3. Vad kommer jämställdhetsministem att vidta för åtgärder för
            att förtydliga jämställdhetsperspektivet vid upprättandet av tillväxt­avtalen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
