<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0204">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>skatteutjämningssystemet</title>
        <author>Stefan Attefall (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:204 av Stefan Attefall (kd) till statsrådet Lars- Erik Lövdén om skatteutjämningssystemet</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_217.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_218.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_219.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_220.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Stefan Attefall (kd)</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>kd</desc>
            </state>
            <idno>i-Fa75ePV6JC2wN91aE4xcYD</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>statsrådet Lars- Erik Lövdén</persName>
            <idno>i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3Xt3LTgeKSMdtNM4h6nwTv" corresp="i-Fa75ePV6JC2wN91aE4xcYD">
          <date when="1999-03-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-FQJiw6UVmsGQgnMifwsMG" corresp="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Fm85e8EBiehDXkpA4e7zWQ">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-SGQCPwgtiDArifj7wRSszn">
          <date when="1999-04-15"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-SGQCPwgtiDArifj7wRSszn">
          <ref type="record" target="prot-199899--080">Prot. 1998/99:80</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-UfrhmFhJ3bEfRrENgAqrwt">
            Interpellation 1998/99:204 av Stefan Attefall (kd) till statsrådet
            Lars- Erik Lövdén om skatteutjämningssystemet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-QE3YNGZH96TRZA5xq5SCbC">
            Inkom den 8 mars : Besvarad den 15 april Prot. 1998/99:80
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9ttHgGAZVTGC2rumZNupXS">
            Då det nuvarande kommunalskatteutjämningssystemet infördes 1996
            tillsattes en parlamentarisk utredning, utjämningskommittén, som
            fick till uppgift att utvärdera systemet och föreslå förändringar.
            Kommittén läm­nade i december sitt förslag (SOU 1998:151) till
            nytt kostnadsutjäm- ningssystem som nu är på remiss. Avsikten
            är att det nya systemet skall böija genomföras under år 2000.
          </p>
          <p xml:id="i-PSPmhLmvxh9SzCtb6e1hHu">
            Det är lätt att olika delar av landet polariserar mot varandra
            i en sådan här diskussion. Men det är mycket olyckligt om utjämningsdiskussionen
            skall bli ett endimensionellt gräl om stad kontra landsbygd. Vi
            får inte glömma bort att Stockholmsregionen är en motor som hela
            Sverige har nytta av. Stryper vi denna motors styrka förlorar
            inte bara 08-området på det, utan även övriga Sverige. Sverige
            behöver en huvudstadsregion med stark internationell dragningskraft.
            Det liggande förslaget kan tolkas som en uppmaning till Stockholmsregionen
            att i stället för att agera dragmotor för övriga landet vad gäller
            tillväxt så skall vi i stället sänka tillväxttakten till riksgenomsnittet.
            Det skulle vara förödande för hela landet.
          </p>
          <p xml:id="i-KubXxmBD2TmASdyiCU7NJf">
            I dagens utjämningssystem omfördelas totalt 20,4 miljarder kronor
            mellan kommunerna och landstingen i landet. Av dessa bidrar invånarna
            i Stockholms län med ungefär en fjärdedel, drygt 5 miljarder kronor.
            I det föreslagna systemet skulle denna siffra öka till ca 8,7
            miljarder kro­nor.
          </p>
          <p xml:id="i-7AumSuCQeBTZCM5P5viuMz">
            Med det nya förslaget skulle Stockholms läns landsting förlora
            1,8 miljarder kronor per år jämfört med i dag, vilket blir 970
            kr per invånare. Stockholms läns landsting blir därmed den största
            förloraren i landet
          </p>
          <p xml:id="i-36SjX65LKc1yGEeUGLq1en">
            bland samtliga landsting och kommuner. Redan i dagens system
            tas ca 1,8 miljarder kronor från Stockholms läns landsting till
            verksamhet i andra landsting. Denna summa föreslås alltså bli
            fördubblad. Det betyder ett besparingskrav på 7-8 % för Stockholms
            läns landsting. En sådan besparing skulle behöva göras efter en
            genomförd volymminskning på 11 % som hittills skett under 1990-talet.
          </p>
          <p xml:id="i-Vpc74mSz3nSaRQuHJ4GAK2">
            De ökade kostnaderna på 1,8 miljarder kronor kommer när systemet
            är helt genomfört, främst att drabba hälso- och sjukvården samt
            kollek­tivtrafiken. För att få en jämförelse med hur mycket pengar
            det i prakti­ken handlar om kan man ge följande exempel: All primärvård
            kostar ca 2,7 miljarder kronor, Danderyds och Södersjukhuset tillsammans
            kostar ca 1,9 miljarder kronor, all geriatrik kostar ca 1,3 miljarder
            kronor. Detta ger en relief åt den gigantiska summa det handlar
            om.
          </p>
          <p xml:id="i-MBbxW24rRDZrTRgsUB6Hkq">
            Skulle utjämningskommitténs förslag gå igenom skulle det få drama­tiska
            effekter på vården och den miljövänliga kollektivtrafiken. Exem­pelvis
            skulle en åttaprocentig nedskärning innebära 40 färre besök på
            kvinnosjukvården varje dag, två färre gråstarrsoperationer varje
            dag, 35 färre besök inom barnsjukvården varje dag, ca 10 färre
            höftleds- och knäoperationer varje dag, 40 färre resor inom färdtjänsten
            varje dag. Varje år skulle 400 färre hjärtoperationer kunna göras.
            Listan kan göras lång över vilka konsekvenser en sådan besparing
            skulle medföra inom en redan ansträngd sjukvårdsbudget. Andra
            effekter som kan uppstå är en kraftig höjning av SL-kortet som
            skulle slå hårt mot lågavlönade och minska incitamenten att gå
            från arbetslöshet till arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-2zDVuvF3qDCvDjShZpWr8G">
            Kostnaden för att producera vård är inte densamma i hela landet.
            Glesbygden har sina särskilda problem och storstadsregionerna
            har sina. Exempelvis finns en större psykisk ohälsa och större
            vårdbehov i en storstad. Högre kostnader för löner, lokaler och
            en allmänt högre kost­nadsnivå i Stockholms län är andra exempel
            på storstadens särskilda problem. I den föreslagna modellen beaktas
            storstadsregionernas mer­kostnader knappt alls.
          </p>
          <p xml:id="i-AunZyrJuuQ1wS6H4p7R6dj">
            Den nya modellen gör en uppdelning i vårdtunga grupper och i
            ej vårdtunga grupper. Ca 5 % av befolkningen beräknas tillhöra
            vårdtunga grupper. Ca 50 % av vårdkostnaderna beräknas kunna härledas
            till vård­tunga grupper, och landstingen får ersättning i proportion
            till utförd vård. Till vårdtunga grupper räknas bl.a. psykospatienter.
            I och med att Stock­holms läns landsting inriktar vården av psykiatri
            mot allt öppnare former så missgynnas man av utjämningskommitténs
            förslag. Nytänkande och metodutveckling uppmuntras inte med förslaget
            utan traditionella lös­ningar utgör i flera fall den enda grunden
            för kostnadsersättningar. Där­med bromsar förslaget landstingens
            strävan att utveckla nya alternativa behandlingsformer mot sjukdomar
            som i dag tar stora resurser.
          </p>
          <p xml:id="i-NDD9cSZnFdesCqn4JvBicj">
            Stockholms läns landsting är inte bara engagerad i vården, utan
            är också huvudman för kollektivtrafiken i länet. Stockholms trafiksituation
            är unik i landet. Stockholmarna använder sig av kollektivtrafik
            i mycket hög utsträckning jämfört med andra delar av landet. Regionen
            är beroen­de av en väl fungerande kollektivtrafik för att bl.a.
            arbetsmarknaden skall fungera. Även av trafiksäkerhets- och miljöskäl
            är det mycket viktigt att så många som möjligt åker kollektivt
            i stället för att köra egen bil då trängsel och utsläpp orsakar
            allvarliga problem.
          </p>
          <note xml:id="i-QNtbxiyL93Y9C86EZ8gbXp" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1-370
          </note>
          <note xml:id="i-QGansMJMCQT4PpZxEUidTe" type="pageNumber">
            219
          </note>
          <note xml:id="i-3ctCPMDf5qD8pmWtvzJxe2" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <p xml:id="i-QwmLYvPVrrGdFT4mZrPxyb">
            Stockholm är på grund av bl.a. den höga användningen av kollektiv­trafik
            det län som har de överlägset högsta kostnaderna per invånare
            för kollektivtrafiken. Det finns inte heller något län i Sverige
            som har en högre pendling över kommungränserna än vad Stockholms
            län har. Dessutom nyttjas den skattesubventionerade kollektivtrafiken
            i hög grad av människor boende utanför regionen.
          </p>
          <p xml:id="i-MrYeDBp6RQu8wksaUmzdQi">
            Till skillnad från andra delar av landet så sköts kollektivtrafiken,
            SL, enbart av landstinget. Primärkommunerna deltar inte på något
            sätt i fi­nansieringen. Detta är en organisationsform som passar
            för Stockholms län.
          </p>
          <p xml:id="i-HK1u9sMYeKSDbbRBhAjkVx">
            Förslaget tar inte nödvändig hänsyn till kollektivtrafiken. Kostnader­na
            för kollektivtrafiken måste beaktas fullt ut och inte begränsas
            till 75 % i kostnadsutjämningssystemet. Hela statsbidraget som
            avser kollektivtra­fiken borde rimligtvis tillfalla Stockholms
            läns landsting som står för kostnaderna. Med förslaget skulle
            landstinget förlora 640 miljoner kronor på kollektivtrafiken.
            Det motsvarar nästan alla pendeltåg.
          </p>
          <p xml:id="i-D5iSr8hPcCsLXZaCrrJCXE">
            Även när det gäller färdtjänsten bygger förslaget på felaktiga
            premis­ser. Det är landstinget som i Stockholmsregionen ansvarar
            för färdtjäns­ten och som därmed borde få ta del av hela beloppet
            som avser färdtjänst. Med kommitténs förslag skulle Stockholms
            läns landsting gå miste om 270 miljoner kronor på färdtjänsten.
            Det motsvarar ungefär en tredjedel av alla färdtjänstresor.
          </p>
          <p xml:id="i-Tyt8Pb6iKJmSq2KCdmSJ1o">
            Om liggande förslag genomförs skulle det innebära ett mycket
            hårt slag mot Stockholms läns landsting och dess förmåga att kunna
            erbjuda vård, omsorg och kollektivtrafik till länets medborgare.
            Landstinget skulle tvingas vidta dramatiska besparingar och nedskärningar,
            utöver dem som drabbat verksamheten under senare år.
          </p>
          <p xml:id="i-7zdnz2Bz2rZ6osxD6SagET">
            Jag citerar gärna hur socialdemokraterna i Stockholmsregionen
            kommenterade förslaget: ”systemet är så pass komplicerat att endast
            en handfull personer i Sverige fullt ut förstår det eller kan
            bedöma dess effekter. Även om de flesta kommunpolitiker i ledande
            ställning kan sätta sig in i systemets huvudprinciper är det näst
            intill obegripligt för den vanlige medborgaren. Med tanke på att
            systemet omfördelar tiotals mil­jarder kronor är detta mycket
            otillfredsställande ur demokratisk synvin­kel.”
          </p>
          <p xml:id="i-2VXvLGCskGLiLT6rSaUtfG">
            Det kan inte vara rimligt att driva igenom ett skatteutjämningsförslag
            som skulle rasera möjligheterna för landets största landsting
            att kunna sköta vården och omsorgen på ett värdigt sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-X3YWaVpEWoevmqQoJbJncb">
            Mina frågor till statsrådet Lars-Erik Lövdén är med anledning
            av ovanstående:- Anser statsrådet att de effekter inom vård, omsorg
            och kollektivtrafik som det föreslagna utjämningssystemet innebär
            för Stockholms läns landsting är rimliga och försvarbara?
          </p>
          <p xml:id="i-4QZMvnMZM8Brwrppw3YDbi">
            - Avser statsrådet att av hänsyn till de allvarliga brister och
            felaktighe­ter som finns i skatteutjämningsförslaget verka för
            att nuvarande system fryses och att en utredning görs av effekterna
            innan ett nytt utjämningssystem införs?
          </p>
          <note xml:id="i-NNezmsjRzhnRVYBPa8PEGU" type="pageNumber">
            220
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
