<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0069">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:69</head>
        <author who="unknown">Inga Berggren (m)</author>
        <minister who="unknown">miljöministern</minister>
        <topic>byggforskningens framtid</topic>
        <docDate when="1998-12-02">Inkom den 2 december</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--052.xml" when="1999-02-09" status="answered">Besvarad den 9 februari, Prot. 1998/99:52</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:69 av Inga Berggren (m) till miljöministern
          om byggforskningens framtid
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 2 decemberBesvarad den 9 februari Prot. 1998/99:52
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          I december 1997 avlämnade Utredningen för en översyn av plan-,
          bygg- och bostadsväsendet betänkandet En ny plan-, bygg- och bostads­forskning
          (SOU 1997:182) till dåvarande inrikesminister Jörgen Anders­son.
          Utredningen hade två utgångspunkter enligt direktiven: dels att
          minska statens anslagsbehov för byggforskningen, dels att slå
          vakt om samhällets intresse- och ansvarsområde vid en lägre anslagsnivå.
        </p>
        <p>
          I betänkandet återfanns förslag på två alternativa resursnivåer
          som enligt utredningen efter administrativa rationaliseringar
          och synergief- fekter skulle ge tillräckliga forskningsresurser.
          Bägge nivåerna förutsatte dock att nuvarande struktur för byggforskningen
          förändrades.
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber">
          75
        </note>
        <pb facs="PDF:74"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber">
          76
        </note>
        <p>
          Våren 1998 var en proposition angående byggforskningen aviserad.
          Den kom aldrig så långt som till riksdagen. I den propositionsförteckning
          som regeringen lämnat för hösten 1998 är återigen en proposition
          angå­ende byggforskningen aviserad, denna gång till november månad.
          Men intet har hänt.
        </p>
        <p>
          I budgetpropositionen för 1999 föreslår regeringen att byggforsk­ningens
          beräknade utgifter om knappt 173 miljoner kronor 1998 minskas
          till 64 miljoner kronor för 1999. Därmed försvinner 63 % av anslaget
          från ett år till ett annat. I budgetpropositionen anges ej hur
          denna bespa­ring skall åstadkommas, och någon samstämmighet med
          det förslag som Utredningen för översyn av plan-, bygg- och bostadsväsendet
          lade, finns heller ej.
        </p>
        <p>
          I budgetpropositionen uttalar regeringen sin avsikt att senare
          i höst redovisa sin syn på byggforskningens framtid. Denna redovisning
          borde naturligtvis ha lämnats först och därefter ha följts av
          ett förslag till me­delsanvisning grundat på denna syn. Vi vill
          i och för sig inte ifrågasätta behovet av en översyn av byggforskningen.
          Denna översyn bör dock göras i ett större forskningspolitiskt
          sammanhang. Även utskottets majo­ritet ger ju uttryck för denna
          ståndpunkt.
        </p>
        <p>
          Jag vill därför fråga om och i så fall när statsrådet tänker
          redovisa sin syn på byggforskningens framtid och om och i så fall
          när statsrådet äm­nar lägga förslag om förändringar i byggforskningens
          struktur.
        </p>
        <pb facs="PDF:75"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
