<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0111">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:111</head>
        <author who="unknown">Anne Ludvigsson (s)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Ulrica Messing</minister>
        <topic>problem för invandrare utan svenskt medborgarskap</topic>
        <docDate when="1999-01-21">Inkom den 21 januari</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--055.xml" when="1999-02-12" status="answered">Besvarad den 12 februari, Prot. 1998/99:55</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:111 av Anne Ludvigsson (s) till statsrådet
          Ulrica Messing om problem för invandrare utan svenskt medborgarskap
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 21 januariBesvarad den 12 februari Prot. 1998/99:55
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-Ad6S76bH3dDhofKpy1iaDg">
          Tillståndsärenden och ansökan om svenskt medborgarskap behandlas
          numer av Statens invandrarverk på regional nivå efter ett beslut
          i riksda­gen 1997. Tidigare skedde detta lokalt hos polisen. Att
          myndigheternas roller renodlas är positivt, men får inte innebära
          att servicen sjunker.
        </p>
        <p xml:id="i-8nqtRs4JR31DK5x2d67dos">
          Socialförsäkringsutskottet har när ärendet behandlades i riksdagen,
          bedömt det som rimligt att servicenivån från Invandrarverket skulle
          kun­na bibehållas genom samverkan mellan olika myndigheter. Detta
          har man uppenbarligen inte lyckats uppnå. Den nya ordningen innebär
          ökade kostnader för långa resor och kostnader för t.ex. förlorad
          arbetsförtjänst, vilket självklart upplevs som ett bekymmer.
        </p>
        <p xml:id="i-7yq4piU7pfLCTT1fpBw2a5">
          Avgiften för att söka svenskt medborgarskap är numer 1 500 kr,
          vil­ken måste betalas även om ansökan avslås. Detta upplevs som
          en hög avgift och speciellt i ett läge när ansökan avslås.
        </p>
        <p xml:id="i-PrTuT2dRwQBtkE2nMuyF2t">
          Invandrare utan svenskt medborgarskap måste skaffa transitvisum
          vid utlandsresa. Om en familj exempelvis skall byta plan i Köpenhamn
          måste familjemedlemmarna betala för visum, trots att de inte går
          utanför passkontrollen. Detta kostar sammantaget stora belopp
          för familjen.
        </p>
        <p xml:id="i-5Yt92epjjQ1xXxCHrBnDK7">
          Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet Ulrica
          Mes­sing:
        </p>
        <p xml:id="i-Ag4J178iWM3FQ3jH14u1xx">
          Är statsrådet beredd att vidta åtgärder för att finna bättre
          lösningar på de problem för invandrare utan svenskt medborgarskap,
          som jag här ovan pekat på?
        </p>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-9AQHVKZjN9E7rpYMDYwkxu">
          120
        </note>
        <pb facs="PDF:119"/>
        <pb facs="PDF:120"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
