<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0361">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:361</head>
        <author who="unknown">Kent Härstedt (s)</author>
        <minister who="unknown">justitieministern</minister>
        <topic>intrång på offentliga platser</topic>
        <docDate when="1999-04-30">Inkom den 30 april</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--098.xml" when="1999-05-21" status="answered">Besvarad den 21 maj, Prot. 1998/99:98</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:361 av Kent Härstedt (s) till justitieministern
          om intrång på offentliga platser
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 30 april Besvarad den 21 maj Prot. 1998/99:98
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-McjoY3x97ykyTpSX5qznj4">
          För drygt ett år sedan nekades fyra medlemmar i två mc-gäng inträde
          på krogen The Tivoli i Helsingborg. Trots att de nekades inträde
          så trot­sade de vakternas förbud och gick in. De fyra personerna
          blev anmälda för olaga intrång och för en kort tid sedan kom domen
          i målet. Tingsrät­ten i Helsingborg frikände de fyra personerna.
          Motiveringen var att man inte kan dömas för olaga intrång på offentligt
          plats.
        </p>
        <p xml:id="i-4KLYbPWT1dSSLoEvNdhbcc">
          I domen, som har överklagats, har man hänvisat till tidigare
          domar i fall som handlat om snattare i köpcentrum och därefter
          inte kunnat port- förbjudas. Jag vill dock påstå att det i detta
          fall handlar om något helt annat.
        </p>
        <p xml:id="i-A4Htog6NwJpEQ8UR5mFqbj">
          En krögare har rätt att välja sina gäster så länge han inte gör
          sig skyl­dig till olaga diskriminering och dessutom är han skyldig
          att ha ord­ningsvakter. Men om utfallet i Helsingborgs tingsrätt
          blir det slutgiltiga så finns det ingen sanktionsmöjlighet mot
          dem som trotsar vakterna.
        </p>
        <p xml:id="i-Eukqo7ndzYP6GB6QevKtdX">
          Resultatet av detta är att det är meningslöst att portförbjuda
          folk. Det kan faktiskt bli så att det blir ordningsvakterna som
          begår ett brott. Om detta är fallet kan det leda till förfärande
          konsekvenser för ordningen på krogar och nattklubbar i landet.
          Detta kommer i sin tur att leda till att allt färre människor
          kan känna sig trygga när de går ut för att roa sig. En fullständigt
          ohållbar situation.
        </p>
        <p xml:id="i-5KSvrAh17EcUawMdqAJLzp">
          Ordningsvakterna skall upprätthålla ordningen och måste känna
          att de har lagstiftningen i ryggen och inte mot sig. Det är inte
          meningen att seriöst verksamma krögare i Helsingborg och på andra
          platser i landet skall riskera att begå brott då de försöker att
          hålla ordning och reda på sina krogar medan bråkstakama går fria.
          I en sådan situation har lagstift­ningen slagit knut på sig själv.
        </p>
        <p xml:id="i-JZsrao1mDD9RDuvXNdL9SA">
          I den uppkomna situationen blottläggs en problematik som kräver
          ett snabbt agerade från regeringen.
        </p>
        <p xml:id="i-MEYzU4qnuFRDdqEYeCcaVM">
          Vilka initiativ är justitieministern beredd att ta för att ändra
          denna tvetydiga lagstiftning?
        </p>
        <p xml:id="i-BGtikLEUahgyDNxitCLesi">
          Är regeringen beredd att ta några omedelbara åtgärder i väntan
          på eventuella utredningsresultat?
        </p>
        <p xml:id="i-HoKdozynSdZRMdSm8CkcHq">
          När kan en eventuell ändring av lagstiftningen komma till stånd?Hur
          skall landets ordningsvakter uppfatta sitt mandat fram till dess
          att lagstiftningen eventuellt blir ändrad?
        </p>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-LnufMDhibFpViFqPBm3ffp">
          386
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_386.pdf"/>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_387.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
