<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0350">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:350</head>
        <author who="unknown">Cinnika Beiming (s)</author>
        <minister who="unknown">näringsministern</minister>
        <topic>arbetsmarknadspolitiken</topic>
        <docDate when="1999-04-30">Inkom den 30 april</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--103.xml" when="1999-05-31" status="answered">Besvarad den 31 maj, Prot. 1998/99:103</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:350 av Cinnika Beiming (s) till näringsministern
          om arbetsmarknadspolitiken
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 30 april Besvarad den 31 maj Prot. 1998/99:103
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-8hwPXofWB9YxtfAoEoZm8G">
          Försöksverksamhet med lokal samverkan på arbetsmarknadspoliti­kens
          område påbörjades 1996 i ett antal kommuner genom att avtal träf­fades
          med regeringen. Ett syfte var att finna nya former för ökad samver­kan
          och att effektivisera användningen av de offentliga medlen. Ett
          annat syfte var att bedöma om en friare användning av åtgärdsmedlen
          och beslut som fattas lokalt leder till effektivare resursutnyttjande
          och bättre resultat.
        </p>
        <p xml:id="i-DbTaR15BN5sYEWpbJ2dpZQ">
          Försöksverksamheten var tänkt att pågå t.o.m. 1997. Därefter
          gjordes bedömningen att detta var en alltför kort tid för att
          kunna dra säkra slut­satser av försöksverksamheten. Av denna anledning
          fick 19 kommuner rätt att förlänga den lokala samverkan under
          år 1998. I ett svar på en skriftlig fråga gav regeringen sedan
          besked om att ytterligare förlängning inte var aktuell i avvaktan
          på pågående utvärdering.
        </p>
        <p xml:id="i-R2oqq1cvVZzY3kAaJH1BTD">
          I Södertälje, en av de 19 s.k. frikommunema har den lokala samver­kan
          lett till ett nytt samspel mellan kommunen, arbetsförmedlingen/AMI,
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-GTDM7kmQVLBFWfmZzKdx3o">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-RBNkkJHTvd8WNa94kE3m9N">
          373
        </note>
        <pb facs="PDF:372"/>
        <note type="margin" xml:id="i-8J3UJ7RxtCQ2m7nwDN6FV9">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-72VjBVPDe4LKYpLW1i8qmX">
          374
        </note>
        <p xml:id="i-AAo776U41LJAy9Kr5azc6u">
          näringslivet och andra lokala aktörer, vilket resulterat i mycket
          goda resultat. Dessa erfarenheter och metoder är en mycket viktig
          del i vårt gemensamma uppdrag - att nå en halverad arbetslöshet
          år 2000.
        </p>
        <p xml:id="i-81bygsAB5iwLqYPuYLSEvR">
          I det uppåtgående konjunkturläget med en ökning av antalet syssel­satta
          krävs tydliga mål vad gäller långtids- och långtidsinskrivna arbets­lösa.
          Politiken skall syfta till att motverka flaskhalsar och underlätta
          för företagen att snabbt tillsätta lediga platser. Därtill krävs
          särskilda insatser för de som inte omedelbart kan komma i fråga
          för de lediga jobben.
        </p>
        <p xml:id="i-TDz8v6ceLX2hsySfESCFQK">
          Men, med anledning av att det fortfarande råder en hög arbetslöshet
          bland vissa grupper, t.ex. människor med annan etnisk bakgrund,
          bris­tande utbildning eller språkkunskaper, är det angeläget att
          det otraditio­nella samarbetet får fortsätta att utvecklas.
        </p>
        <p xml:id="i-2E11cDoP21tnTAMtXDwnMM">
          Det är viktigt att vi ständigt arbetar för att - också lokalt
          - förbättra arbetsmarknadspolitiken. Detta kan ske genom möjlighet
          till ökad de­centralisering liksom att ge arbetsförmedlingsnämnderna
          utvidgade be­fogenheter. Eftersom kunskapen om den egna arbetsmarknaden
          och de arbetslösa finns lokalt kan på så sätt kvaliteten och träffsäkerheten
          i åt­gärderna öka.
        </p>
        <p xml:id="i-L8KRWA1Z6anP2dxK2mUR9R">
          Den utvärdering som för närvarande sker på Högskolan i Växjö
          skall redovisas inom kort. Jag är medveten om att kommunernas
          framtida möjlighet till lokal samverkan beror på utvärderingsresultatet.
          Men av de erfarenheter och resultat som visats lokalt vet vi att
          ”frikommunförsöket” för Södertäljes del givit mycket goda effekter
          genom minskad arbetslös­het och att fler kommit i utbildning.
          Därför önskar jag givetvis att försö­ket kan få fortsätta - eller
          ännu hellre - permanentas. Ett sådant beslut skulle heller inte
          få några ekonomiska konsekvenser eftersom det endast handlar om
          en möjlighet till friare användning av det s.k. A 2-anslaget.
        </p>
        <p xml:id="i-DNWQcZj9YEuRmfrYs2zGiR">
          Utifrån dagens erfarenheter, av de försök som visat positiva
          resultat, så vill jag fråga vad näringsminister Björn Rosengren
          i dag kan säga vad gäller en eventuell fortsättning om lokal samverkan
          inom arbetsmark­nadspolitiken.
        </p>
        <pb facs="PDF:373"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
