<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0083">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:83</head>
        <author who="unknown">Sten Andersson (m)</author>
        <minister who="unknown">finansministern</minister>
        <topic>saluförandet av svenska lotterier utomlands</topic>
        <docDate when="1998-12-16">Inkom den 16 december</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--048.xml" when="1999-02-02" status="answered">Besvarad den 2 februari, Prot. 1998/99:48</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:83 av Sten Andersson (m) till finansministern
          om saluförandet av svenska lotterier utomlands
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 16 decemberBesvarad den 2 februari Prot. 1998/99:48
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-LEyp3ZcLUNhCXXDQ6tUNC1">
          Riksdagen har för några dagar sedan beslutat förbjuda agenter
          för ut­ländska lotterier att verka i Sverige, även i de fall lotteriernas
          överskott går till idrott och andra välgörande ändamål. Detta
          borde innebära att riksdagen följer upp beslutet och begär lagstiftning
          om att svenska lotte -
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-7bhBqFT2kNWLAwkpMjgzVV">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-DoTTCdjud62kDuJ3kie1vH">
          89
        </note>
        <pb facs="PDF:88"/>
        <note type="margin" xml:id="i-C8JuA6XyehC9UydAUxdhJR">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <p xml:id="i-FNjiirYaamEf2NctybgHDZ">
          rier inte tillåts saluföras utomlands. En sådan lagstiftning
          skulle innebära att det folkligt förankrade Bingolotto inte får
          sälja lotter på Åland, där lotteriet lär vara mycket populärt!
        </p>
        <p xml:id="i-HoPrDWDYGiGNbAqLUdSKrD">
          Riksdagsbeslutet, där tunga juridiska remissinstanser varit kritiska,
          måste få som konsekvens att svenska lotterier och spelformer förbjuds
          propagera och agera utomlands för spel i Sverige. Vi bör logiskt
          vara renläriga och inte tillåta försäljning av svenska spel och
          lotterier utom­lands, som sker med Bingolotto på Åland och AB
          Trav och Galopp (ATG) vilka, enligt uppgift, ordnade spel från
          Norge i samband med Nordiska Travmästerskapet på Solvalla i oktober.
        </p>
        <p xml:id="i-9BdksCyNCtmdjJycqD34hu">
          Nu är det dessbättre så att beslutet förmodligen förlorar i ett
          överkla­gande i EU, trots att riksdagen hävdar motsatsen, om det
          kan visas att utländska lotterier har samma ambition med överskottet
          som svenska lotterier. Riksdagsbeslutet är nämligen en ”klockren”
          EU-diskriminering i ett försök att skydda högbeskattade svenska
          lotterier och spel där spe­larna oftast får sämre odds jämfört
          med utländska lotterier. Dessbättre är det så i Intemettider,
          oavsett om det finns agenter eller ej i Sverige för utländska
          lotterier, att det i praktiken blir omöjligt att hindra svenskar
          att spela där de önskar!
        </p>
        <p xml:id="i-BvnVdvwM4Lyc2B8DCR1QFM">
          På samma sätt som inget riksdagsbeslut hindrar skåningar att
          satsa pengar på danska travbanor. Eller tänker riksdagen stifta
          lagar som hind­rar t.ex. Charlottenlunds travbana i Köpenhamn
          att annonsera i svenska tidningar?
        </p>
        <p xml:id="i-9x1jSgJE91qTqJjN3EseVo">
          Förhoppningsvis kommer något utländskt lotteri att testa riksdagsbe­slutet.
          Finns det någon substans i EU:s diskrimineringsregler förlorar
          garanterat Sverige!
        </p>
        <p xml:id="i-4ZEGMxv1NG8WiW6iQoPQtP">
          Vilka åtgärder är finansministern beredd vidta i syfte att svenska
          spel och lotterier inte skall saluföras utomlands för spel riktat
          till Sverige?
        </p>
        <pb facs="PDF:89"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
