<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0201">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:201</head>
        <author who="unknown">Sten Andersson (m)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Mona Sahlin</minister>
        <topic>diskrimineringslagstiftningen</topic>
        <docDate when="1999-03-08">Inkom den 8 mars</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--080.xml" when="1999-04-15" status="answered">Besvarad den 15 april, Prot. 1998/99:80</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:201 av Sten Andersson (m) till statsrådet
          Mona Sahlin om diskrimineringslagstiftningen
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 8 marsBesvarad den 15 april Prot. 1998/99:80
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-H9ww6dFSdsoYb74i655CGe">
          Då den, jämfört med nordiska grannländer i allmänhet och övriga
          EU i synnerhet, unika och oförankrade flyktingpolitik i grunden
          havererat beslutade riksdagen den 3 mars 1999 om förbud mot diskriminering
          av etniska skäl.
        </p>
        <p xml:id="i-KEBjYShNdryd9gYTYqucJu">
          I praktiken måste beslutet tolkas som förbud mot diskriminering
          av invandrare, även om en enig riksdag i slutet på 60-talet förbjöd
          fri in­vandring, med undantag för medborgare i Norden. Detta gällde
          till 1995 då Sverige blev medlem i EU. Jag förutsätter att riksdagen
          förutsatt att diskrimineringsförbudet i huvudsak inte är avsett
          för nordiska eller EU- medborgare eller------.
        </p>
        <p xml:id="i-AJHdgZf6oPydPKCvVLf7yY">
          Enligt undertecknad innebär beslutet att arbetslösheten ökar
          då fram­för allt mindre arbetsgivare inte vill riskera eller orkar
          med fler problem än de redan har! Dessutom är riksdagsbeslutet
          motsägelsefullt och kan få som effekt att förståelsen för flykting-
          och integrationspolitik, om möj­ligt, blir än mindre folkligt
          förankrad.
        </p>
        <p xml:id="i-Mqqf7L4qNfNw3d92NtxCcC">
          Hur definieras invandrare och hur länge anses man vara sådan?
          Skall danskar, norrmän, finnar och islänningar definieras som
          invandrare? Måste, för att nämna ett exempel, ägaren till en ”kinesrestaurang”
          där ofta endast etniska kineser är anställda ta hänsyn till i
          interpellationen beskrivet riksdagsbeslut?
        </p>
        <p xml:id="i-Hg31TWngkssoxyoEEUALdP">
          Vilka åtgärder är statsrådet beredd att vidta i syfte att skapa
          en bred folklig förståelse för de antidiskrimineringslagar som
          träder i kraft den 1 maj 1999?
        </p>
        <pb facs="PDF:213"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
