<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0051">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:51</head>
        <author who="unknown">Rosita Runegrund (kd)</author>
        <minister who="unknown">utbildningsmi­nistern</minister>
        <topic>försöksverksamhet med sjöbefälsutbildning i Skärhamn</topic>
        <docDate when="1998-11-24">Inkom den 24 november</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--045.xml" when="1999-01-26" status="answered">Besvarad den 26 januari, Prot. 1998/99:45</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:51 av Rosita Runegrund (kd) till utbildningsmi­nistern
          om försöksverksamhet med sjöbefälsutbildning i Skärhamn
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 24 novemberBesvarad den 26 januari Prot. 1998/99:45
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Riksdagen tog under 1996 beslut om en försöksverksamhet med kva­lificerad
          yrkesutbildning på eftergymnasial nivå, KY.
        </p>
        <p>
          En arbetsgrupp bildades på Tjörn med representanter från Tjöms
          kommun, Utbildningscentrum Tjörn, det lokala näringslivet, Handels­högskolan
          i Göteborg samt utbildningsföretaget Comet. På uppdrag av arbetsgruppen
          utarbetade Comet en ansökan om deltagande i försöks­verksamheten,
          med maritim inriktning.
        </p>
        <p>
          Utbildningsdepartementets kommitté för försöksverksamhet med
          kvalificerad yrkesutbildning beslöt i slutet av oktober att tilldela
          40 stu­dieplatser med start i januari 1997 och ytterligare 40
          med start 1998 för ett treårigt utbildningsprogram.
        </p>
        <p>
          Det är första gången sedan sjöbefälsutbildningarna fördes in
          i hög­skolesystemet som organiserad färdighetsträning och kompetenskontroll
          sker ombord också för elever med tidigare sjöerfarenhet.
        </p>
        <p>
          Försöksverksamhetens ledningsgrupp bestod av företrädare från
          kommun, utbildning, näringslivet och Comet.
        </p>
        <p>
          Ledningsgruppens uppgift, enligt regeringens förordning om en
          för­söksverksamhet med kvalificerad yrkesutbildning är att se
          till att utbild­ningen genomförs enligt bestämmelserna i lagen,
          förordningen samt
        </p>
        <pb facs="PDF:51"/>
        <p>
          Utbildningsdepartementets kommitté för försöksverksamheten. Led­ningsgruppen
          antar också elever och utfärdar utbildnings- och examens­bevis
          efter genomförd utbildning.
        </p>
        <p>
          Utbildningen som är uppskattad av både elever och näring är uppde­lad
          i två block. Två tredjedelar av utbildningstiden varje läsår är
          teoretis­ka studier på skolan och en tredjedel (14 veckor) är
          fartygsförlagda stu­dier där man går dubbelt med handledare och
          självständigt utför handle­darens alla arbetsuppgifter.
        </p>
        <p>
          När eleverna återvände i augusti 1998 möttes de av ett för deras
          del chockartat besked att Sjöfartsverket ej skulle pröva deras
          utbildning som grund för behörighet. Detta förfarande motsvarade
          inte den utbildnings­plan som eleverna hade sökt till. När de
          böljade i Skärhamn i januari 1997 var utbildningen till sjökapten
          respektive sjöingenjör upplagd på tre år motsvarande 120 poäng,
          eftersom utbildningen var inom KY- proj ektet.
        </p>
        <p>
          De som började sin utbildning utan behörighet skulle kunna ta
          sin ex­amen till sjökapten respektive sjöingenjör i december 1999.
          De som hade skeppare-A som grund skulle kunna examineras sensommaren/hösten
          1999, alltså lite tidigare än övriga.
        </p>
        <p>
          Enligt STCW-95 står det tydligt och klart att det skall vara
          respektive lands sjöfartsmyndighets uppgift att vara den myndighet
          som granskar kursinnehåll, utövar tillsyn, samt godkänner sjöbefälsutbildningar.
        </p>
        <p>
          Enligt ett memorandum daterat den 4 juni 1998 bekräftas att på
          Sjö­fartsverket ankommer- att pröva befintliga sjöbefälsutbildningars
          (såväl högskolors och gymnasieskolors som andra utbildningsanordnares)
          uppfyllelse av STCW och övriga behörighetsföreskrifter
        </p>
        <p>
          - att godkänna utbildningar för behörighet samt tydliggöra och
          doku­mentera kraven därför
        </p>
        <p>
          - att vid ansökan om behörighet pröva individuella studieprogram
          som grund för behörighet.
        </p>
        <p>
          En försöksutbildning för sjöbefäl inom KY-projekt med hög kvalitet
          kommer att ge den långsiktiga sjöbefälsutbildningen inom högskolans
          ram möjlighet till framtida utveckling. Detta kommer med all sannolikhet
          den svenska sjöfarten och rederinäringen till del, om det förs
          en rätt sjö­fartspolitik, som innebär att svenska fartyg och utbildningar
          inte flaggas ut.
        </p>
        <p>
          Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga utbildningsministern
          om han ämnar vidta några åtgärder för att sjöbefälsutbildningen
          i Skärhamn skall uppfylla STCW och övriga behörighetsföreskrifter.
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber">
          53
        </note>
        <pb facs="PDF:52"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber">
          54
        </note>
        <pb facs="PDF:53"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
