<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0095">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>naturgasledning genom Sverige</title>
        <author>Harald Bergström (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:95 av Harald Bergström (kd) till statsrådet Mona Sahlin om naturgasledning genom Sverige</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_101.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_102.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_103.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Harald Bergström (kd)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>kd</desc>
            </state>
            <idno>i-UtrdG3TunFF2Q5dXbR45yN</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>statsrådet Mona Sahlin</persName>
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-28szX28EQ572CHcpCcwFZG" corresp="i-UtrdG3TunFF2Q5dXbR45yN">
          <date when="1998-01-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-FDV7uJghfWVz3RMyLJYzqJ">
          <note>date unknown</note>
          <name>statsrådet Mona Sahlin</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-KufeEjdxAQqauQFwKUs3Vv">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PiYBwHytVvmtGQrNYdA5bm">
          <date when="1998-02-11"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-PiYBwHytVvmtGQrNYdA5bm">
          <ref type="record" target="prot-199899--054">Prot. 1998/99:54</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-KkUijYz3m1656pALrdNVER">
            Interpellation 1998/99:95 av Harald Bergström (kd) till statsrådet
            Mona Sahlin om naturgasledning genom Sverige
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-XeB3jfQr4YMGb7eT7zEeoR">
            Inkom den 11 januari : Besvarad den 11 februari Prot. 1998/99:54
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-SNhYdXYQFD8aFgri4P5SmW">
            Till skillnad från Sverige har de flesta nationer i Europa naturgas
            som ett storskaligt energislag för produktion av elström, uppvärmning
            och även som drivmedel för personbilar. I samband med att de norska
            fyn­digheterna exploaterats och kopplats till det kontinentala
            gasnätet har
          </p>
          <note xml:id="i-4whtkzLaQHNXAYK8FG5Acq" type="pageNumber">
            102
          </note>
          <p xml:id="i-VTXAYGCC47ScfNPAtkdyrM">
            dock ett begränsat gasnät byggts upp på västkusten där gas används
            för uppvärmning och i kemisk-teknisk industri.
          </p>
          <p xml:id="i-tgHcwreFVTRZNjeh76zry">
            När president Boris Jeltsin besökte Sverige var ett av hans huvud­nummer
            en önskan om ett avtal om leveranser av rysk naturgas till oss.
            Dåvarande näringsminister Anders Sundströms reaktion på utspelet
            kan väl betraktas som relativt kallsinnig. Det ser dock ut som
            om regeringen därefter har öppnat en liten bakdörr för en möjlig
            ökning av gas som energikälla eftersom man inom EU anmält ökade
            utsläpp av koldioxid med 5 % gentemot tidigare utfästelser.
          </p>
          <p xml:id="i-4UgM56UZNxQpxkEJGgVtcy">
            Hösten 1998 inträffade två händelser som på nytt fokuserat gas
            som möjlig storskalig energikälla i Sverige. Ett finsk-ryskt konsortsium,
            North Transgas OY, presenterade sina planer att transportera rysk
            gas genom Sverige i en stor gasledning från Gävle via Ystad till
            Tyskland och kontinenten. Vid informationsträffar på länsstyrelser
            och kommuner presenterades sträckningsstudier, miljöstudier, säkerhetsförutsättningar,
            tidsplaner mm. Av förklarliga skäl har detta väckt ganska stor
            oro bland berörda markägare.
          </p>
          <p xml:id="i-L12H4mqepMXDHH3WfbbsyX">
            I oktober presenterade sju nordiska energibolag, varav ett är
            Vatten­fall Naturgas AB, projektet Nordic Gas Grid som än så länge
            enbart koncentrerat sig på ekonomiska aspekter och visar att ett
            gigantiskt gas­projekt med investeringar på uppemot 30 miljarder
            skulle vara lönsamt. Till skillnad från North Transgas OY planerar
            man i Nordic Gas Grid att koppla ihop den finsk-ryska gasledningen
            med det från Nordsjön kom­mande och i sydvästra Sverige redan
            befintliga römätet. Avsikten är att få rysk gas tillgänglig för
            kontinentala behov också via Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-7rxWiVKQ8TnsJ4tX5KmJ44">
            North Transgas OY visar de mest konkreta planerna. De tänkta
            rören på inemot 1,5 meter diameter grävs ned och går genom landskapets
            kul­turminnesmärken, under vägar, genom sjöar m.m. Alla kommuner
            har översiktsplaner varför man snabbt fått en ganska god bild
            av konsekven­serna. Värt att notera är därvid att så länge projekt
            av det här slaget inte är av riksintresse har primärkommunerna
            vetorätt för dragning genom egna området.
          </p>
          <p xml:id="i-6gaessDJKXHaQkrn1CBQ5E">
            För närvarande ingår inte i planeringen att utnyttja någon gas
            i Sveri­ge. De planerade ledningarna är enorma transportredskap
            för att säker­ställa kontinentens behov av energi.
          </p>
          <p xml:id="i-LQCV6MQ3WK9Ln3RG23p9Bw">
            Det kan med fog hävdas att de tilltänkta ersättningarna för käm-
            kraftsproducerad el, dvs. biomassa, inte kommer att räcka för
            produktion av både el och värme. Under förhandlingarna inför energibeslutet
            1998 avvisade dock flera partiers företrädare utbyggnad av naturgas
            som stor­skalig energikälla för produktion av el. Men om det i
            ett framtida läge med brist på energiråvara finns ett lätt tillgängligt
            energislag är det min uppfattning att vissa beslutsfattare dessvärre
            får svårt att lämna detta i fred. Frågan om en gasledning genom
            Sverige är enligt min mening av stor principiell betydelse för
            vilken väg vi väljer för vår framtida energi­försörjning. Min
            fråga till statsrådet är:
          </p>
          <p xml:id="i-7EA1qEcJdr7N8WNKvTtJnx">
            Avser statsrådet att vidta några åtgärder för att en ledning
            för trans­port av gas genom Sverige till kontinenten skall klassas
            som svenskt riksintresse?
          </p>
          <p xml:id="i-GP2rDsPF3wwsEh3vraqEzp">
            Ett jakande svar borde, såvitt jag kan se, innebära att frågan
            föreläggs riksdagen för beslut. Är det statsrådets uppfattning?
          </p>
          <note xml:id="i-Rtrann5JN1E4vwaGiH6WdP" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-2n7GXNdXMiMr2MXtoqG4Zv" type="pageNumber">
            103
          </note>
          <note xml:id="i-6kzzWu4geu3tWhf81tUZJa" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-GiaZBGg6UPHRTnpdqtzYqS" type="pageNumber">
            104
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
