<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0315">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>livsmedelssäkerhet och matkvalitet</title>
        <author>Sven Bergström (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:315 av Sven Bergström (c) till jordbruksminis­tern om livsmedelssäkerhet och matkvalitet</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_339.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_340.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_341.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Sven Bergström (c)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>c</desc>
            </state>
            <idno>i-KtELEJ9HytY7HFgQExEzLq</idno>
          </person>
          <person>
            <persName>jordbruksminis­tern</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-E5dXrjbpUdQm7Nxi7atBQr" corresp="i-KtELEJ9HytY7HFgQExEzLq">
          <date when="1998-04-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PXCy77cUREguwAN5pQiogy">
          <note>date unknown</note>
          <name>jordbruksminis­tern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Rca26wD2FTmH8HsyqdPQ7P">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-FdsqrjKqo8AygPDWRAzdXR">
          <date when="1998-05-21"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-FdsqrjKqo8AygPDWRAzdXR">
          <ref type="record" target="prot-199899--098">Prot. 1998/99:98</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-HvqAHgnkKvEXw6WKwLGCQb">
            Interpellation 1998/99:315 av Sven Bergström (c) till jordbruksminis­tern
            om livsmedelssäkerhet och matkvalitet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-QHakK54tqx9AtxFrqYNb5T">
            Inkom den 29 april : Besvarad den 21 maj Prot. 1998/99:98
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-R6JgnM5iMiPHsxvtUXXWYB">
            Livsmedelssäkerhet och matkvalitet är av stor betydelse för männi­skors
            välbefinnande och trygghet. Samtidigt som det talas alltmer om
            kvalitetsmärkning och lokal eller regional produktion finns det
            en annan starkt centralistisk tendens i Europa och USA.
          </p>
          <p xml:id="i-FUrsi2n9K21pnQ2PRcdGRR">
            Den internationella handeln med mat blir alltmer monopoliserad.
            Ca 500 bolag styr omkring 70 % av mathandeln. Makten över maten
            ligger hos ett fåtal matjättar. Livsmedelskoncemema har stor makt
            över allt från genforskning till försäljning av såfrö och bekämpningsmedel.
            Det som odlas på världens åkrar bestäms i allt mindre utsträckning
            av regeringar, bönder eller konsumenter. Detta förefaller vara
            ett historiskt skifte inom matproduktionen.
          </p>
          <p xml:id="i-9rxsG7rF5u2o5BLioN9cVz">
            Patent på gener är en kärnfråga för att livsmedelskoncemema skall
            uppnå en dominerande ställning. I dag kontrolleras den gentekniska
            forskningen av endast fyra till fem bolag. Dessa företag har en
            mycket stark ställning, främst i USA där genmanipulation, bestrålning
            och an­vändning av hormoner blir allt vanligare. Myndigheterna
            och industrin
          </p>
          <note xml:id="i-AYom1SfxFWukQArAMtvKMK" type="pageNumber">
            340
          </note>
          <p xml:id="i-Gj8FaHMJLGErEfH4TVoB9a">
            har gjort gemensam sak. Det är svårt för konsumenterna att välja
            bort dessa produkter eftersom märkningen är närmast obefintlig.
          </p>
          <p xml:id="i-19TpSG4UUR7aMdAxofeYN">
            En av de mest kontroversiella gentekniska produkterna är en syntetisk
            variant av det tillväxthormon som kor producerar när de bildar
            mjölk, s.k. BST {bovine somatotropiné). I USA kan en mjölkbonde
            ge varje ko en spruta med BST var fjortonde dag och få ca 15 %
            mer mjölk. Inget annat land än USA har godkänt BST. Nyligen förbjöd
            Kanada hormonet efter att myndigheterna slagit fast att ämnet
            ger en rad biverkningar. Koma skadas och det finns frågetecken
            när det gäller konsumenternas hälsa.
          </p>
          <p xml:id="i-3en6r9Uu6qLz36MRYBBd1z">
            En EU-rapport om djurhälsan har visat att sjukdomsrisken ökar
            hos kor som får BST-injektioner. Mastit och klövinfektioner ökar,
            vilket också leder till ökad antibiotikaanvändning.
          </p>
          <p xml:id="i-Ek3RX442A4keY33GuKVdbU">
            En annan EU-rapport om konsumenternas hälsa slog fast att BST
            kan öka halten av det cancerframkallande ämnet IGF-1 i mjölken.
            Dessutom kan risken för allergier öka i samband med högre resthalter
            av antibiotika i mjölken.
          </p>
          <p xml:id="i-7may3U1vXwikYLXZMjPPxt">
            EU har antagit ett direktiv som förbjuder hormonet inom EU. I
            Sveri­ge beslöt Svenska Mejeriernas Riksförening 1994 att verka
            för ett förbud inom svensk mjölkproduktion samt att denna linje
            skall drivas internatio­nellt.
          </p>
          <p xml:id="i-LrPNasvdhYXLh9VarWfRMj">
            Detta förbud är nu hotat av kraven på ökad frihandel inom den
            inter­nationella handel sorganisationen WTO (World Trade Organisation).
            Det tillfälliga förbudet mot BST inom EU går ut 1999. Moratoriet
            verkar ha gjort den svenska regeringen passiv. Såvitt bekant har
            ingenting gjorts från svensk sida för att förbudet skall bli permanent.
          </p>
          <p xml:id="i-7oMpc9iTWTCqRn2uF4GsN3">
            Ottawa står just nu värd för Codex Alimentarius, en expertkommitté
            under WTO som har mandat att fatta långtgående beslut om vår mat.
            Det veckolånga mötet skall diskutera om genmodifierad mat skall
            märkas eller ej.
          </p>
          <p xml:id="i-5EPWsYbkLaPaSAdLEugjp3">
            I juni skall kommittén träffas för att diskutera BST-hormonets
            fram­tid. Codexkommittén har fått stor makt genom det nya WTO-avtalet.
            Konsumenternas möjlighet till insyn är dålig, medan matföretagen
            och företrädare för genforskningen sitter med på alla möten som
            observatö­rer.
          </p>
          <p xml:id="i-5c8QPF4BbrvfPATuyJSLsf">
            De handelsavtal som Sverige skrivit på kan hota vårt förbud mot
            till­växthormoner i matproduktionen. Även vår rätt att märka maten
            kan försvinna. Enligt WTO-avtalet måste länder tillåta alla produkter
            som Codex Alimentarius och andra FN-organ ger klartecken för.
            I WTO- avtalet finns dessutom paragrafer som stämplar ett etiskt
            motiverat im­portförbud mot t.ex. BST-hormoner som handelshinder.
          </p>
          <p xml:id="i-23rEaigidf6mPrcGCtT3xE">
            Om Sverige och EU inte har gedigna vetenskapliga bevis för att
            BST är farligt kan USA anmäla EU till WTO, som då tillsätter en
            expertpanel av jurister för utredning. Panelens beslut har redan
            lett till att USA och EU hamnat mitt uppe i ett svårlöst handelskrig
            över fem sorters tillväxt­hormoner som enligt europeisk lag inte
            tillåts inom djuruppfödning. Bevisbördan ligger helt på den part
            som vill behålla ett förbud. Vem avgör vilka vetenskapliga bevis
            som skall gälla?
          </p>
          <p xml:id="i-EqWj9Q6Dsku2gco7Se5yss">
            Världshälsoorganisationen kom i februari 1998 fram till att det
            inte finns några risker med BST. Codexkommittén tycks gå på samma
            linje. Men Konsumenter i Samverkan och den internationella konsumentrörel-
          </p>
          <note xml:id="i-9GPLRkWQLTdRkc8dGK8vbQ" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-BaQdzLhDUNvFVqZ64mX1M6" type="pageNumber">
            341
          </note>
          <note xml:id="i-JQfH42HGboEX59RVSZATy9" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <p xml:id="i-WyZ8KqbZrXtSncNKxXPk3G">
            sen Consumers International har avslöjat jäv bland de amerikanska
            ex­perter som leder FN-organens arbete. Flera är anställda vid
            den ameri­kanska hälsomyndigheten, som redan har godkänt BST,
            och vägrar kon­sekvent att titta på nya uppgifter om skadeverkningar.
          </p>
          <p xml:id="i-Wp3CBYYepEqCXPkTNmCgTj">
            Det är omöjligt för regeringar och myndigheter i olika länder
            att hin­na presentera vetenskapliga bevis om riskerna med genmodifierade
            pro­dukter. Därför har ett fåtal multinationella bolag makten
            över maten, hur den produceras och presenteras för konsumenterna.
          </p>
          <p xml:id="i-Y7gFXmRDr13fMeU1fW4ypX">
            Detta händer utan att den svenska regeringen agerar. I stället
            tillåts anonyma expertgrupper bestämma hur märkningen av genmaten
            skall se ut. Den socialdemokratiska regeringen sviker därmed svenska
            konsu­menters intressen.
          </p>
          <p xml:id="i-Ng5cAZ69hes3hhHeKtTrPz">
            Mot bakgrund av vad som ovan beskrivits vill jag fråga jordbruksmi­nistern:
          </p>
          <p xml:id="i-MBnNsWdxjeJD55w7Cyatj7">
            1. Är jordbruksministern beredd att omedelbart ta upp WTO-avtalets
            brister i EU och gemensamt driva kravet på förbud mot tillväxthor­moner
            i matproduktionen?
          </p>
          <p xml:id="i-Sb5uZw5npU7qvi7wRnXsFy">
            2. Avser jordbruksministern att vidta några åtgärder för att
            säkra att genmanipulerad mat som tar sig in i de svenska livsmedelsbutikerna
            skall vara tydligt märkt?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
