<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0198">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>arbetsmarknadsåtgärder</title>
        <author>Christer Skoog (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:198 av Christer Skoog (s) till näringsministern om arbetsmarknadsåtgärder</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_210.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_211.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Christer Skoog (s)</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>s</desc>
            </state>
            <idno>i-LpTxkBd4YXu6ChW6t8S9rX</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>näringsministern</persName>
            <idno>i-5iuSCbAspakd6XhUXCtA5E</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7DeBKnuqgseXqoNscDqkyh" corresp="i-LpTxkBd4YXu6ChW6t8S9rX">
          <date when="1998-03-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5Nphdx4ARshyNmRga4Uf9H">
          <note>date unknown</note>
          <name>näringsministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-WKCb7n8GFavLLgBYY5tgDW">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Dr4MjR8DLqLvvpGW96mbzY">
          <date when="1998-04-13"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Dr4MjR8DLqLvvpGW96mbzY">
          <ref type="record" target="prot-199899--078">Prot. 1998/99:78</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-FbCUBcCNT36oNSk165zj43">
            Interpellation 1998/99:198 av Christer Skoog (s) till näringsministern
            om arbetsmarknadsåtgärder
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Q8LJjnBkKy4Rk1BetMm6dN">
            Inkom den 4 mars : Besvarad den 13 april Prot. 1998/99:78
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-MZfSYgTfgga9KHCqV8VzrF">
            Riksdagens beslut om förändring i utformningen av arbetsmarknads­politiken
            under 1999 har inneburit att profilen på programmen skall vara
            mer tillväxtinriktad än tidigare. Det har inneburit att man, hos
            myndig­heter och fackliga organisationer, diskuterar tolkningen
            av de nya regler­na, bl.a. vad avser programmet arbetspraktik.
            Arbetspraktiken ersätter programmen arbetslivsutveckling (ALU)
            och arbetsplatsintroduktion (API).
          </p>
          <p xml:id="i-F4wzqQqn1gZhJM5h35RBVt">
            Risken finns att tolkningen av de nya reglerna kommer att innebära
            att ett stort antal personer faller utanför de arbetsmarknadspolitiska
            pro­grammen. För Blekinges del innebär det att ca 1 500 färre
            arbetslösa på årsbasis får möjlighet att delta i arbetsmarknadsprogram
            under 1999, jämfört med år 1998. För dessa personer återstår givetvis
            det grundläg­gande syftet med alla arbetsmarknadsprogram, att
            öka sin anställnings- barhet genom t.ex. utbildning. Varje person
            skall, tillsammans med sin kontakt på Arbetsförmedlingen, utarbeta
            ett program för att öka möjlig­heterna till arbete. Men, i praktiken
            vet vi ju alla att det är så att det måste också finnas tillräckligt
            antal arbeten att söka och det gör det inte i dagsläget.
          </p>
          <p xml:id="i-PBfySUnyKzCGbzQFadoRDH">
            Under de närmaste åren kommer inslaget av äldre att öka såväl
            bland sysselsatta som bland arbetslösa. Därmed ökar också antalet
            personer med förslitningsskador till följd av många års hårt arbete.
            För många av dessa kommer det att krävas antingen kompetenshöj
            ande utbildning eller att fler arbeten med lägre kompetenskrav
            skapas. Kanske måste vi även överväga att öka möjligheten att
            få förtidspension.
          </p>
          <p xml:id="i-YXrZ9aBqChrDta13t5LnqM">
            Samtidigt kommer det många yngre med bra, aktuell utbildning
            som givetvis har större möjligheter till ett arbete. Det kan också
            bli så, att det blir arbetskraftsbrist inom vissa områden.
          </p>
          <p xml:id="i-HmY9VL2wnJdSGQJ4ibAKz8">
            För personer som är över 50 år och som hittills inte kunnat kompe­tenshöja
            sig eller fått ett arbete, kommer problemet att accelerera. Det
            innebär att många kommer att få sin ersättningsperiod från arbetslöshets­kassan
            och sedan inte ha möjlighet att få en ny. Vi vet alla att det
            inte är meningen att ersättningen från a-kassan skall vara en
            permanent försörj­ning och att man inte skall delta i program
            enbart för att få en ny ersätt-
          </p>
          <note xml:id="i-2FqD8efcaGmTmscBfGLCiM" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-382g667aadJtrDC4s6Tu3G" type="pageNumber">
            211
          </note>
          <note xml:id="i-SSWep4zsHNDtsZWL9WivE2" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <p xml:id="i-WrC3MrStPm5bsoLcyGLqem">
            ningsperiod. Men i verkligheten kommer vi inte undan dessa frågor.
            Jag anser att tolkningen av de nya reglerna konkret kommer att
            innebära att en bortre parentes inrättas. Det som då kommer att
            återstå för dessa per­soner är socialbidrag.
          </p>
          <p xml:id="i-2jNFcprnCjD1AEfPyrEYD8">
            Mitt engagemang i fackliga frågor är stort och denna fråga berör
            ofta människor i LO-leden, vilka saknar högre utbildning, som
            är vanliga arbetare och som inte vill något hellre än att få ett
            vanligt arbete igen. Det är inte alla som kan eller har förutsättningar
            att sätta sig på skolbän­ken efter många års förvärvsarbete och
            kanske inte så många år kvar till pensionen. Vi måste snabbt och
            konkret diskutera vad vi kan göra för dessa medborgare. Att gå
            arbetslös länge är förödande för självkänslan, tidigare arbetsmarknadspolitiska
            insatser gav många människovärdet åter och därmed också gnistan
            att orka göra något åt sin situation.
          </p>
          <p xml:id="i-Dhu2zR1kWVANX1xF9GgjxS">
            Tillsättandet av en projektgrupp som skall se över dagens regler
            om att ta anvisat arbete, byte av bransch etc. är viktigt och
            riktigt. Det är också den undersökning som de fackliga organisationerna
            kommer att genomföra tillsammans med AMS, för att undersöka hur
            försäkringen fungerar i dag.
          </p>
          <p xml:id="i-7VsUDJCvYUSaQXvV7Q8uFe">
            Jag menar att intentionerna i det beslut vi tagit är riktiga,
            vi skall ta tag i problemet när det dyker upp, det vill säga direkt
            när någon blir ar­betslös, och skapa förutsättningar för ny försörjning.
            Att komma med erbjudande om arbetsmarknadsprogram i slutet av
            en a-kasseperiod är sämre än att göra det direkt när arbetslösheten
            uppstår.
          </p>
          <p xml:id="i-CSzGbVYs21cF33P82mHRpc">
            Men, det finns ett omställningsproblem i samband med regelskiftet
            och risken är att det är många människor som kommer att fara illa
            om vi inte med kraft tar tag i problemet med utförsäkringen. Vi
            var tydliga inför valet att vi inte ville ha en bortre parentes
            och detta måste vi i dag visa i praktisk handling.
          </p>
          <p xml:id="i-4Tw8ZrbMdJZn7L29pVNqsf">
            Med hänvisning till ovanstående är min fråga till näringsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-5XLR8xHZytsaFhTrQ384Jw">
            Hur tänker regeringen agera för att säkerställa att utstämpling
            från ar­betslöshetskassan, för övergång till socialbidrag, inte
            kommer att ske utan att andra arbetsmarknadspolitiska program
            kommer till i stället?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
