<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0087">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>bristen på naturvetare, tekniker och medicinare</title>
        <author>Britt-Marie Danestig (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:87 av Britt-Marie Danestig (v) till utbildnings­ministern om bristen på naturvetare, tekniker och medicinare</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_93.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_94.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Britt-Marie Danestig (v)</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>v</desc>
            </state>
            <idno>i-RsJr1rsFNFbn3SapToHxbM</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-BXdiJ5eUWTDvtBrAnQxW8N" corresp="i-RsJr1rsFNFbn3SapToHxbM">
          <date when="1998-12-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2Et2t9hVtbKmGL55BvZtkR">
          <note>date unknown</note>
          <name who="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">Thomas Östros</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Nm3K9PG1yc8ihprWo9H4zP">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-JgZ6DSBGjAQ6X453k76avx">
          <date when="1998-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-JgZ6DSBGjAQ6X453k76avx">
          <ref type="record" target="prot-199899--045">Prot. 1998/99:45</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-QepcX8qAxKBuxw3iW5aQyw">
            Interpellation 1998/99:87 av Britt-Marie Danestig (v) till utbildnings­ministern
            om bristen på naturvetare, tekniker och medicinare
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-MYRszqX4n3UMsgw27bThr2">
            Inkom den 18 december : Besvarad den 26 januari Prot. 1998/99:45
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-PGh1EVED4Xa5mRYpwEMGbu">
            Det mänskliga kapitalet, människors kunskap och kompetens blir
            allt viktigare i vårt samhälle. Kapitalintensiva och arbetsintensiva
            tjänster får allt mindre betydelse.
          </p>
          <p xml:id="i-AtU5dQAy63dGgQmwi9VczD">
            Enligt beräkningar kommer den kunskapsintensiva industrin inom
            nä­ringslivet att svara för drygt en femtedel av förädlingsvärdet
            år 2010.
          </p>
          <p xml:id="i-TNDrEwjszdDLQ5v5VX1DCE">
            I dag har Sverige sina främsta handelsfördelar inom den kunskapsin­tensiva
            industrin och skogsindustrin. För att kunna vidareutveckla dessa
            fördelar måste stora satsningar göras för att utbudet av kunskap
            och kompetens skall kunna motsvara framtida efterfrågan och behov.
            Vi skulle enligt uppgifter behöva ett nytillskott på över 80 000
            akademiker, främst tekniker, bara till näringslivet inom de närmaste
            åren.
          </p>
          <p xml:id="i-Y565foZRF93FjtcRDYExgb">
            Därtill kommer prognoser som visar att vi under samma tid generellt
            sett kommer att få en stor brist på lärare i grundskolan och gymnasiet.
            Detta beror bl.a. på de stora pensionsavgångarna. Den förväntade
            lärar- bristen kommer framför allt att bli tydlig inom matematik
            och NO- ämnena. Enligt en rapport från Skolverket finns också
            en stor risk för att den svaga rekryteringen av lärare i yrkesinriktade
            karaktärsämnen, parat med väntade stora pensionsavgångar, kan
            leda till en ytterst stor lärarbrist i karaktärsämnena på gymnasieskolans
            yrkesförberedande program.
          </p>
          <p xml:id="i-Lz9om87Ub9xnFPLyCo9xpT">
            Bristen på läkare är i vissa landsting ett akut problem. Redan
            i dag finns ca 1 000 obesatta läkartjänster i landet. Efter sekelskiftet
            kommer behovet av läkare ytterligare att öka dramatiskt när 40-talisterna
            börjar gå i pension. Mellan år 2003 och 2008 kommer ca 1 300 läkare
            att pensio­neras årligen. Enligt beräkningar lämnar dessutom ca
            200 läkare per år Sverige för att arbeta i Norge och ytterligare
            100 per år går till läkeme­delsindustrin. Ett stort antal läkare
            kan också komma att lämna sina tjänster i förtid. En undersökning
            av Landstinget i Skaraborg visar att många läkare planerar att
            gå ned i arbetstid eller sluta sin anställning före 65 års ålder.
            Drygt 40 % av de manliga läkarna i länssjukvården och primärvården
            uppgav i undersökningen att de har en pensionsförsäkring som gör
            det ekonomiskt möjligt för dem att sluta arbeta i förtid. Dessa
          </p>
          <p xml:id="i-LGP8Cdho2HnvCror7VU3qr">
            sifferuppgifter skall ställas mot att det för närvarande examineras
            mellan 650 och 700 läkare per år. Redan i dag gör landstingen
            stora satsningar för att öka läkartätheten i primärvården. Det
            har dock visat sig särskilt svårt att rekrytera utbildade specialister
            i allmänmedicin. ST-utbildning- ama inom området allmänmedicin
            räcker inte till för att möta de aktuella behoven. Bristen på
            läkare har medfört att patienter i vissa landsting får vänta upp
            till åtta veckor för att få träffa en läkare.
          </p>
          <p xml:id="i-X7Dq74w1rnDEGELies4fZ9">
            Regeringen framhåller i budgetpropositionen att skolans långsiktiga
            behov motiverar att minst hälften av antalet lärarexamina bör
            vara inom områdena matematik, naturvetenskap och teknik. Samtidigt
            talas på and­ra ställen i propositionen om det angelägna i att
            öka andra utbildningar som kräver förkunskaper från det naturvetenskapliga
            programmet eller motsvarande kompetens. Av propositionen framgår
            däremot inte hur regeringen har tänkt sig att antalet studerande
            som har denna gymnasie­kompetens skall räcka till alla utbildningar
            som kräver denna kompetens och som erbjuds av högskolorna. Betänkas
            bör också att de årskullar som i nuläget utgör den viktigaste
            basen för rekrytering är förhållandevis små.
          </p>
          <p xml:id="i-WuekSdBj71MvZfvKnPB86f">
            Mina frågor till utbildningsministern är följande:
          </p>
          <p xml:id="i-UUnRnPtddvU5kyMWmJ4qCE">
            1. Vad avser utbildningsministern göra för att bredda och öka
            rekryte­ringsbasen till högre utbildning inom teknik, naturvetenskap
            och me­dicin?
          </p>
          <p xml:id="i-AUAFW1hfcMS9HtDCyMUhTo">
            2. Vad avser utbildningsministern göra för att häva den akuta
            bristen på läkare, speciellt inom området allmänmedicin?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
