<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0270">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>arbetsgivarens rehabiliteringsansvar</title>
        <author>Sonja Fransson (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:270 av Sonja Fransson (s) till statsrådet Maj- Inger Klingvall om arbetsgivarens rehabiliteringsansvar</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_291.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_292.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Sonja Fransson (s)</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>s</desc>
            </state>
            <idno>i-C3fSSzQDuoh3kKasHW4AKa</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>statsrådet Maj- Inger Klingvall</persName>
            <idno>i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-XEGxz8XqKM1qvCCJzt9eGm" corresp="i-C3fSSzQDuoh3kKasHW4AKa">
          <date when="1998-04-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-SB2iNUYyJFA2BPKU9iAqVX">
          <note>date unknown</note>
          <name>statsrådet Maj- Inger Klingvall</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-FVjRnpFcufJXvbHe4RWGJ6">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-MNDnpo6zhco3spv2iywKyJ">
          <date when="1998-05-25"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-MNDnpo6zhco3spv2iywKyJ">
          <ref type="record" target="prot-199899--099">Prot. 1998/99:99</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-KW7Bhy1hovratDUFL7B2Re">
            Interpellation 1998/99:270 av Sonja Fransson (s) till statsrådet
            Maj- Inger Klingvall om arbetsgivarens rehabiliteringsansvar
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-DiRPyFKQiy9MTPhBf2cAmm">
            Inkom den 20 april : Besvarad den 25 maj Prot. 1998/99:99
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-EitXRAu6b1UNod3C5SU39n">
            Ökat tempo, skärpta lönsamhetskrav och tilltagande kostnadspress
            innebär en ökad stress med risk för ohälsa och därmed ökad risk
            för ut- slagning ur arbetslivet. Trots att arbetsmiljölagen lägger
            ett stort ansvar på arbetsgivaren att anpassa arbetet efter varje
            arbetstagares individuella behov, också i förebyggande syfte,
            slås alltfler ut från arbetsmarknaden av hälsoskäl. Samtidigt
            med detta vet vi också att arbetsgivarna har svårt att leva upp
            till sitt rehabiliteringsansvar. Riksförsäkringsverkets gransk­ning
            av sjukskrivningsfall på över 90 dagar visar t.ex. att rehabiliterings­utredning
            saknas i 75 % av fallen. Bristerna i tillämpningen av rehabilite-
            ringslagstiftningen och frånvaron av tydliga regler för arbetsgivarnas
            ekonomiska ansvar i samband med rehabilitering leder till att
            människor kommer i kläm.
          </p>
          <p xml:id="i-XNqoG4QfgLT1xvXeUCKwLg">
            Det är bra med samma regler för alla arbetsgivare gentemot den
            an­ställde. Dock är det viktigt att se till att särskilt de små
            arbetsgivarnas kostnadsansvar inte leder till diskriminering av
            personer med kronisk sjukdom vid anställning m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-FDAQDuTVsV9GTjo53aVNSU">
            Ett annat påtagligt problem är att den medicinska rehabiliteringen
            ligger utanför arbetsgivarnas och försäkringskassans ansvar, vilket
            sär­skilt drabbar kroniskt sjukas och funktionshindrades möjligheter
            att vara kvar på arbetsmarknaden. För t.ex. reumatiker är den
            medicinska rehabi­literingen oerhört viktig för att bibehålla
            och minska funktionsbortfallet. För dem är det i princip omöjligt
            att särskilja den medicinska rehabilite­ringen från den arbetslivsinriktade.
            En helhetssyn på detta problem sak­nas i dag.
          </p>
          <p xml:id="i-LkKDbEGgdj2er15FEgRnzY">
            Inte minst gäller det de kvinnor som lider av fibromyalgi där
            vi i dag inte känner till vilken behandling som är bäst men att
            olika former av behandling underlättar (även om den inte botar)
            för olika personer. En del får ekonomiskt stöd via arbetsgivare
            eller försäkringskassan, andra får stå för kostnaderna själva.
            Fibromyalgi innebär svåra smärtor för den enskilde och stora samhällskostnader.
            Här borde det vara lämpligt att
          </p>
          <note xml:id="i-5cVkXKaGnQSVCDnKZEhiB5" type="pageNumber">
            292
          </note>
          <p xml:id="i-Dk3SaBXWep6AjsmvQt6Add">
            våga pröva många fler alternativa behandlingsformer som är lämpliga
            och som vi vet hjälper den enskilt drabbade.
          </p>
          <p xml:id="i-LXErFUJijv97L2nAwLKvgr">
            Exemplet med reumatiker är i detta sammanhang mycket passande
            eftersom Centrum för utvärderingen av medicinsk teknologi (CMT)
            vid Linköpings universitet visat i en rapport att den totala samhällskostnaden
            för reumatisk sjukdom uppgår till hela 49 miljarder kronor per
            år. 44 miljarder av detta belopp är de indirekta kostnaderna som
            uppkommer i samband med förtidspension och sjukskrivning (inräknat
            produktions­bortfall). Om 5 miljarder kronor används för vård
            och läkemedel, medan många samtidigt inte får den rehabilitering
            som behövs, måste det inne­bära stora vinster om resurser i stället
            används för en intensifierad reha­bilitering med en friare användning
            av socialförsäkringsmedlen i ett tidigare skede.
          </p>
          <p xml:id="i-KHPqtaZEEdM7EKbjibahoz">
            Rehabilitering kan ta tid, betydligt längre tid än ett år. Förtidspen-
            sionsutredningen liksom AGRA-utredningen har föreslagit att en
            försäk­rad skall kunna utbilda sig eller träna i reell miljö mer
            än ett år. Likaså att regler runt arbetshjälpmedel bör bli mer
            lättanvändbara och användas mer aktivt i rehabiliterande syfte.
          </p>
          <p xml:id="i-RM9o6Xzn5ypf6uktmz2ic3">
            För en tid sedan lade AGRA-utredningen fram sitt betänkande Ar­betsgivarnas
            rehabiliteringsansvar. Många förväntningar fanns på att den aviserade
            propositionen i mars skulle innebära ett tydligt ställnings­tagande
            för en aktiv och ansvarsfull politik inom rehabiliteringsområdet.
            Förhoppningar fanns om att arbetsgivarnas ekonomiska ansvar äntligen
            skulle bli klarlagt. Besvikelsen är därför stor bland de berörda
            över att propositionen skjutits på framtiden.
          </p>
          <p xml:id="i-TNHNhgpRkEABST228Lejuf">
            Jag vill mot denna bakgrund fråga statsrådet när propositionen
            nu planeras i stället. Vilka vägledande riktlinjer har statsrådet
            angett vid propositionens utformande då det gäller att lösa frågan
            om arbetsgivarnas ekonomiska ansvar?
          </p>
          <p xml:id="i-HfGQ58uWR2VDV3faXmDJAm">
            På vilket sätt kommer statsrådet att redovisa lösningar på de
            problem som tas upp i interpellationen och de som utredningen
            påvisade?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
