<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0040">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>en ny alkoholpolitik</title>
        <author>Leif Carlson (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:40 av Leif Carlson (m) till socialministern om en ny alkoholpolitik</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_40.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_41.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_42.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Leif Carlson (m)</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-3keJ4YLp7mio52y4ibMPhZ</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>Anders Sundström</persName>
            <idno>i-5iuSCbAspakd6XhUXCtA5E</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Qy9aQDSBR9mNXPpi4YVPLE" corresp="i-3keJ4YLp7mio52y4ibMPhZ">
          <date when="1998-11-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-TrJK17SfVC88tYkEzXzejU">
          <note>date unknown</note>
          <name>socialministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-HW6iVyTrjHshfBTLdzVoqK">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3hN3Uqvn14CmLeuJWjosLu">
          <date when="1998-12-01"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-3hN3Uqvn14CmLeuJWjosLu">
          <ref type="record" target="prot-199899--026">Prot. 1998/99:26</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-U2bqzjvGFxEMq1FEcfPKs2">
            Interpellation 1998/99:40 av Leif Carlson (m) till socialministern
            om en ny alkoholpolitik
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-G1DFmpwXoCnDPhBtn9baHi">
            Inkom den 19 november : Besvarad den 1 december Prot. 1998/99:26
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Gf4pcLN9MZ6p8Df8LobYpX">
            Svensk alkoholpolitik tillhör bland de mest restriktiva i Europa
            och den står i särklass inom den europeiska unionen. Endast Finlands
            alko­holpolitik kan jämföras med den svenska, medan de övriga
            13 medlems­länderna har valt en helt annan strategi vad gäller
            alkohol.
          </p>
          <p xml:id="i-B25D6ZqZCCHmu1Tm2GtXHm">
            Den svenska alkoholpolitiken kan sägas stå på tre ben: totalkonsum-
            tionsbegreppet, prisinstrumentet samt begränsning av tillgängligheten.
          </p>
          <p xml:id="i-JL6WbTfq2VxrcHfYaniswe">
            Genom att koncentrera politiken kring vad som kallas totalkonsum-
            tionsbegreppet tror sig svenska politiker lösa problemen med missbruk
            av alkohol. Totalkonsumtionsstrategin sägs innebära att bara vi
            kan få vanliga svenskar att dricka mindre minskar antalet alkoholrelaterade
            skador. Samtidigt har vi en till sin storlek relativt konstant
            grupp över­konsumenter och missbrukare som utgör ca 10 % av befolkningen.
            Pro­blemet är att koncentrationen på vanliga människors konsumtion
            av al­kohol innebär att de åtgärder som skulle behöva vidtas för
            att förebygga missbruk och för att behandla och stötta dem som
            redan fastnat i miss­bruket kommer i skymundan. Trots alla de
            hårda bestämmelser som finns kring alkohol, minskar inte andelen
            missbrukare. Det borde tyda på att Sverige valt fel väg.
          </p>
          <p xml:id="i-MHRSArK2WNXfXsWT6hoBcV">
            Det andra benet som svensk alkoholpolitik står på är att använda
            skatter för att reglera konsumtionen. Genom extremt höga alkoholskatter
            skall människor förmås att inte inhandla alkohol i för stora mängder.
          </p>
          <note xml:id="i-29VcbPT7YowVSRC1Q4tG75" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-2yuA9asbYGgYcL8Vpns6Fp" type="pageNumber">
            41
          </note>
          <note xml:id="i-AkQxYNvTWEtSkhwwvV8jdy" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-BaGUgDxwF3qZkexq4pxYKz" type="pageNumber">
            42
          </note>
          <p xml:id="i-WR4Av5pxtj2a34vVbBhf6Z">
            Resultatet av den svenska prispolitiken pä alkohol har medfört
            att smuggling, hembränning och illegal försäljning till låga,
            fasta priser ökat dramatiskt, samt att länder som Danmark och
            Tyskland för de svenskar som bor i gränsområdena, blivit en ”källa”
            till inköp av framför allt öl. Särskilt inköpen av öl från Danmark
            medförde till sist att den socialde­mokratiska regeringen tvingades
            att sänka skatten på starköl. Ett steg i rätt riktning, men inte
            alls tillräckligt. Skillnaden på skattesatserna på öl i Danmark
            och Sverige är fortfarande så stor att det definitivt ”lönar sig”
            att resa över sundet.
          </p>
          <p xml:id="i-QdUuYNTXsxKG6pcy6tfc8R">
            Det allvarliga med de extrema skatterna på alkohol är dock smugg­lingen
            av sprit till Sverige. Tullen beslagtar rekordmängder av högkvali-
            tativ sprit från framför allt östra Europa. Det är i dag lätt
            att få tag på svartsprit över hela landet och smugglingen medför
            att organiserade ligor börjar få fotfäste även i vårt land. Den
            1 augusti i år drog regeringen konsekvenserna av smugglingen av
            cigaretter och sänkte skatten på tobak på ett sätt som innebär
            att tröskeln för en enskild att inhandla smugglade cigaretter
            kraftigt höjdes. Det regeringen lärde sig vad gäller cigaretter
            och smuggling borde innebära att samma övervägande görs för alkohol
            - inte minst för att stävja en begynnande organiserad och mycket
            lönsam brottslighet.
          </p>
          <p xml:id="i-PZEo9U4AN6ieEX9yNeLfuV">
            Det tredje benet som alkoholpolitiken står på handlar om begränsning
            av tillgängligheten. Genom ett statligt detaljhandelsmonopol i
            form av Systembolaget, som har som uppgift att både sälja alkohol
            och därmed ge staten stora inkomster och att varna för de produkter
            man skall sälja, skall alkoholkonsumtionen begränsas. Omfattande
            restriktioner vad gäl­ler öppettider och åldersgränser skall ytterligare
            försvåra inköp. Det är som om man inte visste att det finns ca
            50 000 leverantörer som har öp­pet 24 timmar per dygn sju dagar
            i veckan. Dessa frågar inte efter ålder. Men man nöjer sig inte
            med detta. För att ytterligare begränsa tillgången till alkohol
            finns i Sverige en djungel av bestämmelser som skall reglera utskänkning
            av alkohol på restauranger och andra offentliga inrättningar.
            Det skulle ta alldeles för stor plats att här redovisa alla de
            detaljbestäm­melser som finns för rätten att servera alkohol på
            t.ex. en restaurang. Bestämmelserna har i realiteten mycket lite
            att göra med bekämpningen av alkoholmissbruk. I stället drar det
            ett löjets skimmer över hela den svenska alkoholpolitiken och
            undergräver i allra högsta grad allmänhe­tens förståelse för att
            vissa regler och begränsningar faktiskt kan vara nödvändiga, i
            form av t.ex. åldersgränser.
          </p>
          <p xml:id="i-HHkVCCQrxVM325yM2ZGeJJ">
            Sammantaget ter sig svensk alkoholpolitik som minst sagt apart
            i jämförelse med vad som gäller i övriga Europa. Det kan knappast
            vara så att Sverige har rätt och alla andra civilicerade länder
            har fel. Det finns ett flertal exempel på länder som gått från
            omfattande restriktivitet till en liberal politik när det gäller
            alkohol. Quebec är ett exempel som ofta används och som visar
            att det är möjligt att kombinera en liberalisering av alkohollagstiftningen
            med en kontrollerad konsumtion. Sverige för en omodern alkoholpolitik.
            Den har till sina huvuddelar inte ändrats på 70 år trots att det
            samhälle den tillämpas i förändrats dramatiskt. Vi moderater anser
            att det är dags att även Sverige moderniserar sin alkoholpolitik
            och myndigförklarar sina medborgare samt liberaliserar alkoholpolitiken
            så att den överensstämmer dels med vad svensken i gemen anser
            är rimligt, dels till vad som gäller i övriga Europa.
          </p>
          <p xml:id="i-LN52Njj7UqH66N24LnboG9">
            Den nytillträdde socialministern har också uttryckt sig positivt
            till t.ex. lördagsöppna systembolag. Det är glädjande, även om
            den social­demokratiska regeringen ända sedan i våras har pratat
            om detta, utan att någonting konkret har inträffat. Jag ser ändå
            detta som ett steg framåt för socialdemokraterna och vill med
            anledning av detta fråga socialministern följande:
          </p>
          <p xml:id="i-SZVEYFp9egVkMdrLY6frMQ">
            1. När kommer regeringen att presentera förslag på att åter tillåta
            lör­dagsöppna systembolag över hela landet?
          </p>
          <p xml:id="i-Ajc8noqDurc21htMSJyKtc">
            2. Vilka åtgärder ämnar regeringen vidta för att minska smugglingen
            av alkohol till Sverige?
          </p>
          <p xml:id="i-QJBzY9ChRiGvaR3chtHsrd">
            3. Vilka förslag på liberaliseringar av alkohollagstiftningen
            är regering­en beredd att vidta för att öka respekten för nödvändigheten
            av vissa restriktioner hos den breda allmänheten?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
