<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0337">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:337 av Carl-Erik Skärman (m) till justitieminis­tern
          om tredimensionell fastighetsbildning
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 29 april Besvarad den 21 maj Prot. 1998/99:98
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Den moderna stadsutbyggnaden kräver stundom okonventionella lös­ningar,
          överbyggnader av trafikområden, underbyggnader av centrum­anläggningar
          etc. Det gör att det traditionella fastighetsbegreppet som ett
          ytbegrepp med två dimensioner i sin enkla form inte längre kan
          rymma de ramar och bestämmelser som måste gälla för att fastigheten
          skall kun­na utnyttjas fullt ut och på ett formellt säkert sätt.
          Det har gjort att servi- tut och bestämmelser om fastighetstillbehör
          fått en mer varierad använd­ning men ändå i vissa sammanhang kan
          vara otillräckliga.
        </p>
        <p>
          Regeringen har vid olika tillfällen uppmärksammat detta och föran­staltat
          om utredningar av fastighetsbegreppet och fastighetsbildningsfrå-
          gorna. En sådan utredning tillsattes i augusti 1994. Utredningen
          om tre­dimensionell fastighetsbildning fick sedan tilläggsdirektiv
          i vilka det sades att utredningen inte skulle ha uppgiften att
          ta fram möjligheter att skapa ägarlägenheter. Utredningsresultatet
          var klart i juni 1996. Den innehöll fullständigt förslag till
          lagändringar som skulle möjliggöra tre­dimensionell fastighetsbildning.
          Däremot fanns det naturligt nog inget förslag om ägarlägenheter.
        </p>
        <p>
          Som antytts ovan är den tredimensionella fastighetsbildningen
          en frå­ga som blir mer och mer aktuell beroende på det moderna
          byggandets utveckling. Exemplen från Stockholms innerstad kan
          göras många. Om­rådet kring det nu intensivt diskuterade Sergels
          torg och likaledes omdis­kuterade Slussenområdet är bara två stora
          och mycket aktuella exempel. Överallt där olika artskilda verksamheter
          i en och samma fastighet för närvarande staplas på varandra skulle
          det förmodligen kunna vara till fördel om tredimensionell fastighetsbildning
          kunde finnas som ett alter­nativ. Det nuvarande tvådimensionella
          fastighetsbegreppet ställer mycket höga krav på både fastighetsägarens
          förmåga att bedöma sina hyresgäster och för hyresgästerna och
          deras långivare att bedöma pantvärdet i re­spektive hyresgästs
          installationer.
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder kommer statsrådet att vidta för att riksdagen
          med ett genomarbetat underlag skall få ta ställning till tredimensionell
          fastighets­bildning?
        </p>
        <p>
          Ämnar statsrådet vidtaga några andra åtgärder för att underlätta
          lös­ningen på de fastighetsfrågor som utredningsförslaget om tredimensio­nell
          fastighetsbildning syftar till att lösa?
        </p>
        <p>
          Varför har regeringen inte gått vidare när det gäller att förbereda
          för­slag till riksdagen om tredimensionell fastighetsbildning?
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber">
          361
        </note>
        <pb facs="PDF:360"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <pb facs="PDF:361"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
