<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0094">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:94</head>
        <author who="unknown">Ulla-Britt Hagström (kd)</author>
        <minister who="unknown">justitiemi­nistern</minister>
        <topic>åtgärder mot gruppvåldtäkter</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:94 av Ulla-Britt Hagström (kd) till justitiemi­nistern
          om åtgärder mot gruppvåldtäkter
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 11 januari Besvarad den 26 januari Prot. 1998/99:45
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          År 1997 polisanmäldes ca 1 700 våldtäkter varav TI % betraktades
          som fullbordade våldtäkter och 23 % som våldtäktsförsök. Ca 83
          % av de polisanmälda våldtäkterna riktades mot personer 15 år
          och äldre. År 1997
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber">
          101
        </note>
        <pb facs="PDF:100"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1998/99:1-370
        </note>
        <p>
          misstänktes drygt 30 personer mellan 15 och 20 år för våldtäktsbrott.
          Unga mellan 15 och 20 år utgör i genomsnitt 17 % av samtliga miss­tänkta
          för våldtäktsbrott per år sett under 1990-talet. Rättsstatistiken
          redovisar brott som begåtts av straffmyndiga personer, dvs. personer
          över 15 år. I statistiken kan man därför inte utläsa hur många
          minderåriga personer som är misstänkta för våldtäkt. Vid polisanmälan
          mot personer som är minderåriga lämnas ärendet oftast över till
          socialtjänsten i stället för att hanteras inom rättsväsendet.
        </p>
        <p>
          Antalet unga personer mellan 15 och 20 år som misstänkts för
          s.k. gruppvåldtäkter har under de senaste tre åren varit: år 1995
          - 15, år 1996 - 0 och år 1997 - 19. År 1997 polisanmäldes 280
          våldtäktsbrott mot personer under 15 år. De senaste åren har,
          glädjande nog, benägenheten att anmäla denna typ av brott ökat.
          Det finns också en större benägenhet att rubricera sexualbrott
          mot personer under 15 år som våldtäkt. I tidigare praxis har det
          varit vanligare att rubricera våldtäkt i dessa fall som sexu­ellt
          övergrepp.
        </p>
        <p>
          Den 30 november 1998 redovisade Annika Ånnerud i Dagens Nyhe­ter
          att antalet polisanmälda gruppvåldtäkter fördubblats i Stockholmsom­rådet
          de senaste åren. Fram till mitten av oktober under 1998 hade 21
          gruppvåldtäkter anmälts i länet. Brottsförebyggande rådet bedömer
          an­talet våldtäktsfall med två eller flera misstänkta till runt
          tio fall per år de senaste tre åren.
        </p>
        <p>
          Den positiva utvecklingen som inneburit att flickor mera vågar
          ta upp och anmäla övergrepp motsvaras dock inte av en ökning när
          det gäller fällande domar och utdömda påföljder. Endast de allra
          grövsta brotten har fått påföljder. Denna slapphet gör att övergreppen
          inte hålls tillbaka. Männen som begår brotten kan fortsätta att
          begå brott utan någon större risk att bli dömda.
        </p>
        <p>
          Mycket tyder på att det sexuella våldet har blivit grövre och
          råare. En förnyad och fördjupad etisk diskussion om människosyn
          och människo­värde är nödvändig för att också komma åt djupare
          liggande orsaker till utvecklingen med det ökande sexuella våldet.
        </p>
        <p>
          Med anledning av det som anförts ovan önskar jag ställa följande
          frå­gor till justitieminister Laila Freivalds:
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder avser regeringen att vidta för att antalet gruppvåldtäk­ter
          skall kunna minskas och så snabbt som möjligt elimineras?
        </p>
        <p>
          Vad avser regeringen att göra för att påföljderna för personer
          dömda för gruppvåldtäkter skall bli strängare och utdömas snabbare?
        </p>
        <pb facs="PDF:101"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
