<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0353">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:353</head>
        <author who="unknown">Kerstin-Maria Stalin (mp)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Pierre Schori</minister>
        <topic>psykoterapi till flyktingbarnen</topic>
        <docDate when="1999-04-30">Inkom den 30 april</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--095.xml" when="1999-05-18" status="answered">Besvarad den 18 maj, Prot. 1998/99:95</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:353 av Kerstin-Maria Stalin (mp) till
          statsrådet Pierre Schori om psykoterapi till flyktingbarnen
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 30 april Besvarad den 18 maj Prot. 1998/99:95
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-LcSerM4isbHYgpZbS3rDY4">
          De nya flyktingbarn som väntas hit från Kosovo aktualiserar frågan
          om hur vi i Sverige psykoterapeutiskt skall kunna hjälpa bam utan
          per­manent uppehållstillstånd.
        </p>
        <p xml:id="i-2vQJUirLNJ2kFRTy7CZ9Fy">
          FN:s barnkonvention ställer krav på att varje stat skall ge alla
          bam som vistas i landet likvärdiga villkor. Detta känner vi till
          i Sverige och det borde vi också leva upp till fullt ut.
        </p>
        <p xml:id="i-YTGw5RMkotQwP75nR7Yox">
          Det finns redan i dag mellan 4 000 och 5 000 bam i Sverige utan
          permanent uppehållstillstånd, dvs. asylsökande bam, bam med tidsbe­gränsade
          uppehållstillstånd och bam som avvisats men där beslutet inte
          kunnat verkställas. Dessa bam vistas legalt i Sverige. När Sverige
          nu lovat ta emot 5 000 flyktingar från kriget på Balkan så är
          ca 1 500 av dessa flyktingar bam. Tidigare erfarenheter har visat
          att krig och kon­flikter ofta blir långvariga, och en stor del
          av bamen som kommer till Sverige från krigsområden blir därför
          ofta kvar här mycket länge, ibland under resten av sin barndom.
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_376.pdf"/>
        <p xml:id="i-XzxPAqCRXiRaUMqhvevMBb">
          Flyktingsituationen i sig är en mycket otrygg och osäker tillvaro.
          Många av de barn som i dagarna väntas till Sverige har dessutom
          ohygg­ligt svåra traumatiska upplevelser bakom sig. De har förlorat
          sina hem och gått igenom ett flertal uppbrott. Syskon och föräldrar
          kan ha dödats eller försvunnit. Därför är behovet av psykoterapi
          stort för flyktingbar­nen.
        </p>
        <p xml:id="i-cnBxeH3aZE4HyFrHUf8t4">
          Invandrarverket har gått ut med att våra bampsykiatriska mottagning­ar
          kan ta emot alla bam som behöver hjälp. Men vi vet samtidigt att
          PBU- och BUP-mottagningama runt om i landet redan i dag är överbe­lastade
          med bam som mår dåligt. För att vi skall kunna hjälpa barnen från
          Kosovo måste ytterligare resurser tillskjutas. Vi kan inte begära
          att personalen vid landets BUP- och PBU-mottagningar skall sköta
          detta inom sin ordinarie verksamhet.
        </p>
        <p xml:id="i-RiaFvhdQuzPtkWDNEhGXoQ">
          Därför vill jag fråga ministern:
        </p>
        <p xml:id="i-QCEHyZnjPQzdgGVouAqFcG">
          Avser ministern verka för att extra medel tillskjuts så att personalen
          vid BUP och PBU kan erbjuda flyktingbarnen från Kosovo terapeutisk
          hjälp?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_377.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
