<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0294">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>upphandling av trafik</title>
        <author>Lars Björkman (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:294 av Lars Björkman (m) till näringsministern om upphandling av trafik</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_319.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_320.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Lars Björkman (m)</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-Tg5wtdAcfotgy1zwH4f3qs</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>näringsministern</persName>
            <idno>i-5iuSCbAspakd6XhUXCtA5E</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-SvEWcSr4qi41wA5csb2t1x" corresp="i-Tg5wtdAcfotgy1zwH4f3qs">
          <date when="1998-04-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5MiMfyHio3sjaNsh49pCsD">
          <note>date unknown</note>
          <name>näringsministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-PPvSemJ2v8azrkauK9NcAx">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-MTUXmeVLprwkKdmDRi8sqB">
          <date when="1998-05-31"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-MTUXmeVLprwkKdmDRi8sqB">
          <ref type="record" target="prot-199899--103">Prot. 1998/99:103</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-W99kN17rbKQjUNumTLxDRY">
            Interpellation 1998/99:294 av Lars Björkman (m) till näringsministern
            om upphandling av trafik
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-PRhioXtDofMou9mPCAaRSu">
            Inkom den 27 april : Besvarad den 31 maj Prot. 1998/99:103
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-RCmCPPBfxpGka7S6UoEFTq">
            Upphandling av olönsam trafik har förekommit under en lång följd
            av år. Dels har den av regeringen utsedda förhandlingsmannen lämnat
            ut banor till upphandling, dels har länshuvudmännen genomfört
            upphand­lingar på länsbanoma. Alltså har olika typer av banor
            lämnats ut för kon­kurrensupphandling och på några få banor har
            till SJ konkurrerande fö­retag antagits som entreprenör. Genomgående
            mönster i upphandlingen har varit att kostnaderna för att köra
            trafiken har minskat, ofta ganska påtagligt.
          </p>
          <p xml:id="i-5TwRfaManbXkx469w1JPxS">
            När Västkustbanan 1998 genom förhandlingsmannen gick ut på an­bud,
            kunde han genom att sluta avtal med BK tåg minska kostnaden med
            ca 30 miljoner kronor på ett år. BK tåg som i samarbete med ett
            franskt och ett engelskt företag utsågs att trafikera Västkustbanan,
            har genom sitt anbud visat att det finns en klar potential för
            sänkta kostnader även på bansträckor med stort trafikutbud. Om
            tiden för entreprenaden utsträcks till att omfatta en längre tidsperiod,
            kan med stor sannolikhet kostnaderna sänkas ytterligare, och i
            stället för att som i dag generera underskott ge staten ekonomisk
            ersättning.
          </p>
          <p xml:id="i-Hj5ngZkon5QwspVTnnAYbG">
            För att den nya trafikutövaren skall kunna genomföra trafikeringen
            på Västkustbanan har genom förhandlingsmannens försorg den nya
            entre­prenören erbjudits att hyra lok och vagnar från SJ, till
            den kostnad som preliminärt angavs i anbudshandlingarna. Med en
            längre avtalsperiod säger sig den nya entreprenören kunna erbjuda
            annat koncept för såväl lok som vagnar. För att kunna utnyttja
            utländska tågsätt krävs omfattande tekniska förändringar till
            kostnader som inte anses försvarbara med hän­syn till den korta
            avtalstiden. Om avtalstiden förlängs till minst fem år ökar intresset
            att introducera helt nya tågkoncept på svenska banor.
          </p>
          <p xml:id="i-L2PzpGw41br2umA8H6NnBk">
            Resultatet av den första upphandlingen av en del av stambanenätet
            måste anses vara positivt både ur konkurrenssynpunkt och ur ekonomisk
            synpunkt. SJ har dock i en skrivelse till regeringen ifrågasatt
            hur avtalet kunde slutas och hävdar att Västkustbanan efter den
            ettåriga avtalsperio­dens slut skall återgå till det av bolaget
            trafikerade stambanenätet.
          </p>
          <p xml:id="i-N3ksrKdRhJuVoGVmZJhM9A">
            Mina frågor till näringsministern är därför: Interpellationer1998/99:1
            -370
          </p>
          <p xml:id="i-SKUTgYXNnBpQr74V6Zgkwv">
            Kommer regeringen att med ledning av det framgångsrika försöket
            på Västkustbanan att genomföra en ny upphandling i konkurrens
            på denna bana?
          </p>
          <p xml:id="i-MeKmNK3LHpjpuGY2SnhiAZ">
            Är regeringen beredd att låta andra s.k. underskottsbanor av
            den nya Rikstrafiken upphandlas i konkurrens?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
