<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0316">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>utvärdering av vuxenutbildningar</title>
        <author>Ulf Nilsson (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:316 av Ulf Nilsson (fp) till statsrådet Ingegerd Wämersson om utvärdering av vuxenutbildningar</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_341.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_342.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Ulf Nilsson (fp)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>fp</desc>
            </state>
            <idno>i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>statsrådet Ingegerd Wämersson</persName>
            <idno>i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-N4iVPG8PcwoqEoZ35msqLB" corresp="i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf">
          <date when="1998-04-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7LmL6Y3YVSvTEpUC6gD9jC">
          <note>date unknown</note>
          <name>statsrådet Ingegerd Wämersson</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-7dY5arUFJCFYC8EyjdqzPg">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-DCq6C8LtgfEnP4AFEg48hA">
          <date when="1998-05-25"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-DCq6C8LtgfEnP4AFEg48hA">
          <ref type="record" target="prot-199899--099">Prot. 1998/99:99</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-VYaS7gqL1tE3ysokTRUuod">
            Interpellation 1998/99:316 av Ulf Nilsson (fp) till statsrådet
            Ingegerd Wämersson om utvärdering av vuxenutbildningar
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-NLN21o3ee3QiJSmHJ1B9X5">
            Inkom den 29 april : Besvarad den 25 maj Prot. 1998/99:99
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-UTFnbT2NwxA9TNqKW1aStN">
            Kunskapslyftet har för många människor inneburit en ny chans.
            En utökning av möjligheterna för vuxna att studera är välkommen.
            Enligt kommitténs senaste granskning är 80 % elever nöjda med
            utbildningen, men trots allt har 10 % avbrutit studierna och 15
            % anser att de borde gjort något annat än att studera. Orsakerna
            till negativa elevsvar kan vara många. Ett naturlig orsak kan
            vara att många studieovana har problem med studierna. En annan
            orsak kan vara att kvaliteten på undervisningen inte alltid håller
            måttet. Den snabba utökningen av antalet platser medför en risk
            att man tappar greppet om kvaliteten i utbildningen. Den kraftiga
            volymökningen inom vuxenutbildningen måste ha påverkat den pedago­giska
            verksamheten på olika sätt. Kunskapslyftskommittén skall följa
            och utvärdera satsningen, men hittills har få uppgifter som handlar
            om kvali­teten kommit in. Ett uppenbart faktum är att det finns
            kursanordnare som använder icke-lärarutbildad personal och att
            kurser studeras på betydligt kortare tid än i ordinarie vuxenutbildning.
            Det finns en risk att viljan att visa upp bra statistik går ut
            över kvaliteten på undervisningen.
          </p>
          <p xml:id="i-UrS45Cr556UzmHcFnq3XMu">
            Vid Skolverkets granskning av kunskapslyftet i Linköpings kommun
            (september 1998), kritiseras i första hand kommunens upphandling
            av externa anordnare av vuxenutbildning. Skolverket konstaterar
            att kom­munen inte värderat lärarnas kompetens. Vid granskningen
            av Ystads kommun (april 1999) konstateras att kommunen inte ställt
            tillräckliga kvalitetskrav på de icke-kommunala anordnare som
            anlitats.
          </p>
          <note xml:id="i-VwPYbAynVfGvBQq3P7nrkx" type="pageNumber">
            342
          </note>
          <p xml:id="i-XUKyirfQ8QFNpbzUQhSwTD">
            Även nya former av kommunala vuxenutbildningar borde granskas
            av Skolverket. En förbisedd utbildningsform, när det gäller utvärderingar,
            är de kommunala uppdragsutbildningar som erbjuds landsting, kommunala
            förvaltningar samt privata företag. Kurser som normalt tar två
            terminer läses ibland på tio, tolv veckor i sådana kommunala uppdragskurser.
            I Kunskapslyftskommitténs delbetänkande, SOU 1999:39, finns en
            for­mulering om att även dessa kommunala kurser vore intressanta
            att utvär­dera. I de fall dessa kurser ger betyg enligt gymnasieskolans
            läroplan är det också viktigt att deras kvalitet lever upp till
            kursplanernas målbe­skrivningar.
          </p>
          <p xml:id="i-R2yfD8fHPKxaRrGmZRAMSa">
            Med tanke på att den särskilda satsningen på kunskapslyftet skall
            på­gå till 2002 borde eventuella brister i utbildningen rättas
            till snarast.
          </p>
          <p xml:id="i-XmLVZ7c1pZPyVLiaheqVy">
            Jag vill ställa följande frågor till skolministern:
          </p>
          <p xml:id="i-GQVS1kj5sQFb8ey3sJQVHr">
            Avser skolministern att ta några initiativ för att följa upp
            hur de bris­ter Skolverket påpekar rättats till i olika kommuner?
          </p>
          <p xml:id="i-YGwK2f2UG5BRARZkS4Qg4A">
            Avser skolministern att ta några initiativ för att följa upp
            hur den kommunala uppdragsutbildningen lever upp till gymnasieskolans
            kvali­tetsmål?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
