<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0068">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:68</head>
        <author who="unknown">Lars Ångström (mp)</author>
        <minister who="unknown">försvarsministern</minister>
        <topic>svenska minröjningsinsatser</topic>
        <docDate when="1998-12-01">Inkom den 1 december</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--041.xml" when="1999-01-19" status="answered">Besvarad den 19 januari, Prot. 1998/99:41</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:68 av Lars Ångström (mp) till försvarsministern
          om svenska minröjningsinsatser
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 1 decemberBesvarad den 19 januari Prot. 1998/99:41
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-XMxiBeucxwMTio5EF8FBhy">
          FN har uppskattat att det finns ca 110 miljoner minor spridda
          i 64 länder. Vaije månad dödas 800 och skadas 1 200 människor
          av minor, enligt uppgifter från Röda korset. Kostnaden för att
          röja de 110 miljoner minorna har uppskattats till 33 miljarder
          US dollar och det skulle, med nuvarande röjningstakt, ta 1 100
          år att utföra arbetet.
        </p>
        <p xml:id="i-EYHHsa7V7VEw6YPSYWgSLn">
          Det behövs mer pengar, både för själva arbetet med att röja minor
          och för att utveckla nya system för att finna minfälten och röja
          minorna. Sverige har goda förutsättningar beträffande båda dessa
          områden.
        </p>
        <p xml:id="i-ASCU3jNWaKjGzKYxDDmseK">
          Sverige är bland de stater som satsar mest på humanitär minröjning,
          ca 140 miljoner kronor under 1998. Merparten av pengarna kanaliseras
          via Sida.
        </p>
        <p xml:id="i-JcZar8JGyJx3MPmFYsjCPb">
          Den 1 juli 1997 inrättades Totalförsvarets Ammunitions- och Minröj-
          ningscentrum (SWEDEC) i Eksjö, som nu samordnar Försvarsmaktens
          minröjningsinsatser.
        </p>
        <p xml:id="i-CP6hvRePbuFaieo34Vd19A">
          SWEDEC:s budget för min- och ammunitionsröjning är ca 10 miljo­ner
          kronor under 1998. Pengarna används till att utbilda personal
          och ta fram materiel. SWEDEC utbildar också personal från civila
          organisatio­ner, som Sida.
        </p>
        <p xml:id="i-T9xjQS29xqexbZqLGvR2tr">
          Inom SWEDEC förs en diskussion om att bygga en anläggning för
          att testa och jämföra olika minröjningssystem, både svenska och
          utländska. Det skulle gallra fram de mest effektiva systemen och
          också kunna göra SWEDEC till ett internationellt centrum i detta
          hänseende. Ett testområ­de kräver tämligen omfattande investeringar,
          men behovet är stort så vi önskar att de nödvändiga resurserna
          beviljas för detta ändamål.
        </p>
        <p xml:id="i-U81E2XaC1nB1dhAcUETEME">
          I den svenska snabbinsatsstyrkan för internationella uppdrag,
          SWE- RAP, ingår bl.a. en ammunitions- och minröjningspluton, vars
          personal till stor utsträckning deltog i den svenska minröjningsinsatsen
          i Västsaha- ra hösten 1998. Denna insats kostade mellan 35 och
          40 miljoner kronor.
        </p>
        <p xml:id="i-Ub75pY1HenVDFDXkQF3Wxu">
          Försvarsmakten och regeringen anser att Sveriges säkerhetspolitiska
          läge förbättrats avsevärt, varför det pågår en omprioritering
          till fördel för svenskt deltagande i fredsbevarande insatser.
          Och inom ramen för denna verksamhet har minröjningen främsta prioritet,
          enligt uppgift från För­svarsdepartementet.
        </p>
        <p xml:id="i-5TKFek5sy7mBRCuaVEk45G">
          Den 22 januari 1998 lämnade regeringen uppdrag till Försvarsmakten
          om ”förbättrad förmåga till internationella fredsfrämjande och
          humanitä­ra insatser”. Under ”Minröjning”, den första av 18 punkter,
          står det:
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-5NiQaCRpTiQevwTrgGkcYc">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-PfBR2hh18LSgq3xZS5eFwG">
          71
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_71.pdf"/>
        <note type="margin" xml:id="i-YQaYxvxGgBu4wGr2MPZ8Hx">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-3bpHnNXADQANHCpWbhgnxG">
          72
        </note>
        <p xml:id="i-FPLztyuUEUv8oaP8JtBbRB">
          ”Försvarsmakten skall senast den 16 februari 1998 redovisa förslag
          till åtgärder för att öka minröjningsförmågan (ej sjöminor) inom
          freds­främjande och humanitära insatser. Försvarsmakten skall
          särskilt redovi­sa möjligheten att i ökad omfattning utbilda minhundar
          inom landet al­ternativt utomlands.”
        </p>
        <p xml:id="i-QRadwdvf7JQxkhCLfhemAF">
          Försvarsmakten svarade den 16 februari och föreslog en rad olika
          åt­gärder för att öka den svenska minröjningskapaciteten. Bl.a.
          nämner Försvarsmakten:
        </p>
        <p xml:id="i-SexMr565kgrs3WY2cpTNmp">
          • Åtgärder för att utöka de personella resurserna för min- och
          ammuni- tionsröjning (beräknad kostnad ca 11 miljoner kronor under
          1999).
        </p>
        <p xml:id="i-jnqSt5sQ68Cox5EGoZDKu">
          • Fortsatt studie av minröjningssystem som multisensor (10-15
          miljo­ner kronor per år) och djupminröjningssystem (10 miljoner
          kronor för 1999). Därtill kostnader för mobilt skyddsrum och maskiner
          som kan finnas på marknaden, samt personlig utrustning (4 miljoner
          kronor).
        </p>
        <p xml:id="i-UUfPuW87C8pETEx745jCh">
          • Åtgärder för att öka minhundverksamheten, med utbildning av
          dres- sörer och minhundförare. Detta skulle möjliggöra ytterligare
          ett min- hundcenter av den typ som är under uppbyggnad i Kambodja,
          samt att det togs fram ett tiotal minhundekipage.
        </p>
        <p xml:id="i-F4SV87tdWmfhAiZQTA3JSi">
          Försvarsmaktens förslag skulle, i de delar de specificeras, kosta
          mel­lan 30 och 36 miljoner årligen. Det är en rejäl ökning, men
          motsvarar ändå mindre än en promille av försvarsanslagen.
        </p>
        <p xml:id="i-84F6dFck4SkCzccFdSWaYk">
          I överbefälhavarens rapport från den 12 oktober 1998 berörs knappast
          frågan om minröjning. Men i regeringens budgetproposition avseende
          år 1999 kan man bl.a. läsa att ”förmågan till minröjning skall
          utökas” och att ”organisationen och utveckling av snabbinsatsstyrkan
          skall inriktas så att ytterligare ett mekaniserat kompani, en
          underhållsenhet samt en am­munitions- och minröjningsenhet kan
          tillföras styrkan”. Dessutom bör det eftersträvas ”forskning och
          teknikutveckling som syftar till att stödja Försvarsmaktens internationella
          verksamhet”.
        </p>
        <p xml:id="i-SZ2rmxU3jRt49MBnmzotSq">
          Det är, som jag ser det, av stor vikt att Försvarsmaktens ekonomiska
          problem inte får gå ut över de föreslagna satsningarna på minröjnings-
          verksamhet, utan att denna satsning bör intensifieras ytterligare.
        </p>
        <p xml:id="i-AsxUZWz26VANU5gDb8ckCf">
          FN:s minröjningsarbete fokuseras alltmer på area reduction, att
          ”befria land”. Det betyder att identifiera områden som är fria
          från minor och att samtidigt avgränsa de verkliga minfälten. Med
          hjälp av en sådan utrustning kan nämligen minröjama ”ge land tillbaka
          till lokalbefolk­ningen”.
        </p>
        <p xml:id="i-NUD9EdtAvPCPJcnjVSBouN">
          Bara i Kambodja finns det flera tusen misstänkta minfält som
          inte kan användas. Lennart Wetterholm, som är chef på Försvarets
          Hundtjänst- centrum, bedömer att majoriteten av alla misstänkta
          minfält i själva ver­ket är fria från minor.
        </p>
        <p xml:id="i-54oCJSFVDK4YJfFeDJfH1B">
          Försvarets Hundtjänstcentrum utbildar minhundar, både i Sverige
          och i Kambodja. Hunden är en mycket bra hjälp för att identifiera
          var det finns - och inte finns - minor. Det finns all anledning
          att fortsätta sats­ningen på levande hundar, i enlighet med Försvarsmaktens
          förslag till regeringen den 16 februari 1998.
        </p>
        <p xml:id="i-23fDFgMHAbTBkaXGYHv6ev">
          Men arbetet med minhundar är inte oproblematiskt. Hundarna skall
          tränas, de kan ta fel och de orkar bara arbeta i kortare perioder.
          Därför
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_72.pdf"/>
        <p xml:id="i-76CVCDMWTdzacD5AVSSDKr">
          pågår det också arbete med att utveckla tekniker som efterliknar
          hundens egenskaper.
        </p>
        <p xml:id="i-WmcknQFpBXeV1i78fpPydv">
          Örebroföretaget Biosensor Applications utvecklar en biosensor,
          en s.k. konstgjord hundnos. Biosensorn kan enligt flera militära
          och teknis­ka experter leda till ett stort genombrott för arbetet
          med att identifiera var det finns minor. Den svenska tekniken
          för att suga in luft och identifiera om den innehåller trotyl,
          pentyl eller hexogen är unik.
        </p>
        <p xml:id="i-xvg74iqjeCZB3dgZU6fPF">
          Den konstgjorda hundnosen ingår som en ingrediens i FOA:s multi-
          sensor (se nedan) och har därigenom tilldelats ett statligt stöd
          på 3 miljo­ner kronor under en treårsperiod. Pengarna är avsedda
          att integrera bio­sensorn i multisensorn.
        </p>
        <p xml:id="i-Nu1M5feTxw2WRxMoaNX6G">
          Det har redan kostat 38 miljoner kronor att utveckla en första
          proto­typ, en demonstrator, av biosensorn. Nu har Biosensor Applications
          genom en nyemission fått in knappt 30 miljoner kronor till det
          fortsatta utvecklingsarbetet, som både omfattar den minrelaterade
          applikationen och andra applikationer som att kunna spåra narkotika
          och terrorist­sprängämnen. Men pengarna räcker inte.
        </p>
        <p xml:id="i-MBmYzwTu5RCg3HigAwoLSD">
          Företaget har i ett brev till Försvarsdepartementet den 28 januari
          1998 anhållit om 50 miljoner kronor i statligt stöd för utvecklingsarbetet
          med minapplikationen. Större delen av kostnaderna motiveras av
          de höga tillförlitlighets-, funktions- och säkerhetskrav som ställs
          vid mindetekte­ring.
        </p>
        <p xml:id="i-852DhCx9pZoaf65rskdAjv">
          Norska myndigheter har visat ett stort intresse för att gemensamt
          med svenska myndigheter bidra till finansieringen, så att biosensorn
          skulle bli ett gemensamt svensk-norskt minsaneringsprojekt.
        </p>
        <p xml:id="i-RtqMvjxR4fPFY9UZowBcf7">
          Det svenska Försvarsdepartementet har haft en avvaktande inställning
          och först velat utvärdera biosensorn inom ramen för FOA:s multisensor.
          Det har lett till att företaget nu för samtal med norska försvarsmyndig-
          heter om att Norge skall gå in som ensam offentlig finansiär och
          att dot­terbolaget Biosensor Mine Detection flyttar till Oslo.
        </p>
        <p xml:id="i-EHhCdygRS4531HS5YRSBzu">
          Det vore enligt min mening olyckligt om denna svenska teknik
          för att identifiera minor av finansieringsskäl flyttar utomlands.
          Eftersom min­röjning skall prioriteras inom ramen för Försvarsmaktens
          internationella verksamhet, vore det rimligt att Sverige, tillsammans
          med Norge, bidrog till finansieringen av det fortsatta utvecklingsarbetet
          och att det i slutän­dan blir en svensk-norsk produkt.
        </p>
        <p xml:id="i-GBhTRBGNJJGEHo5ufNYhSq">
          I dag används ofta metalldetektorer eller hundar för att lokalisera
          var det finns minor. Båda metoderna gör nytta. Men för att snabbare
          och med större säkerhet kunna lokalisera minor utvecklas nu multisensorer,
          som integrerar olika typer av sensorer.
        </p>
        <p xml:id="i-UiTfVozbir2UUNAg5LtL4N">
          Det finns ett stort behov av en effektiv multisensor för minröjnings­arbetet,
          både vid humanitär minröjning och vid minröjning i samband med
          fredsbevarande insatser.
        </p>
        <p xml:id="i-7a6PiMRPfkFH826s8SGBBF">
          Försvarets forskningsanstalt, FOA, leder ett projekt med att
          utveckla en multisensor bestående av en biosensor från Biosensor
          Applications, en metalldetektor från Celsius Tech Electronics
          och en markradar som ut­vecklas av FOA.
        </p>
        <p xml:id="i-Q8bYoCPrj4SHfRvZXNdURT">
          Projektet inleddes den 1 juli 1997. Sida bidrar med 20 miljoner
          kro­nor till utvecklingsarbetet, varav FOA förbrukar ca 11 miljoner
          kronor, Celsius Tech ca 6 miljoner kronor och Biosensor Applications
          3 miljoner kronor.
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-YEYHNQjHBwJnRxd2BJi4oZ">
          Interpellationer1998/99:1-370
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-DCLPWCoL1MFJ9zd8dy7UQY">
          73
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_73.pdf"/>
        <note type="margin" xml:id="i-Wm4PvdE9QBwudHcJroGnTn">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-DnFGvx1AWdjvF634TVbdVb">
          74
        </note>
        <p xml:id="i-24aVugVh3DpFkJGMs9btn4">
          FOA har nyligen ansökt hos Sida om att fä förlänga projektet
          till sista december 1999. Då skall det finnas en färdig s.k. demonstrator
          för mar- kradam och en demonstrator med integrerad markradar och
          metallde- tektor. Våren 2000 beräknar Biosensor Applications att
          ha en fordonsbu­ren biosensor färdig, som också ingår i det svenska
          konceptet.
        </p>
        <p xml:id="i-4XKdAebGVy9CLxM4PuvLoJ">
          Det praktiska arbetet kommer, enligt FOA, att gå till så att
          biosensorn först undersöker om det över huvud taget finns minor
          i ett visst område. När biosensorn ”luktar” sprängämnen från minor
          så använder man mark­radarn och metalldetektom för att exakt lokalisera
          dessa minor.
        </p>
        <p xml:id="i-KGYaT4D45mV7UKt19KVKhS">
          Det kommer att krävas ytterligare finansiella resurser för att
          färdig­ställa multisensom. Försvarsmakten föreslog den 16 februari
          1998 att det kan avsättas 10-15 miljoner kronor om året ur försvarsbudgeten
          till ut­veckling av multisensor för minröjning, vilket syftade
          på FOA:s multi­sensor.
        </p>
        <p xml:id="i-Gv2xdZch6sMcvt6EhHb7BR">
          Det är enligt min mening angeläget att Försvarsmakten, i enlighet
          med detta förslag, garanterar en fortsättning av FOA:s multisensor.
        </p>
        <p xml:id="i-VYRoWCTHJ2cQ3kgyTFKwgE">
          Behovet är stort och det är sannolikt att det i slutändan blir
          en gemen­sam nordisk beställning. Våren 1998 antog en förundersökningsgrupp
          inom det nordiska försvarsministersamarbetet en kravspecifikation
          för en multisensor.
        </p>
        <p xml:id="i-J125zhjULf3U6g4aUuhPQy">
          Celsius är sammanhållande för ett delvis annat multisensorprojekt
          som fått 30 miljoner kronor i bidrag från EU. Modellen är densamma
          som i FOA:s projekt, med markradar och metalldetektor, men biosensorn
          saknas. Biosensor Applications tillfrågades men hade vid ansökningstill­fället
          inte finansiella resurser för att delta (ett EU-projekt finansieras
          till 50 %).
        </p>
        <p xml:id="i-NDE1TbSu58531hWBh6m4AZ">
          För några år sedan beslöt Sida att satsa 10,9 miljoner kronor
          för ut­veckling av en mekanisk minröjare, ett fordon med en jordfräs
          som spränger minorna. FMV valde mellan att låta kontraktet gå
          till Mellersta underhållsregementet i Strängnäs eller Bofors.
          Det gick till underhållsre- gementet som utvecklade Glufs-Glufs,
          med Stridsvagn S som chassi. Projektet misslyckades och avvecklades
          i början av 1997. Nu står maski­nen, något omarbetad, på underhållsregementet.
        </p>
        <p xml:id="i-HpsRjSQE92HBz5ZTMGHNNa">
          Bofors valde att först utveckla sitt system på den tyska Leopard­stridsvagnen.
          Maskinen användes i Bosnien av Norsk Folkehjelp, men den hade
          stora problem med reservdelar. Nu har Bofors byggt en ny mekanisk
          minröjare, Mine-Guzzlem, på ett civilt chassi med civila re­servdelar.
          Företaget har satsat flera tiotals miljoner kronor på utveck­lingsarbetet
          och minröjaren är färdig för försäljning.
        </p>
        <p xml:id="i-ViX5No1xjU1h3ZDiTc1MJG">
          Dessutom har företaget Countermine Technologies i Södertälje
          ut­vecklat en liknande jordfräs, som också skall drivas av ett
          civilt fordon. Företaget har introducerats på Innovationsmarknaden,
          IM, för att få in kapital till det fortsatta utvecklingsarbetet.
        </p>
        <p xml:id="i-MRZzJYgGFkr4rjZpdqMvAe">
          Bofors har under en tid uppvaktat Försvarsmakten och föreslagit
          att företagets minröjningsfordon skall testas och utvärderas av
          minröjnings- centret i Eksjö, SWEDEC.
        </p>
        <p xml:id="i-3cPxNhdyKQy2TYoRXtbeot">
          Det är enligt min mening av stor vikt att SWEDEC ges ekonomiska
          resurser att så snart som möjligt testa och utvärdera Bofors och
          eventuellt andra mekaniska minröjningssystem, så att dessa kan
          jämföras av en neutral part. Sådana tester knyter an till förslaget
          att minröjningscentret ges resurser att utveckla ett eget testområde
          för minröjning.
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_74.pdf"/>
        <p xml:id="i-V8tSpRDpPxVAJ6MKHfJEkM">
          Det är också av stor vikt att svenska myndigheter bistår Bofors
          och eventuellt andra företag vid marknadsföringen av mekaniskt
          minröj- ningsfordon.
        </p>
        <p xml:id="i-HY9n5oZwjDQQPeupUm3Ucu">
          Det finns ett stort antal myndigheter och organisationer i Sverige
          som direkt eller indirekt deltar i arbete med minröjning. Men
          det finns ingen central samordningsfunktion, som enligt min mening
          borde ligga inom Regeringskansliet.
        </p>
        <p xml:id="i-JL1KKMoD8Vi8JeNFvB7Y1o">
          Det vore enligt min mening också av stort värde om regeringen
          varje år överlämnade en skrivelse till riksdagen som utförligt
          skildrade Sveri­ges engagemang för minröjning.
        </p>
        <p xml:id="i-MV1CXWDTzBCDzfEU1pz3TV">
          Jag vill fråga försvarsminister Björn von Sydow:
        </p>
        <p xml:id="i-GwWe5th53fVz1mLg5tnWVM">
          1. Avser ministern att ta något initiativ för att utveckla SWEDEC
          till ett svenskt och internationellt testområde för minröjningssystem?
        </p>
        <p xml:id="i-EE6EWcaiMuomKtp9gAZX8b">
          2. Avser ministern att ta något initiativ för att intensifiera
          den pågående omprioriteringen inom Försvarsmakten till förmån
          för minröjningsin­satser?
        </p>
        <p xml:id="i-DqaS8oXcPb5Lx2gCCFd7ga">
          3. Avser ministern att ta något initiativ för att säkerställa
          att den s.k. konstgjorda hundnosen inte flyttar utomlands utan
          kan samfinansieras av norska och svenska myndigheter?
        </p>
        <p xml:id="i-Ayhd6jg5YeychQenn2VaLp">
          4. Avser ministern att ta något initiativ för att se till att
          FOA:s utveck­ling av en multisensor kan fortsätta, också efter
          att de nuvarande pengarna från Sida är förbrukade?
        </p>
        <p xml:id="i-Ka947fUHvrpDeEzeduBASE">
          5. Avser ministern att ta något initiativ för att Bofors och
          andra företag snarast skall få sina minröjningssystem testade
          och utvärderade av SWEDEC?
        </p>
        <p xml:id="i-NH2nUzr6zMgSZnSNGAbDyL">
          6. Avser ministern att ta något initiativ för att bistå Bofors
          och eventu­ellt andra företag vid marknadsföringen av mekaniskt
          minröjnings- fordon?
        </p>
        <p xml:id="i-Wg2iLKYsG3EnskHDKN9DUe">
          7. Avser ministern att ta något initiativ för att bättre samordna
          och årli­gen redovisa Sveriges engagemang för minröjning?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_75.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
