<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0013">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:13</head>
        <author who="i-3S4u3rsmsb3bjgrsrZUU6Q">Anders Karlsson (s)</author>
        <minister who="unknown">näringsministern</minister>
        <topic>svensk varvsnäring</topic>
        <docDate when="1998-10-29">Inkom den 29 oktober</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--024.xml" when="1998-11-27" status="answered">Besvarad den 27 november, Prot. 1998/99:24</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:13 av Anders Karlsson (s) till näringsministern
          om svensk varvsnäring
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 29 oktoberBesvarad den 27 november Prot. 1998/99:24
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-C2B7GBUQGk353vgGERy3P9">
          Sverige har avvecklat de direkta subventionerna för varvsnäringen.
          Det är naturligtvis rätt, en avveckling betyder konkurrens på
          så lika vill­kor som möjligt.
        </p>
        <p xml:id="i-HsNEfRnRnEq5tfoghQrHs9">
          Nu visar det sig att andra länder inte följt den internationella
          överens­kommelsen om att stödet skulle vara avvecklat till 1997.1
          USA, Holland, England, Grekland och Norge lämnas fortfarande subventioner
          på upp till 10-15 % av ordersumman.
        </p>
        <p xml:id="i-G3qxQQToqmWVH7yiBfiVwx">
          Detta får naturligtvis konsekvenser för svensk varvsnäring som
          har mycket svårt att konkurrera då verksamheterna inte drivs på
          samma vill-
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_16.pdf"/>
        <p xml:id="i-Y4FozipaQfso4rRgi8hM1W">
          kor inom den europeiska gemenskapen. I Sverige är sedan flera
          år tillba­ka de stora nybyggnadsvarven avvecklade. Det finns dock
          ett antal mind­re reparationsvarv med till viss del nybyggnad
          av framför allt skrov till andra länder.
        </p>
        <p xml:id="i-Qq4PfyHR3ERGD4czgFb2EK">
          I Sverige har vi starka traditioner inom varvsnäringen med en
          mycket hög kompetens som är viktig att utveckla och slå vakt om.
          Svensk sjö­fart, men också andra fartyg som vistas i våra vatten
          behöver reparation och service på nära avstånd då stilleståndskostnadema
          för fartygen är mycket höga. Det borde också vara viktigt för
          landet att ha en viss bered­skap för att kunna bygga civila fartyg
          i framtiden.
        </p>
        <p xml:id="i-AbFsAMPDQZevVghwYpHZJv">
          Därför finner jag det anmärkningsvärt att Sverige som enda land
          i världen avvecklat varvsstödet. Detta är något som självklart
          inte accepte­ras av branschen. De varv som fortfarande finns kvar
          i bl.a. Göteborg, Karlskrona och Landskrona får konkurrera under
          villkor som inte är rimliga. En förutsättning för order är att
          de utför arbetet 15-20 % effekti­vare än sina konkurrenter i övriga
          länder. Det mest påtagliga beviset på snedvridningen i branschen
          är att Bruces bygger båtskrov som sedan bogseras till Norge för
          utrustning.
        </p>
        <p xml:id="i-CzxyyCvbjvC288m9E19koF">
          I september månad var dåvarande arbetsmarknadsministern i Lands­krona
          och lovade företagsledning och anställda att inom arbetsmarknads­politikens
          ram stödja varvsverksamheten.
        </p>
        <p xml:id="i-XP9mUiwAd8RxJJ2RsTpE7C">
          Min fråga till statsrådet är därför:
        </p>
        <p xml:id="i-UBEet11uz2BydJYngxdzAg">
          Vilka åtgärder kommer regeringen att vidta för att stödja svensk
          varvsnäring?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_17.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
