<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0036">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:36</head>
        <author who="unknown">Inger René (m)</author>
        <minister who="unknown">socialministern</minister>
        <topic>hemlösa i Sverige</topic>
        <docDate when="1998-11-18">Inkom den 18 november</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--030.xml" when="1998-12-07" status="answered">Besvarad den 7 december, Prot. 1998/99:30</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:36 av Inger René (m) till socialministern
          om hemlösa i Sverige
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 18 novemberBesvarad den 7 december Prot. 1998/99:30
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-5voHt7bBfSsfeTtWYRz2zj">
          Under 1990-talet har en växande uppmärksamhet riktats mot hemlös­heten
          - främst i de svenska storstäderna - men också på landsbygden.
        </p>
        <p xml:id="i-L4FsRD1DyaxsJeaSwbA3vQ">
          Antalet hemlösa i Sverige är omkring 10 000 personer, varav knappt
          hälften finns i Storstockholm. Hemlösheten är i huvudsak ett storstads-
          problem - även om det alltså dessvärre förekommer hemlösa människor
          också på mindre orter. Kanske håller vi på att få ett internationellt
          stor- stadsmönster också i Sverige? Människor som har svårt att
          få arbete och försörjning på landsorten tror att det finns bättre
          möjligheter i storstaden. Snart upptäcker de att svårigheterna
          att få jobb är minst lika stora som ”hemma” - dessutom saknas
          det sociala skyddsnätet som förhindrar ensamhet, tristess och
          kanske missbruk.
        </p>
        <p xml:id="i-KcBHDx1Mzsi5GKPqYP3EvC">
          Andelen uteliggare av dessa 10 000 är ungefär 10 %. 1 000 personer
          saknar alltså tak över huvudet varje natt.
        </p>
        <p xml:id="i-4xprSMpaNyqZnYqp7ezV1Y">
          Vi hittar dessa olycksbroder och -systrar under broar, på parkbänkar
          och varhelst en människa kan dra sig undan och sova i någorlunda
          säker­het. Ofta är det hyresfastigheternas vinds- och källarutrymmen
          som blir tillfälliga bostäder för de hemlösa även om fastighetsägarna
          numera blivit bättre på att låsa de hemlösa ute!
        </p>
        <p xml:id="i-Ntspwddt7C48YwQxn5AxMg">
          En del har tagit sin tillflykt till sjukhusen men också de gör
          ansträng­ningar för att hålla de hemlösa borta från sina områden.
        </p>
        <p xml:id="i-7yvi9iQKHfR8V4pqMSTPyY">
          Skälen till hemlösheten är antagligen lika många som det finns
          hem­lösa. Stora grupper är psykiskt sjuka, missbrukare eller människor
          som blivit vräkta på grund av bristande betalningsförmåga. Många
          är medel­ålders män men kvinnor och ungdomar är växande grupper.
        </p>
        <p xml:id="i-2sFbiQUgiwjt1Z9FELL5kA">
          Den svenska sociala misären och utslagningen har fått internationell
          uppmärksamhet i och med att Moder Teresas organisation från Indien
          har etablerat soppkök i Stockholm och Göteborg. Också svenska
          frivilligor­ganisationer har uppmärksammat ett ökat behov av mat
          och gemenskap från de hemlösa och har därför ökat sina insatser.
        </p>
        <p xml:id="i-XGyMpQxhZh8bjhokCVMkAs">
          Under den förra regeringsperioden tog jag vid flera tillfällen
          upp frå­gan om hemlöshet med dåvarande socialministern. Vi var
          överens om att situationen är ovärdig ett samhälle som vill framstå
          som civiliserat men åtgärder för att komma till rätta med situationen
          har lyst med sin frånva­ro. Därför kvarstår min fråga:
        </p>
        <p xml:id="i-B4j2SeTcp3dmzSoQQWkhNi">
          Vilka åtgärder avser socialministern vidta för att vända utvecklingen
          även när det gäller hemlösheten?
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-DRVS8ctEmQHsdEzVsGXArN">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-BQCVj2bfZNSDNQZqB6MxCX">
          37
        </note>
        <pb facs="PDF:36"/>
        <note type="margin" xml:id="i-RVDYqsKon5XCyLsGbtuVwC">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-YFYZK62C44GGQ3qkad3ZzQ">
          38
        </note>
        <pb facs="PDF:37"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
