<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0202">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:202</head>
        <author who="unknown">Ulla-Britt Hagström (kd)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Maj-Inger Klingvall</minister>
        <topic>rehabilitering och jämställdhet</topic>
        <docDate when="1999-03-08">Inkom den 8 mars</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--078.xml" when="1999-04-13" status="answered">Besvarad den 13 april, Prot. 1998/99:78</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:202 av Ulla-Britt Hagström (kd) till statsrådet
          Maj-Inger Klingvall om rehabilitering och jämställdhet
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 8 marsBesvarad den 13 april Prot. 1998/99:78
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-QeM9dWkH3azhbEEz7cnXeg">
          Försäkringskassorna i landet tolkar behovet av stöd för rehabilitering
          för olika personer på olika sätt. I budgetpropositionen för 1999
          påpekas att kassans samordning av den arbetsinriktade rehabiliteringen
          inte fun­gerar tillfredsställande. Rehabiliteringsinsatserna kommer
          ofta för sent.
        </p>
        <pb facs="PDF:213"/>
        <p xml:id="i-FwXDK5EqL1oLTD5LBYqoDZ">
          Arbetsgivarna gör heller inte rehabiliteringsutredningar i tillräcklig
          om­fattning.
        </p>
        <p xml:id="i-QpQ16QwcAmbph9dPi8CCej">
          I förarbetena till reformen, där arbetsgivarens ansvar för att
          klarlägga en anställds behov av rehabilitering ökade, talas om
          medicinsk, social och yrkesinriktad rehabilitering. De allmänna
          försäkringskassorna har ansvaret för samordning av resurserna
          och det yttersta ansvaret för att de försäkrade i tid skall få
          den rehabilitering som är lämplig. Kassan skall i samråd med den
          försäkrade se till att hans eller hennes behov av rehabi­litering
          snarast klarläggs. Vidare skall kassan se till att åtgärder vidtas
          för en effektiv rehabilitering.
        </p>
        <p xml:id="i-PV7VAaA525Ed7KPZNV2xft">
          Det har under de senaste åren gjorts ett flertal undersökningar
          och studier över hur rehabiliteringsarbetet bedrivs. I rapporten
          Vem får ar- betslivsinriktad rehabilitering? (RFV redovisar 1997:10)
          kartläggs och analyseras vilka egenskaper hos de långvarigt sjukskrivna
          som har varit avgörande för hur försäkringskassan selekterar dem
          som erbjuds åtgär­der. Där konstateras bl.a. att:
        </p>
        <p xml:id="i-3gJztF2Ax42BFRABNM7p5B">
          Egna rehabiliteringsförslag vid en kontakt med försäkringskassan
          ökar sannolikheten att bli erbjuden åtgärd och att diagnoserna
          ryggsjuk­dom och reumatism ökar sannolikheten att få åtgärder.
        </p>
        <p xml:id="i-16RtQ5f3UjWagF2wnHUiSP">
          En annan bild som undersökningen ger av den arbetslivsinriktade
          re­habiliteringen är de skillnader som gäller för kvinnor och
          män. Trots att kvinnor och män får lika mycket åtgärder, väljs
          de ut på olika sätt och får olika typer av rehabilitering. För
          kvinnorna är andelen åtgärder som utgörs av utbildning mindre
          än för männen. Män med en treårig gymna­sieutbildning har en kraftigt
          ökad sannolikhet att få åtgärder jämfört med andra män. Kvinnor
          och män kontaktar försäkringskassan i samma ut­sträckning och
          lämnar egna rehabiliteringsförslag lika ofta. Trots detta har
          männens egna förslag till rehabiliteringsåtgärder en mycket större
          betydelse än kvinnornas för sannolikheten att även sent i sjukfallet
          få åtgärder.
        </p>
        <p xml:id="i-PfzX9wa3qgQdxdfVSb2S47">
          I Riksförsäkringsverkets tillsynsrapport Försäkringskassornas
          hand­läggning av ohälsoförsäkringarna (RFV 1998:4), konstateras
          att det finns brister i de beslutsunderlag som ligger till grund
          för ärenden inom ohälsoområdet. Det brister bl.a. i regelbundna
          bedömningar av rätten till sjukpenning, behovet av rehabilitering
          samt rätten till förtidspen- sion/sjukbidrag.
        </p>
        <p xml:id="i-A5rT5XnF4qw4MVn3AwDrsh">
          Med anledning av ovanstående vill jag ställa följande frågor
          till stats­rådet Maj-Inger Klingvall:
        </p>
        <p xml:id="i-B3Zfw866tV6HsMX8n6fzWa">
          Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att personer tillhörande
          olika försäkringskassor skall få likvärdig rehabilitering?
        </p>
        <p xml:id="i-SF9UPugMe7frEatyJa5ydM">
          Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att attityderna till
          kvinnors och mäns olika behov av rehabilitering skall uppmärksammas?
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-YQtCheTmPjmwXtDAqWng6g">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-TZkCSLiJRTsSkZNRDGyHy">
          215
        </note>
        <pb facs="PDF:214"/>
        <note type="margin" xml:id="i-QCAJ3meAfJfHMSq86S8ofk">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-NvArBP5JcUzQcqZ44D7zzh">
          216
        </note>
        <pb facs="PDF:215"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
