<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0007">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:7</head>
        <author who="unknown">Sten Andersson (m)</author>
        <minister who="unknown">näringsministern</minister>
        <topic>avveckling av kärnkraften och danska kolkraftverk</topic>
        <docDate when="1998-10-16">Inkom den 16 oktober</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--016.xml" when="1998-11-17" status="answered">Besvarad den 17 november, Prot. 1998/99:16</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:7 av Sten Andersson (m) till näringsministern
          om avveckling av kärnkraften och danska kolkraftverk
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 16 oktoberBesvarad den 17 november Prot. 1998/99:16
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Beslutet att i förtid avveckla kärnkraften kommer att medföra
          att miljön blir sämre. Alla opinionsmätningar har länge tydligt
          visat att en stor majoritet av svenska folket anser att kärnkraften
          inte bör avvecklas i den takt som Socialdemokraterna, Centerpartiet
          och Vänsterpartiet, med stöd av Miljöpartiet, beslutat om. Även
          tunga fackliga instanser är myck­et kritiska till den förtida
          avvecklingen. Beslutet har skapat misstro mot politik och politiker.
        </p>
        <p>
          I Skåne som ligger närmast Danmark, vars energiproduktion till
          stor del baseras på kolkraft, kommer konsekvensen av den förtida
          avveck­lingen av kärnkraften att märkas först och mest. Det är
          logiskt att förut­sätta att behövlig kompensation för nedlagd
          kämkraftsel kommer att importeras från kolkraftverk i Danmark.
        </p>
        <p>
          Danska elproducenter konkurrerar dessutom inte på samma villkor
          som de svenska då man inte följer EU-direktivet om att avreglera
          el­marknaden. Detta innebär att svenska oljekraftverk, där stora
          investe­ringar gjorts för att förbättra miljöpåverkan, inte kan
          konkurrera. I situa­tionen då normal svensk elproduktion inte
          räcker till kommer Sverige att köpa elkraft producerad i danska
          kolkraftverk vars påverkan på miljön är mycket negativ.
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder ämnar statsrådet vidta för att underlätta möjligheten
          för svenska ”reservkraftverk” att sälja sin produktion då behov
          uppstår?
        </p>
        <pb facs="PDF:8"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
