<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0049">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:49 av Chris Heister (m) till socialministern
          om en nationell vårdgaranti
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 23 novemberBesvarad den 7 december Prot. 1998/99:30
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          ”Klart i dag: skatten i Stockholm sänks 80 öre - vården får 713
          mil­joner kronor extra.” (Expressens löpsedel den 2 november.)
        </p>
        <p>
          Så såg det ut på Expressens löpsedel när det blivit klart med
          de mode- ratledda majoriteterna i Stockholms stad och län. Den
          moderata politiken
        </p>
        <pb facs="PDF:49"/>
        <p>
          är ett klart uttryck för prioriteringar och hänsyn till den enskilda
          medbor­garens personliga välfärd.
        </p>
        <p>
          Borgerligt styrda landsting går nu från ord till handling. Landstingen
          i Stockholm, Skåne och Halland inför vårdgaranti för alla medicinskt
          motiverade behandlingar. Vårdgarantin innebär att patienten har
          rätt till vård, operation eller behandling inom tre månader efter
          det att behovet först konstaterats. Om landstingen inte kan uppfylla
          garantin om vård inom tre månader så erbjuds patienten vård på
          annat håll.
        </p>
        <p>
          Det behövs en vårdgaranti som säkrar patientens rätt till bra
          vård i tid. På många håll i landet växer nämligen köerna igen
          efter det att socialde­mokraterna avskaffat vårdgarantin och inskränkt
          etableringsfriheten.
        </p>
        <p>
          På Malmö Allmänna Sjukhus har väntetiden för operation för fram-
          fall ökat från 20 veckor i månadsskiftet april/maj till 36 veckor
          i septem­ber. I Helsingborg har väntetiden för en gallstensoperation
          ökat från 10 veckor till 25 veckor under samma tidsperiod. I Kungsbacka
          får man i dag vänta 78 veckor för att få prova ut en hörapparat.
          I månadsskiftet april/maj var väntetiden 12 veckor.
        </p>
        <p>
          I Stockholm så väntar 2 600 patienter på utprovning av hörapparat.
          Väntetiden varierar mellan cirka två månader och upp till över
          ett år. Situationen har förbättrats något jämfört med tidigare
          och väntetiderna har reducerats.
        </p>
        <p>
          På Karolinska i Stockholm har väntetiden för höftledsplastik
          för opri­oriterade patienter ökat från 40 veckor i oktober 1997
          till 52 veckor i september 1998. I Södertälje har väntetiden för
          samma operation ökat från 12 veckor till 20 veckor under samma
          tidsperiod. Väntetiden för en gallstensoperation på Karolinska
          har fördubblats på ett års tid. Från 26 veckor i oktober 1997
          till 51 veckor i september 1998.
        </p>
        <p>
          I Borås får den som har ett sjukt barn vänta i 34 veckor för
          att få komma till en allergispecialist. Bor man i Göteborg har
          man en något bättre situation, då får man vänta i 24 veckor för
          att få träffa en allergi­specialist på Sahlgrenska universitetssjukhuset,
          Mölndal.
        </p>
        <p>
          Har regeringen för avsikt att ta initiativ till en nationell
          vårdgaranti och när kan den i så fall träda i kraft?
        </p>
        <pb facs="PDF:50"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
