<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0362">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>flyktingkatastrofen på Balkan och minskningen av det svenska biståndet</title>
        <author>Lars Leijonborg (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:362 av Lars Leijonborg (fp) till statsrådet Pierre Schori om flyktingkatastrofen på Balkan och minskningen av det svenska biståndet</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_386.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_387.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_388.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Lars Leijonborg (fp)</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>fp</desc>
            </state>
            <idno>i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>statsrådet Pierre Schori</persName>
            <idno>i-T2zoKSjQ4xPQ7xSU1J4Axv</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-4jHjvQA9YkTA5i3KVnFf6w" corresp="i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE">
          <date when="1999-04-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Nhpwqnpj5NxczRMv4Gy76f" corresp="i-T2zoKSjQ4xPQ7xSU1J4Axv">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-51wShgj5TY1X2YxcsVPAYR">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-9R9mVSEs8KswHDiM7qcicy">
          <date when="1999-05-18"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-9R9mVSEs8KswHDiM7qcicy">
          <ref type="record" target="prot-199899--095">Prot. 1998/99:95</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-TCCnboAniANRRhuH3fKXtK">
            Interpellation 1998/99:362 av Lars Leijonborg (fp) till statsrådet
            Pierre Schori om flyktingkatastrofen på Balkan och minskningen
            av det svenska biståndet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Fv3MqkYxYe12dj1yc1pfMX">
            Inkom den 30 april : Besvarad den 18 maj Prot. 1998/99:95
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-LWk5Sd63MUF6vGNs4V3qJu">
            På tröskeln till 2000-talet är Europa i krig. Det är en politisk
            och hu­manitär katastrof.
          </p>
          <p xml:id="i-8b8nyy4hiz3yX4vMfYAxAq">
            Europas 1900-tal har förpestats av kommunism och förvänd nationa­lism.
            I Belgrad sitter nu en regim som är en tragisk kombination av
            båda. Priset har fått betalas av många, som kroater, bosnier och
            albaner men också av det serbiska folket, som förnekats demokratiska
            rättigheter och möjligheten att leva i ett land som respekteras
            internationellt.
          </p>
          <p xml:id="i-4B5wB5SBivLwftkrZpCgky">
            Kriget i Kosovo är ett av de mest förutsedda i historien. Early
            war- wwg-systemens larmklockor har ljudit i många år. Ett mer
            konsekvent och kraftfullt uppträdande av omvärlden, inte minst
            Europeiska unionen och dess medlemsländer, hade kanske kunnat
            undvika den militära kon­flikten. Det är en lärdom inför framtiden,
            som starkt talar för en mer samordnad utrikes- och säkerhetspolitik
            inom EU.
          </p>
          <p xml:id="i-5fvayie7NFtK2E1BrMuChn">
            Men i det läge som rådde i mars 1999 var ingen annan lösning
            möjlig än ett militärt ingripande till stöd för kosovoalbanemas
            grundläggande mänskliga rättigheter. Ansvaret för krigsutbrottet
            ligger helt och hållet i Belgrad. Den militära insatsen måste
            nu fullföljas med all den kraft och med alla de inslag som är
            nödvändiga för att tvinga Slobodan Milosevic att kapitulera och
            tillåta de fördrivna att återvända hem under internatio­nellt
            skydd.
          </p>
          <p xml:id="i-WrEFLeXoncke1TXw9XQcGM">
            Enligt flera personer som just flytt och som jag talade med,
            lever nu praktiskt taget inte en enda kosovoalban i Kosovo kvar
            i sitt hem. Skulle de uppgifterna vara riktiga innebär det, hur
            svårt det än är att ta till sig, att nästan två miljoner människor
            är på flykt. Av dem finns när detta skrivs mer än 600 000 i Albanien,
            Makedonien och Montenegro.
          </p>
          <p xml:id="i-QAZYkTix3UtyJNHXRGiULt">
            Även om vi alla hoppas på ett snabbt slut måste vi också planera
            för ett annat scenario. Läget kan mycket väl bli ännu värre än
            det redan är. Jag fruktar att kriget blir utdraget och den för
            omvärlden synliga flyk­tingkatastrofen växer.
          </p>
          <p xml:id="i-o4zmx2SbvUyh9TGk6rQAD">
            Albanien och Makedonien klarar inte fler flyktingar. Utan att
            en se­kund acceptera Milosevics etniska rensning måste vi vara
            redo att erbju­da långt fler än hittills en tillfällig fristad
            i länder utanför regionen, i första hand i Västeuropa. I ett skede,
            för ett par veckor sedan, fanns en föreställning att den värsta
            flyktingkatastrofen nu var över. Jag vill starkt varna för att
            den föreställningen får prägla vårt handlande.
          </p>
          <p xml:id="i-MSdvUwgEHpFyMyAYVjHo1q">
            Albanien har redan på några veckor ökat sin befolkning med mer
            än 10 %. Det motsvarar en inflyttning till Tyskland på drygt sju
            miljoner människor - på fyra veckor! I Makedonien hotas den känsliga
            etniska balansen om flyktingströmmen fortsätter och ingen avlastning
            kommer till stånd. Det ligger inte på något sätt i Europas intresse
            att de bräckliga staterna Albanien och Makedonien bryter samman.
          </p>
          <p xml:id="i-XrvrCH85w5frMYu86vd6oF">
            Situationen i de läger vi besökte var acceptabel, men från andra
            rap­porteras att situationen redan är ansträngd. En lång het sommar
            kan ska­pa mycket svåra problem med epidemier och social oro.
          </p>
          <note xml:id="i-GB6MUQgiB8bzneL636xwbb" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-RuWQ2bc6t5U3rWN1DhNB37" type="pageNumber">
            387
          </note>
          <note xml:id="i-QuL1ETfWho6AG7oKwStozg" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <p xml:id="i-9nGhQoCXkoZdohdkFFQhK7">
            Mina allra viktigaste slutsatser, vid sidan av att Milosevic
            med alla till buds stående medel måste tvingas att ge upp så snart
            som möjligt, är dessa:
          </p>
          <p xml:id="i-Y5imS3ZyGKE4d4kWyg8EQZ">
            • Omvärlden måste göra ännu mer för att bistå Makedonien och
            Alba­nien i deras flyktingmottagande, men inse att det därutöver
            sannolikt blir nödvändigt att flyga ut flera hundra tusen människor
            till tillfälliga inkvarteringar i andra länder.
          </p>
          <p xml:id="i-4ZG28Fm198nnpiVvEXfs44">
            • Länderna inom EU bör tillämpa den mekanism för s.k. burden
            sha- ring som förberetts för massflyktsituationer.
          </p>
          <p xml:id="i-S43sLsWNXR9febpmQJn5mz">
            • Om inte en fredlig lösning är i sikte inom ett par veckor måste
            UNHCR börja planera för vinterförläggningar av flyktingarna. Om
            bedömningen är att kriget kommer att pågå så länge att ett återvän­dande
            inte blir möjligt i god tid före vintern, måste mycket bättre
            skydd än de tält som nu erbjuds ordnas. På Balkan kan en lång
            het sommar avlösas av en lång kall vinter. Att bygga tillfälliga
            bostäder åt så många människor tar flera månader.
          </p>
          <p xml:id="i-EfjQRCz18fzweo1oSim5vz">
            • Särskilda insatser måste göras för att motverka den dokumentlöshet,
            som är en del av Milosevics fördrivningspolitik. UNHCR och myn­digheterna
            i Kosovos grannländer måste ges resurser att genomföra en ordentlig
            registrering av alla flyktingar. Andra länder bör sända konsulär
            personal till sina beskickningar, så att de flyktingar som har
            rätt att besöka släktingar i andra länder får den hjälp de behöver,
            t.ex. i form av tillfällig pass.
          </p>
          <p xml:id="i-JeUivWj1tV6MBDbj7hgvLz">
            I ett ”efterkrigsperspektiv” vill jag betona följande:
          </p>
          <p xml:id="i-2AAgvPFa93jTuhkWtTUvBK">
            • En översyn bör komma till stånd av hur UNHCR hanterar stora
            flyk­tingsituationer och hur dess roll som lead agency kan fyllas
            på bästa möjliga sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-A76sdpkarDWjPcda8PLpHT">
            • Medlemsländerna måste öka bidragen till UNHCR så att en tillräcklig
            beredskapsnivå kan upprätthållas. Det räcker inte att bevilja
            bidrag när katastrofer har inträffat. Det måste också finnas resurser
            till en basorganisation, som kan vara snabbt på plats. I Albanien
            och Make­donien dröjde det för länge innan flyktingarna fick hjälp
            och en viktig förklaring är att UNHCR inte kan ha nödvändiga resurser
            i bered­skap.
          </p>
          <p xml:id="i-MkEvuFzUg91qpCXkbESamh">
            • Ett omfattande program för stöd till och återuppbyggnad av
            länderna på Balkan bör planeras. Det skall kunna sjösättas omedelbart
            efter ett krigsslut. Ett sådant program aviserades vid Natotoppmötet
            i Wa­shington och även om alla bidrag är välkomna förefaller det
            naturligt att huvudansvaret för detta program tas av EU och dess
            medlemslän­der. Programmet bör inkludera möjligheten för länderna
            att bli asso­cierade medlemmar i EU, med sikte på senare medlemskap.
            Makedo­nien bör - med tanke på det framgångsrika sätt landet hanterat
            sin mycket svåra situation under flera år - ges möjlighet att
            omedelbart få förhandla om medlemskap, alltså bland de länder
            som förhandlar i första gruppen. Självfallet skall dessa möjligheter
            till stöd till åter-
          </p>
          <note xml:id="i-QmKGQ8oAxJQgwSiq1bVUgY" type="pageNumber">
            388
          </note>
          <p xml:id="i-RjPh5KzHQ1zSaB3pHRo1AS">
            uppbyggnad också gälla Serbien, om landet väljer en demokratisk
            och civiliserad väg.
          </p>
          <p xml:id="i-GyLbGKUqSiiiZtsJxVTTzE">
            • Tydliga signaler om bistånd bör också sändas till Montenegro,
            som ett stöd till Djukanovic reformpolitik.
          </p>
          <p xml:id="i-QApf3UuJ6WbBCrfmL9a7u">
            • Ett stort försoningsprogram bör planeras, inkluderande inte
            minst omfattande möjligheter till ungdomsutbyte. Ideella organisationer
            och folkrörelser bör ges stöd för att bygga nätverk för ett civilt
            samhälle.
          </p>
          <p xml:id="i-JTRp1gJKef9PZwhtHFZRcJ">
            I en skrivelse till regeringen från Sida påpekar generaldirektör
            Bo Göransson att de drastiska nedskärningarna av biståndet som
            regeringen, Vänsterpartiet och Miljöpartiet enats om bl.a. får
            följande konsekvenser:- ”Inga projekt för långsiktigt utvecklingssamarbete
            i Albanien, Ko­sovo och Makedonien under 1999.”
          </p>
          <p xml:id="i-KTyif63SkgkSyrKaXW663J">
            - ”Återuppbyggnadsåtgärder i Bosnien och Kroatien inställs eller
            skjuts framåt.”
          </p>
          <p xml:id="i-5hX4nZDtzVHxmebvCpwJcU">
            - ''Start öo.sM/a-programmet läggs ned.”
          </p>
          <p xml:id="i-PhvYF4hRDQgDTU3Mc1WavZ">
            Mot bakgrund av detta och med anledning av den senaste utveckling­en
            på Balkan vill jag fråga biståndsministern om regeringen är beredd
            att ompröva beslutet om begränsningsbelopp för biståndsanslaget.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
