<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0116">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>vägnätet</title>
        <author>Sven Bergström (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:116 av Sven Bergström (c) till näringsministern om vägnätet</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_126.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_127.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_128.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Sven Bergström (c)</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>c</desc>
            </state>
            <idno>i-KtELEJ9HytY7HFgQExEzLq</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>Anders Sundström</persName>
            <idno>i-5iuSCbAspakd6XhUXCtA5E</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>Björn Rosengren</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-5M9qvcwGrWuuBSRpVHgfqV" corresp="i-KtELEJ9HytY7HFgQExEzLq">
          <date when="1999-01-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-TzaBfXHJ3nPGZQccabHFaM" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Sy5Q8C1xdt1MMsY9jaSpZ8">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Hm2wXHb5M3wh3LH6qQvyVC">
          <date when="1998-03-02"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Hm2wXHb5M3wh3LH6qQvyVC">
          <ref type="record" target="prot-199899--061">Prot. 1998/99:61</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-PtovNZreheuK7gPj7kcKpm">
            Interpellation 1998/99:116 av Sven Bergström (c) till näringsministern
            om vägnätet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-FwEWcHeo9uxoATeKcieMvn">
            Inkom den 28 januari : Besvarad den 2 mars Prot. 1998/99:61
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-QmdHqv9xP7zcgCzpe7C4TR">
            En nyckelfråga för att hela Sverige skall kunna leva och utvecklas
            är väl fungerande kommunikationer i alla delar av landet. För
            framtiden är en målmedveten utbyggnad av ett heltäckande telenät
            som medger snabb och högklassig IT-trafik av största vikt. Det
            traditionella vägnätet måste dock också hålla en hög och jämn
            standard då det är grunden för dagliga arbetsresor och för person-
            och varutransporter över hela vårt land.
          </p>
          <p xml:id="i-5YWukK59iNkAWrn2fwgaUa">
            En bra vägstandard är av avgörande betydelse för att devisen
            om att hela Sverige skall leva skall ha någon mening. Under senare
            år har vi dock kunnat se hur de stora satsningarna inom kommunikationsområdet
            gjorts på jätteprojekt i anslutning till de mest tätbefolkade
            delarna av landet. Det finmaskiga vägnätet, länsvägar och mindre
            vägar liksom de enskilda vägarna har fått klara sig med mindre
            pengar.
          </p>
          <p xml:id="i-9Wwrzu2pcfHbC4qdheo7Av">
            Exempel på storskaliga och mycket kostsamma satsningar är Öre-
            sundsbron, Citytunneln i Malmö, tunneln genom Hallandsåsen, Södra
            Länken i Stockholm och Arlandabanan. Samtidigt har regeringen
            dragit ned på pengarna till drift och underhåll av befintligt
            vägnät.
          </p>
          <p xml:id="i-J1F6bSk9riFwqWpRn5DK8A">
            Investeringar i infrastruktur kan lätt gå förlorade om de inte
            följs av insatser för drift och underhåll. Väg- och jämvägskapitalet
            måste förval­tas på sådant sätt att värdet av gjorda investeringar
            inte urholkas. För att kunna upprätthålla en sådan princip krävs
            en långsiktig strategi för drift och underhållsåtgärder.
          </p>
          <p xml:id="i-RRtQkckHVM6AVt5FgLbFy1">
            Upprustning av vägnätet är en ytterst angelägen regionalpolitisk
            fråga och av avgörande betydelse för möjligheterna att utveckla
            ett decentrali­serat samhälle. Dåligt underhållna vägar är till
            stort men för de boende och näringsliv utmed dessa vägar. För
            att vidmakthålla vägkapitalet måste insatser för drift och underhåll
            prioriteras. Avstängningar eller dålig framkomlighet innebär betydande
            merkostnader för näringslivet. Längre restider, försämrad framkomlighet
            och högre underhållskostnader drabbar både människor och företag.
          </p>
          <p xml:id="i-NPCZ6B3stdFvfiFkiPTmCj">
            Bärighetshöjande åtgärder såsom tjälsäkring och beläggning av
            grus­vägar är av mycket stor betydelse. Andelen vägar som avstängs
            på grund
          </p>
          <note xml:id="i-4KzERZ4LkWV8LKsTcsLJTf" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-2BBVdbLD9xxYv8b4xxDR8P" type="pageNumber">
            127
          </note>
          <note xml:id="i-5gjZr8jfUTREBB2ykR6Qxj" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1-370
          </note>
          <note xml:id="i-C4s1ekQr9VLLF68bvf6rLZ" type="pageNumber">
            128
          </note>
          <p xml:id="i-6ak4m1F7N3guCEKJjXawnK">
            av tjällossning måste kraftigt reduceras, inte minst med tanke
            på skogsindustrins transportbehov och de enskildas möjligheter
            att bo och verka på landsbygden.
          </p>
          <p xml:id="i-GFCk3zgCt4ibzeZsR5DNKh">
            I Sverige finns drygt 2 000 mil allmän väg som inte är hårdbelagd.
            Detta finmaskiga vägnät utgör en betydande verksamhetsförutsättning
            för våra största industrier. Detta vägnät utgör även en start
            eller ett slut på flertalet av de transporter som utförs. Om investeringar
            i större transport­förbindelser skall få avsedd effekt är vidmakthållandet
            av det finmaskiga vägnätet av största betydelse.
          </p>
          <p xml:id="i-ToukAArW4fXpdrshsRjjCA">
            Sveriges vägnät består av ca 9 800 mil statlig väg, 3 700 mil
            kommu­nala gator och vägar och ca 28 000 mil enskilda vägar varav
            7 400 er­håller statsbidrag. Det enskilda vägnätet är för många
            boende på lands­bygden förbindelsen till det allmänna vägnätet.
            Det statsbidragsberätti- gade enskilda vägnätet berör cirka en
            miljon av Sveriges befolkning och närmare 50 % av den totala skogs-
            respektive åkerarealen. Var fjärde gods- eller persontransport
            genereras från enskilda vägar. En stor del av alla transporter
            som sker startar eller slutar på en enskild väg. Bidragen till
            de enskilda vägarna är en liten men viktig del för att upprätthålla
            en hög tillgänglighet till natur och rekreation.
          </p>
          <p xml:id="i-F4FGskgnSobFGqbzMofVS5">
            Turistnäringen har en stor utvecklingspotential som kan bidra
            med många värdefulla arbetstillfällen på landsbygden. Ca 220 000
            fritids­bostäder är direkt berörda av det statsbidragsberättigade
            enskilda vägnä­tet. Möjligheten för alla att använda det enskilda
            vägnätet är delvis avgö­rande för att utveckla turistnäringen.
            För att kunna utnyttja allemansrät­ten måste människor i stor
            utsträckning färdas på dessa vägar och de kan därför med fog kallas
            för allemansvägar.
          </p>
          <p xml:id="i-Dfvfky6KCyDXqGsNkYTi5o">
            I detta sammanhang finns det även anledning att uppmärksamma
            det faktum att flera vägföreningar framledes riskerar att få dryga
            kostnader för nya förrättningar. Dessa kostnader uppstår som en
            följd av den nya lagen för enskilda vägar. Det kan inte ha varit
            lagstiftarens mening, och är inte heller rimligt, att dessa kostnader
            helt skall bäras av vägförening- ama.
          </p>
          <p xml:id="i-9tdA7HQSV4XoBUtAjjCok6">
            Mot bakgrund av vad som ovan redovisats vill jag fråga näringsmi­nistern:
          </p>
          <p xml:id="i-7eGeex3Hx735eNPK5gQAKG">
            1. Vilka åtgärder är näringsministern beredd att vidta för att
            motverka en urholkning av vägkapitalet i vårt land och säkra nödvändig
            drift och underhållsarbete?
          </p>
          <p xml:id="i-PCTqRHRjqRFVCQWoL66QTf">
            2. Är näringsministern beredd att avsätta pengar för en tioårsplan
            för hårdbeläggning av grusvägar?
          </p>
          <p xml:id="i-Eawwi5nex9RARqwebh7kDL">
            3. Vilka initiativ avser näringsministern att ta för att återställa
            nivån på stödet till det enskilda vägnätet?
          </p>
          <p xml:id="i-RjYPpMG75Xmzrn5ZPkyHNQ">
            4. Är näringsministern beredd att återigen ge de enskilda vägarna
            del av, eller medel motsvarande det tidigare, bärighetsanslaget?
          </p>
          <p xml:id="i-QuwjGo5J2j9dLUHn65VVSx">
            5. Vilka åtgärder kommer näringsministern att vidta för att avhjälpa
            de dryga förrättningskostnader som vägföreningar riskerar vidkännas?
          </p>
          <p xml:id="i-UbcfVYgbTse3CmLtXv3nUH">
            6. Är näringsministern beredd att medverka till en bättre balans
            i de satsningar på kommunikationer som statsmakterna gör för att
            sätta kraft bakom devisen att hela Sverige skall leva?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
