<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0002">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:2</head>
        <author who="unknown">Mats Lindberg (s)</author>
        <minister who="unknown">näringsministern</minister>
        <topic>färjetrafiken Umeå-Vasa</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:2 av Mats Lindberg (s) till näringsministern
          om färjetrafiken Umeå-Vasa
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 7 oktoberBesvarad den 20 oktober Prot. 1998/99:7
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Det ser mörkt ut för passagerarfärjorna på Norra Kvarken. Under
          september månad lades linjen mellan Skellefteå och Jakobstad ned.
          För två år sedan lades färjetrafiken mellan Sundsvall och Vasa
          ned. Den enda kvarvarande färjelinjen mellan Västerbotten och
          Finland, mellan Umeå och Vasa, hotas också av nedläggning. Orsaken
          är att EU stoppar taxfree- försäljningen den 1 juli 1999.
        </p>
        <p>
          Enligt Silja Line, som i dag driver linjen, kommer passagerarantalet
          att minskas med hälften, från 600 000 passagerare till 300 000
          per år när den skattefria försäljningen tas bort. Såväl det minskade
          passageraranta­let som de uteblivna vinsterna från försäljningen
          kommer att slå hårt mot rederierna.
        </p>
        <p>
          Finlandstrafiken från Stockholmsområdet drabbas inte av taxfree-
          stoppet. Trafiken till Åbo går redan i dag över Åland, som är
          ett undan- tagsområde enligt EU:s regler. Båtarna till Helsingfors
          kommer under nästa år att angöra antingen Åland eller Tallinn
          i Estland för att kunna fortsätta med sin taxfreeförsäljning.
        </p>
        <p>
          Läggs färjetrafiken mellan Umeå och Vasa ned hotas ett par hundra
          jobb i direkt anslutning till färjetrafiken. En nedläggning skulle
          också slå hårt mot näringslivet och den regionala utvecklingen
          i Västerbotten. Färjetrafiken över Norra Kvarken är en viktig
          transportled mellan Väs­terbotten och Finland. Den knyter ihop
          Europaväg 12 som går mellan Mo i Rana i Norge via Umeå och över
          till Vasa och sedan vidare till Petroza- vodsk. Utan färjetrafiken
          mellan Umeå och Vasa kommer den fria rörlig­heten att begränsas.
          Tvärtemot EU:s intentioner. Utan färjorna riskerar näringslivet
          att tvingas köra godset med lastbil till Stockholm, eller via
          Haparanda, för vidare transport till Finland. Med höga kostnader
          för företagen och miljön som följd, vilket kommer att hämma den
          regionala utvecklingen i Norrland.
        </p>
        <p>
          Jag vill därför fråga kommunikationsministern:
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att rädda färjetrafiken
          mellan Umeå och Vasa?
        </p>
        <note type="pageNumber">
          2
        </note>
        <pb facs="PDF:1"/>
        <pb facs="PDF:2"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
