<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0213">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:213</head>
        <author who="unknown">Marietta de Pourbaix-Lundin (m)</author>
        <minister who="unknown">finansministern</minister>
        <topic>skatten på råtallolja</topic>
        <docDate when="1999-03-16">Inkom den 16 mars</docDate>
        <status status="lapsed">Förfallen</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:213 av Marietta de Pourbaix-Lundin (m)
          till finansministern om skatten på råtallolja
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 16 mars Förfallen
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          En majoritet i riksdagen har beslutat att införa skatt på råtallolja
          som eldas. Råtallolja är en biprodukt vid framställning av kemisk
          pappers­massa. Råtalloljan vidareförädlas av ett företag i Sverige
          till en mängd andra produkter. Råtalloljan har alternativ användning
          som bränsle. Den är ett rent biobränsle som har ett värme värde
          nära eldningsolja. Det är således naturligt att råtalloljans marknadsvärde
          står i direkt relation till marknadspriset på eldningsolja.
        </p>
        <p>
          Motiven för regeringen att skattebelägga råtallolja var att säkerställa
          att energibeskattningen inte skall belasta den kemiska förädlingsindust­rins
          inköp av råtallolja. Det framhålls också att det har blivit ekonomiskt
          fördelaktigt att elda råtallolja och att den kommit att ersätta
          fossil eld­ningsolja som bränsle och därmed hotar förädlingsindustrins
          råvaruför­sörjning. En kartläggning har visat att detta är fel.
        </p>
        <p>
          En konsekvens av den nya skatten är - om skatten får den av rege­ringen
          avsedda effekten på priset för råtallolja - en överföring av i
          stor­leksordningen 75 miljoner kronor från den svenska massaindustrin
          till det företag som vidareförädlar råtalloljan. Det uppseendeväckande
          i detta är att de negativa effekterna av höga energiskatter som
          påverkar två kon­kurrensutsatta industribranscher, skogsindustrin
          och förädlingsindustrin, korrigeras genom ett politiskt beslut
          som gynnar den ena på den andras bekostnad. Ytterligare en uppseendeväckande
          konsekvens är att de an­läggningar som producerar råtallolja som
          inte efterfrågas för vidareför­ädling drabbas direkt av skatten
          med 25 miljoner kronor.
        </p>
        <p>
          Mina frågor blir med anledning av ovanstående:
        </p>
        <p>
          1. Avser regeringen att vidta åtgärder för att sänka energi skattetrycket
          på den svenska industrin?
        </p>
        <p>
          2. Avser regeringen att lägga fram förslag om att avskaffa skatten
          på råtallolja som eldas?
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber">
          229
        </note>
        <pb facs="PDF:228"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <pb facs="PDF:229"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
