<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0367">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:367</head>
        <author who="unknown">Maria Larsson (kd)</author>
        <minister who="unknown">näringsministern</minister>
        <topic>utförsäkring från a-kassan</topic>
        <docDate when="1999-04-30">Inkom den 30 april</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--103.xml" when="1999-05-31" status="answered">Besvarad den 31 maj, Prot. 1998/99:103</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:367 av Maria Larsson (kd) till näringsministern
          om utförsäkring från a-kassan
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 30 aprilBesvarad den 31 maj Prot. 1998/99:103
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          I januari 1999 infördes den nya arbetsmarknadspolitiska åtgärden
          ar- betspraktik. Samtidigt försvann programmen arbetslivsutveckling
          (ALU) och arbetsplatsintroduktion (API). Denna förändring har
          för a-kassoma inneburit att många ställts inför faktum att från
          halvårsskiftet riskera att utförsäkras och inte komma i fråga
          för ny åtgärd då resurserna på arbets­förmedlingarna inte räcker
          till.
        </p>
        <p>
          I en interpellationsdebatt den 13 april meddelade Björn Rosengren
          att han avsåg att noga följa utvecklingen huruvida fler blev utförsäkrade
          från a-kassan. Redan då föregående interpellationsdebatt avhölls
          hade signa­lerna nått fram att man ute i många kommuner och län
          såg att de arbet- marknadspolitiska medlen inte räckte till det
          stora antalet arbetslösa.
        </p>
        <p>
          A-kassan är enligt vårt förmenande en omställningsförsäkring.
          För­säkringen skall verka aktiverande och skapa incitament för
          att skaffa ett nytt arbete. Den skall motverka inlåsning i särskilt
          yrke, bransch eller inkomstläge. Men vi menar att det måste finnas
          en grundtrygghet i sys­temet, utan bortre parentes.
        </p>
        <p>
          Arbetslösheten fördelar sig mycket olika över landet och mellan
          lan­dets kommuner. Det är nödvändigt att staten fortsatt ansvarar
          för arbets­löshetens kostnader. I händelse av ökad utförsäkring
          blir trycket på lan­dets kommuner, i form av högre utbetalningar
          av socialbidrag, större. Det är högst orimligt att regeringen
          tillåter att människor utförsäkras, och att när så sker, låta
          kommunerna bära kostnaderna för detta.
        </p>
        <p>
          Med anledning av ovanstående vill jag fråga följande:
        </p>
        <p>
          På vilket sätt avser näringsministern redovisa sin bedömning
          av den nu aktuella situationen?
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder avser näringsministern vidta med anledning av
          den aktuella situationen?
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder avser näringsministern vidta för att säkerställa
          att fi­nansieringsprincipen tillämpas gentemot kommuner om utförsäkring
          sker?
        </p>
        <pb facs="PDF:392"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
