<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0195">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:195</head>
        <author who="i-QKH1DSWytvVGtUZkzdboRg">Lars Tobisson (m)</author>
        <minister who="unknown">finansministern</minister>
        <topic>Vasakronan</topic>
        <docDate when="1999-03-03">Inkom den 3 mars</docDate>
        <status status="lapsed">Förfallen</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:195 av Lars Tobisson (m) till finansministern
          om Vasakronan
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 3 mars Förfallen
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-6sAfLVh7n2veDAhMAAVJZT">
          Under den borgerliga regeringstiden i början av 1990-talet ombilda-
          des Byggnadsstyrelsen, som dittills haft monopol på att tillhandahålla
          lokaler för statlig verksamhet. De fastigheter som bedömdes ha
          ett värde på den allmänna hyresmarknaden tillfördes det nystartade
          Vasakronan AB. Avsikten var att detta företag skulle syssla med
          förvaltning av främst kontorsfastigheter på kommersiell bas.
        </p>
        <p xml:id="i-AbLkqnchFzB5UhKUDhHs7E">
          Under sin dåvarande ledning genomförde Vasakronan AB en snabb
          anpassning till marknadens villkor. I dag är företaget ett stort
          fastighets­bolag med inriktning på kommersiella lokaler, främst
          kontor, i 15 större svenska städer. Den sista offentliga specialfastigheten
          av s.k. ända- målskaraktär avyttrades under 1998. Statliga myndigheter
          är fortfarande överrepresenterade som hyresgäster, men andelen
          privata hyresgäster uppgår ändå nu till 43 % mätt i hyresvärde.
        </p>
        <p xml:id="i-L4CB2JqDjNFH9YDZMsSJTs">
          Förra året förvärvade Vasakronan praktiskt taget hela SE-bankens
          be­stånd av rörelsefastigheter, 44 enheter till ett pris av drygt
          4,2 miljarder kronor. Det fanns en tid då socialdemokraterna talade
          om att socialisera bankväsendet, men det kravet verkar inte längre
          vara aktuellt. Vad är då skälet till att staten investerar i det
          nät av bank- och kontorslokaler som utnyttjas av Wallenbergssfärens
          husbank?
        </p>
        <p xml:id="i-WgDZAaTNvvNMKDkzWKn6pZ">
          Vasakronan är sedan länge moget att privatiseras. Det vore bra
          för fö­retaget, bl.a. därför att en börsnotering av dess aktier
          skulle möjliggöra ett aktivt deltagande i den omstrukturering
          av fastighetsmarknaden som förestår. Det vore dessutom naturligtvis
          bra för staten, som kunde använ­da försäljningslikviden till att
          - om inte annat - nedbringa statsskulden.
        </p>
        <p xml:id="i-LxPnZoynvtJFK7wxQc9oHq">
          Mot denna bakgrund vill jag fråga finansministern:
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-CPjGDcPkvMTjDhrijimsxU">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-SMHEqm3rUzzFJT1TW9VzEW">
          209
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_209.pdf"/>
        <note type="margin" xml:id="i-HAHHNEUcUVk5EWfw8bshDE">
          Interpellationer1998/99:1-370
        </note>
        <p xml:id="i-Vhbzuw2tFGkPBE44aPyP6W">
          När avser regeringen att sälja aktierna i det av staten ägda
          bolaget för kommersiella fastigheter, Vasakronan AB?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_210.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
