<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0165">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:165</head>
        <author who="unknown">Christel Anderberg (m)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Ingegerd Wämersson</minister>
        <topic>nordisk friskolekonvention</topic>
        <docDate when="1999-02-12">Inkom den 12 februari</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--063.xml" when="1999-03-04" status="answered">Besvarad den 4 mars, Prot. 1998/99:63</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:165 av Christel Anderberg (m) till statsrådet
          Ingegerd Wämersson om nordisk friskolekonvention
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 12 februari Besvarad den 4 mars Prot. 1998/99:63
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Samarbetet i Norden är viktigt och det finns en rad exempel på
          nor­diskt samarbete som stärkt och underlättat för medborgarna
          i de nordiska länderna. Vi har sedan länge samarbetsavtal om en
          gemensam nordisk arbetsmarknad som är till gagn för dem som söker
          arbete på en alltmer intemationaliserad arbetsmarknad.
        </p>
        <p>
          Passkontrollerna är upphävda mellan de nordiska länderna. Det
          finns en nordisk konvention om social trygghet som tillförsäkrar
          nordiska medborgare som arbetar eller vistas i ett annat nordiskt
          land samma sta­tus när det gäller social trygghet som landets
          egna medborgare. Det finns också avtal på utbildningsområdet som
          möjliggör för nordiska studenter att studera i vilket nordiskt
          land de önskar och få sina examina godkända
        </p>
        <p>
          i alla nordiska länder.
        </p>
        <p>
          På Nordiska rådets session i Oslo i november 1998 diskuterades,
          på grundval av ett medlemsförslag som väckts av den konservativa
          gruppen i Nordiska rådet, en nordisk friskolekonvention som ett
          ytterligare steg i samarbetet för att förverkliga den nordiska
          integrationen. En sådan kon­vention skall ge alla föräldrar rätt
          att välja skola för sina bam i hela Nor­den, oberoende av politiska
          beslut, och garantera och säkerställa friståen­de skolors möjlighet
          att verka med samma trygghet, stabilitet och lång­siktighet som
          den offentliga skolan. Att barnen har möjlighet till en bra skola,
          liknande den i hemlandet, kan nämligen i många fall vara avgö­rande
          för om föräldrarna skall kunna utnyttja möjligheten att arbeta
          i ett annat nordiskt land.
        </p>
        <p>
          Nordiska rådet beslutade i enlighet med förslaget att hemställa
          till de nordiska ländernas regeringar att inleda ett arbete för
          att förverkliga en nordisk överenskommelse som ger föräldrarna
          rättigheten att fritt välja skola för sina bam och som tillåter
          etablering av fria skolor och ger dem
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber">
          183
        </note>
        <pb facs="PDF:182"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber">
          184
        </note>
        <p>
          finansiella villkor som gör det möjligt att driva en god skolverksamhet
          också vid de fristående skolorna.
        </p>
        <p>
          Mot denna bakgrund vill jag fråga vilka åtgärder statsrådet avser
          vidta för att Sverige skall uppfylla sin del av ansvaret för att
          effektuera Nordiska rådets beslut.
        </p>
        <pb facs="PDF:183"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
