<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0086">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:86</head>
        <author who="unknown">Roland Larsson (s)</author>
        <minister who="unknown">näringsministern</minister>
        <topic>åtgärder för tillväxt i Stockholm</topic>
        <docDate when="1998-12-17">Inkom den 17 december</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--041.xml" when="1999-01-19" status="answered">Besvarad den 19 januari, Prot. 1998/99:41</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:86 av Roland Larsson (s) till näringsministern
          om åtgärder för tillväxt i Stockholm
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 17 decemberBesvarad den 19 januari Prot. 1998/99:41
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-DersKmy55ZnC4jQjPXxRUN">
          Tillväxten i Stockholms län är större än vad som gäller för övriga
          re­gioner i landet men lägre än vad som gäller för andra storstadsregioner
          inom Europa. Detta betyder att många svenska företag överväger
          att etablera sig i andra storstadsregioner utanför Sverige och
          att utländska företag inte väljer att lokalisera sig i Sverige
          därför att man ser Sverige och Stockholmsområdet som ett mindre
          bra alternativ för framtida till­växt.
        </p>
        <p xml:id="i-SbjAQj7VEQZp8Q1UFAwm2j">
          Astra och Ericsson kan tjäna som aktuella exempel.Om en sådan
          utveckling blir alltmera markant är detta inte bara dåligt för
          Stockholmsområdet utan för hela landet. Tillväxt i Stockholms
          län är ett nationellt intresse men för att detta skall bli möjligt
          fordras samhälle­liga investeringar.
        </p>
        <p xml:id="i-P4KFQjwNxFk2YwoqJFyari">
          Om däremot tillväxten i storstadsregionerna medvetet bromsas
          så le­der detta inte, som man kan tro, till tillväxt i andra landsändar.
          Tvärtom minskas våra möjligheter att föra en rättvis utjämnande
          politik om till­växten dämpas i de områden som genererar de resurser
          som behövs för en aktiv regionalpolitik.
        </p>
        <p xml:id="i-8Q88rPASF32biYfrz6R3zD">
          I dag finns tydliga flaskhalsproblem i Stockholms län. Vägnätet
          är ett tydligt exempel. De växande bilköerna i Stockholms län
          kostar miljard­belopp årligen. Dessutom förorsakar undermålig
          vägstandard problem för transportörerna och dessutom påverkas
          investeringsviljan hos företa­gen negativt.
        </p>
        <p xml:id="i-Y4aMAfARkJxMG3Ma6FjoAC">
          Ett annat exempel är arbetsmarknadspolitikens inriktning. För
          många arbetslösa som bor i Stockholms län skulle möjligheten att
          tillägna sig högskolekompetens som en arbetsmarknadspolitisk utbildningsåtgärd
          betyda möjligheten att få ett arbete. Dessutom skulle en aktiv
          användning av högskolan som ett arbetsmarknadspolitiskt medel
          riktad mot bran­scher med rekryteringssvårigheter och därav följande
          flaskhalsproblem betyda mindre risk för en onormal lönekostnadsökning
          i dessa och när-
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-8HAXqf3qL6dLBy9nkf2ygo">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-67VzcrrG1Ewkw3Rc9PgZF4">
          93
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_93.pdf"/>
        <note type="margin" xml:id="i-CARooryXcXd8Fp6xDdWHrG">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-Q5jT4sBkwDbHdqgY2GaN5V">
          94
        </note>
        <p xml:id="i-4W4tkvkFGe1ykQjKNnyymW">
          liggande branscher och därav följande snedvridning av löneutvecklingen
          regionalt och nationellt.
        </p>
        <p xml:id="i-MZhAVaotLqG9k1LXJb8To5">
          Enligt min mening kan staten göra många, för landet, räntabla
          inves­teringar i Stockholms län.
        </p>
        <p xml:id="i-W2YKXi2kTNh3rHDxW2HxE9">
          För att exemplifiera vad jag menar vill jag här peka på behov
          av ut­byggnad av den högre utbildningen, satsningar på infrastrukturer
          som tele/data, vägar, hamnar, järnväg och en ny flygplats i Stockholms
          län som nödvändiga för att Sverige skall kunna försvara och stärka
          sin ställ­ning som tillväxtnation.
        </p>
        <p xml:id="i-QfhTthGRtTxmnHVGGRxADL">
          Avser statsrådet vidta några åtgärder vad gäller investeringar
          i Stock­holms läns infrastruktur och högre utbildning för att
          gynna den nationella tillväxtpolitiken?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_94.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
