<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0232">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>könsselektiva aborter</title>
        <author>Gustaf von Essen (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:232 av Gustaf von Essen (m) till socialministern om könsselektiva aborter</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_246.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_247.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_248.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Gustaf von Essen (m)</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-cNo6XnCMDc2LkrvXc6U2b</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Margot Wallström</persName>
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-W2MQKR1RDFJKReiMH4ywMy" corresp="i-cNo6XnCMDc2LkrvXc6U2b">
          <date when="1999-03-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Qyz2h1RBD3ah4ygJNXzNRf">
          <note>date unknown</note>
          <name>socialministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-SgHczw71jsZzriH1s5H2Xu">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6SM3RmBTkdMz1LbEKesZWo">
          <date when="1998-05-21"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-6SM3RmBTkdMz1LbEKesZWo">
          <ref type="record" target="prot-199899--098">Prot. 1998/99:98</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-QNAV1EWmZ9eRFjoPsiXBvF">
            Interpellation 1998/99:232 av Gustaf von Essen (m) till socialministern
            om könsselektiva aborter
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-WCzz8QAYgYijeeFdGnW9eQ">
            Inkom den 26 mars : Besvarad den 21 maj Prot. 1998/99:98
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DuoRXT6HeHTKZiDbprRP5W">
            Socialminister Margot Wallström redogjorde i augusti 1998 för
            rege­ringens inställning till aborter som sker till följd av fosterdiagnostik,
            kopplat till föräldrarnas vilja att välja bort ett foster enbart
            på grund av dess kön. Då det oftast rör sig om att flickor könsdiskrimineras
            refereras det ofta till ”flickaborter” med avseende på problemet.
            Om dessa sade Margot Wallström: ”Enligt gällande lagstiftning
            har kvinnan i princip rätt att få del av all information som kommer
            fram vid fosterdiagnostik, även sådan som inte eftersökts vid
            undersökningen------ Det har nu kommitfram uppgifter som tyder
            på att det i enstaka fall förekommer att kvinnor på felaktiga
            grunder får den fosterdiagnostiska undersökningen utförd. Även
            om detta är någonting som förekommer endast undantagsvis behö­ver
            frågan övervägas ytterligare.”
          </p>
          <p xml:id="i-XSZooEQvoixUjyd81ozRak">
            Många frågor väcktes kring fosterdiagnostik efter regeringens
            propo­sition 1994/95:142. Det är bl.a. denna proposition som säger
            att föräld­rarna har rätt att ta del av de s.k. bifynd som en
            fosterdiagnostik kan ge, däribland kön. Hur föräldrarna sedan
            nyttjar denna information är enligt propositionen upp till föräldrarna.
            Den f.d. socialministern menar att frågan behöver övervägas ytterligare,
            och det med all rätt.
          </p>
          <note xml:id="i-zWWcvHd9WsrGA5DcTZrFC" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-6XPncKPnd2i4tJW2Krc3V7" type="pageNumber">
            247
          </note>
          <note xml:id="i-VsP9TYa3Jm8FqF5mfbBExB" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-2zgfPV2hUcXHPn27uPbEYN" type="pageNumber">
            248
          </note>
          <p xml:id="i-2bAhDyPWWGgVg9ZYQww7ht">
            Några debattörer har refererat till dessa könsdiskriminerande
            aborter som vore de ett icke-problem. Men ovan nämnda proposition
            visar tyd­ligt att resultat om fostrets kön kan fås i god tid
            före utgången av vecka 18, vilket gör att beslutet om abort helt
            ligger på den enskilda kvinnan. Propositionen säger följande om
            de tre vanligaste fosterdiagnostikmeto- dema: Den först nämnda
            är ultraljudsundersökning, då den numera er­bjuds praktiskt taget
            alla gravida kvinnor. Denna undersökning utförs under 16:e—19:e
            graviditetsveckan, men det noteras även att ”utveck­lingen leder
            dithän att undersökningen kan göras tidigare under gravidi­teten
            än för närvarande”. Om fostervattensprov säger propositionen att
            ”provresultatet kan bli klart under 16:e-17:e graviditetsveckan”.
            Slutligen nämns cellprov från moderkakan för vilken provresultatet
            är färdigt 11 :e—13:e veckan.
          </p>
          <p xml:id="i-7bXnrzbf64ieUpFxX4vWqZ">
            Sommaren 1998 slog en läkare och en kurator vid Borås lasarett
            larm om att föräldrar nyttjar information från fosterdiagnostik
            för att avbryta en graviditet då fostret varit en flicka. I sin
            debattartikel, införd i Dagens Nyheter den 24 juni 1998, skriver
            de bl.a.: ”Dessa abortärenden, där fostrets kön uppenbart är huvudskälet
            till att föräldrarna vill avbryta graviditeten, väcker starka
            känslor hos all involverad sjukvårdspersonal och de uppfattas
            som en utomordentlig moralisk provokation mot våra grundläggande
            värderingar. Vår erfarenhet är att ingen i personalen vill utföra
            dessa aborter.”
          </p>
          <p xml:id="i-US3E33yrxkT5EQAV3PrEGM">
            Sverige är ett föregångsland på jämställdhetens område. Vi har
            bl.a. en jämställhetslag för arbetslivet och en jämställdhetsombudsman.
            I alla frågor som behandlas av riksdag, regering och myndigheter
            finns det riktlinjer som säger att jämställdhetsfrågan skall vägas
            in.
          </p>
          <p xml:id="i-NXBAGoh8ZAYYYE8fLoGYmz">
            Regeringsformen 1 kap 9 § säger att ”Domstolar samt förvaltnings­myndigheter
            och andra som fullgör uppgifter inom den offentliga för­valtningen
            skall i sin verksamhet beakta allas likhet inför lagen samt iakttaga
            saklighet och opartiskhet”. Detta kan tolkas på ett sådant sätt
            att det åligger svenska sjukhus att beakta flickors såväl som
            pojkars likhet inför lagen även med avseende på aborter. Av någon
            anledning har man från regeringens håll frånträtt dessa principer
            just med avseende på ab­orter som sker till följd att föräldrarna
            vill välja ett barn på grund av ”fel” kön. Detta trots att det
            tycks råda stor enighet kring frågan:
          </p>
          <p xml:id="i-Bua3jh4Tfmurzv7pgeZZAW">
            Bland dem som motsätter sig dessa flickaborter finns Margö Ing-
            vardsson, RFSU:s f.d. ordförande tillika f.d. riksdagsledamot
            för Väns­terpartiet. Utifrån ståndpunkten att den fria abortlagstiftningen
            måste bevaras vill hon förbjuda könsselektiva aborter då de riskerar
            att under­minera abortlagstiftningen i övrigt.
          </p>
          <p xml:id="i-WUQb73HTb3qHzQQr7UxpmN">
            På samma sätt vill de fem socialdemokratiska kvinnorna som under­tecknat
            motion 1994/95:So497. Om denna företeelse, som de benämner könsdiskriminering,
            säger de: ”Vi anser att den svenska lagstiftningen måste ändras.
            Ett förbud bör införas mot att lämna ut information om det väntade
            barnets kön före utgången av 25 :e graviditetsveckan.”
          </p>
          <p xml:id="i-NrwcnjGrifUtg3EPWD69ZX">
            Andra länders lagstiftare har redan uppmärksammat problemet och
            försökt att begränsa dess förekomst i respektive länder, just
            på ett sådant sätt som motion 1994/95:So497 föreslår. Till dessa
            länder hör Kina och Indien som lagstiftat emot möjligheten att
            använda fosterdiagnostik för att välja bort flickor redan före
            födseln genom abort. Att lämna ut infor­mation om fostrets kön
            är olagligt i dessa länder, ofta upp till den tid­
          </p>
          <p xml:id="i-BkH2mk8BJiNjcrweddyP9c">
            punkt då abort inte längre är lagligt. I åter andra länder måste
            speciella indikationer uppfyllas för att abort skall beviljas.
            Indikationerna kan variera, men kön är inte en sådan giltig orsak
            någonstans enligt tillgäng­lig fakta. Till dessa länder hör bl.a.
            Storbritannien och Finland.
          </p>
          <p xml:id="i-CxaRLMzBsHtxc9mQhCPgA6">
            Kring denna problematik torde det råda stor enighet även bland
            svenska folket. Ingen borde säga att detta är något vi måste acceptera
            under den fria abortlagstiftningen. Den som inte vill kännas vid
            denna problematik, har på ett obehagligt sätt avskärmat sig från
            den verklighet svensk sjukvårdspersonal lever i på sin arbetsplats.
            Den dokumenterade förekomsten är så uppseendeväckande att dessa
            könsselektiva aborter borde få största möjliga uppmärksamhet.
            Frågan bör inte bara, med Mar­got Wallströms ord ”övervägas ytterligare”,
            utan besvaras med ett tydligt nej. En gräns är passerad och vi
            kan inte tillåta könsdiskriminerande aborter.
          </p>
          <p xml:id="i-PsZmTnNr2TpPK46M65Ywpx">
            I dag har föräldrarna, enligt hälso- och sjukvårdslagen (1982:763)
            rätt att så fort testsvaren från fosterdiagnostiken är färdiga,
            få veta vilket kön det ofödda barnet har. Att förhindra könsselektiva
            aborter utifrån dessa resultat kan genomföras utan inskränkning
            i abortlagen men genom att tidpunkten när föräldrarna får reda
            på sitt barns kön senareläggs till efter den tidpunkt då abort
            är tillåtet.
          </p>
          <p xml:id="i-QXhLZtCmoxtwjCSv4NjUmv">
            Mina frågor till socialminister Lars Engqvist är:
          </p>
          <p xml:id="i-YR4rKgMSArJqRMorWpb9mA">
            Vilka åtgärder har regeringen vidtagit för att ytterligare överväga
            frå­gan om könsselektiva och könsdiskriminerande aborter?
          </p>
          <p xml:id="i-3RpUWWwpFJydGqw6wWYb9f">
            Är regeringen beredd att lägga ett lagförslag inför riksdagen
            som för­ändrar rutinerna för fosterdiagnostik så att könsdiskriminerande
            aborter förhindras?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
