<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0169">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:169</head>
        <author who="i-8DhDfSuG9HPSz3mtirXaSP">Caroline Hagström (kd)</author>
        <minister who="unknown">näringsmi­nistern</minister>
        <topic>konkurrensneutralitet</topic>
        <docDate when="1999-02-15">Inkom den 15 februari</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--063.xml" when="1999-03-04" status="answered">Besvarad den 4 mars, Prot. 1998/99:63</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:169 av Caroline Hagström (kd) till näringsmi­nistern
          om konkurrensneutralitet
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 15 februariBesvarad den 4 mars Prot. 1998/99:63
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-FMwgDsieRCbaNNQfRoFWPb">
          I februari 1998 genomförde Demoscop AB på uppdrag av tolv nä-
          ringslivsorganisationer en större undersökning av konkurrensen
          mellan offentliga och privata verksamheter. Två tredjedelar av
          de undersökta företagen uppgav att de i olika stor utsträckning
          konkurrerar med offent­liga förvaltningar och offentliga bolag
          på den öppna marknaden. Av dessa hade två tredjedelar erfarenhet
          av offentlig underprissättning. Ex­empel på undersökta näringar
          är tvätteritjänster, fastighetsskötsel, gym, städning, körkortsutbildning
          och catering. Småföretagsdelegationen på­talar i sitt betänkande
          (SOU 1998:94) att kommuner och myndigheter i ökad utsträckning
          börjat att bedriva näringsverksamhet på konkurrens­marknader.
          Ibland sker den offentliga konkurrensen i bolagsform, ibland inte.
          Man menar också att alltför ofta bedriver offentlig sektor närings­verksamhet
          tillsammans med skatte- eller avgiftsfinansierad verksamhet.
        </p>
        <p xml:id="i-KXpp8F2PqWG4pKLjQ8Gt84">
          Ytterligare ett exempel på en konkurrensutsatt grupp är de privat­praktiserande
          veterinärerna. Bakgrunden är följande: Den 1 juli 1995 infördes
          en ny distriktsveterinärorganisation, DVO, i Sverige. Statens
          jordbruksverk blev huvudman för den nya organisationen vars syfte
          i första hand var att svara för en rikstäckande och dygnet runt
          täckande djursjukvård för landets animalieproduktion. Trots att
          organisationen krymptes med ca 100 veterinärer förblev anslaget
          till DVO oförändrat ca 80 miljoner. Sedan den nya DVO trädde i
          kraft har dock Jordbruksverket och dess veterinärer och veterinärstationer
          i ökad omfattning gett sig in på den tidigare av privatpraktiserande
          veterinärer dominerade hälso- och sjukvårdsmarknaden för smådjur
          och sporthästar (husdjur). I många fall har den av staten subventionerade
          DVO använt sig av kraftigt sänkta arvoden för att kunna slå sig
          in på denna marknad. Småföretagsdelega­tionen konstaterar också
          i sitt betänkande ”som särskilt allvarligt att staten använder
          skattemedel för att konkurrera om djurhälso- och djur­sjukvård
          för sällskapsdjur och ridhästar där statligt engagemang inte borde
          förekomma, allra minst på orter där fungerande privat vård redan
          finns. Det är olämpligt att Jordbruksverket i egenskap av kontrollerande
          myndighet bedriver affärsverksamhet vad avser djursjukvård och
          därmed konkurrerar med de veterinärer man skrivit författningar
          för och bedriver tillsyn över”. Utredningen föreslår också att
          verkets myndighetsutövning skiljs från affärsverksamheten på ett
          tydligt sätt och att högre krav måste ställas på kostnadsredovisningen
          av DVO-verksamheten i syfte att hindra att statliga medel används
          i den konkurrensutsatta verksamheten. Med anledning av ovanstående
          vill jag ställa följande fråga:
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-YUur4j1H2b572Ssug4FX6f">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-JhVLVS6q4PmdSGwSy2GXSn">
          187
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_187.pdf"/>
        <note type="margin" xml:id="i-ViudCU5d9AQSPPNrHqVeJF">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-ShK8WABzHtBJzfUqr5qrvk">
          188
        </note>
        <p xml:id="i-RyqteT2V2fGmFgYkUQV5kM">
          Vilka åtgärder avser näringsministern vidta för att komma till
          rätta med den snedvridna konkurrensen inom bl.a. veterinärområdet?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_188.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
