<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0287">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>bilens roll ur ett konsumentperspektiv</title>
        <author>Elver Jonsson (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:287 av Elver Jonsson (fp) till statsrådet Lars- Erik Lövdén om bilens roll ur ett konsumentperspektiv</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_309.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_310.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_311.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Elver Jonsson (fp)</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>fp</desc>
            </state>
            <idno>i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>statsrådet Lars- Erik Lövdén</persName>
            <idno>i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7bXPBysgWBSJfV2RDHfHET" corresp="i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR">
          <date when="1999-04-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Y8kjPmTL4gbXhxLp9Rnv9G" corresp="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Rffy4Fa6y22nLZzNwr7csv">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WezTN3sj8tKPEbRp4ytbAw">
          <date when="1999-05-31"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-WezTN3sj8tKPEbRp4ytbAw">
          <ref type="record" target="prot-199899--103">Prot. 1998/99:103</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-HDw9BzwhJcQkysLw25D8HM">
            Interpellation 1998/99:287 av Elver Jonsson (fp) till statsrådet
            Lars- Erik Lövdén om bilens roll ur ett konsumentperspektiv
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-XUv8ZhyCX5R9GWB9UmUfhQ">
            Inkom den 26 april : Besvarad den 31 maj Prot. 1998/99:103
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-CwomGSbbtvQzWmhgJtiEAf">
            Under årtionden har Sverige byggt ut de fysiska kommunikationerna.
            Möjligheten till fysisk kommunikation är inte bara något positivt
            utan en nödvändighet om hela Sverige skall fungera. Sverige är
            för glest befolkat för att en fungerande kollektivtrafik skall
            kunna bli det dominerande trafikslaget under överskådlig tid.
            Huvuddelen av persontransporterna sker och kommer att ske med
            egen privat bil. Åtta av tio resor sker på sådant sätt medan den
            återstående femtedelen sker med tåg, buss, båt, spårvagn eller
            flyg.
          </p>
          <note xml:id="i-7Y78raNoyzyUN8jFg2ueeo" type="pageNumber">
            310
          </note>
          <p xml:id="i-DrPt9iCpqdXC66ouBiPtvY">
            På det kommunikationstekniska området har det skett oerhört många
            kartläggningar och utredningar. Alltifrån luftföroreningar till
            säkrare trafikleder. Detta har lett till mer stabila ställningstaganden
            från stats­makternas sida när det gäller att främja säkra kommunikationer.
            En långtgående hög beskattning av bilinnehav har möjliggjort en
            förhållan­devis stor satsning på kommunikationernas tekniska förbättring.
            Däremot har det inte skett någon genomgripande vetenskaplig utredning
            om vad kommunikationerna, och särskilt då det dominerande trafikslaget,
            privat­bilismen, betyder för medborgarnas sociala och ekonomiska
            situation samt hur bilens utsläpp påverkar miljön i de glesare
            delarna av Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-M2A2MJrYFr2PdoYkVi9q3B">
            Skälen, och även de sociala, till att så många människor äger
            eller har tillgång till bil också av andra orsaker än dem som
            har strikt med ut­komstmöjligheterna att göra är många och föga
            genomlysta. I en några år gammal debattartikel säger Lars Ulvenstam:
            ”När välfärdssamhället någon gång på 60-talet gav så många av
            oss möjlighet att skaffa bil, var det ett enormt jämlikhetstillskott
            och en fantastisk lyckokänsla av frihet för den vanliga familjen.”
          </p>
          <p xml:id="i-DKrAAC1JG5e6uR9G4PJjiZ">
            Det finns därför goda skäl att genomlysa den sociala situationen
            för människor i förhållande till deras resande. Vad det betyder
            ekonomiskt och socialt. Vissa yttre omständigheter förklarar varför
            det privata bilå- kandet har en sådan dominans. I stora delar
            av vårt land är glesbygdsbo- endet så markant att det omöjliggör
            kollektiva trafiklösningar. Förutom arbetsresor krävs egen bil
            för äldre, sjuka och arbetslösa för att tillfreds­ställa deras
            dagliga behov av varjehanda inköp. Barnfamiljerna har dess­utom
            stora behov av ett eget transportmedel för barnens transporter
            till och från dagis och fritidsaktiviteter.
          </p>
          <p xml:id="i-YDKajFoEbHWcnXHMdDRo1u">
            Utvecklingen går emot alltfler kvinnliga bilförare - ofta ensamståen­de
            med bam - vilket breddar bilden ytterligare.
          </p>
          <p xml:id="i-UGyYQa8HzPddsR9mz53qNJ">
            Det vore av stort värde att en sådan totalbild förtydligas så
            att de po­litiska besluten kan få en mer relevant utformning.
            I dag upplever många människor att såväl attityder som obestyrkta
            påståenden om privatbilar­nas vådor för många medborgare känns
            omotiverade. De är i varje fall inte vetenskapligt styrkta. Vår
            uppfattning är att det både för medborgar­na och statsmakten är
            av stort värde att kunna göra bedömningar och fatta beslut utifrån
            en bilsocial utredning som tar upp alla aspekter - särskilt de
            som inte har varit vetenskapligt genomlysta. Opinionen mot bensinskattehöjningama
            för barnfamiljer, äldre och arbetsresande är så stark att, enligt
            min mening, en bilsocial utredning krävs för att utröna och vetenskapligt
            pröva alla fakta.
          </p>
          <p xml:id="i-9YuZc6ieWLUjghAScfm8ud">
            Det finns dessutom anledning att tro att det i vårt land finns
            forskning och annat material som sammantaget ger en bild som väl
            motsvarar det som kan kallas ”bilsocialutredning”. Det vore därför
            önskvärt med ett uppdrag till Kommunikationsforskningsberedningen
            som skulle gå ut på att göra en sammanställning av de förslag
            som i dag finns.
          </p>
          <p xml:id="i-8GvWn7wMPGoyvJnvbs8BqE">
            Med hänvisning till det ovan anförda skulle jag vilja ställa
            följande frågor till statsrådet Lövdén.
          </p>
          <p xml:id="i-JAJDnw1tfbygsGJcwNv7zh">
            1. Vilka åtgärder tänker regeringen vidta för att i konsumentsynpunkt
            underlätta för dem som behöver - och önskar - ha tillgång till
            egen bil?
          </p>
          <note xml:id="i-WXbvjPVTXnetH5tse7DgzE" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-P6hvAN1CCqy5pbKPsj9k5T" type="pageNumber">
            311
          </note>
          <note xml:id="i-Vm8sEoQpin61ofwR1AgNeX" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <p xml:id="i-17kRikExYHwTCCCAM53vdW">
            2. Är regeringen beredd att särskilt beakta behovet av arbetsresor,
            barn­familjers resebehov i bil samt glesbygdens särskilda behov
            av nytto- resor och socialt motiverade resebehov vid framtida
            beslut som på­verkar biltrafiken?
          </p>
          <p xml:id="i-LzZxgdwSRtDZMjs9Amae7r">
            3. Är regeringen beredd att redovisa gjorda iakttagelser eller
            alternativt tillsätta en bilsocial utredning som snabbt ger en
            allsidig och total bild av människors villkor i sitt dagliga resande?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
