<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0129">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>EMU och regionalpolitiken</title>
        <author>Agne Hansson (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:129 av Agne Hansson (c) till finansministern om EMU och regionalpolitiken</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_144.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_145.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Agne Hansson (c)</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>c</desc>
            </state>
            <idno>i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>Erik Åsbrink</persName>
            <idno>i-76vYpYSFxb4errTa7fe3WJ</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-UwDBr3eaLuJLog8gtq78V9" corresp="i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs">
          <date when="1999-01-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PZGdYruSUVfxx69qmTGrnu">
          <note>date unknown</note>
          <name>finansministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-MEwig2RSv93esPZtsv32ok">
          <note>Förfallen</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-JkYPMzz46mQfJSz1LLr7B6">
            Interpellation 1998/99:129 av Agne Hansson (c) till finansministern
            om EMU och regionalpolitiken
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-8HLqcT99ZwLmxXRztCvYMM">
            Inkom den 28 januari Förfallen
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-E8hZsFCB5YtjFTH4QRHAyK">
            Elva av EU:s 15 medlemsstater övergick vid årsskiftet till EMU:s
            tredje fas, dvs. övergång till den gemensamma valutan euro. Även
            om Sverige inte deltar i detta samarbete, är det uppenbart att
            Sverige kom­mer att påverkas av den snabbare omvandling av ekonomierna
            inom EU som tillskyndarna har som ett av sina motiv för samtidens
            största ekono­misk-politiska experiment. Det är i detta sammanhang
            anmärkningsvärt att analysen av vilka regionalpolitiska konsekvenser
            inom Sverige som euron får såväl i en situation där Sverige förbehåller
            sig rätten till en självständig valuta- och penningpolitik inom
            EU:s ram som än mera vid en eventuell svensk anslutning till eurozonen
            är nästintill obefintlig.
          </p>
          <p xml:id="i-JUKTyf3djcPZkYGrez1AKY">
            Befolkningsstatistiken vid årsskiftet bekräftar den dramatiska
            om­vandling som sker i Sverige. Koncentrationen inom landet tilltar
            i accele­rerande takt. 210 av landets 289 kommuner förlorar befolkning
            medan t.ex. Stockholmsområdet ökar årligen med i storleksordningen
            20 000 invånare.
          </p>
          <p xml:id="i-WKhMf3Tn8aTMuxMiCGDvbm">
            Befolkningsminskningen får negativa konsekvenser på möjligheterna
            att upprätthålla en god samhällsservice i utflyttningskommunerna.
            Skat­teunderlaget minskar. Underlaget för kommersiell service
            sviktar. En negativ spiral skapas med accelererande problem för
            sysselsättning och utkomstmöjligheter. I koncentrationsortema
            tilltar trängselproblemen. Miljön försämras, bristen på bostäder
            ökar och den sociala utslagningen tilltar. Tudelningen ökar. Klyftorna
            växer. Skillnaderna blir allt tydligare mellan dem som har och
            de som inte har. Koncentration och omflyttning medför betydande
            kapitalförstöring. Utsattheten för asymmetriska chocker tilltar
            och den allmänna ekonomiska sårbarheten ökar i takt med att koncentrationen
            tilltar.
          </p>
          <p xml:id="i-9tGNC3x9zh368aPRo5LNQC">
            Sveriges medlemskap i EU, framväxten av en alltmer integrerad
            inre marknad inom EU och den ökade öppenheten mellan alla Europas
            länder påskyndar strukturomvandlingen. Den ojämna fördelningen
            av tillväxten som de stora regionala obalanserna inom Sverige
            redan skapat riskerar att förstärkas om inte det regionalpolitiska
            inslaget blir starkt i det euro­peiska integrationsarbetet. När
            de regionalpolitiska klyftorna blir stora blir de i sig ett hinder
            för ekonomiskt framåtskridande totalt sett. Det är viktigt att
            inte ett integrationsarbete fördjupas utan att analysera vad ett
            sådant arbete skulle få för konsekvenser för den regionala obalansen.
          </p>
          <p xml:id="i-3AhHEiu8q3KpaPdjAHD6zR">
            I det hittillsvarande arbetet med att söka klargöra konsekvenserna
            av en övergång till euron har analysen nästan helt koncentrerats
            på effekter­na på länder som helhet. Detta ger inget besked om
            vilka nya krav som ställs på regionalpolitikens medel i en situation
            där euron införts i vårt
          </p>
          <note xml:id="i-2TVYymMNKmnsyNXiQGeCA6" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-Mu1qkXXD9APsvjfxMbSHNf" type="pageNumber">
            145
          </note>
          <note xml:id="i-MFqdm3x6iABiQaRvEKkhp1" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-9qCwBeMxMkXkmPQywDQBf" type="pageNumber">
            146
          </note>
          <p xml:id="i-2wAtSkWKyqRFutTc48Ci3u">
            grannskap och om den skulle införas också i Sverige. Ledande
            företräda­re för regeringen har uttalat att de önskar en folkbildningskampanj
            för att det svenska folkets medvetenhet i eurofrågan skall höjas.
            Det är angelä­get att en mera genomgripande analys av eurons regionalpolitiska
            kon­sekvenser, som uppenbarligen kan bli mycket stora i Sverige,
            kommer till stånd som underlag för den efterlysta folkbildningen.
            Det utrednings­arbete som förekommit genom SOU 1996:158 eller
            i annat genomfört utredande ger inte tillräckliga besked i denna
            fråga. Vad euron betyder för regionalpolitiken är en hitintills
            outforskad gåta.
          </p>
          <p xml:id="i-U3LqgXGxDPhJbLHwczHQup">
            Därför vill jag ställa följande fråga till finansministern:
          </p>
          <p xml:id="i-GmKkGMqJExmHjbUDEaz37f">
            Avser regeringen att genomföra en särskild utredning beträffande
            eu­rons regionalpolitiska konsekvenser, såväl vid upprätthållande
            av en självständig svensk valuta- och penningpolitik som vid ett
            svenskt in­lemmande i eurozonen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
