<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0290">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:290</head>
        <author who="unknown">Carl Erik Hedlund (m)</author>
        <minister who="unknown">finansminis­tern</minister>
        <topic>skatten på öl</topic>
        <docDate when="1999-04-27">Inkom den 27 april</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--095.xml" when="1999-05-18" status="answered">Besvarad den 18 maj, Prot. 1998/99:95</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:290 av Carl Erik Hedlund (m) till finansminis­tern
          om skatten på öl
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 27 april Besvarad den 18 maj Prot. 1998/99:95
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Svensk bryggerinäring befinner sig i kris. Under 1998 inställde
          fem bryggeriföretag betalningarna. Ca 10 % av de anställda friställdes.
          Under 1999 har den negativa utvecklingen fortsatt. Orsaken till
          branschens kris är att finna i den ökade smugglingen och den legala
          privata importen av öl från Danmark och Tyskland.
        </p>
        <p>
          Under 1998 beslagtog tullen mer än dubbelt så mycket som året
          dess­förinnan. Beslagen rör sig huvudsakligen om privat införsel,
          medan de stora smugglarligoma tämligen ostört kan föra in öl i
          Sverige. I livsme­delsbutiker påträffas importerat öl i burkar
          med svensk text, öl som ald­rig varit föremål för beskattning
          i Sverige. Inköpsringar på företag, sko­lor, sjukhus m.m. utgör
          en del av det illegala nätverket.
        </p>
        <p>
          Orsaken till bryggeriernas kris och den ökade kriminaliteten
          är de hö­ga punktskatterna på öl. Skatten på starköl är i dag
          dubbelt så hög i Sve­rige som i Danmark. Danmark har för övrigt
          en diskussion om ytterligare sänkning av ölskatten, eftersom den
          är ännu lägre i Tyskland. Skatten på starköl är i Sverige 7,35
          per liter. Motsvarande skatt i Danmark är 4,01 och i Tyskland
          0,82 kr. Den 1 januari 1997 sänktes ölskatten, men det var en
          för liten förändring för att stoppa inflödet av obeskattat öl.
          Det är inte bara bryggeriföretagen och deras anställda som drabbas,
          utan även inkomsterna för staten sjunker till följd av den sjunkande
          försäljningen av svenskt öl. Enligt flera oberoende utredningar
          finns det ett direkt sam­band mellan skattenivån och den illegala
          införseln.
        </p>
        <p>
          Nästa år öppnas Öresundsbron, och då kommer det att bli ännu
          enkla­re och bekvämare att föra in öl från Danmark.
        </p>
        <p>
          Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga finansministern:
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder ämnar finansministern vidta för att ge svenska
          brygge­rier möjligheten att på likartade villkor som t.ex. Danmark
          möta konkur­rensen och därmed kraftigt reducera den illegala och
          privata införseln av öl från utlandet?
        </p>
        <note type="pageNumber">
          314
        </note>
        <pb facs="PDF:313"/>
        <pb facs="PDF:314"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
