<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0230">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>hörselskadades situation</title>
        <author>Barbro Westerholm (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:230 av Barbro Westerholm (fp) till socialminis­tern om hörselskadades situation</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_243.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_244.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_245.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Barbro Westerholm (fp)</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>fp</desc>
            </state>
            <idno>i-L3xspgThUxUN1YtSDqcmk8</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Margot Wallström</persName>
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>Lars Engqvist</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6EPddjeTRu6p9Cro5LLpxQ" corresp="i-L3xspgThUxUN1YtSDqcmk8">
          <date when="1999-03-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-V9gS19kXDjcZBX2zuuth34" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-MDFQwDekjs3HTjB5w9yKvu">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-9svRFBERn9bEq38k9T8wH6">
          <date when="1999-05-21"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-9svRFBERn9bEq38k9T8wH6">
          <ref type="record" target="prot-199899--098">Prot. 1998/99:98</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-JUF6iu3RHfM68McBL4vxBc">
            Interpellation 1998/99:230 av Barbro Westerholm (fp) till socialminis­tern
            om hörselskadades situation
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-WsLy2kQB9pZx3ThA49Hfha">
            Inkom den 24 mars : Besvarad den 21 maj Prot. 1998/99:98
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-VZmjWBz66cm52mnLJrXibG">
            När man blir hörselskadad, antingen under barnaåren eller som
            vux­en, är man i behov av samhällsinsatser främst från hälso-
            och sjukvården i form av habilitering och rehabilitering. Landstingens
            hörselvårdande verksamhet har byggts upp olika i landet. Den första
            hörcentralen starta­de i Örebro på 60-talet där man började prova
            ut hörapparater på både bam och vuxna, lämna stöd till föräldrar
            med hörselskadade bam och där även anhöriga fick hjälp. Liknande
            verksamheter växte sedan fram i de flesta landsting även om det
            tog tid och det blev lite olika verksamheter. Från landstingens
            sida framhölls det hela tiden att detta var ett frivilligt åtagande.
          </p>
          <p xml:id="i-5eQ8xJSQrytXsRmhmooo6M">
            I och med handikappreformen 1992 infördes ett tillägg i hälso-
            och sjukvårdslagen att landstingen har skyldighet att tillhandahålla
            habilite­ring, rehabilitering, hjälpmedel och tolktjänst. För
            hörselskadade i alla åldrar var detta ett stort steg framåt. Landstingen
            hade ett ansvar att till­godose hörselskadades behov av hörselvårdande
            insatser.
          </p>
          <p xml:id="i-QuUPcatqbNWkQ2uAvKvfe1">
            I samband med handikappreformen satsades stort på stimulansbidrag
            för utveckling av habilitering och rehabilitering. Inom hörselområdet
            är det många projekt som pekar på behovet av att utjämna kvaliteten
            i lan­det och som pekar på att det saknas resurser och personal
            för att realisera detta arbete i klinisk verksamhet.
          </p>
          <note xml:id="i-Kn3Wn6tququnu43MjpsxN8" type="pageNumber">
            244
          </note>
          <p xml:id="i-ChLS3g5cRVs6xsHtasMKrU">
            Hörapparater och annan teknisk utrustning som individen behöver
            för att klara sin dagliga livsföring var under perioden 1962-1992
            kostnads­fria så när som på batterier.
          </p>
          <p xml:id="i-PN6VSHpNBYEgxkUjWn4Qdf">
            De allra flesta hörapparatbärama betalar sina batterikostnader
            själva, några få som erhåller handikappersättning kan kompenseras
            för batteri­kostnaden.
          </p>
          <p xml:id="i-35J7U9q621tJmuM4FawZua">
            Efter handikappreformen och tillägget i hälso- och sjukvårdslagen
            har förändringarna för hörselskadade böijat märkas. Den första
            signalen var införandet av avgifter i samband med utprovning av
            hörapparater som varierar mellan 200 och 500 kr. Anledningarna
            var flera, man kunde t.ex. ge flera personer hörapparater om alla
            betalade en summa, eller man blev bättre motiverad att använda
            hörapparaten om man betalade en avgift.
          </p>
          <p xml:id="i-DkwUL9jbdZCSwfedbpU7NH">
            Den tekniska utvecklingen när det gäller hörapparater har gått
            lång­samt, men ändå framåt. Många hörselskadade hoppas givetvis
            på en hörapparat som ger dem hörseln tillbaka eller åtminstone
            en hörapparat som ger en komfortablare lyssningssituation. I mitten
            på 90-talet slog den digitala tekniken igenom inom hörapparattillverkningen.
            Detta får be­traktas som ett genombrott i utvecklingen, och det
            har visat sig att dessa digitala hörapparater är bekvämare att
            använda för många hörselskadade. Ny teknik är alltid dyr i början,
            så även denna digitala hörapparat. Efter­som hörselskadade länge
            väntat på att något skall hända på hörappara­tområdet ville naturligtvis
            många prova den nya apparaten. Detta ledde till att de landsting
            som tog in apparaten i sitt hjälpmedelssortiment också satte ett
            tak för vad en hörapparat i landstinget får kosta, ett s.k. kost-
            nadstak. Landstingen ville inte längre dela ut den nya tekniken
            kostnads­fritt för patienten. Man införde ett kostnadstak på mellan
            2 500 och 3 500 kr/hörapparat dvs. landstingen står för denna
            kostnad, resterande får den hörselskadade betala ur egen kassa.
            I många fall betalar den hörselskada­de själv mer än vad landstinget
            ”sponsrar” med och ändå äger landsting­en hjälpmedlet.
          </p>
          <p xml:id="i-LvjptvzaPAptU2sWExGWH">
            Utöver kostnadstak och avgifter är det stora variationer när
            det gäller utprovning av två hörapparater. Forskningen har visat
            att det för de per­soner som kan ha hörapparat på båda öronen
            förbättras möjligheterna att uppfatta tal betydligt och möjligheten
            att kommunicera med andra blir bättre. Förskrivning av dubbla
            hörapparater är trots detta mer undantag än regel. I vissa landsting
            är det endast 10 % som får dubbla hörapparater när åtminstone
            75 % skulle vara betjänta av det.
          </p>
          <p xml:id="i-WqijPeUPdvqxWSVxAS7HSD">
            Då hörapparaten i sig för de flesta hörselskadade inte löser
            deras livs­situation fullt ut krävs utöver utprovning av apparater
            även andra insatser som t.ex. psykosocial rehabilitering. I varje
            landsting finns hörselvårdan­de verksamhet även om den är ojämnt
            utbyggd. Av de personer som erhåller nya hörapparater varje år
            är det endast 7 % som får någon reha­biliteringsinsats utöver
            hörapparatanpassning. Bristen på rehabilitering leder till otrygghet
            i situationen som hörselskadad.
          </p>
          <p xml:id="i-T13vK8jFonXZUKsyLrWM2">
            En liten grupp hörselskadade har sådan nedsättning att de ej
            har nå­gon större nytta av hörapparater utan behöver lära sig
            visuella kommuni­kationssätt som stöd till det svenska språket
            eller lära sig teckenspråk. Denna möjlighet finns endast i begränsad
            omfattning inom landstingens rehabilitering. Det blir ofta så
            att hörselskadade/vuxendöva får lära sig det kommunikationssätt
            de behöver genom att delta i studieförbundens
          </p>
          <note xml:id="i-B2x3JY1VqhqcCdUd6c7wef" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1-370
          </note>
          <note xml:id="i-6twvUGfB3XtrR8HGkNjaaS" type="pageNumber">
            245
          </note>
          <note xml:id="i-BsXQxwzvw193biw56QC9u" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <p xml:id="i-ABSKrwH84f5kNmFQ7YJoAR">
            verksamhet, vilket åsamkar dem ytterligare kostnader på grund
            av sin hörselnedsättning.
          </p>
          <p xml:id="i-CJYTzTa7XhWuThT6L1FsA2">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga vilka åtgärder regeringen
            kan tänka sig vidta för att förbättra de hörselskadades situation.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
