<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0278">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:278</head>
        <author who="unknown">Per-Samuel Nisser (m)</author>
        <minister who="unknown">jordbruksmi­nistern</minister>
        <topic>lantbrukets villkor</topic>
        <docDate when="1999-04-22">Inkom den 22 april</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--090.xml" when="1999-05-04" status="answered">Besvarad den 4 maj, Prot. 1998/99:90</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:278 av Per-Samuel Nisser (m) till jordbruksmi­nistern
          om lantbrukets villkor
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 22 april Besvarad den 4 maj Prot. 1998/99:90
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-DcCUKXJ9hAyqKDgvBup2ja">
          I regeringens vårproposition fanns inte något förslag som förbättrar
          lantbruksföretagens villkor.
        </p>
        <p xml:id="i-TsWGyuYdjNyXYJYL5YhFGg">
          Det svenska lantbruket har inom flera områden betydligt högre
          kost­nader än motsvarande företag i konkurrerande länder. Det
          gäller elskatt, dieselskatt, eldningsolja, avgifter på handelsgödsel
          och bekämpningsme­del. Svenska bönder kan i dag ej konkurrera
          på lika villkor.
        </p>
        <p xml:id="i-7r7NuhRp3eKW9SVgDgRgEG">
          Lantbruksföretagens framtid är för landsbygden helt avgörande.
          Lantbruksföretagen sysselsätter inte bara lantbrukarna utan även
          livsme­delsförädling, maskintillverkare, reparatörer, byggfirmor
          etc.
        </p>
        <p xml:id="i-A8Ftq1sAxfDsq2XWtn1k47">
          Möjligheterna att hålla öppna landskap och bevara och utveckla
          kul­turlandskapen som finns över hela landet är helt beroende
          av att det finns lantbruk kvar i framtiden. Hela Sverige skall
          leva, sägs ofta. Då krävs förutsättningar för rimliga villkor,
          dvs. likartade villkor med lantbruksfö- retagare i andra länder.
        </p>
        <p xml:id="i-Up1UfQgyVkuJWwxYuutCsX">
          Under de senaste åren har dessa frågor ofta debatterats. Senast
          denna vår har lantbrukets särskatter debatterats över hela landet.
          Företrädare för Socialdemokraterna har sagt att i vårpropositionen
          skulle förbättringar ske. Vi kan nu se att så inte blev fallet.
          De signaler som regeringen med denna vårproposition ger till lantbruksföretagama
          och alla som bor på landsbygden är att några förbättringar inte
          är att vänta. Det kommer att bli förödande för hela näringen.
        </p>
        <p xml:id="i-7ZTYJtmS1EgFZuEAySYojB">
          Det kan inte vara rimligt att en svensk näring medvetet behandlas
          sämre än de företag som man skall konkurrera med.
        </p>
        <p xml:id="i-5piRgni91YMf5zdvKe1UH9">
          Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att ge svenska lantbruksföre-
          tagare samma förutsättningar som konkurrerande företagare i andra
          län­der?
        </p>
        <p xml:id="i-T6DRy8xdARQBaJNfr66MDq">
          När kommer konkreta besked om att ta bort de särskatter som belastar
          svenskt lantbruk?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_303.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
