<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0348">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Vitryssland</title>
        <author>Kent Härstedt (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:348 av Kent Härstedt (s) till utrikesministern om Vitryssland</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_370.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_371.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Kent Härstedt (s)</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>s</desc>
            </state>
            <idno>i-GsygH5UJM18UkfLBHFkVdD</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Lena Hjelm-Wallén</persName>
            <idno>i-SySN6qMqpcrxHXHJgwvJdT</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-LTVHmfZxSLBiroJwiWdJv8" corresp="i-GsygH5UJM18UkfLBHFkVdD">
          <date when="1999-04-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-AoFDBcmHMmQ4aPYUw1jh2P">
          <note>date unknown</note>
          <name>utrikesministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-GssohAgQ1CLkuTpy8Nzsdy">
          <note>Återtagen</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-678YQ63yrCucpW3SqBnUxs">
            Interpellation 1998/99:348 av Kent Härstedt (s) till utrikesministern
            om Vitryssland
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-ARwbu4ppadnropVkzHFT5e">
            Inkom den 30 april Återtagen
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Nm8TxhBbPncCKoypnmztUz">
            På uppdrag av Olof Palmes internationella centrum hade jag och
            riks­dagsledamot Urban Ahlin (s) härommånaden tillfälle att tillsammans
            med en rad folkrörelser besöka Vitryssland som är vårt mest okända
            nära grannland. Vi gjorde en rad studiebesök och hade ett flertal
            möten med olika oppositionella grupperingar och enskilda. Vi hade
            också möjlighet att träffa en rad humanitära organisationer.
          </p>
          <p xml:id="i-L41AZdW2UnYwXtwWuCBKde">
            Resan lämnade oss med ett tydligt intryck av ett samhälle med
            för­tryckt yttrandefrihet och tydlig brist på demokrati. Samtidigt
            som oppo­sitionen har utsett sina presidentkandidater har Vitrysslands
            president
          </p>
          <note xml:id="i-5YT5sh2WGNsZjffDYJN5co" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-BVuuBS8x3QikeJkVN3eGJH" type="pageNumber">
            371
          </note>
          <note xml:id="i-L2WpawudXsqmoirAna3cTe" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1-370
          </note>
          <note xml:id="i-WR3vXGmtq9WJUm5Qe3M7mJ" type="pageNumber">
            372
          </note>
          <p xml:id="i-597Vix5v9aho4hKHaqLVdo">
            Lukasjenko förbjudit alla politiska aktiviteter som har att göra
            med ett eventuellt val i år som olagliga. Samtidigt gör den statliga
            kontrollen av TV och radio det näst intill omöjligt att organisera
            den politiska opposi­tionen över landet. Utan tillgång till fria
            och självständiga massmedier kommer det att vara svårt att utmana
            Lukasjenkos auktoritära regim som hämtar mycket av sitt stöd på
            landsbygden. Oppsitionen blir också tra­kasserad på flera sätt
            och störd i sin verksamhet. Politiskt aktiva studen­ter och lärare
            inom oppositionen förlorar exempelvis ofta sina studieplat­ser
            och anställningar.
          </p>
          <p xml:id="i-R3NnsExv9S9zoqkMovJiUC">
            Presidenten styr numera med dekret och har tagit kontrollen över
            rättsväsendet och visar allt tydligare diktatoriska drag. Regimen
            har inte förmått att reformera ekonomin i den utsträckning som
            skulle vara nöd­vändig varför landets ekonomi nu befinner sig
            i fritt fall. Detta har lett till att en redan svår humanitär
            situation blivit än värre. Unicefs nationella representanter talar
            om att endast 2 % av barnen i landet är friska. Un­dernäring,
            bristsjukdomar och andra sjukdomar har blivit allt vanligare bland
            vitryska bam. Dessutom finns det 400 000 bam som är drabbade av
            olika sjukdomar i Tjemobylzonen på grund av konsekvenserna av
            Tjemobylkatastrofen.
          </p>
          <p xml:id="i-Mo3RADAB1CK4F8RN5YymEv">
            Oppositionen har förberett presidentval som skall hållas den
            16 maj i enlighet med den gamla konstitutionen från 1994. Mycket
            talar nu för att den vitryska regimen med president Lukasjenko
            i spetsen kommer att ignorera detta och i strid med demokratin
            förlänga sin mandatperiod.
          </p>
          <p xml:id="i-YD77t4rTh4BfVv4eSNv6sY">
            Jag vill därför fråga utrikesministern om den svenska regeringen
            är beredd att deklarera att man inte anser att Lukasjenko har
            mandat att leda Vitryssland efter den 20 juli i år då mandatperioden
            löper ut, om man inte dessförinnan låter befolkningen välja ledning
            genom att genomföra ett fritt och demokratiskt val.
          </p>
          <p xml:id="i-B1KVn1v21SsNBjpfXovZdF">
            Jag vill vidare fråga utrikesministern om regeringen är beredd
            att ge ökat stöd till Vitrysslands enskilda organisationer som
            bedriver arbete för framväxten av ett fritt demokratiskt samhälle.
          </p>
          <p xml:id="i-XMAaKoG2w74pkqCvcGCwbx">
            Jag vill fråga om vilket stöd regeringen är beredd att ge till
            det arbete som bedrivs via enskilda organisationer i Vitryssland
            för att förbättra den humanitära situationen i landet, inte minst
            vad det gäller stöd till de 400 000 sjuka barnen i Tjemobylzonen.
          </p>
          <p xml:id="i-5Vukv6VcRttJ8JZDu9jh5t">
            Vilka initiativ är Sverige berett att ta inom EU för att intensifiera
            stö­det för de demokratiska krafterna i Vitryssland?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
