<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0172">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:172</head>
        <author who="unknown">Ulla-Britt Hagström (kd)</author>
        <minister who="unknown">socialmi­nistern</minister>
        <topic>hjälp till hemlösa</topic>
        <docDate when="1999-02-15">Inkom den 15 februari</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--064.xml" when="1999-03-05" status="answered">Besvarad den 5 mars, Prot. 1998/99:64</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:172 av Ulla-Britt Hagström (kd) till socialmi­nistern
          om hjälp till hemlösa
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 15 februari Besvarad den 5 mars Prot. 1998/99:64
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Den senaste statistik som finns tillgänglig om de hemlösas antal
          och regional frekventering upprättades av Socialstyrelsen 1993.
          Någon årlig uppföljning har inte gjorts. Enligt uppgift håller
          Socialstyrelsen dock på med en ny kartläggning som beräknas vara
          klar i slutet av året.
        </p>
        <p>
          Enligt 1993 års statistik var omkring 10 000 personer att betrakta
          som hemlösa. Dessa var personer som saknar egen eller förhyrd
          bostad och som inte bor i något stadigvarande inneboende förhållande
          och är hänvi­sade till tillfälliga boendealternativ eller är uteliggare.
          Sedan 1993 har med säkerhet situationen förvärrats. Inte minst
          finns nu också genom psykiatrireformens ofullständighet psykiskt
          funktionshindrade bland ute­liggare. Mycket tyder också på att
          socialtjänsten inte når alla hemlösa. Enligt vissa uppgifter är
          endast en tredjedel av dem som har kontakt med frivilligorganisationer
          rapporterade från socialtjänsten. Därmed finns det med all säkerhet
          i dag ett betydande mörkertal.
        </p>
        <p>
          Kvinnlig hemlöshet skiljer sig från manlig genom att den tycks
          vara mera dold. De kvinnliga hemlösa är också enligt undersökningar
          yngre än de manliga. Huvudorsakerna kan också hänvisas till olika
          grupper och skäl som- att bostad saknas- att den enskilde inte
          klarar att betala boendekostnaden- att den enskilde inte klarar
          att bo, vilket medför störningar för andra boende
        </p>
        <p>
          - att den enskilde väljer att inte bo i stadigvarande bostad.
        </p>
        <p>
          Storstadsproblemen med hemlöshet förknippad med allvarliga sociala
          problem, psykiatrisk och medicinsk problematik har tyvärr fått
          spridning ut i hela landet. Det har visat sig att problemet är
          så stort att kommunerna inte klarar av sin uppgift att se till
          att inga människor är hemlösa.
        </p>
        <p>
          Med hänvisning till det anförda önskar undertecknad ställa följande
          frågor till statsrådet Lars Engqvist:
        </p>
        <p>
          Avser statsrådet följa skillnaderna mellan olika grupper av hemlösa
          och vidta åtgärder för respektive grupp, t.ex. personer med psykiska
          funktionshinder?
        </p>
        <p>
          Kommer forskning att initieras med syfte att finna samband mellan
          psykiska problem och hemlöshet?
        </p>
        <pb facs="PDF:189"/>
        <p>
          Vilket stöd avser statsrådet ge frivilligorganisationerna i arbetet
          för de hemlösas situation?
        </p>
        <pb facs="PDF:190"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
