<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0177">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:177 av Per-Samuel Nisser (m) till näringsminis­tern
          om teknikutveckling inom energiområdet
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 18 februari Besvarad den 16 mars Prot. 1998/99:69
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Det har under de senaste åren funnits olika former av energibidrag
          riktade till bl.a. villaägare. Det gäller konvertering från elvärme
          till indi­viduell bränsleeldning och bidrag till eleffektminskande
          åtgärder. De senare gäller installationer av effektvakter, kakelugnar,
          braskaminer, ackumulatortankar etc. Under 1998 anvisades 140 miljoner
          kronor för konvertering från elvärme och 50 miljoner kronor till
          effektminskande åtgärder. Dessa medel har fördelats mellan länen.
          Bidragen är fullt ut­nyttjade. Under 1999 har dessa anslag ökat.
        </p>
        <p>
          De utvärderingar som finns efter 1998 från bl.a. Boverket visar
          att syftet att få ned effekten ej nåtts. Nedsäkring och installation
          av effekt­vakter har fått en helt försumbar betydelse för att
          minska effektbehovet i det nationella elsystemet. Bidragen, som
          tydligt ej når de mål man syftar till, påverkar även marknaden
          på energiområdet vad gäller priser på pro­dukter och produktutveckling.
        </p>
        <p>
          Satsningarna bör ställas mot de resurser vi avsätter inom teknikut­veckling
          på miljöområdet. Det kan gälla teknik, som minimerar resurs­förbrukning
          och energianvändning, ger mindre avfall, miljöanpassade ämnen
          i material i processer och produkter. Forskning inom högskolor
          och universitet och produktutveckling inom näringslivet är två
          områden som bör få utökade resurser.
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder ämnar näringsministern vidta för att i stället
          satsa bi- dragsmedlen på teknikutveckling?
        </p>
        <pb facs="PDF:193"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
