<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0162">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:162 av Roy Hansson (m) till jordbruksministern
          om oljeväxtodling
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 11 februariBesvarad den 19 februari Prot. 1998/99:59
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Sedan 1995 har antalet hektar som odlats med oljeväxtodling nära
          halverats i Sverige.
        </p>
        <p>
          Inför de förändringar som det nu arbetas med inför Agenda 2000
          finns farhågor om ytterligare minskning. Det kan finnas risk att
          odling av oljeväxtodlingen dramatiskt kommer att minska i Sverige,
          vilket inte skulle vara bra för svenskt jordbruk.
        </p>
        <p>
          Det är viktigt att det finns avbrotts- eller omväxlingsgrödor
          i spann- målsdominerade områden. Dessa altemativgrödor bör utgöra
          20 % av odlingen för att få ett varierat och miljömässigt lämpligt
          jordbruk.
        </p>
        <p>
          Fröodling, oljeväxtodling och odling av ärtor medför därutöver
          att ensidigheten i vårt jordbruk minskar. Blommande lin- och oljeväxtfält
          är ett vackert inslag i odlingslandskapet, därtill är dessa grödor
          mycket viktiga för svensk biodling eftersom svensk honung i dag
          är en bristvara.
        </p>
        <p>
          Frö- och oljeväxtodling som avbrottsgrödor medför bl.a.:
        </p>
        <p>
          - kväveurlakningen minskar från 10,4 till 6,9 kg/ha när raps
          ingår som avbrottsgröda i förhållande till ensidig stråsädesväxtföljd
          enligt en undersökning som är gjord av Sveriges Lantbruksuniversitet,
        </p>
        <p>
          - svampsjukdomarna minskar och därmed behovet av bekämpning när
          stråsäd odlas efter en avbrottsgröda såsom oljeväxter eller ärtor,
        </p>
        <p>
          - oljeväxter har en sanerande effekt på bl.a. höstvetets rotdödarsvamp,-
          ett stort antal försök visar avbrottsgrödans betydelse för avkastnings-
          nivån vad gäller spannmålsodling,
        </p>
        <p>
          - ärtor är en kvävelevererande gröda varför det inte behövs tillföras
          handelsgödselkväve och kvävetillförseln kan minskas till efterföljan­de
          odling av höstvete med 30-50 kg/ha.
        </p>
        <p>
          Därutöver bidrar odling av oljeväxter, lin och ärtor till den
          biologiska mångfalden i det svenska odlingslandskapet.
        </p>
        <p>
          Avser jordbruksministern att vid kommande ministerrådsmöte inom
          EU och på annat sätt agera för att säkerställa fortsatt och om
          möjligt ökad odling av frö- och oljeväxtodling i Sverige till
          den nivå som motsvarar Sveriges kvot inom EU?
        </p>
        <pb facs="PDF:180"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
