<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0357">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>alkoholpolitiken</title>
        <author>Elver Jonsson (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:357 av Elver Jonsson (fp) till socialministern om alkoholpolitiken</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_380.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_381.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Elver Jonsson (fp)</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>fp</desc>
            </state>
            <idno>i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Margot Wallström</persName>
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>Lars Engqvist</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RFynDBitjHVhozbygkfpSU" corresp="i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR">
          <date when="1999-04-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-WcuWGkGzGk8qN81kCvSTxZ" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-MB8ZHq4vD5BHG47M6TtH8D">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LYgEVwDZm5VCrKKZQavis4">
          <date when="1998-05-31"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-LYgEVwDZm5VCrKKZQavis4">
          <ref type="record" target="prot-199899--103">Prot. 1998/99:103</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-GCpWLCbz8Tpkv9k56GqZhx">
            Interpellation 1998/99:357 av Elver Jonsson (fp) till socialministern
            om alkoholpolitiken
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-TTmCvdqZKFQ2AJ8ZNu77D6">
            Inkom den 30 april : Besvarad den 31 maj Prot. 1998/99:103
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-6d27iheWNDwq5FyXXxVrAZ">
            Riksdagen har vid ett flertal tillfällen slagit fast att alkoholen
            är vårt största sociala och medicinska problem. Den innebär påfrestningar
            på såväl samhällsekonomi, allmänna ordningen som den enskildes
            situation. Det må vara alltför tidig alkoholdebut, olaga inköp,
            langning eller över­gång till narkotikamissbruk. Riksdagen har
            slagit fast att den totala, allt­för höga, alkoholkonsumtionen
            måste begränsas. Därför är det viktigt att inför förhandlingar
            om framtida regler, inte minst gentemot EU, att en socialt inriktad
            alkoholpolitik kan upprätthållas och hävdas.
          </p>
          <p xml:id="i-G4rg4U5WffvpqrmJwdPPWQ">
            Den ”ölflod” som nu forsar in över landet och ungdomsgenerationen
            är mycket olycklig. Kombinationen av inköp av minderåriga och
            häftigt öldrickande av ungdomar leder till att många inte orkar
            resa sig ur de miljöer som är så negativa och nedbrytande. Det
            stora utbudet - inte minst på ölsidan - som är närmast aggressiv
            i sin marknadsföring och den nästan totala avsaknaden av alkoholfria
            nöjesmiljöer för ungdom samverkar till att radikalt försämra situationen.
            Inte minst för unga flick­or är situationen alarmerande. Man måste
            betänka att varje folköl är en liten snaps, vilket innebär att
            några burkar folköl för många unga blir en rejäl fylla.
          </p>
          <p xml:id="i-EYnB9T5bL76m6amZj9V6Se">
            Svensk alkoholpolitik har i grunden byggts på insikt och mångfald.
            Den har bestått av många byggstenar där inte någon kan ryckas
            ut utan att det får konsekvenser. Nu uppträder nya hot inte minst
            genom den större internationalisering som vi har som land men
            där också vår kopp­ling till EU spelar in. De många beslagen av
            smuggelsprit och ökad fre­kvens av s.k. hembränning förstärker
            en redan olycklig trend.
          </p>
          <p xml:id="i-Lc4rYVRw6RHNixFwvYs6fc">
            Ledande företrädare för statliga bolag kan gå ut och reklamera
            för prissänkning och att i sina affärer ha en ogenerad för att
            inte säga aggres­siv marknadsföring. Det går på tvärs mot svensk
            tradition när det gäller marknadsföring. Att nämnda företag har
            bjudfester som får sådana for­mer att värdarna, i detta fall Stockholms
            stadshus, portar företaget tyder på en ansvarslös hållning som
            ägaren, staten, måste beivra och komma till rätta med.
          </p>
          <note xml:id="i-8gzzR2GeBqNxM5dhbf8qX" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-HdBXgMpSm3hvPHHmqsNp22" type="pageNumber">
            381
          </note>
          <note xml:id="i-FhN6MpNKwY35CsebER3vTP" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-H5jzHSZrJem9gERiLkAXaY" type="pageNumber">
            382
          </note>
          <p xml:id="i-3vN5JQLoSoeEgiPwH7ECD8">
            Konsekvenserna av en hög alkoholkonsumtion och missbruk är alltför
            kända och dokumenterade för att ifrågasättas. Trots att vi vet
            att årligen i Sverige flera tusen personer avlider för tidigt
            på grund av sin alkohol­konsumtion eller att hundratals barn föds
            med handikapp på grund av mammans alkoholbruk. Eller att var tredje
            dödsolycka i trafiken är alko- holrelaterad och en stor andel
            sjukhussängar upptas av dem vars sjukdo­mar har med deras alkoholbruk
            att göra.
          </p>
          <p xml:id="i-16DXecHwNHyds7d6Y9fTHY">
            Sverige har att hantera alkohol- och andra drogfrågor gentemot
            EU. Varors fria rörlighet krockar med vår ambition att upprätthålla
            en re­striktiv och socialt ansvarsfull alkoholpolitik. I sämsta
            fall kan Sverige riskera att mista de särbestämmelser som vi tidigare
            förhandlat oss till. Det skulle innebära i stort sett en tiodubbling
            av införselvillkoren för alkoholdrycker.
          </p>
          <p xml:id="i-CvyRJJYZmvrGPsS5cdaTVR">
            Allt talar för att vi skulle kraftigt höja alkoholkonsumtionen
            bland be­folkningen med de konsekvenser som är så tydliga inte
            bara ekonomiskt utan också medicinskt och socialt. Det finns enligt
            min mening anledning för svenska regeringen att aktivt och med
            engagemang hävda socialt inriktade särbestämmelser.
          </p>
          <p xml:id="i-D5r73qv95E2VFvYXVwWeom">
            Det gäller att ha rätt proportion på problemen. Att ”arbetsskador”
            och ”galna kosjukan” i England skördat människoliv är självfallet
            tragiskt. Det finns anledning att se över villkoren för både människor
            och djur. Stora och nödvändiga insatser har gjorts. Men när lika
            många avlider på några dagar på grund av för hög alkoholkonsumtion
            lyfter knappast nå­gon politiker eller journalist på ögonbrynen.
            Samma omtanke om folk­hälsan borde också leda till drastiska insatser.
            Alkoholpolitik är inte fråga om service - eller näringspolitik.
            Det handlar om ekonomi, social och medicinsk hälsa. För ungdomens
            och folkhälsans skull. Men det är bråt­tom!
          </p>
          <p xml:id="i-GbNZrGsKC33iXwopstRitm">
            Med hänvisning till det anförda skulle jag vilja ställa följande
            frågor till socialministern:
          </p>
          <p xml:id="i-2BcsQAiqk8o7CJEbdRHqSs">
            1. Avser regeringen att vidta åtgärder så att det erbjuds alkoholfria
            fri- tidsmöjligheter för ungdomen och för att komma åt de kraftigt
            ökade skadorna på grund av tidigt alkoholbruk bland ungdomar?
          </p>
          <p xml:id="i-FSNazG68mG4CJKomGt9RN9">
            2. Vilka åtgärder avser regeringen att vidta för att statliga
            företag i sin marknadsföring skall leva upp till kunnig insikt
            och ett socialt an­svar?
          </p>
          <p xml:id="i-237EtGhFp9YzG91Xa7w14A">
            3. Vilka insatser avser regeringen att vidta för att framgångsrikt
            kunna hävda en svensk, socialt inriktad alkoholpolitik i förhållande
            till övri­ga EU-området?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
