<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0301">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:301</head>
        <author who="unknown">Roy Hansson (m)</author>
        <minister who="unknown">jordbruksministern</minister>
        <topic>jordbrukets kostnader och framtid</topic>
        <docDate when="1999-04-28">Inkom den 28 april</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--103.xml" when="1999-05-31" status="answered">Besvarad den 31 maj, Prot. 1998/99:103</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:301 av Roy Hansson (m) till jordbruksministern
          om jordbrukets kostnader och framtid
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 28 april Besvarad den 31 maj Prot. 1998/99:103
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-8fa4qM6VGqRJy5PMAVywUb">
          På Gotland försvinner nu ungefär ett jordbruksföretag i veckan.
          Det är vare sig bra för jordbruksnäringen eller för näringslivet
          i sin helhet.
        </p>
        <p xml:id="i-9EFzmHgeEdTYvogSySKuoF">
          Skälet till denna dramatiska förändring är bristande lönsamhet
          inom jordbrukssektorn.
        </p>
        <p xml:id="i-CWNpmdxKj9a8My1kVN4n15">
          Jordbruket i Sverige belastas av ett betydande antal politiska
          kostna­der som inte jordbruksföretag i andra länder inom EU har.
        </p>
        <p xml:id="i-UuABXBAxeFT9sj8gAYKpQP">
          För jordbruksnäringen på Gotland innebär dessa politiska extra
          kost­nader 50 miljoner kronor per år.
        </p>
        <p xml:id="i-Y6KhP591riqeVcqaVVpzm2">
          Det är inte rimligt att våra jordbrukare med nu rådande extra
          skatte­belastning skall kunna konkurrera med övriga jordbruksföretag
          inom EU.
        </p>
        <p xml:id="i-VXFsHkyoBkZqXg7zC672Gk">
          De flesta av dessa politiska kostnader är och förblir beslutade
          i Sveri­ge och kan ändras genom beslut av regering och riksdag.
        </p>
        <pb facs="PDF:327"/>
        <p xml:id="i-D1KUSCMiRbrWHDTG3ngYLh">
          Den drygaste överkostnaden är skatten på diesel och andra nödvändi­ga
          drivmedel för jordbruket. Andra kostnader är skatt på handelsgödsel
          och el. Det är svårt att förklara att när det produceras mjölk
          är det högre elskatt än vid produktion av öl eller läskedryck.
          Det är lika svårt att för­klara varför en lantbrukare som torkar
          spannmålen hemma på företaget betalar högre elskatt än om spannmålen
          lämnas till torkning.
        </p>
        <p xml:id="i-DG7SEQHMsUCFKs9CYxXwWa">
          Jag och säkert många med mig hade väntat att det i vårbudgeten
          skulle finnas med åtgärder som något lastat av jordbruket de politiska
          kostnaderna som finns i Sverige.
        </p>
        <p xml:id="i-PZRy9zVPKmvgMadEESMHCT">
          Avser jordbruksministern vidta några åtgärder för att minska/avskaffa
          de politiska kostnader som belastar vårt svenska jordbruk?
        </p>
        <pb facs="PDF:328"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
