<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0118">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>samhällsplanering</title>
        <author>Rigmor Ahlstedt (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:118 av Rigmor Ahlstedt (c) till miljöministern om samhällsplanering</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_129.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_130.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Rigmor Ahlstedt (c)</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>c</desc>
            </state>
            <idno>i-PCZrYEHwPaEeNTZphEsWTv</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Anna Lindh</persName>
            <idno>i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw</idno>
            <persName>Kjell Larsson</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-JMJhqDWmjYdAnCzJgwSJx3">
          <name/>
          <date when="1999-01-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2syGKYa7y9sXLequD4rVAg">
          <note>date unknown</note>
          <name who="i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw">Kjell Larsson</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-4vc9azR5WMX9hyvv1Ex9pq">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-TBsFAucgH5qJBTtGZSwbvw">
          <date when="1998-03-16"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-TBsFAucgH5qJBTtGZSwbvw">
          <ref type="record" target="prot-199899--069">Prot. 1998/99:69</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-D1LWs8RzxEPGHr4DPBFTBG">
            Interpellation 1998/99:118 av Rigmor Ahlstedt (c) till miljöministern
            om samhällsplanering
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-R1b95WjnDgH6Nwt9rPZwTp">
            Inkom den 28 januari : Besvarad den 16 mars Prot. 1998/99:69
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-XJ3TYgkj83b11fjni4bfDu">
            Hela Sverige skall leva - det får inte bli honnörsord som används
            i lämpliga sammanhang utan det måste bli ett mål för vårt politiska
            arbete i riksdagen.
          </p>
          <p xml:id="i-2RuLVs4YAeDMdRzQU3duPo">
            Från Centerpartiet har vi gång på gång varnat och uppmanat till
            åt­gärder för att bryta den negativa trenden. Sverige koncentreras.
            Alltfler människor bor i större städer och i storlänen. Den regionala
            utvecklingen går åt fel håll. Det pågår en dramatisk folkomflyttning
            i Sverige. Obalan­sen inom och mellan olika regioner ökar. Befolkningsstatistiken
            för 1998 visar tydligt hur den regionala obalansen förstärkts.
            Av landets 289 kommuner tappar mer än 200 i befolkning.
          </p>
          <p xml:id="i-VwskvKMvCxiYydHnGyGeZB">
            Förutom de uppenbara problem som uppstår i de kommuner som drabbas
            av utflyttning uppstår även problem i tillväxtkommunema. Den ohämmade
            expansionen och överhettningen i storstäderna har fört med sig
            problem. Koncentrationspolitiken leder till såväl sociala som
            miljö­mässiga svårigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-7h3RonKScdu9weaxrUyD3W">
            Både stad och land har allt att vinna på att hela vårt land utvecklas
            i jämn takt och att livskraftiga bygder finns i hela Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-8BZfCAna4RwDspoxy51MyA">
            Vi måste få en politik för regional rättvisa. Behovet av nytänkande
            är stort. I hela Sverige finns dock en stark utvecklingskraft.
            Lokala utveck­lingsgrupper finns som arbetar nära människorna
            på landsbygden, i små tätorter och även i städerna. Denna utvecklingskraft
            måste tas till vara, uppmuntras och ges förutsättningar att verkställa
            alla de goda idéer som finns.
          </p>
          <p xml:id="i-8LzLSYW2koN2FdigcX7AaS">
            Att dessa lokala utvecklingsgrupper har en betydande potential
            och bidrar till den lokala utvecklingen understryks av undersökningar
            som visar att i dessa ca 3 500 grupper finns det ca 70 000 aktiva,
            de omsätter ca 900 miljoner per år och beräknas ha räddat 4 000
            jobb.
          </p>
          <p xml:id="i-SxfMDDV1mBWJf2s6sAvB3w">
            Närings- och arbetsmarknadspolitik, utveckling av kommunikationer
            och regionalpolitik inklusive landsbygdsutveckling måste än bättre
            kopplas samman med frågor kring markanvändning och miljöfrågor.
            Samordning mellan ekonomisk planering och fysisk planering måste
            prioriteras och det lokala perspektivet stärkas.
          </p>
          <p xml:id="i-LerLe64GzTrPAoBHCvMx6P">
            Landsbygdsperspektivet måste lyftas fram som viktiga delar av
            regi­onalpolitiken. Landsbygdens resurser och tillväxtmöjligheter
            måste tas till vara.
          </p>
          <p xml:id="i-LkD7ESy3Mv7DcoR2JxkFZ5">
            Inom såväl statens, länsstyrelsernas och kommunernas utvecklingsar­bete
            måste den lokala nivån tas med. Det behövs regelförändringar som
            möjliggör ett mindre byråkratiskt arbetssätt. En översyn bör göras
            av exempelvis plan- och bygglagen för att åstadkomma detta. Den
            lokala nivån kan här ges initiativrätt.
          </p>
          <p xml:id="i-Xtou5524Ly9J421f4pDDyt">
            På många orter anses bestämmelserna alltför inflexibla när det
            gäller strandskydd. Denna inflexibilitet innebär inte sällan att
            den lokala tu­rismnäringen går miste om besökande. En översyn
            i akt och mening att finna former för mer flexibel lagstiftning
            är synnerligen påkallad.
          </p>
          <note xml:id="i-RtuyxyazT7WqX3jv2LiAKD" type="pageNumber">
            130
          </note>
          <p xml:id="i-GFGhzE6N5xhZifHwHaWsnh">
            Planering, byggande och boende måste uppmärksammas i högre grad
            än vad som nu är fallet. Om vi skall få ett kretsloppsanpassat
            samhälle så fordrar det en aktiv genomtänkt fysisk planering med
            närhetsperspektiv.
          </p>
          <p xml:id="i-Ba4g4wsWyU1njPTN57Xto">
            Med hänvisning till det anförda vill jag fråga miljöminister
            Kjell Larsson:
          </p>
          <p xml:id="i-6s1PmfyU6SY6jn5kXHVE8a">
            1. Vilka åtgärder avser ministern vidta för att aktivt använda
            den fysiska planeringen som ett redskap att vända den regionala
            utvecklingen och därmed skapa hållbar utveckling i både stad och
            land?
          </p>
          <p xml:id="i-R5ERUivVZ9HY6s2sLfKu83">
            2. Vilka åtgärder kommer ministern att vidta för att förbättra
            samord­ning mellan ekonomisk planering och fysisk planering samt
            stärka det lokala perspektivet?
          </p>
          <p xml:id="i-3yA2xnMLHdGUKaL9ZAww8m">
            3. Är ministern beredd att genomföra en översyn av plan- och
            byggla­gen i akt och mening att stärka den lokala nivån genom
            möjlighet till initiativrätt?
          </p>
          <p xml:id="i-J2wA4cXKDzP6mRJ28CoXxp">
            4. Är ministern beredd att föreslå lagändringar så att ett mer
            flexibelt strandskydd åstadkoms?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
