<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0039">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>regeringens politik för de funktionshindrade</title>
        <author>Marietta de Pourbaix-Lundin (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:39 av Marietta de Pourbaix-Lundin (m) till soci­alministern om regeringens politik för de funktionshindrade</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_39.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_40.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Marietta de Pourbaix-Lundin (m)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-9Kt7koTgzUZUA9ovNXYdWj</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>soci­alministern</persName>
            <idno>i-5iuSCbAspakd6XhUXCtA5E</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-WEVJqZgRxXMza61TojENt" corresp="i-9Kt7koTgzUZUA9ovNXYdWj">
          <date when="1998-11-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-3cbA6itRC6FF96L8REHgur">
          <note>date unknown</note>
          <name>soci­alministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-EvfiNG5e77CmY1v54k5Aoh">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8t5w3yrRbVYn7o32g6xgyv">
          <date when="1998-12-01"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-8t5w3yrRbVYn7o32g6xgyv">
          <ref type="record" target="prot-199899--026">Prot. 1998/99:26</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-H4m1Y3pkQpQnNaV4BhJx8L">
            Interpellation 1998/99:39 av Marietta de Pourbaix-Lundin (m)
            till soci­alministern om regeringens politik för de funktionshindrade
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-482BhWutbuy96Z2S3CjqFp">
            Inkom den 19 november : Besvarad den 1 december Prot. 1998/99:26
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-546xSJqqs7CW7965V4D2DW">
            De senaste fyra åren har den socialdemokratiska regeringen genom­fört
            ett stort antal förändringar för de funktionshindrade. Dessa föränd­ringar
            har nästan uteslutande inneburit försämringar för denna grupp.
            Den stora handikappreformen i form av rättighetslagstiftningen
            LSS/LAS, som beslutades och genomfördes under den borgerliga man­datperioden
            1991-1994, har konsekvent utsatts för försämringar av soci­aldemokraterna.
            Några exempel är besluten om att schablonisera timer­sättningen
            och att lägga över de 20 första timmarna på kommunerna utan att
            kompensera detta fullt ut.
          </p>
          <p xml:id="i-TefzaHMMiG9xvGjfcdvddZ">
            Besluten har bl.a. inneburit att funktionshindrade med de största
            och mest avancerade behoven av assistans har fått en försämrad
            valmöjlighet när det gäller vem som skall tillgodose assistansbehovet.
            För att styrka sina behov av högre ersättning än schablonen -
            tvingas de lämna ut sina mest personliga förhållanden på ett nästintill
            integritetskränkande sätt. Det har dessutom genom alla olika ändringar
            blivit svårare att få person­lig assistans för elever i skolan.
            Därmed har i många fall känslan av trygghet och kontinuitet försvunnit.
            Ändringar i socialtjänstlagen har dessutom gjort det svårare och
            mera osäkert för föräldrar till funktions­hindrade att få avlösning.
          </p>
          <p xml:id="i-RiRVdgps7FeX7p5L5FNNBn">
            Många av handikappreformens honnörsord som alla verkade vara
            överens om när reformen genomfördes - valfrihet, självbestämmande
            och integritet - har således sakta men säkert naggats i kanten
            och till viss del försvunnit under de senaste fyra åren.
          </p>
          <p xml:id="i-QBoMzZ88nakiR4iWy1mVNF">
            Politik handlar väldigt ofta om prioriteringar och om modet att
            göra dessa prioriteringar. Det är därför med förundran och förskräckelse
            vi moderater har följt den socialdemokratiska politiken på handikappområ­det
            under de fyra gångna åren och under valrörelsen. Visst har det
            i den socialdemokratiska argumentationen i ord verkat finnas insikt
            och tanke­gångar om förbättringar för de funktionshindrade. Resultatet
            i form av verkliga handlingar och beslut visar dock något helt
            annat. Vad social­demokraterna eventuellt har för långsiktig strategi
            med handikappolitiken är mycket svårt att utröna.
          </p>
          <p xml:id="i-94GqoFzKV3WPTBrvjeRift">
            Man kan t.ex. fråga sig varför en bambidragshöjning prioriteras
            när det fattas flera miljarder till de funktionshindrade. Man
            kan också undra varför frågan om en maxtaxa inom barnomsorgen
            tas upp samtidigt som många funktionshindrade dignar ned under
            olika avgifter och inte ens kan betala hyran för sina handikappanpassade
            lägenheter, utan att tvingas söka socialbidrag. Sådana förslag
            måste väl ändå rimligen ha tillkommit efter en noggrann prioritering
            av de olika förbättringsbehov som förelig­ger inom och mellan
            olika grupper i samhället.
          </p>
          <p xml:id="i-Cuq85xVsPHZ8A1dWU1TgjP">
            Vi moderater har haft modet att prioritera och har konsekvent
            undan­tagit de funktionshindrade från besparingar. Vi har i stället
            föreslagit ytterligare 2,1 miljarder kronor för att bl.a. återställa
            handikappreformen och ta bort den mycket ologiska gräns för rätt
            till assistans som nu går vid 65 år. Vi vill vidare införa ett
            speciellt bostadsbidrag så att funk-
          </p>
          <p xml:id="i-FEh4ab9VLiAzuk7BWvTDaJ">
            tionshindrade kan bo kvar i sina lägenheter utan att behöva söka
            social­bidrag varje månad. Vi inför också ett särskilt stimulansbidrag
            för kom­muner och landsting för att förbättra situationen för
            de psykiskt funk­tionshindrade. Vi anslår 4 miljoner kronor mer
            till handikappombuds­mannen och 2 miljoner kronor extra till rekreationsanläggningar
            för funktionshindrade. Socialdemokraterna kan därför redan den
            16 decem­ber i kammaren något förbättra bilden av sin skamfilade
            handikappolitik genom att rösta för de moderata förslagen på handikappområdet.
          </p>
          <p xml:id="i-2FagZwbtCqHtWskgQHUsp3">
            Kanske är det något av ett ljus i mörkret när den nye socialministern
            nu har uttalat att han på kort sikt vill förbättra situationen
            för de handi­kappade och de psykiskt utvecklingsstörda.
          </p>
          <p xml:id="i-N1iavVxR1L3P8dfEyS5VXM">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag ställa följande frågor till
            soci­alminister Lars Engqvist:
          </p>
          <p xml:id="i-7D1rNgZVByGFkZprddP6va">
            1. Avser regeringen och socialministern, efter alla de försämringar
            som skett under den senaste mandatperioden för de funktionshindrade,
            att inom kort lägga fram förslag för att återställa handikappreformen?
          </p>
          <p xml:id="i-7vRZZms718gQfD5ogwgBrw">
            2. Vad avser socialministern att göra för att funktionshindrade
            skall kunna bo kvar i sina handikappanpassade bostäder utan att
            behöva socialbidrag till hyran?
          </p>
          <p xml:id="i-PxAW7vRDSn3TQ2AQxGgi7q">
            3. Vad avser socialministern göra för att synliggöra en eventuell
            rege- ringsstrategi på handikappområdet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
