<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0319">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:319</head>
        <author who="unknown">Rolf Gurmarsson (m)</author>
        <minister who="unknown">socialministern</minister>
        <topic>bilstöd för äldre</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:319 av Rolf Gurmarsson (m) till socialministern
          om bilstöd för äldre
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 29 april Återtagen
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Under det senaste halvåret har jag kommit i kontakt med de villkor
          och bestämmelser som finns då det gäller att ge ekonomiskt stöd
          till handikappade för att köpa bil eller moped.
        </p>
        <p>
          Ett s.k. förbättrat bilstöd infördes den 1 oktober 1988. Det
          var då som lagen (1988:360) om handläggning av ärenden om stöd
          till handikappade och förordningen (1988:890) om bilstöd till
          handikappade trädde i kraft.
        </p>
        <p>
          Jag har, efter prövning av nuvarande regler och förordningar,
          kommit på icke acceptabla luckor i nuvarande bestämmelser. Det
          kan inte vara riktigt att personer - som fyllt 50 år - skall ställas
          utanför lagen. I dag är det tyvärr så. Personer, som exempelvis
          blivit sjukpensionerade eller förtidspensionerade och fyllt 50
          år kan inte erhålla bidrag.
        </p>
        <p>
          Det är nu klart fastställt sedan dels försäkringskassan och dels
          läns­rätten fastställt att nuvarande regler och förordningar är
          sådana. Det är detta som måste förändras.
        </p>
        <p>
          Det kan inte vara vettigt att låta handikappade över 50 år sitta
          ”inne” utan möjlighet att få hjälp till exempelvis en moped eller
          en bil. Lagens mening kan väl knappast vara sådan?
        </p>
        <p>
          Jag har i olika frågor, ställda till Socialdepartementet försökt
          att få en ”öppning” i frågan, men svaren har tyvärr inte givit
          raka besked om just personer över 50 år utan mest handlat om bl.a.
          ungdom och bam.
        </p>
        <p>
          Men problemet är alltså personer över 50 år.
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <p>
          Vilka åtgärder avser statsrådet vidtaga för att förändra nuvarande
          regler så att också personer över 50 år omfattas av nuvarande
          lagar, be-
        </p>
        <note type="pageNumber">
          345
        </note>
        <pb facs="PDF:344"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <p>
          stämmelser och förordningar gällande bilstöd/mopedstöd till handikap­pade?
        </p>
        <pb facs="PDF:345"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
