<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0031">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ungdomars syn på sex</title>
        <author>Beatrice Ask (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:31 av Beatrice Ask (m) till jordbruksministern om ungdomars syn på sex</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_31.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_32.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Beatrice Ask (m)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>jordbruksministern</persName>
            <idno>i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-T1giKU71YdFe3EyRMRGszD" corresp="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn">
          <date when="1998-11-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Ttbx38XdqBBViwcBhwHLvQ">
          <note>date unknown</note>
          <name>jordbruksministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-T8uj5iX1UAVDXddPsc8kxD">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-EYbk1Ehq7zFEZJK1Ny37LE">
          <date when="1998-12-07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-EYbk1Ehq7zFEZJK1Ny37LE">
          <ref type="record" target="prot-199899--030">Prot. 1998/99:30</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-CVQUzKRSdidywgpyp5Hvxd">
            Interpellation 1998/99:31 av Beatrice Ask (m) till jordbruksministern
            om ungdomars syn på sex
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Sf2b2FPs16CoPNBMKquqsG">
            Inkom den 16 november : Besvarad den 7 december Prot. 1998/99:30
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-CekxcUn3qbH8hKgaA7HWbV">
            Jämställdshetsministem har med anledning av flera allvarliga
            fall av gruppvåldtäkter m.m. besökt Södertälje. I samband med
            besöket och i flera intervjuer har statsrådet informerat om att
            regeringen har planer på en landsomfattande kampanj för att påverka
            attityderna.
          </p>
          <p xml:id="i-GBLyBdLnGJt5mBjPSr6RVC">
            De händelser som anmälts i Södertälje är upprörande. Likväl är
            det nödvändigt att ställa frågan om dessa övergrepp är enstaka
            exempel eller uttryck för en mer allmän inställning bland unga.
            Rapporter om ett rått språkbruk m.m. liksom att många ungdomar
            rent psykiskt mår dåligt måste tas på allvar. Emellertid krävs
            för att en statlig kampanj skall kun­na motiveras ett gediget
            underlag i sakfrågorna och en bestämd ambition om vad som skall
            åstadkommas.
          </p>
          <p xml:id="i-2G78efiQ66bWQs4zNWGbFi">
            Jag tycker att det är beklagligt att de förslag som ligger närmast
            till hands i den debatt som nu förs mest handlar om kampanjer
            och om vux­na som arbetar med barn och om ungdomars ansvar. Skolan
            antyds som delansvarig för nästan varje bekymmer som rör ungdomar.
            Önskemålen om bättre sex- och samlevnadsundervisning kan de flesta
            instämma i - jag har också väckt en interpellation till skolministern
            i detta ämne - men det stora bekymret är att få vuxna tagit och
            tar sitt ansvar när det gäller att ge ledning i värderingsfrågor
            och annat som rör barn och ungdomars fostran. Om det är riktigt
            att många ungdomar ägnar mycket tid åt att hyra och titta på porrfilmer,
            är det relevant att fråga sig hur det kan tillå­tas i familjerna.
            Många sexuella övergrepp begås på kvällar och nätter. Vet föräldrar
            var deras ungdomar befinner sig och vilket ansvar har för­äldrar
            och andra vuxna för vad som sker? Hur kan ansvariga vuxna i mediebranschen
            publicera grov porr och förmedla en mycket avancerad inställning
            till vad som är normalt sex när man vet att läsekretsen/tittama
            är mycket unga människor?
          </p>
          <p xml:id="i-C5gy7A1qf9EN7wzu1XZTBV">
            Med hänvisning till ovanstående vill jag fråga statsrådet Margareta
            Winberg:
          </p>
          <p xml:id="i-2r6yCpe4MLmTtPbGSsXvC2">
            1. Vilka initiativ avser statsrådet erforderliga för att få gediget
            underlag för den planerade kampanjen?
          </p>
          <p xml:id="i-TLTFKtCZ9UK8r2z8p2g1P2">
            2. Vilka insatser anser statsrådet nödvändiga för att markera
            föräldra­ansvaret när det gäller barns och ungdomars fostran?
          </p>
          <p xml:id="i-3DvsXBuk2sjLSeq6dES725">
            3. Vilka konkreta insatser utöver en eventuell kampanj överväger
            stats­rådet för att förebygga och ingripa mot den typ av sexuella
            övergrepp bland tonåringar som på senare tid fått stor uppmärksamhet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
