<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0060">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>biståndet inför 2000-talet</title>
        <author>Viola Furubjelke (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:60 av Viola Furubjelke (s) till statsrådet Pierre Schori om biståndet inför 2000-talet</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_60.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_61.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Viola Furubjelke (s)</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>s</desc>
            </state>
            <idno>i-HuA2xXt8AknKvizfMoSFQt</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>statsrådet Pierre Schori</persName>
            <idno>i-T2zoKSjQ4xPQ7xSU1J4Axv</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Agid1TyymmNsa381e7qR9K" corresp="i-HuA2xXt8AknKvizfMoSFQt">
          <date when="1998-11-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-24bexg9TspththFXbi2zt5" corresp="i-T2zoKSjQ4xPQ7xSU1J4Axv">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-TWsh89JbFZ6kuNr43Eeefz">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-BTxs5kPdR9pauH4o8cdRSh">
          <date when="1998-12-07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-BTxs5kPdR9pauH4o8cdRSh">
          <ref type="record" target="prot-199899--030">Prot. 1998/99:30</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Qh3KYg6rfNvxGf3j6aeEpt">
            Interpellation 1998/99:60 av Viola Furubjelke (s) till statsrådet
            Pierre Schori om biståndet inför 2000-talet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-3HfjuFuUxBKVzzJSmqhPgp">
            Inkom den 26 november : Besvarad den 7 december Prot. 1998/99:30
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-PBhVE3xvcnQo6hP7bZB7hB">
            Sveriges internationella utvecklingssamarbete står inför viktiga
            för­ändringar. De erfarenheter som erhållits genom flera årtiondens
            samar­bete med utvecklingsländerna, FN-systemet och de internationella
            bi­ståndsorganisationerna måste komma de nya samarbetsformerna
            till godo.
          </p>
          <p xml:id="i-YZ2RfAygeDQuuDdiWgmQCS">
            I framtiden kommer samarbetsländemas vilja till förändring för
            att medverka till social utveckling och att bekämpa fattigdom
            blir allt vikti­gare. Vi har fått en ny insikt om vikten av mer
            likvärdiga villkor och ömsesidiga åtaganden i samarbetet. Partnerskapstanken
            måste nu för­verkligas.
          </p>
          <p xml:id="i-CCpPPohXDQrvsZ2EycFUZ9">
            Globaliseringen innebär stora möjligheter men också en risk för
            mar- ginalisering och fortsatt beroende. Ökad rörlighet för kapitalet
            har med­fört att ländernas inflytande över den ekonomiska politiken
            minskar men globaliseringen innebär också ett ökat utbyte och
            en ny roll för de demo­kratiska krafterna.
          </p>
          <note xml:id="i-HG9k5xirz3fJk2JTnfyppE" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-ABBsgFe3tgxTV1uN1CPaG8" type="pageNumber">
            61
          </note>
          <note xml:id="i-QaV5BMA91WTfZVCnFNwHsP" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-Txa12LjXvmpVSvEdt5PYuD" type="pageNumber">
            62
          </note>
          <p xml:id="i-FhFcedUuNSZdvaYe1X5bqT">
            Fattigdomen är i grunden fredens främsta fiende
          </p>
          <p xml:id="i-YT4eeZpZhzanFaZqKAoYZW">
            Orättvisor och social och ekonomisk diskriminering utgör i dag
            kon­fliktorsaker i många länder. Biståndets roll i fattigdomsbekämpningen
            tjänar därför i dag också som en säkerhetsfrämjande faktor. Säkerhetspo­litiska
            biståndsinsatser för att förebygga och lösa konflikter är ett
            viktigt inslag i ansträngningarna för att bekämpa fattigdomen
            i världen.
          </p>
          <p xml:id="i-AWb2puiV4N5mUya14t986b">
            Riksdagens beslut om de övergripande målen för Sveriges utveck­lingssamarbete
            att höja de fattiga folkens levnadsnivå är väl definierade i sex
            delmål: resurstillväxt, ekonomisk och social utjämning, ekonomisk
            och politisk självständighet, demokratisk samhällsutveckling,
            framsynt hushållning med naturresurser och omsorg om miljön samt
            jämställdhet mellan kvinnor och män.
          </p>
          <p xml:id="i-EthcrzcdQnhnpjfj4Fr17w">
            Sidas och regeringens arbete med att utveckla biståndssamarbetet
            ge­nom handlingsprogram och skrivelser till riksdagen som t.ex.
            ”Afrika i förändring - en förnyad svensk Afrikapolitik inför 2000-talet”,
            ”Att utveckla ett grannlandssamarbete”, ”Demokrati och mänskliga
            rättigheter i utvecklingssamarbetet” har varit värdefulla bidrag
            till denna process.
          </p>
          <p xml:id="i-PXdgvbBFNhB3F2d2SHAETs">
            De senaste åren har frågan om en översyn/utredning av de bistånds-
            politiska målen rests av olika partier och organisationer. Någon
            kräver att miljömålet skall vara överordnat alla andra mål, en
            annan har sett denna roll i demokratimålet och en tredje att marknadslösningar
            och handel är lösningen på underutvecklingens problem. Men 2000-talets
            bistånds­samarbete kräver mer av oss. I dag har vi inte i den
            utvecklade delen av världen ett tolkningsföreträde.
          </p>
          <p xml:id="i-CoxLGYcrCyW2uvExbed2ap">
            Sveriges medlemskap i Europeiska unionen har gett oss möjligheter
            att delta i ett biståndspolitiskt samarbete som är större än det
            svenska. EU:s utvecklingssamarbete är ett komplement till medlemsländernas
            nationella insatser. Effektiviteten och samordningen av EU-biståndet
            och de olika formerna av multilateralt bistånd måste förbättras.
          </p>
          <p xml:id="i-3f4PojymMiVJpyX9t5vJ5f">
            I en alltmer globaliserad värld måste alltfler uppgifter lösas
            gemen­samt. Det internationella utvecklingssamarbetet har en nyckelroll
            när det gäller att utveckla det gemensamma ansvaret på global
            nivå. Bistånds­samarbetet bör vara långsiktigt men samtidigt flexibelt
            för att kunna möta olika kris-, krigs- och katastrofsituationer.
            Ett exempel har vi nyli­gen fått genom översvämningskatastrofen
            i Centralamerika.
          </p>
          <p xml:id="i-JLHSHvfcBYksbJsTAMAJys">
            Är biståndsministern mot ovanstående bakgrund beredd till en
            bred diskussion och översyn om biståndsmålen inför 2000-talet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
