<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0073">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>elöverkänslighet</title>
        <author>Marianne Andersson (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:73 av Marianne Andersson (c) till socialminis­tern om elöverkänslighet</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_78.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_79.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_80.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Marianne Andersson</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>c</desc>
            </state>
            <idno>i-4HwVdTBbapZ5KwNJtKs6Ux</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Margot Wallström</persName>
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>Lars Engqvist</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-LP38tCNdajdMDgTT8JK5MP" corresp="i-4HwVdTBbapZ5KwNJtKs6Ux">
          <date when="1998-12-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-EVAThyMMbP2WuchDb4ntNS" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-XE81N1EXL5NpAjmQ2SokW3">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-E5gEjLehTNSqhLKfYSs35H">
          <date when="1998-01-28"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-E5gEjLehTNSqhLKfYSs35H">
          <ref type="record" target="prot-199899--046">Prot. 1998/99:46</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-7h9hfaTitd6YmEBpuqmNRa">
            Interpellation 1998/99:73 av Marianne Andersson (c) till socialminis­tern
            om elöverkänslighet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Y9sjt7MjbHytf16FbkVL42">
            Inkom den 4 december : Besvarad den 28 januari Prot. 1998/99:46
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-YWR6gXxZMAoA7vhhPUqRvK">
            Vårt högteknologiska och datoriserade samhälle har gjort att
            det är enklare att kommunicera och för de flesta av oss har alla
            elektroniska hjälpmedel förenklat tillvaron avsevärt. Kommunikationer
            och kontakter underlättas. Samtidigt är det många människor som
            känner en stor oro över vad den ökade mängden av elektriska ledningar
            och apparater kan utsätta människan för. Utbyggnaden av mobiltelefonin
            och alltmer elek­tronisk utrustning i bostäder och på arbetsplatser
            innebär att vi alla utsätts för ett gigantiskt fullskaleexperiment
            ur hälsosynpunkt som vi inte kän­ner konsekvenserna av.
          </p>
          <p xml:id="i-QsRypjemruf9FjUnCYmhqx">
            Forskning visar att mikrovågor från mobiltelefoner kan påverka
            celler skadligt och öka risken för cancer. Det finns ett fysikaliskt
            samband mellan elektromagnetiska falt och stresshormoner. Hur
            påverkas männi­skan av detta? Är barn extra känsliga?
          </p>
          <p xml:id="i-P2G1ppRXxxFofF7ZrkCtDo">
            Som alltid när nya sjukdomar och nya symtom uppträder avfärdas
            de av myndigheter och skolmedicinen med en rad andra förklaringar,
            främst med psykologiska förklaringsmodeller. Även vad gäller elektromagnetis­ka
            fält finns det en ovilja att närma sig nya problem med öppenhet
            och försiktighet. Det är mycket olyckligt och orsakar personliga
            katastrofer som åsamkar samhället stora kostnader. De som har
            de största problemen klarar inte av ett ”normalt” liv över huvud
            taget. Människor flyr inte frivilligt sina hem och familjer för
            att bosätta sig i en bil eller en stuga
          </p>
          <note xml:id="i-AU4anY2fnwZp5743W8LKTR" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-XbUwuChQspSNnPiZXvuD8P" type="pageNumber">
            79
          </note>
          <note xml:id="i-WuAugE39ADwZXjTmjf5jyX" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <p xml:id="i-ASd5jBJMELWy6LxXwdGZGT">
            ute i skogen. Vi har alltså miljöflyktingar i vårt eget land.
            Någon veten­skaplig grund för att avfärda elöverkänslighet som
            ett skenproblem finns inte, en inställning som också riksdagen
            har visat genom en rad positiva debatter och beslut. Myndigheter
            har fått uppdrag när det gäller kartlägg­ning och förebyggande
            installationer och att människor med problem skall bemötas med
            respekt.
          </p>
          <p xml:id="i-SMqJzQMMoFAVNa7v7joPSR">
            Det gäller nu att gå vidare på ett konstruktivt sätt. Först och
            främst är det nödvändigt med mera forskning. Vilken betydelse
            har förutom elekt­romagnetiska fält och mikrovågor, förekomsten
            av kemikalier (t.ex. flamskyddsmedel), tungmetaller (t.ex. kvicksilver),
            bekämpningsmedel, dålig ventilation och vårt svenska system för
            elinstallationer med färre jordade uttag för att utlösa besvär
            hos vissa människor? Är det kombina­tioner av allt detta som utlöser
            problemen och förstärker dessa olika belastningar varandra?
          </p>
          <p xml:id="i-G2eW1FAN5fkWS75JXSLaKF">
            Det finns många exempel på att människor som redan är hårt toxiskt
            belastade blir än mer belastade av mikrovågor. Det finns troligen
            inte en enda förklaring. Vetenskapen måste närma sig problemet
            på ett tvärve­tenskapligt och förutsättningslöst sätt. Forskningsprojekt
            som angriper problemet utifrån ett tvärvetenskapligt perspektiv
            bör därför prioriteras.
          </p>
          <p xml:id="i-AKLCWMv7U4eBdbZZ1JqFfd">
            Vidare handlar det om bemötandet och behandlingen av patienterna.
            Patienterna måste mötas av respekt och deras symtom tas på allvar.
            Trots riksdagsbeslut och förändringar i Socialstyrelsens och Riksförsäkrings­verkets
            allmänna råd har inte detta fått genomslag överallt. Fortfarande
            försöker man först och främst finna psykologiska förklaringar
            och hänvi­sar patienterna till kognitiv terapi. Riksdagen har
            uttalat att elöverkäns­lighet skall betraktas som en sjukdom och
            ett funktionshinder. Patienter skall självklart bemötas med respekt
            och det skall finnas en konstruktiv vilja att medverka till lösningar
            som hjälper patienterna. Det har inte fått genomslag ute i vården.
          </p>
          <p xml:id="i-Jfu2Xizox3PAmJwF3yDhvy">
            Boverket fick för några år sedan uppdraget att utvärdera effekterna
            av elsanering av bostäder för att kunna förändra reglerna för
            bostadsanpass- ningsbidrag. Enligt regeringen gav kartläggningen
            inte tillräckligt un­derlag för beslut om förändring. Boverket
            måste få ett tydligt uppdrag att se över reglerna i syfte att
            underlätta för elöverkänsliga att få bostadsan- passningsbidrag.
          </p>
          <p xml:id="i-D879Jwuy9woNDQkWY7ojLE">
            Det finns några projekt där människor som inte klarar av att
            bo i van­liga hus kan finna en elfri fristad. I Skellefteå pågår
            ett mycket konstruk­tivt projekt som rönt stor uppmärksamhet och
            stort intresse både i Sveri­ge och utomlands. Det är Elrum, en
            anläggning med fyra lägenheter där elöverkänsliga kan få vistas
            och arbeta för att prova olika tekniska lös­ningar. Den skall
            fungera som en ”sluss” tillbaka till arbetslivet. Här finns också
            möjlighet, tillsammans med medicinsk och teknisk expertis, att
            för dem med smärre problem kontrollera hur mycket el de klarar
            och på så sätt ge underlag för arbetsgivarens elsanering på arbetsplatsen.
          </p>
          <p xml:id="i-JB8VE3N8DEHacG3msZSCJb">
            Det här är ett projekt som tar sig an problemet på ett konstruktivt
            sätt och verkligen kan hjälpa människor från hela landet tillbaka
            till ett nor­malt liv. Bakom projektet står bl.a. kommunen, bostadsbolaget,
            fackliga organisationer och kraftbolaget. Problemet är att långsiktig
            finansiering saknas. Det är ett initiativ som praktiskt bidrar
            till kunskapsutvecklingen inom ett svårt område till stor nytta
            för arbetsgivare, anställda, privatper­
          </p>
          <note xml:id="i-6jgidvRVYQNftg9pxwtZ8M" type="pageNumber">
            80
          </note>
          <p xml:id="i-9m1Lc3MV4U4wMibWLPK9zQ">
            soner i hela landet. Det vore därför rimligt med ett statligt
            stöd för att säkra den långsiktiga fortlevnaden av projektet.
          </p>
          <p xml:id="i-9Tj1Wgn5zXKZoPMctqfwfU">
            Med hänvisning till ovanstående vill jag fråga:
          </p>
          <p xml:id="i-QhYHASZWaZWxepv3BrhW33">
            1. Är ministern beredd att medverka till resurser för forskning
            om orsa­kerna till elöverkänslighet ur ett tvärvetenskapligt perspektiv?
          </p>
          <p xml:id="i-XZxnsepXAFWhTGd5CjSkmn">
            2. Är ministern beredd att ta initiativ till att ge Boverket
            ett tydligt upp­drag att se över reglerna för bostadsanpassningsbidrag
            i syfte att un­derlätta för elöverkänsliga att få stöd?
          </p>
          <p xml:id="i-RJcyNFNHKxGH3J81sbbt2T">
            3. Är ministern beredd att ta initiativ till att elöverkänsliga
            personer skall mötas med större respekt i vården?
          </p>
          <p xml:id="i-Sn8TzmuBBSKuSRkGDWqESh">
            4. Är ministern beredd att ta initiativ till att projekt som
            Elrum i Skel­lefteå kan få statligt stöd för sin verksamhet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
