<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0151">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>utvärdering av betyg</title>
        <author>Ulf Nilsson (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:151 av Ulf Nilsson (fp) till statsrådet Ingegerd Wämersson om utvärdering av betyg</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_168.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_169.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Ulf Nilsson (fp)</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>fp</desc>
            </state>
            <idno>i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Ingegerd Wärnersson</persName>
            <idno>i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3RJ3ovRoro6xAt7U42t3yu" corresp="i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf">
          <date when="1998-02-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-URnsMnGAYrvSugUBYM7RW1">
          <note>date unknown</note>
          <name>statsrådet Ingegerd Wämersson</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-DnpXbuBJCRiBUjPtWqTNzs">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Q8woMVHBUmJXg4ZteE4YTt">
          <date when="1998-03-04"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Q8woMVHBUmJXg4ZteE4YTt">
          <ref type="record" target="prot-199899--063">Prot. 1998/99:63</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-8zkAPoRcvdWTDo5uP1xBib">
            Interpellation 1998/99:151 av Ulf Nilsson (fp) till statsrådet
            Ingegerd Wämersson om utvärdering av betyg
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-TjP8S9M1izzrFuGwX71wWL">
            Inkom den 4 februari : Besvarad den 4 mars Prot. 1998/99:63
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-EYBBaoEtVXsJqsd77rR4ng">
            Det är ett tecken på kris i gymnasieskolan att omkring 20 % av
            ele­verna misslyckas, men det visar också att alltför många går
            vidare till gymnasiet från grundskolan utan tillräckliga kunskaper.
            En elev blir inte hjälpt genom att slussas vidare till en utbildning
            hon/han inte klarar av. Därför måste kraven på vilka kunskaper
            som krävs för att gå vidare till högre nivå vara tydliga.
          </p>
          <p xml:id="i-A3NyTdjGoR93PWbB1SiUUL">
            Enligt betygsstatistiken misslyckas grundskolan med fyra fem
            pro­cent av eleverna; så många har nämligen inte godkänt i några
            av ämnena svenska, engelska och matematik. I verkligheten verkar
            det dock vara betydligt fler elever, som lämnar den svenska grundskolan
            utan att ha fått tillräckliga kunskaper.
          </p>
          <note xml:id="i-wtN6pyb2r5CSoqSFojeJ3" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-PUjV9Jy6DYuX5tZqFTpihX" type="pageNumber">
            169
          </note>
          <note xml:id="i-CQqnBkohE1kqhz8ip8jqFv" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-PBZzEC1kZqRGmrqU9rQfAA" type="pageNumber">
            170
          </note>
          <p xml:id="i-QXnxVDAJnaazHr6CSDYk2B">
            Det kommer alltfler alarmerande undersökningar som ger besked
            om att grundskolan inte lever upp till kunskapsmålet. Läsforskaren
            Bo Sund- bladh har i sina läsförståelseundersökningar kommit till
            slutsatsen att var femte grundskoleelev saknar förmåga att läsa
            och förstå vanlig enkel tidningstext. När man säger att var femte
            elev inte kan läsa är det natur­ligtvis fel, om man menar att
            läsa ord för ord, men om man med ”läsa” menar att ”läsa och förstå”
            blir påståendet riktigt. Även Skolverkets un­dersökningar visar
            att betygen inte är rättvisande. Enligt Skolverket är endast ca
            4 % av grundskoleeleverna icke godkända i svenska, men dub­belt
            så många klarar inte av läsförståelseprov, där förmågan att dra
            slut­satser och förmågan att sammanfatta prövas.
          </p>
          <p xml:id="i-GJZr88vq3GksvMbTT5QpyF">
            Även forskaren Birgitta Allard har presenterat undersökningsresultat
            som visar att skrivförmågan hos svenska gymnasieelever är långt
            under den nivå som krävs för gymnasiestudier. Den naturliga frågan
            blir om betyget Godkänd i grundskolan verkligen täcker in de krav
            skolan måste ställa för att en elev skall klara studier på gymnasiet.
          </p>
          <p xml:id="i-FbDK8fYhQJx6UiYg8jDFB9">
            En viktig första uppgift borde vara att undersöka hur betygen
            motsva­rar de krav som betygskriterierna anger. Risken är i dag
            uppenbar att alltför många elever, med på papperet godkända betyg,
            går vidare till gymnasiet utan tillräckliga kunskaper, något som
            i sin tur leder till stu­diesvårigheter och skoltrötthet.
          </p>
          <p xml:id="i-JFwuRjLGrfReV65JucDeH4">
            En annan stor risk är att flickor och pojkar bedöms orättvist.
            På vissa av grundskolans ämnesprov i engelska och svenska har
            flickorna klart bättre resultat än pojkarna, men det är tveksamt
            om dessa skillnader märks vid betygssättningen. I stället talar
            mycket för att flickorna fortfa­rande får kämpa mycket mer för
            sina betyg än pojkarna och att en köns­diskriminering sker vid
            betygssättningen.
          </p>
          <p xml:id="i-GJE7v5zz1aYbktyVLNF6f">
            Redan i dag finns det obligatoriska ämnesprov i grundskolan,
            vilka skulle kunna användas för utvärdering av betygssättningen.
            Men i verk­ligheten är bortfallet stort - ca 20 %. Det behövs
            tydligen ett klargörande för många kommuner att de skall ta sitt
            ansvar för uppföljning och utvär­dering.
          </p>
          <p xml:id="i-VyCXmXa2yw9UnLtesJahdZ">
            Med hänvisning till ovanstående vill jag ställa följande fråga
            till skolministern:
          </p>
          <p xml:id="i-JRFM19tvHvRByFUPsdNRxx">
            Avser skolministern att ge Skolverket ett tydligt uppdrag att
            utvärdera om betygen motsvarar kunskapsmålen och om betygssättningen
            är köns- neutral?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
