<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0098">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>regionalpolitiken och befolkningsutvecklingen</title>
        <author>Elver Jonsson (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:98 av Elver Jonsson (fp) till näringsministern om regionalpolitiken och befolkningsutvecklingen</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_105.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_106.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Elver Jonsson (fp)</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>fp</desc>
            </state>
            <idno>i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>Anders Sundström</persName>
            <idno>i-5iuSCbAspakd6XhUXCtA5E</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9exKnFENay9UCyGhCeXpjd" corresp="i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR">
          <date when="1999-01-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Cc2UgU2zgGPtLDaSMCZHwb">
          <note>date unknown</note>
          <name>näringsministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-VeM4q4KpAmfW2zkG8RPyfL">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-XsXX56iy4C7yphUjUvaZXB">
          <date when="1998-02-11"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-XsXX56iy4C7yphUjUvaZXB">
          <ref type="record" target="prot-199899--054">Prot. 1998/99:54</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-E2SE3KtFPr9vdSALTYrkzy">
            Interpellation 1998/99:98 av Elver Jonsson (fp) till näringsministern
            om regionalpolitiken och befolkningsutvecklingen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-KMSmzqEKD98qhF7Nk724Rm">
            Inkom den 13 januari : Besvarad den 11 februari Prot. 1998/99:54
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-QLp2d1v4QD4KUXCMWkbQU7">
            Kort före nyår kunde vi läsa att befolkningsutvecklingen i Sverige
            blir alltmer negativ. I hela Norrland finns det bara en kommun
            som ökar i folkmängd, nämligen Umeå, medan resten av denna stora
            del av Sverige minskar sin befolkning.
          </p>
          <p xml:id="i-CfBx9cG9sbhN3TxKPhk2mA">
            Av länen är det fem som ökar medan ett tjugotal minskar sin befolk­ning.
            Till detta kommer den svåra inomregionala obalansen i flertalet
            län. I t.ex. det nya - och befolkningsmässigt starka - Västra
            Götalands län är tillväxten närmast försumbar när man kommer utanför
            en cirkel om fem sex mil från Göteborg. Av länets 49 kommuner
            minskar hela 30 i skif­tande grad. Nettoökningen för hela länet
            +2 300 personer är mindre än ökningen i enbart Göteborg. Större
            delen av Norra Bohuslän, Östra Ska­raborg samt hela Dalsland minskar
            i befolkningstal. Vad värre är, det rycker undan förutsättningarna
            att hålla sig med lokal arbetskraft och ålderspyramiden utvecklas
            negativt. Denna utveckling riskerar att bli förödande om den får
            fortsätta. Risken är stor att stora delar av Sverige drabbas av
            en allvarlig obalans i befolkningen som blir svår att komma till
            rätta med framöver.
          </p>
          <p xml:id="i-UzD7kbaYrTifM4h6CAUJN">
            Det finns flera orsaker till avflyttningen och befolkningskoncentra-
            tionen till de stora befolkningscentrumen. En orsak är att det
            föds få barn. Man kan bara spekulera i om detta kan ha sin orsak
            i den sänkning av barnbidragen som regeringen genomförde för några
            år sedan, men som nu äntligen är återställd.
          </p>
          <p xml:id="i-WZSqzfXrWx91SXgX2vF5bN">
            En annan och tung orsak till avflyttningen är bristen på en tillväxtin-
            riktad regionalpolitik. Alltför länge har politiken varit inriktad
            på statlig lokalisering i stället för en lokal mobilisering av
            resurserna på orten.
          </p>
          <p xml:id="i-5dyAADHcPi4bBgqLj6zabz">
            Kombinationsjobb inom jordbruk, skog, hantverk och turism är
            ex­empel på verksamheter som borde uppmuntras. Det behövs alltså
            en företagspolitik med sociala förtecken som är inriktad på att
            skapa fler jobb genom företag så att människor kan bo kvar även
            på mindre orter. I detta fallet gäller det att skatterna som är
            skadliga för företagande och då speciellt nyföretagande tas bort
            eller i varje fall minskas. Nu blev det i stället så att beskattningen
            skärptes för en stor del av näringslivet i Norr­lands inland genom
            beslut i riksdagen av socialdemokrater och moderater våren 1998
            att höja de tidigare nedsatta socialavgifterna.
          </p>
          <p xml:id="i-D3MjaMY1WbGHa63diCAtK9">
            En olycklig utveckling är att skilda verksamheter av statsmakten
            be­traktas isolerat. Ett sådant exempel är ett statligt utredningsförslag
            som nyligen presenterats och föreslog att Postens värdeförmedling
            i lands­bygden skall dras ned till en femtedel. Bara en dag i
            veckan skulle lands­bygdens folk kunna behålla normal postal service.
            Detta är olyckligt, något som för övrigt riksdagen har påtalat
            i det senaste regionalpolitiska betänkandet (1997/98:AU 11) då
            man i detta slog fast vikten av en god postal service och vilken
            roll den har, faktiskt och psykologiskt. Det är närmast genant
            att man på allvar från statsmaktens sida ser ut att kunna acceptera
            långtgående serviceförsämringar i stora delar av landet som för
          </p>
          <note xml:id="i-SnSqW4L4AAxJ4rZRqk2hwe" type="pageNumber">
            106
          </note>
          <p xml:id="i-TSHNHZLPzhicvNMdYrBdJs">
            övrigt går på tvärs med högtidliga deklarationer på t.ex. temat
            ”Hela Sverige skall leva”.
          </p>
          <p xml:id="i-4kejUWpVf4RxjKCeFL8fNd">
            Från regeringens sida gjordes under en lång tid inget för att
            underlätta regionalpolitiken. Folkpartiet krävde i flera år att
            regionalpolitiken skulle ses över och utredas, inte minst mot
            bakgrund av de nya förutsättningar som uppkom i och med EU-medlemskapet
            1995. Under våren 1998 fat­tade riksdagen ett enhälligt beslut
            om att en sådan utredning skulle till­sättas. Det har nu snart
            gått ett år sedan dess och ännu har inte utredning­en kommit i
            arbete även om direktiven nu är på gång. Det innebär att ett helt
            år rinner undan utan att en av de viktigaste utredningarna om
            gles­bygdens och landsbygdens framtid har kommit i gång. Det är
            angeläget att utredningen får resurser som gör att man kan arbeta
            in förlorad tid och att riksdagen snarast kan ta ställning till
            en ny och bättre regionalpolitik.
          </p>
          <p xml:id="i-VGhNWqHHfPnacJk8UvKnCs">
            Med hänvisning till det anförda skulle jag vilja ställa följande
            frågor till näringsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-GpfwmxaNZAqg4QXbdMN2Qj">
            1. Avser regeringen att snabbt lägga fram förslag som underlättar
            för företagsamhet i glesbebodda landsbygdsområden?
          </p>
          <p xml:id="i-WPZokdMM67Xy5cLEQzEenU">
            2. Avser regeringen att vidta åtgärder som förhindrar långtgående
            servi­ceförsämringar för landsbygdsboende liknande det förslag
            som fram­kommit beträffande försämrad lantbrevbärarservice?
          </p>
          <p xml:id="i-6GiP6EoTYn86MBhgUxc2Wc">
            3. Är regeringen beredd att ge den av riksdagen beslutade regionalpoli­tiska
            utredningen extra resurser så att den kan inarbeta förlorad utred­ningstid?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
