<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0308">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:308</head>
        <author who="unknown">Roy Hansson (m)</author>
        <minister who="unknown">försvarsministern</minister>
        <topic>havsövervakning i Östersjön</topic>
        <docDate when="1999-04-29">Inkom den 29 april</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--098.xml" when="1999-05-21" status="answered">Besvarad den 21 maj, Prot. 1998/99:98</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:308 av Roy Hansson (m) till försvarsministern
          om havsövervakning i Östersjön
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 29 april Besvarad den 21 maj Prot. 1998/99:98
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-8oqscGe1aniqLTVybuUiQ7">
          Det säkerhetsfrämjande samarbetet är en av hörnstenarna i svensk
          Östersjöpolitik. Härvid skall samarbetet mellan polis, tull, rädd­ningstjänst,
          luft- och sjöfartskontroll, kust- och gränsbevakning samt militärt
          och civilt försvar utökas.
        </p>
        <p xml:id="i-2ZCnTr1ydfJ4YhLC62fmas">
          Från försvarsberedningens rapport den 12 januari 1999 kan följande
          citat hämtas:
        </p>
        <p xml:id="i-PXLScLBzwvZKiL9epFFjpE">
          ”Beträffande uppgiften att hävda svensk territoriell integritet
          gäller att Försvarsmakten alltid skall kunna upptäcka och ingripa
          mot vatje form av kränkningar. Förmågan skall - särskilt i Östersjöområdet
          - snabbt kunna ökas i anslutning till akuta kriser.” (s. 162)
        </p>
        <p xml:id="i-FqPwPW9uyDf5YTfzfg9okJ">
          En förutsättning för en samlad lägesbild över Östersjön är att
          de strandägande nationerna kan delge varandra sina respektive
          lägesbilder. Från Gotlands kommun, gotländskt näringsliv och Gotlands
          Militär­kommando har kontakterna med våra östra grannländer successivt
          ökat de senaste åren. Exempel på detta är bl.a. regelbundna flemationella
          räddningsövningar.
        </p>
        <p xml:id="i-NjqqSRuGE44g83hUD6oHAv">
          Beslutet att ersätta radarstation PS-15 med PS-870 påverkar möjlig­heterna
          till kontinuerlig radartäckning runt Gotland. Masterna på vilka
          PS-15 är monterade har en höjd som medger avsevärt ökad räckvidd
          på de sensorer och motsvarande sambandsmateriel som monteras i
          dessa. Masterna nyttjas i dagsläget som plattform av flera intressenter
          och även av civila operatörer. Försvarsmaktens beslut om avveckling
          av PS-15 skall genomföras på ett för Försvarsmakten totalekonomiskt
          gynnsamt vis. Detta borde innebära att vissa master helt eller
          delvis kan bibehållas med bl.a. transmission, sambandsmateriel
          och reservkraft som stöd för alternativa sensorlösningar på sikt.
        </p>
        <p xml:id="i-YWS1DQUBDZPQgWfykEGGd9">
          Med anledning av ovanstående vill jag fråga försvarsministern:
        </p>
        <p xml:id="i-WXbMiVTgemwU1fcpxawFma">
          Avser försvarsministern verka för ett utökat samarbete och informa­tionsutbyte
          mellan de strandägande nationerna runt Östersjön samt att masterna
          på norra och södra Gotland bibehålls i syfte att möjliggöra en
          effektiv sjöövervakning runt Gotland?
        </p>
        <pb facs="PDF:334"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
