<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0251">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>skolan och synskadade bam med multipelhandikapp</title>
        <author>Sten Tolgfors (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:251 av Sten Tolgfors (m) till statsrådet Ingegerd Wämersson om skolan och synskadade bam med multipelhandikapp</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_267.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_268.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_269.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Sten Tolgfors (m)</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>statsrådet Ingegerd Wämersson</persName>
            <idno>i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-QbQKLHRBJuKh4ZzwZ7EnhJ" corresp="i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz">
          <date when="1998-04-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-3u3Ssexgykjup4tA3n2QRt">
          <note>date unknown</note>
          <name>statsrådet Ingegerd Wämersson</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-N5E3seqGeWoZb1h4KKayVg">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-62bCVs1WvkQCCsQNXiC9ft">
          <date when="1998-05-04"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-62bCVs1WvkQCCsQNXiC9ft">
          <ref type="record" target="prot-199899--090">Prot. 1998/99:90</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-GcqUekJgzJQxeVxD9arQia">
            Interpellation 1998/99:251 av Sten Tolgfors (m) till statsrådet
            Ingegerd Wämersson om skolan och synskadade bam med multipelhandikapp
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-KCYUmnVsfEfj8fKg37M7g6">
            Inkom den 12 april : Besvarad den 4 maj Prot. 1998/99:90
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Qq2iqazXArF7Hp6Bd1bxQs">
            De konsekvenser som FUNKIS-utredningens förslag skulle få om
            de genomfördes är oacceptabla för många av de bam som berörs.
            Deras vardag skulle bli kraftigt försämrad. Därmed borde konsekvenserna
            vara oacceptabla för samhället i stort.
          </p>
          <p xml:id="i-MzxyQGd1apGaNvkDwSMToQ">
            Skolministern var ordförande i FUNKIS-utredningen. Den har varit
            ute på remiss och nu pågår arbetet med att skriva en proposition
            i Rege­ringskansliet. Likväl har skolministern vägrat delta i
            någon som helst debatt om saken. Ett antal barns liv skall tydligen
            förändras till det sämre i det tysta.
          </p>
          <p xml:id="i-PjbvrpLbstsnBtsjMzuWzj">
            Staten är i dag huvudman för landets specialskolor och är delfinansiär
            av riksgymnasier för elever med funktionshinder. FUNKIS vill omför­dela
            pengarna så att staten mer inriktar sig på kompetensstöd till
            kom­munerna. Därav förslaget att dra in på och i vissa fall avveckla
            fasta specialskolor.
          </p>
          <p xml:id="i-DXdkyHL1fmkfxAmC4vwjfV">
            Analysen att den kommunala kompetensen på området behöver stär­kas
            är riktig. Slutsatsen att kommunerna skall ta över mer av undervis­ningen
            av bam med svåra funktionshinder är fel.
          </p>
          <p xml:id="i-G5vpUwD6WDvPKStcxURuce">
            Det allvarligaste är att FUNKIS-utredningen vill lägga ned den
            statli­ga Ekeskolan, landets specialskola för blinda och synskadade
            bam med flera handikapp, t.ex. svåra hörselskador. En del av barnen
            är också au- tistiska, utvecklingsstörda eller rörelsehindrade.
            Några bam har en rad olika funktionshinder. En del barn är rullstolsburna,
            andra saknar ett för utomstående tydbart språk. Tanken är att
            barnen mot sin vilja skall ”integreras” i den kommunala skolan.
          </p>
          <p xml:id="i-FnWsoiKSCAL6ttULrTs3pE">
            Många av barnen har innan specialskolan gått i kommunala skolor.
            De vet vad en kommunal skolgång innebär. I många fall har det
            inneburit ensamhet och utanförstående för de berörda barnen. I
            många fall har det också inneburit en ständig kamp mellan föräldrar
            och hemkommunen om resurskrävande insatser. Man har prövat en
            rad skolformer innan man hittat rätt på Ekeskolan. Många föräldrar
            ser framför sig att denna ständi­ga process börjar om i fall att
            Ekeskolans fasta skola läggs ned.
          </p>
          <p xml:id="i-PLXknQHUrqXCppPRzZ2ypF">
            På Ekeskolan finns den kompetens som behövs för en högkvalitativ
            undervisning samlad. På Ekeskolan får barnen kompisar och accepteras
            fullt ut som de är. Där finns den trygghet som är förutsättningen
            för lä­rande och mänsklig utveckling.
          </p>
          <note xml:id="i-P3QDAUKXPUsaiGe9RecosK" type="pageNumber">
            268
          </note>
          <p xml:id="i-L2S3WQcqfQaeHGT4HarCgL">
            Skolministern vill beröva de kanske mest utsatta barnen i landet
            en väl fungerande skolgång och deras sociala liv. Ekeskolan skall
            stängas. Barnen skall mot sin och föräldrarnas vilja flyttas till
            hemkommunerna och tvångsintegreras i den kommunala skolan. I praktiken
            innebär detta ett permanent utanförstående och en försämrad undervisning.
          </p>
          <p xml:id="i-NYQgyonFD2htSEMBGWFdQz">
            Många kommuner kommer att få problem att bygga upp en erforder­lig
            kompetensnivå och svårt att bära kostnadsansvaret för bam med
            mul- tifunktionshinder, vars behov kan kosta miljontals kronor.
            Varje kom­mun kan knappast nå den nivå på specialpedagogik som
            en nationell specialskola med fokuserade resurser kan. Det är
            brist på lärare med den specialkunskap som krävs för de bam som
            i dag går på Ekeskolan.
          </p>
          <p xml:id="i-MGi65KivL91rnWNE21VC4G">
            Det är mycket tveksamt om kommunerna alls kan klara detta ansvar.
            De saknar i många fall inte bara den nödvändiga specialkunskapen
            utan också de ekonomiska resurserna. Därför är det värt att att
            notera att FUNKIS inte fullgjorde sitt uppdrag att beskriva de
            ekonomiska konsek­venserna av en kommunalisering. Ingen vet alltså
            vilka effekterna skulle bli. Erfarenheterna av tidigare kommunaliseringar
            av skolor för bam med funktionshinder är dock inte tillfredsställande.
          </p>
          <p xml:id="i-TyJKRFA25hrDq2FaZEMVSk">
            Ekeskolans fasta skoldel skall vara kvar. Därtill bör det utredas
            om det vore möjligt att komplettera den med en gymnasiedel, så
            att blinda bam med multifunktionshinder precis som alla andra
            bam ges möjlighet att fortsätta sin utveckling på gymnasienivå.
          </p>
          <p xml:id="i-4By9mAJbnzZ43x2nsww2jB">
            Jag vill fråga skolministern följande:
          </p>
          <p xml:id="i-TnXdadAa1Fh6ASL3cgdrbP">
            Avser skolministern att lägga förslag om att lägga ned Ekeskolan,
            landets riksrekryterande spcialskola för blinda bam med multifunktions­hinder?
          </p>
          <p xml:id="i-FC6NgQB72UdDiajoxs4qSc">
            Hur avser skolministern ge bam med funktionshinder rätt att välja
            skola?
          </p>
          <p xml:id="i-4FiSznum9baH3BM6YTMGjk">
            Vilka initiativ ämnar skolministern vidta för att samtliga berörda
            av drygt 280 kommuner i landet kan nå samma högtstående kompetens
            i undervisning av blinda bam med multifunktionshinder som Ekeskolan?
          </p>
          <p xml:id="i-DY2aoTSaPj5PKaQsRSnm9q">
            Hur avser skolministern garantera blinda bam med multifunktions­hinder
            en likvärdig och högkvalitativ skola i hela landet, när många
            kommuner negligerar LSS och t.o.m. domstolsbeslut om stöd?
          </p>
          <p xml:id="i-CEtovAxKkvpoUzvn1xEmXL">
            Har Utbildningsdepartementet utvärderat hur kommunaliseringen
            av andra skolor för bam med funktionshinder, som Adolfsbergsskolan
            i Örebro, fallit ut?
          </p>
          <p xml:id="i-Jren79z7Nst9aEmwyqfz31">
            Hur avser skolministern råda bot på bristen på speciallärare
            med kompetens att undervisa blinda bam med multifunktionshinder?
          </p>
          <p xml:id="i-9y28sWUf41UwV6gg4bi2nM">
            Vilka åtgärder ämnar skolministern vidta så att alla kommuner
            klarar av att finansiera skolgången för de svårast funktionshindrade
            bamen?
          </p>
          <p xml:id="i-EV6QYvxup8UucCCxbNSQdQ">
            Är skolministern beredd att utreda förutsättningarna för ett
            riksgym- nasium för bam med synskador och multifunktionshinder
            vid Ekeskolan i Örebro?
          </p>
          <note xml:id="i-VqyEFbp6N8mPt3vaYCokEH" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-9mmHN4qMdzmtcbEJxWk9Wd" type="pageNumber">
            269
          </note>
          <note xml:id="i-SS8DSwk2odabkiumUaY21R" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-WEBCih8pguBEzaPLbgkp1Z" type="pageNumber">
            270
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
