<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0183">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:183</head>
        <author who="unknown">Marietta de Pourbaix-Lundin (m)</author>
        <minister who="unknown">statsministern</minister>
        <topic>hushållsnära tjänster</topic>
        <docDate when="1999-02-23">Inkom den 23 februari</docDate>
        <status status="lapsed">Förfallen</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:183 av Marietta de Pourbaix-Lundin (m)
          till statsministern om hushållsnära tjänster
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 23 februari Förfallen
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Debatten om att göra det möjligt för folk med vanliga inkomster
          att ha råd med att använda sig av hushållsnära tjänster och att
          göra dessa tjänster ”vita” i en större utsträckning har pågått
          länge. Det numera ned­lagda EU-projektet Humlan i Kungälv har
          visat att om priset bara är det rätta, dvs. ungefär hälften av
          vad det kostar i dag, är det i första hand barnfamiljer och äldre
          som efterfrågar hushållsnära tjänster. Den omfat­tande svarta
          marknad som finns inom detta område bekräftar också bil­den att
          det finns en efterfrågan, men att priset är avgörande för markna­dens
          korrekta funktion.
        </p>
        <p>
          EU-kommissionen har nu lagt fram förslag som gör det möjligt
          för medlemsländerna att sänka momsen på hushållstjänster.
        </p>
        <p>
          LO i Värmland har fört fram en idé om att göra länet till ett
          frilän för att pröva hushållsnära tjänster. Statsministern har
          nyligen i samband med ett besök i Värmland bl.a. uttalat: ”1 Värmland
          finns rätt mycket folk som har behov men inte betalningsförmåga.”
          Vidare vill inte statsministern ”säga nej definitivt” till stöd
          till hushållsnära tjänster, men hänvisar det till ”någon gång
          i framtiden”.
        </p>
        <p>
          Vad regeringen egentligen tycker om de hushållsnära tjänsterna
          är mycket svårt att få en klar bild av. Olika uttalanden från
          olika ministrar framstår mest som dagsnoteringar med ett kort
          bäst-före-datum.
        </p>
        <p>
          Med hänvisning till ovanstående vill jag fråga statsministern:
        </p>
        <p>
          1. Avser statsministern och regeringen ta initiativ till att
          frågan om hushållsnära tjänster kommer upp i de med samtliga partier
          pågående skattesamtalen?
        </p>
        <p>
          2. Avser regeringen att stödja EU-kommissionens förslag om sänkt
          moms på hushållstjänster när frågan kommer upp vid finansminister­mötet
          i mars?
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber">
          199
        </note>
        <pb facs="PDF:198"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <pb facs="PDF:199"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
