<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0164">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:164</head>
        <author who="i-NAAZv6GeNG6UKYzSr8WGFB">Olle Lindström (m)</author>
        <minister who="unknown">näringsministern</minister>
        <topic>Barentsregionen</topic>
        <docDate when="1999-02-11">Inkom den 11 februari</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--069.xml" when="1999-03-16" status="answered">Besvarad den 16 mars, Prot. 1998/99:69</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:164 av Olle Lindström (m) till näringsministern
          om Barentsregionen
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 11 februariBesvarad den 16 mars Prot. 1998/99:69
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-CLy7YFpgw6ptCaWFVxVK2d">
          Norrbotten ingår sedan den 11 januari 1993 i Barents Euro-Arktiska
          Region - BEAR. Norrbottens strategiska läge ansågs vid bildandet
          utgö­ra en god grund för att aktivt leda samarbetet inom Barentsregionen.
          I samarbetet mellan norra Sverige, Norge, Finland och Ryssland
          fanns då liksom nu gigantiska möjligheter till en positiv utveckling
          i detta stora glesbygdsområde.
        </p>
        <p xml:id="i-3JeYVK851XGQnvg8xb8dGe">
          Miljösamarbete, underlättande av kommunikationer och handel inom
          regionen och mer inofficiellt, ett sätt att säkerhetspolitiskt
          stabilisera Nordkalotten, är huvudsyftena med BEAR.
        </p>
        <p xml:id="i-5RaBBykKox3reyMVTmBudg">
          Norge och Finland har till skillnad från Sverige öppnat handelskontor
          och konsulat i Murmansk och därmed medverkat till att hundratals
          före­tag från dessa länder har regelbundet handelsutbyte.
        </p>
        <p xml:id="i-QyeDUFTKnZ7fPs2JLGDmtz">
          Länsstyrelsen i Norrbotten har visserligen aktiverat arbetsgrupper
          inom vissa områden, bl.a. inom miljö och EU:s regionala fondmedel,
          men konkreta utvecklingsprojekt som givit resultat saknas. Handelsut­bytet
          med nordvästra Ryssland är mycket begränsat. Under Sveriges ordförandeår
          i BEAR anordnades en konferens i Luleå där det verbalt uttrycktes
          positiva uppfattningar om Barentssamarbetet, men konkret händer
          det inte mycket.
        </p>
        <p xml:id="i-XMRHkxUnsgwQ2EvPztkBq8">
          I riksdagen nämns sällan Barentsregionen, däremot avsätts en
          och an­nan miljard kronor till Östersjösamarbetet. Näringsministern
          deltog i den regionalpolitiska debatten i riksdagen den 22 januari
          1999 utan att ta upp Norrbottens möjligheter inom Barentsregionen
          och vilka eventuella åt­gärder som skulle vidtas.
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_182.pdf"/>
        <p xml:id="i-HEwommxoB51dRRen4ZG21e">
          Via Norrbotten kan Sverige spela en viktig roll i nordvästra
          Ryssland, inte minst genom forskningsarbete och i uppbyggnad av
          infrastruktur och övrigt samhällsbygge. Ett ökat engagemang och
          handelsutbyte från vår sida skulle gynna utvecklingen i Barentsregionen.
        </p>
        <p xml:id="i-6V8yopYqsNfMGCrR2PqHV6">
          Avser näringsministern aktualisera etablering av ett konsulat
          i nord­västra Ryssland?
        </p>
        <p xml:id="i-LnsisQz9QDB8Lrnsv6CrSi">
          Kommer näringsministern att vidta åtgärder för att sammanlänka
          väg- och jämvägskommunikationema mellan Sverige, Finland och nordvästra
          Ryssland?
        </p>
        <p xml:id="i-3wasygoo8bJ3kjhKzicrvA">
          På vilket sätt ämnar näringsministern aktivera Barentssamarbetet
          så att det positivt påverkar näringslivet genom ökat handelsutbyte,
          ökade godsflöden och investeringar?
        </p>
        <p xml:id="i-WmZoHVJi4sMDvUr96H7vbj">
          Är näringsministern beredd att verka för en harmonisering av
          skatter och lagstiftning så att konkurrensneutralitet uppstår
          och tidsödande gränspassager minimeras?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_183.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
