<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0126">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>företagsnedläggningar</title>
        <author>Jan-Evert Rådhström (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:126 av Jan-Evert Rådhström (m) till näringsmi­nistern om företagsnedläggningar</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_140.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_141.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_142.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Jan-Evert Rådhström (m)</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-9beYBFzEh8w1EjPQHXW3mC</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>näringsmi­nistern</persName>
            <idno>i-5iuSCbAspakd6XhUXCtA5E</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PDfBVxNjzFEHzHjsM8c3he" corresp="i-9beYBFzEh8w1EjPQHXW3mC">
          <date when="1998-01-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-EkZSeTkMzbxGejBvLWqxSx">
          <note>date unknown</note>
          <name>näringsmi­nistern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-F1uk1XoXyRgGaGHcAY8Zic">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6LNpeVNM6PaFkcf9GqsRiX">
          <date when="1998-03-02"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-6LNpeVNM6PaFkcf9GqsRiX">
          <ref type="record" target="prot-199899--061">Prot. 1998/99:61</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-B38TqMbfgzBkX5TYABP8m4">
            Interpellation 1998/99:126 av Jan-Evert Rådhström (m) till näringsmi­nistern
            om företagsnedläggningar
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-JozjN4zWUbKfpMc4PfsUbz">
            Inkom den 28 januari : Besvarad den 2 mars Prot. 1998/99:61
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Mgc8P3UVu3YnQJ6wtW6iXa">
            Ericssons beslut att lägga ned verksamheten i Norrköping och,
            som en följd av detta, friställa 600 personer ledde till en omedelbar
            om än inte särskilt kraftfull reaktion från näringsministern.
            Enligt TT lät statsrådet meddela att han förväntar sig ”att företaget
            inom kort redovisar för de regionala organen vilka åtgärder som
            de avser att vidta".
          </p>
          <p xml:id="i-MM9G3aSFnYh3FRkeKbcN3S">
            Det är lätt att ge uttryck för samma omsorg om de anställda vid
            Erics­son i Norrköping som näringsministern gör. Beslut om nedläggningar
            och företagsflyttningar drabbar alltid främst dem som blir arbetslösa.
            Något som i sin tur inskärper behovet av att skapa ett sådant
            företagskli­mat att företagen kan växa och utvecklas i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-SEaUVnygrEf9SE7cutuGpC">
            Mot bakgrund av näringsministerns snabba reaktion när det gäller
            si­tuationen i Norrköping är dock tystnaden när det gäller andra
            nedlägg­ningar desto mer anmärkningsvärd.
          </p>
          <p xml:id="i-4hBKuBRVFTnn9FHjSbokZp">
            Låt mig ta mitt eget hemlän, Värmland, som exempel. Under hösten
            varslades i Hagfors 145 personer vid järnverket och 50 vid Primus.
            Detta i en kommun med 14 000 invånare. Hagfors har en av landets
            högsta siffror vad gäller arbetslöshet och detta späds tyvärr
            på ytterligare nu när de nämnda varslen blir verklighet. Samma
            dag som Ericsson meddelade sitt beklagliga beslut gav SKF samtidigt
            besked om att avyttra sin smi- desverksamhet i Arvika. Detta beslut
            berör 210 personer som därmed inte för dagen vet vad som kommer
            att ske med jobben. I förhållande till Hagfors eller Arvikas folkmängd
            gentemot Norrköping är detta detsam­ma som om långt över 1 000
            personer hade fått gå i Norrköping.
          </p>
          <note xml:id="i-VEKZGTesGVY6QmYxTQgyKZ" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-L9gueEwoci4XwzPTQmwrjm" type="pageNumber">
            141
          </note>
          <note xml:id="i-LhLfUgfnsDqp8QYVSqRJ8" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <p xml:id="i-LUjmipTG7SCsULiYKnMZyo">
            Ett tidigare exempel gäller Årjäng där företaget TV AB nyligen
            be­slutade lägga ned. Detta beslut innebär att ca 120 människor
            blir arbetslö­sa. Återigen är detta en procentuellt sett högre
            siffra än vad som är fallet i Norrköping.
          </p>
          <p xml:id="i-EHLiQayv5Gf1Vzwc53ML4H">
            Förvisso kan man tycka att dessa siffror är av mindre intresse.
            Ar­betslösheten drabbar enskilda människor lika hårt var det än
            sker och oavsett hur många som berörs. Vad som dock förvånar är
            att näringsmi­nistern i det ena fallet så tydligt för någras talan
            medan tystnaden i de andra fallen är så talande. Var och en som
            tar del av näringsministerns engagemang respektive brist på detsamma
            slås av den skillnad och brist på konsekvens som kännetecknar
            hans agerande.
          </p>
          <p xml:id="i-A68afrpQcVMWe4PzJL8Mb7">
            Värmlands län kännetecknas ofta av att vara ett län som ligger
            i "ut­kanten". Vi tillhör knappast Västsverige, inte heller Mälarregionen
            utan det är som någon sagt: Värmland är ett landskap mitt emellan
            Sverige och Norge.
          </p>
          <p xml:id="i-ReKu1FWkyApC6QaK3Ydib9">
            Detta är inte i sig ett uttryck för uppgivenhet utan skall läsas
            positivt. Värmland har många fördelar som kanske tyvärr inte har
            uppmärksam­mats på det positiva sätt som det borde göras.
          </p>
          <p xml:id="i-LpcsDgnPH6zVyTYYGuSX4a">
            Vi har ett nytt universitet som av egen kraft visat att kompetensen
            finns för att vara just ett universitet. Den nya länsflygplatsen
            har en po­tential som långt ifrån ännu har utnyttjats fullt ut.
            Tåg- och Europavägs- förbindelse mellan Stockholm och Oslo genom
            Karlstad är ett viktigt inslag. Inlandets möjligheter till sjötransporter
            genom Vänersjöfarten inte att förglömma.
          </p>
          <p xml:id="i-8uoZDyKiNAzfGimEnDZKeu">
            Värmland har också förutsättningar att stärkas på telekommunika­tionsområdet
            genom de satsningar och de företag som i dag finns på området.
          </p>
          <p xml:id="i-KC3TSEdqyqvK6dPCgfon98">
            Genom samgåendet mellan svenska Telia och Telenor borde förut­sättningarna
            stärkas för Värmland om medvetenheten och viljan finns från båda
            parter att se med nya ögon på platser som kan ge tillväxtmöj­ligheter
            och nya samarbetspartner.
          </p>
          <p xml:id="i-BPAYfsVmScj8ijWwRQHfCA">
            Det som i dag behövs är positivt och snabbt handlande från rege-
            ringshåll vad gäller att stärka förutsättningarna för företagande.
            Det be­hövs dessutom ett engagemang för att i nuläget vara en
            draghjälp i den situation som arbetsmarknadsläget i Värmland befinner
            sig i.
          </p>
          <p xml:id="i-Qyfz2uyX3yrV5EbfqspXpW">
            Kan statsrådet redovisa regeringens principiella hållning vad
            avser de förväntningar som ställs och de åtgärder som bör vidtas
            i samband med företagsnedläggningar och omfattande friställningar?
          </p>
          <p xml:id="i-4jqJH6kkhFm351yvKVHQp1">
            På vilka sätt avser näringsministern motverka den negativa spiral
            som Värmland för närvarande befinner sig i?
          </p>
          <p xml:id="i-KsehnhEcgB9NGKCRQQspX8">
            Mot bakgrund av de indiskreta utfästelser vad gäller Norrköping
            frå­gar jag vilka åtgärder näringsministern avser vidta för att
            förbättra sys­selsättningen i Sverige.
          </p>
          <note xml:id="i-7Aq8X9mSERvW7tqNvtaMZR" type="pageNumber">
            142
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
