<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0261">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ädelreformen</title>
        <author>Margareta Viklund (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:261 av Margareta Viklund (kd) till socialminis­tern om ädelreformen</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_277.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_278.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_279.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_280.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Margareta Viklund (kd)</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>kd</desc>
            </state>
            <idno>i-T9dFBJ1pv742mQeG3uLBtA</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Margot Wallström</persName>
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>Lars Engqvist</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-QG4184y5YH8azGSp9f2SPv" corresp="i-T9dFBJ1pv742mQeG3uLBtA">
          <date when="1999-04-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XESThqmCYhq1bcbSFFyFmt" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Q6wwNDmNBMJ9AB8kLKzRky">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-ESYrfsB6xj1a3UqVpE72Ud">
          <date when="1999-05-21"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-ESYrfsB6xj1a3UqVpE72Ud">
          <ref type="record" target="prot-199899--098">Prot. 1998/99:98</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-DW4u43P8WB3rGRZFPtZTbv">
            Interpellation 1998/99:260 av Sten Andersson (m) till finansministern
            om beskattning vid rabatterat inköpspris
          </p>
          <p xml:id="i-5Wp7fEAJwH5DJkAJfVwzAa">
            Interpellation 1998/99:261 av Margareta Viklund (kd) till socialminis­tern
            om ädelreformen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-EE2XB43KF2nad17HuiNEGB">
            Inkom den 15 april : Besvarad den 21 maj Prot. 1998/99:98
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-TCu5dWgGJMPuNHnsV3j3Up">
            Inkom den 15 aprd Besvarad den 4 maj Prot. 1998/99:90
          </p>
          <p xml:id="i-B4Te4o3TdMFDcyacpEzRPi">
            Länge har olika kategorier av anställda inom privat och offentlig
            sektor vid köp av bil för privat bruk kunnat tillgodogöra sig
            centrala rabatter. Det fungerar så att generalagenten, alltså
            inte den lokale bilför­säljaren, för ett bilmärke lämnar en rabatt
            utöver den som bilköparen erhåller av bilhandlaren. Denna rabatt
            skall, enligt uppgift från Riks­skatteverket (RSV), nu skattebeläggas.
          </p>
          <p xml:id="i-HMpqfKhweDN72a5iDen4cS">
            Enligt uppgifter i medierna har LO tecknat avtal med eldistributörer
            innebärandes att LO-medlemmar skall erhålla lägre elpriser.
          </p>
          <p xml:id="i-GhZeENQQVdrbQU4mC2A7TW">
            Undertecknad anser att det finns stora likheter mellan centrala
            rabat­ter vid köp av bil för privat bruk och likaledes rabatter
            avseende elpriser för privata bostadsändamål. Jag anser däremot
            att ingetdera bör beskat­tas.
          </p>
          <note xml:id="i-SzZhsKyXaDBzuVy4t6zkgw" type="pageNumber">
            278
          </note>
          <p xml:id="i-2RKrpdHRfP7xuPscTrxyAD">
            Vilka åtgärder är finansministern beredd vidta i syfte att i
            interpella- tionen nämnda former av rabatter inte skall beskattas?
          </p>
          <p xml:id="i-PXMCXrb2u1LDD7AfnknqmX">
            Ädelreformen som genomfördes den 1 januari 1992 innebär att kom­munerna
            fick ett samlat ansvar för långvarig service, vård och omsorg
            för äldre och handikappade. I samband härmed infördes i socialtjänstlagen
            en skyldighet för kommunerna att inrätta särskilda boendeformer
            för service och omvårdnad för människor med behov av särskilt
            stöd.
          </p>
          <p xml:id="i-RkR48xTXDXNJR53dskJ34k">
            Till de särskilda boendeformerna hör ålderdomshem, servicehus,
            gruppbostäder och de sjukhem som överfördes från landstingen i
            sam­band med reformen. Bestämmelsen ersatte den tidigare skyldigheten
            för kommunerna att inrätta servicehus. Genom att använda ett samlat
            be­grepp för sådana särskilda boendeformer markerades, bl.a. av
            ansvarigt statsråd, att kommunerna har stor frihet i fråga om
            hur äldres behov av sådant boende, service och vård skall tillgodoses.
          </p>
          <p xml:id="i-EzYSbe2WyQjb9KGY1devVP">
            Kommunerna fick även ett ansvar för hälso- och sjukvård (exklusive
            läkarinsatser) samt för enklare handikapphjälpmedel i särskilda
            boende­former. Den hälso- och sjukvård som ges i särskilda boendeformer
            be­traktas efter reformen som öppen hälso- och sjukvård. Efter
            överens­kommelse med landstinget har kommunerna även möjlighet
            att överta ansvaret för hemsjukvård i den enskildes hem. Hittills
            har cirka hälften av landets kommuner helt eller delvis övertagit
            detta ansvar.
          </p>
          <p xml:id="i-6NpeoQ8LFwyyPG5QvUnt8m">
            Reformens genomförande innebar att totalt 20,3 miljarder kronor
            för­des över från landstingen till kommunerna.
          </p>
          <p xml:id="i-W1kQosonmKX5c5aYk62SQk">
            Genom ädelreformen fick kommunerna dels ett lagreglerat betal­ningsansvar
            för sådan somatisk långtidssjukvård som de inte har verk­samhetsansvar
            för (bedrivs av landsting eller enskild vårdgivare), dels ett
            betalningsansvar för medicinskt färdigbehandlade patienter inom
            den somatiska akutsjukvården och inom geriatriken.
          </p>
          <p xml:id="i-BnAgWMuKxs62yz4oEK98GJ">
            Kommunernas betalningsansvar utökades genom psykiatrireformen
            år 1995 som innebar att kommunerna även fick betalningsansvar
            för de patienter som efter tre månaders sammanhängande vårdtid
            bedöms vara medicinskt färdigbehandlade inom kvalificerad psykiatrisk
            vård.
          </p>
          <p xml:id="i-RA7eoHLKwALtvy3b4djgLT">
            Ytterst syftade ädelreformen till att ge kommunerna ekonomiska
            och organisatoriska förutsättningar för att förverkliga övergripande
            mål om valfrihet, trygghet och integritet i vården och omsorgen
            av äldre och handikappade. Reformen syftade vidare till ett effektivare
            utnyttjande av samhällets resurser för vård och omsorg. Med ökad
            effektivitet och pro­duktivitet snarare än ökade resurser skulle
            äldre- och handikappomsor­gen tillgodose befolkningens stigande
            behov av vård och omsorg.
          </p>
          <p xml:id="i-DZs5qXt7BZu8byKrMANc64">
            Utvärdering
          </p>
          <p xml:id="i-2wCNJrFhUFxNJaaGA2HqHa">
            Då ädelreformen antogs uppdrog regeringen åt Socialstyrelsen
            att un­der en femårsperiod följa upp och utvärdera ädelreformen
            med hänsyn till dess innehåll, kvalitet, genomförande och kostnader.
            I ett flertal un-
          </p>
          <note xml:id="i-KNqvmJ4QAb799HT3bQgTaA" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-P4U9tD3pDgb3nqi4wKD7EC" type="pageNumber">
            279
          </note>
          <note xml:id="i-NkUBi7rrSRgDcLdtYd7hiN" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1-370
          </note>
          <p xml:id="i-TTkuSkpb8awcC72Hr7RJcX">
            derlagsrapporter och i årliga sammanfattningar har Socialstyrelsen
            redo­visat effekter och resultat av reformen men också av situationen
            inom äldreomsorgen i stort.
          </p>
          <p xml:id="i-3PQoncLj7iMjBiD5Z9dy5n">
            Socialstyrelsen har konstaterat brister vad gäller bl.a.
          </p>
          <p xml:id="i-SsPMb2fnRhQ49KB8XQXtr5">
            - medicinsk kvalitet och säkerhet- rehabiliteringsinsatserna-
            informationsöverföringen- samarbetet mellan vårdgivare, vårdnivåer
            och professioner framför allt i samband med att patienter skrivs
            ut från sjukhus.
          </p>
          <p xml:id="i-VDwTb2gAHni98grc56e6wK">
            Rapporterna har innehållit både positiva och negativa omdömen
            om ädelreformen. Bland det positiva har bl.a. nämnts minskningen
            av ande­len medicinskt färdigbehandlade inom akutsjukvården, ett
            nettotillskott av äldreboende och en stadig tillväxt av sjukvårdskompetens
            i kommu­nerna. Tillskapande av MAS-funktionen (medicinskt ansvarig
            sjukskö­terska) i den kommunala äldreomsorgen, vilket inneburit
            en ökad kvali­tet. Bland de negativa omdömena har nämnts att reformen
            inte på något mer påtagligt sätt tillfört de ”sociala kvaliteter”
            till äldreomsorgen som tanken var från början.
          </p>
          <p xml:id="i-Rv1QAMZLUPmMj4J9z52QST">
            Socialstyrelsen har också pekat på problem som rör de medicinska
            in­satserna inom äldreomsorgen, särskilt inom de särskilda boendeformerna.
            Bristerna avser bl.a. vårdplanering, hjälpmedelsinsatser, rehabilitering,
            uppföljning och omprövning av medicinordinationer samt smärtlindring,
            t.ex. i livets slutskede.
          </p>
          <p xml:id="i-G5cHazoyyVD4sKo72ntHfq">
            Regeringen gav hösten 1996 Socialstyrelsen i uppdrag att under
            en ytterligare treårsperiod följa och utvärdera situationen inom
            äldreomsor­gen. Uppdraget kommer att förutom årliga rapporter
            att slutredovisas den
          </p>
          <p xml:id="i-Jst2DgNk5RG5ZzE7Kyf7vY">
            1 maj år 2000.
          </p>
          <p xml:id="i-HRiXvf2i18Qme6V9M52WeE">
            Den akuta situationen
          </p>
          <p xml:id="i-PhGDPBm1pSs9BjNBkndqwv">
            Under de senaste åren har bl.a. massmedierna vid flera tillfällen
            rap­porterat om vanvård inom äldreomsorgen i ett flertal kommuner.
            Skrämmande och för ett välfärdssamhälle oacceptabla interiörer
            har rapporterats.
          </p>
          <p xml:id="i-9vYL1KD9a1hiWRAWUj4aRF">
            Det har också visat sig att när äldre patienter har förklarats
            medi­cinskt färdigbehandlade har kommunerna inte ställt upp med
            den medi­cinska kompetens som de åtagit sig enligt ädelreformen.
            Skräckexempel visar att äldre har skickats hem utan att få någon
            som helst vare sig me­dicinsk eller social tillsyn och omvårdnad.
          </p>
          <p xml:id="i-44eELEotjtEvi1pKf8em1P">
            Som en ytterligare konsekvens av ädelreformen har sjukhusplatsema
            minskat med 40 %, vilket inneburit svår platsbrist på vissa håll
            med bl.a. inställda operationer som följd.
          </p>
          <p xml:id="i-89pZUT8qbJoafF1owEu3vx">
            Socialstyrelsens rapporter är ett bra men inte tillräckligt underlag
            för att få en helhetsbild om situationen inom vården och omsorgen
            för de äldre. De ger heller inga förslag till hur kvaliteten på
            vården och omsor­gen kan förbättras.
          </p>
          <p xml:id="i-TK5ybgEL44FpVKPSmb3V2C">
            Mina frågor till statsrådet är:
          </p>
          <note xml:id="i-DQqEa3pAGSfAF1msvZ8ZWd" type="pageNumber">
            280
          </note>
          <p xml:id="i-M79drLm6x1iaezc3aH1jQo">
            - På vilket sätt avser regeringen följa upp och vidta konkreta
            åtgärder beträffande ädelreformens konsekvenser för de äldres
            situation?
          </p>
          <p xml:id="i-BMVQaSMfF2bNRyHLMWjCrA">
            - Vilka åtgärder avser regeringen vidta för att fastlägga vilka
            principer och värden som skall gälla för vården och omsorgen i
            vårt land?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
