<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0234">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:234</head>
        <author who="unknown">Kjell Eldensjö (kd)</author>
        <minister who="unknown">försvarsministern</minister>
        <topic>miljöbrigaden i Borås</topic>
        <docDate when="1999-03-26">Inkom den 26 mars</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--093.xml" when="1999-05-07" status="answered">Besvarad den 7 maj, Prot. 1998/99:93</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:234 av Kjell Eldensjö (kd) till försvarsministern
          om miljöbrigaden i Borås
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 26 marsBesvarad den 7 maj Prot. 1998/99:93
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-LtR8RUGBCpdaMXWFM58hiw">
          En av de absolut viktigaste uppgifterna i vår tid är att värna
          våra livs­betingelser på jorden och skydda mänskligt och övrigt
          biologiskt liv vid miljökatastrofer. Miljöproblemen såväl i vårt
          land som globalt framträder alltmer som det största hotet mot
          vår överlevnad. I det perspektivet bör varje nation upprusta för
          att kunna bekämpa både akuta miljöproblem, men också den kontinuerligt
          pågående miljöförstöringen. Sverige bör sträva efter att vara
          föregångsland i detta hänseende.
        </p>
        <p xml:id="i-JTC5PtQN4Wa4mPuHHoQN39">
          Det borde inte råda någon tvekan om att vi måste öka våra ansträng­ningar
          att utveckla bättre beredskap för akuta miljökatastrofer, så att
          tränad personal med tillräcklig och god materiel snabbt kan sättas
          in i större omfattning för miljösanering när situationen så kräver.
          Det kan röra sig om giftutsläpp i luft och vatten till följd av
          t.ex. kärnkraftskata- strofer, större olje- eller kemikalieolyckor,
          bränder i miljöer som ger stor miljöpåverkan osv. Det kan också
          röra sig om upptäckt av ”tickande mil­jöbomber” i form av nedgrävda
          miljögifter från tidigare produktionsverk- samheter och liknande.
        </p>
        <p xml:id="i-N7M3piKoZv6iS9Mbzi9MQh">
          Vid krigstillstånd blir miljöhoten än mer påtagliga än i fredstid
          efter­som krigshandlingar kan ge miljömässiga följder av mera
          oförutsedda slag och i en del fall i större omfattning än i fredstid.
          Även om vi i Sveri­ge just nu inte anser oss hotade av krig eller
          krigsliknande incidenter kan krigshandlingar i andra länder påverka
          miljön även i vårt land. Dessutom är det av humanitära och andra
          skäl angeläget att svenska miljösane- ringspatruller kan göra
          insatser i länder där krig och inre konflikter pågår eller är
          mer överhängande än i vårt land.
        </p>
        <p xml:id="i-YRcyZEnJ7KLJEhU6JrxqyN">
          Vi behöver väl fungerande organisation, insatsstyrkor och materiel
          att vid behov snabbt kunna sätta in för miljösanering. För att
          säkerställa detta bör vi kontinuerligt utbilda miljösoldater och
          utveckla en organisa­tion för miljöbekämpning av större dignitet.
        </p>
        <p xml:id="i-BrqpbmaXV3u7qsyUKYvjZ2">
          I proposition 1998/99:74 s. 152-153 sägs att målet för civila
          försvaret skall vara att ”stärka samhällets förmåga att förebygga
          och hantera svåra påfrestningar på samhället i fred”.
        </p>
        <p xml:id="i-X5tMrGWwxVEKK3B82wnSPR">
          Jag föreslår att en ”miljöbrigad” upprättas på en strategiskt
          lämplig ort, där goda förutsättningar finns för att bedriva utbildning
          i miljö- och katastrofhjälp och dit unga människor skulle kunna
          rekryteras för civil- pliktsutbildning.
        </p>
        <p xml:id="i-Uf17A8ZZZL2gmwF3pBiRQY">
          Vad avser försvarsministern vidta för åtgärder för att bidra
          till att en sådan ”miljöbrigad” upprättas?
        </p>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-XFcPQAJSF6tU7aLyyNrvqY">
          250
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_250.pdf"/>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_251.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
