<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0254">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:254</head>
        <author who="unknown">Margareta Viklund (kd)</author>
        <minister who="unknown">socialminis­tern</minister>
        <topic>kvinnomisshandel</topic>
        <docDate when="1999-04-13">Inkom den 13 april</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--098.xml" when="1999-05-21" status="answered">Besvarad den 21 maj, Prot. 1998/99:98</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:254 av Margareta Viklund (kd) till socialminis­tern
          om kvinnomisshandel
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 13 aprilBesvarad den 21 maj Prot. 1998/99:98
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-XPe8mobr1czHgqAn2nGw9m">
          Kvinnomisshandel, liksom all annan form av misshandel är i grunden
          ett brott mot människors lika värde och mänskliga rättigheter.
          Varje år utsätts tiotusentals kvinnor i Sverige för misshandel
          och sexualbrott. Dessa brott har ökat kraftigt. Frågan om kvinnomisshandel
          har varit aktuell under en lång följd av år.
        </p>
        <p xml:id="i-5Co1hkHwh6Tg8mgV6914Qi">
          Kvinnojoursrörelsen i Sverige har utfört ett pionjärarbete för
          att hjäl­pa utsatta kvinnor och deras bam. Den har lyft upp frågan
          om kvinno­misshandel i den allmänna debatten. För att ge de utsatta
          kvinnorna stöd, har kvinnojoursrörelsen även upprättat nätverk,
          kvinnocentrum och kvinnojourer över hela landet. Seminarier, konferenser,
          kurser och skol­information anordnas av rörelsen för att bl.a.
          höja det allmänna medve­tandet om kvinnornas och barnens i många
          sammanhang utsatta situa­tion. Kvinnojourerna har under årens
          lopp fått en stor kunskap om den misshandlade kvinnan och den
          misshandlande mannen.
        </p>
        <p xml:id="i-Re7dqnAiii3Th8dGME98Nk">
          Hos frivilliga organisationer finns mycket av det ovärderliga
          enga­gemang, som samhället bör ta till vara och stödja på olika
          sätt. Exempel­vis kvinnojouren har i sin cirka tjugoåriga verksamhet
          ett stort erfaren­hets- och kunskapsmaterial som samhället i sitt
          nya intresse för kvinno­misshandel måste ta till vara.
        </p>
        <p xml:id="i-6QFsF4iBDCUdxjpGoxDokZ">
          Våren 1998 aktualiserade regeringen i propositionen om kvinnofrid
          även kvinnomisshandeln som är en fråga med många dimensioner.
          Flera av de frågor som behandlades i propositionen skulle kunna
          sammanföras under rubriken kvinnomisshandel.
        </p>
        <pb facs="PDF:271"/>
        <p xml:id="i-XNKkmnroQdmwkoLUHy8xNj">
          I propositionen behandlas för övrigt i huvudsak åtgärder för
          att mot­verka prostitution och sexuella trakasserier i arbetslivet
          (1997/98:55 Kvinnofrid).
        </p>
        <p xml:id="i-PxPYeeZXXsMmr93VDiMn5s">
          Mina frågor till statsrådet är:
        </p>
        <p xml:id="i-axHcfgR2YPdZVQGTZthL6">
          Vilka åtgärder avser regeringen vidta för att minska kvinnomisshan-
          deln?
        </p>
        <p xml:id="i-Lq7EYoSrG17wGw5JHj8PvD">
          Hur avser regeringen samarbeta med frivilliga organisationer
          för att förebygga och minska kvinnomisshandeln?
        </p>
        <pb facs="PDF:272"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
