<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0210">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>de obligatoriska proven i årskurs 9</title>
        <author>Beatrice Ask (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:210 av Beatrice Ask (m) till statsrådet Ingegerd Wämersson om de obligatoriska proven i årskurs 9</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_224.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_225.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Beatrice Ask (m)</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>statsrådet Ingegerd Wämersson</persName>
            <idno>i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-VFfCro6moJNpPfg7fXwKq" corresp="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn">
          <date when="1998-03-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XLP9ovL8dsux8wUEkcJEx7">
          <note>date unknown</note>
          <name>statsrådet Ingegerd Wämersson</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-7ooEoTa5ifDyU7XbTMUABd">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-TBoke1BM6k9DtivoUtBowa">
          <date when="1998-04-15"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-TBoke1BM6k9DtivoUtBowa">
          <ref type="record" target="prot-199899--080">Prot. 1998/99:80</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-FJXjZ7zPcmKW7v1s9BwFZq">
            Interpellation 1998/99:210 av Beatrice Ask (m) till statsrådet
            Ingegerd Wämersson om de obligatoriska proven i årskurs 9
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-VSzagWgpeiJJWLy2Giw9oL">
            Inkom den 11 mars : Besvarad den 15 april Prot. 1998/99:80
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-63EVZGo4cCtd6RoGyYJuct">
            Riksdagens revisorer har granskat Skolverket och skolans utveckling
            och redovisat resultaten i en rapport (1998/99:3). Bl.a. påpekas
            att ele­vernas färdigheter enligt läroplanens nationella mål inte
            följts upp or­dentligt och att kommunerna inte skött sina åligganden
            att följa upp och utvärdera skolplaner. Mot bakgrund av riksdagens
            beslut om målstyrning och en tydlig ansvarsfördelning mellan stat
            och kommun är det viktigt att instrumenten för uppföljning och
            utvärdering fungerar.
          </p>
          <p xml:id="i-NVgLjULkPfhpBXiyc5sgSY">
            Vårterminen 1998 genomfördes de första obligatoriska nationella
            proven i matematik, svenska och engelska för eleverna i årskurs
            9. Där­med har skolorna haft lång tid på sig att förbereda provens
            genomföran­de. Trots det tvingas Riksdagens revisorer påpeka att
            bortfallet när det gäller delproven är så högt som 30 %! Skolverket
            anser att det stora bort­fallet i huvudsak beror på att många
            skolor/lärare inte genomfört samtli­ga prov, trots att de är obligatoriska.
          </p>
          <p xml:id="i-Te2XRMqjrzo8sCMYPQ85uQ">
            Av rapporten framgår att det finns fler exempel på att besluten
            om skolans styrning och inte minst statens krav på kommuner och
            skolor inte är väl kända av de närmast berörda, alternativt att
            det tar många år innan informationen nått ut. Bortfallet när det
            gäller de nationella proven leder till att resultaten ger en något
            mer positiv bild av läget än om alla landets elever i årskurs
            9 skulle ha genomfört proven, heter det i rapporten, dvs. de besked
            proven ger blir mindre tillförlitliga än vad de skulle kunna vara.
          </p>
          <p xml:id="i-52Mpn2BUMfH13FxuVjtsT1">
            Skolverkets beskrivning av resultaten av de nationella proven
            visar på stora kunskapsvariationer och därmed måluppfyllelse mellan
            olika skolor och att skillnaderna är som störst inom ämnet matematik.
            Det är allvar­ligt och analysen underlättas inte av den osäkerhet
            bortfallet leder till. Bakgrunden till att riksdagen beslutat
            om nationella prov är att det be­hövs mätare på utbildningens
            kvalitet och jämförelser över riket om styrsystemet skall fungera.
            Med tanke på att den förra socialdemokratis­ka regeringen tog
            bort kravet på obligatoriska prov även år 5, vilket fanns i ursprungsbeslutet,
            anser jag det helt nödvändigt att den nationella ut­värderingen
            i denna del som finns kvar genomförs ordentligt. Det är en utvärdering
            som över tiden kan bidraga till kunskaper om verkligheten i den
            svenska skolan uppfyller av riksdagen högt ställda mål.
          </p>
          <p xml:id="i-DFJKAWPTjuVhGLsKc5vbQC">
            Med hänvisning till ovanstående vill jag till statsrådet Ingegerd
            Wär- nersson ställa följande frågor:
          </p>
          <p xml:id="i-NtyFDWHFF8bDFqjTEGeY9z">
            1. Vilka initiativ är statsrådet beredd att ta för att säkerställa
            ett bättre deltagande och genomförande av de obligatoriska nationella
            proven i årskurs 9?
          </p>
          <p xml:id="i-8jLsuFYC68W6RSuZaPFTAX">
            2. Vilka initiativ är statsrådet beredd att ta för att upplysa
            kommunerna och de i skolan verksamma om statens krav på skolorna?
          </p>
          <note xml:id="i-VtUwwpENAzFUVUssq71tV1" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-U8fZrKFjyCcJDYdouWGaVR" type="pageNumber">
            225
          </note>
          <note xml:id="i-WiQDG7jf6uWmpUMV91NPWm" type="margin">
            8 Interpellationer 1998/99:1-370
          </note>
          <note xml:id="i-PrPZz2mnMS3Zx2iitLp5M7" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-7p1vR3rzaM8HsAv16K4maz" type="pageNumber">
            226
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
