<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0106">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:106 av Marie Engström (v) till socialministern
          om reformerat trygghetssystem
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 19 januari Besvarad den 16 februari Prot. 1998/99:56
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          I dag står alltför många människor utanför våra sociala trygghetssys­tem.
          Hög arbetslöshet är en av orsakerna. Men vi kan också konstatera
          att alltfler människor arbetar i olika former av korttidsanställningar,
          vil­ket gör att det många gånger kan vara svårt att t.ex. kvalificera
          sig för sjukersättning.
        </p>
        <p>
          Det höga socialbidragsberoendet kan sägas vara en mätare på att
          många människor av olika orsaker står utanför trygghetssystemen.
          Men det handlar också om att inkomstklyftorna har ökat under 1990-talet
          liksom att ersättningsnivåerna i våra socialförsäkringar sänkts
          och att vi infört en karensdag i sjukförsäkringen. Den här utvecklingen
          ökar också klassorättvisoma i och med att det har öppnat för privata
          försäkringsal- temativ. Att komplettera samhällets försäkringar
          med privata är i första hand ett alternativ för dem som har råd.
        </p>
        <p>
          I en folkhälsorapport från Västra Götalands-regionen visas att
          vart fjärde barn under 14 år lever i familjer som har lägre inkomster
          än vad som är socialbidragsnorm. Undersökningen avser år 1996.
          Därefter har en ökning av barnbidraget och sjuk- och föräldraförsäkringen
          förbättrat situationen något liksom situationen på arbetsmarknaden.
          Jämfört med år 1990 är siffran dock uppseendeväckande. Då befann
          sig var tionde 14- åring i samma situation.
        </p>
        <p>
          Det mest alarmerande får väl sägas vara att antalet människor
          som blivit långtidsberoende av socialbidrag ökat. Det har medfört
          att social­bidragens ursprungliga syfte, att vara ett tillfälligt
          ekonomiskt bistånd, i många fall bytts ut till att bli en källa
          till försörjning.
        </p>
        <p>
          Socialministern har i olika sammanhang påtalat nödvändigheten
          av att reformera våra trygghetssystem. Bl.a. genom att öka generella
          bidrag och minska behovsprövade.
        </p>
        <p>
          Mot bakgrund av detta vill jag fråga socialministern:
        </p>
        <p>
          1. Vilka åtgärder avser regeringen vidta för att fler människor
          än i dag skall omfattas av våra sociala trygghetssystem?
        </p>
        <p>
          2. Är regeringen beredd att vidta åtgärder för att barnfamiljer
          med in­komster under socialbidragsnorm skall kunna tillgodoräkna
          sig en höjning av barnbidraget?
        </p>
        <pb facs="PDF:115"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
