<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0360">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>flyktingsituationen på Balkan</title>
        <author>Kent Härstedt (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:360 av Kent Härstedt (s) till utrikesministern om flyktingsituationen på Balkan</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_384.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_385.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Kent Härstedt (s)</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>s</desc>
            </state>
            <idno>i-GsygH5UJM18UkfLBHFkVdD</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Lena Hjelm-Wallén</persName>
            <idno>i-SySN6qMqpcrxHXHJgwvJdT</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9FHWsTPbF2NxDHRNGBRj4k" corresp="i-GsygH5UJM18UkfLBHFkVdD">
          <date when="1999-04-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-CYrY7jcQcGvunMRWqgwNas">
          <note>date unknown</note>
          <name>utrikesministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-TQXNaJwy9TeHbgiycbF4yA">
          <note>Återtagen</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-JZN9Z7nxMjswq5WDb6N9ae">
            Interpellation 1998/99:360 av Kent Härstedt (s) till utrikesministern
            om flyktingsituationen på Balkan
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-3mLtxuLhYFoPRqy1DbiQFa">
            Inkom den 30 april Återtagen
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-AWsxZduZjRcGApdf6Kiubp">
            I veckor och månader kunde människor över en hel värld följa
            hur en allt tuffare politisk situation på Balkan snabbt ökade
            sannolikheten för att det skulle bli en militär konfrontation
            av något slag. Under den sista tiden innan de första bombningarna
            av Jugoslavien ägde rum hade sedan en tid tillbaka ultimatum glasklart
            påvisat det överhängande hotet av Natos bombningar.
          </p>
          <p xml:id="i-DnfjhWEhdkGZgjmKnKLmUP">
            När jag därför sex dagar efter de första bomberna fallit över
            Jugosla­vien hade möjligheten att besöka Makedonien så möttes
            jag av en förfä­rande flyktingsituation. Vid gränsövergången Blace
            mellan Makedonien och Kosovo fanns tiotusentals flyktingar sittande
            på en stor lerig åker utmattade, hungriga, trötta och förtvivlade.
            Den humanitära situationen var minst sagt bedrövlig. Bristen på
            vatten, mat, hygienartiklar, sjukvård för de sjuka och skadade,
            mediciner osv. var total. Men även den admi­nistrativa beredskapen
            var under all kritik. Även om ingen kunde förutse en flyktingsituation
            av dessa mått så fanns det inte en beredskap för en marginell
            del av den flyktingtragedi som kommit att utspelas både i Ma­kedonien
            och i Albanien.
          </p>
          <p xml:id="i-NVrguMDRuvtHMfV4xP2xv9">
            När jag efter att i fem dagar följt koordineringsarbetet i FN-organ
            som UNDP och Unicef, besökt enskilda organisationer, träffat Natoföre-
            trädare och representanter från EU-länder så lämnar jag Makedonien
            i en situation då man bara hjälpligt börjar få kontroll över biståndsinsatserna.
            Vid det här laget har bombningarna pågått i elva dagar.
          </p>
          <p xml:id="i-61eDmxfRCqUg9PFsoCC7A8">
            I alla internationella sammanhang talar man i dag om att arbeta
            pre­ventivt, dels för att lindra nöd och dels för att undvika
            bruk av våld. Än­då ser vi ännu ett tydligt exempel på att man
            inte lyckas med att ens ha en förberedelse för en liten del av
            den humanitära nöd som uppkom i samband med Nato-bombningarna
            i Jugoslavien. Att säga att man aldrig kunde förutse mängden av
            flyktingar duger inte som förklaring till varför man inte hade
            en beredskap för att ens ta emot en liten del av dem. Trots att
            det är uttalad politik.
          </p>
          <p xml:id="i-PcE4oWbycy9XQdTesxe4FB">
            Jag vill fråga vilka slutsatser utrikesministern drar av denna
            erfaren­het och hur man för framtiden från svensk sida kommer
            att arbeta för att ha en bättre humanitär beredskap för liknande
            situationer i framtiden.
          </p>
          <p xml:id="i-UDfPQ44FX9NeG21tkCnfdt">
            Kommer utrikesministern att ta upp frågan om förbättringar av
            den humanitära beredskapen i krissituationer med erfarenheter
            från Balkan- situationen inom EU och FN?
          </p>
          <p xml:id="i-61vQuqH9hiuagWYin78EXE">
            Är utrikesministern beredd att diskutera humanitär beredskap
            med Nato med utgångspunkt ifrån gjorda erfarenheter?
          </p>
          <note xml:id="i-8aFVfsdzMgdagQa6VVZrWm" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-NiTwQmGigbHLAEcMeuyRTC" type="pageNumber">
            385
          </note>
          <note xml:id="i-5EwnfRgddEADjr5LstRSaB" type="margin">
            13 Interpellationer 1998/99:1-370
          </note>
          <note xml:id="i-S2a5mopqGnx9YyZrphXmiL" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
