<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0252">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:252</head>
        <author who="i-9beYBFzEh8w1EjPQHXW3mC">Jan-Evert Rådhström (m)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Leif Pagrotsky</minister>
        <topic>Patent- och registreringsverket</topic>
        <docDate when="1999-04-13">Inkom den 13 april</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--093.xml" when="1999-05-07" status="answered">Besvarad den 7 maj, Prot. 1998/99:93</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:252 av Jan-Evert Rådhström (m) till statsrådet
          Leif Pagrotsky om Patent- och registreringsverket
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 13 aprilBesvarad den 7 maj Prot. 1998/99:93
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-UoW2Kb9QgYmESkkVV49Q6A">
          En lång väntan på att få ett varumärke registrerat upprör många
          små­företag. Installationsföretaget Svensk Rörinfodring har hittills
          väntat i 14 månader på att få sitt varumärke Proline registrerat.
          Bolaget har nu JO-anmält Patent- och registreringsverket för långsam
          hantering.
        </p>
        <p xml:id="i-FabB27fQTaaxaEVoGKY9y4">
          Proline är en metod som innebär att fastighetsägare i vissa fall
          kan undvika kostsamma stambyten i hus med gamla och slitna avloppssys­tem.
          Svensk Rörinfodran sökte registrering av varumärket i februari
          1998. Nu uppger PRV att handläggningstiden av ärendet kommer att
          ta minst ett halvår till och då har handläggningstiden kommit
          upp i 20 må­nader. Under denna tid tvingas bolaget sväva i ovisshet
          om marknadsfö­ringen under varumärket Proline kan fortsätta.
        </p>
        <p xml:id="i-97GKz366o4Um5y61tKFMNR">
          PRV lägger skulden på att varumärkesavdelningen i Stockholm flyttat
          till Söderhamn och att det bara följde med 1 anställd av 80 till
          Söder­hamn.
        </p>
        <p xml:id="i-FWc9WfxJFQyf2VjWxiSYs9">
          Den 27 november 1997 ställdes en fråga (1997/98:191) till statsrådet
          Leif Pagrotsky om ärendehandläggningen av varumärkesskydd. När
          jag läser Leif Pagrotskys svar från den 10 december känner jag
          att det är något i regeringens hantering av ärendet som gått snett:
        </p>
        <p xml:id="i-7tR29JUMFWNJcm3LQLP5vz">
          ”Regeringen kommer att tilldela PRV extra medel för bl.a. dubbel­bemanning
          och utbildning. Detta för att produktionen skall hålla en hög
          kvalitet och för att handläggningstiderna skall kunna hållas korta
          även under den tid som flytten sker.
        </p>
        <p xml:id="i-9T955eXxQbqTKM7WjQudeX">
          I stort sett hela avdelningens personal kommer att bytas ut.
          En ny av­delningschef från orten har redan rekryterats och verket
          har för övrigt haft över 800 sökande i en första rekryteringsomgång.
          Man har alltså inga problem att få tag på kompetent arbetskraft.
          Hittills har verket re­kryterat 45 personer och hela avdelningens
          tjänster på ca 74 personer beräknas ha tillträtt i februari 1998.
        </p>
        <p xml:id="i-QGGDuneEkFKLCweHgjaR2x">
          Med ny kompetent personal och med användning av modem infor­mationsteknik
          finns goda förutsättningar för att verksamheten kan bli effektivare
          än förut. Efter det att utlokaliseringen är fullständigt genom­förd
          har regeringen därför som mål att ställa högre servicekrav på
          verk­samheten än vad som gällt tidigare.”
        </p>
        <p xml:id="i-WFuL9dVnHjuUSjAQchXopN">
          Det är anmärkningsvärt att regeringen säger sig vilja föra en
          småfö- retagarvänlig politik. När regeringen i debatten anfört
          sig stå för förenk­lingar för små och medelstora företag blir
          jag mycket förvånad när rege­ringen ännu inte med kraft tagit
          itu med detta problem.
        </p>
        <p xml:id="i-UhpHJUgsxGHswc1grV4EGi">
          De tankar som föregicks av att man skulle kunna söka ett EU-
          varumärke inom hela EU innebär också att en stor avlastning skulle
          kun­na ske på den nationella handläggningen. Beräkningar visade
          för ett antal år sedan att uppskattningsvis 15 000 EU-ansökningar
          skulle hanteras. I dag ser vi att det faktiska antalet vida överstiger
          dessa. Det har inkommit omkring 60 000 ansökningar för EU-varumärkning
          inom hela EU. Detta får till följd att många av de ansökningar
          som tidigare gått genom PRV i dag handläggs i Alicante i Spanien.
          Svenskt yttrande sker givetvis, men
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_270.pdf"/>
        <p xml:id="i-RHEmae2TVL837erKnu85gd">
          med särskilda handläggare. Trots den avlastning som detta borde
          innebä­ra för handläggningen av svenska ärenden så ökar handläggningstiden
          hos PRV.
        </p>
        <p xml:id="i-RQbD5v6tWYuDZr2yaqfo1K">
          Därför vill jag till ministern ställa följande frågor:
        </p>
        <p xml:id="i-Va3vyaGA9uUAmvRzDDVJQH">
          Avser statsrådet göra något för att minska handläggningstiderna
          för drabbade företag?
        </p>
        <p xml:id="i-JsZHU6Eu5gaU5HjMjwbqDy">
          Vad avser regeringen göra för likartade fall att rätta till den
          felaktiga bedömningen av resurser så att inte fler företag utsätts
          för problem.
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_271.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
