<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0022">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ideologiska brott</title>
        <author>Carina Hägg (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:22 av Carina Hägg (s) till justitieministern om ideologiska brott</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_23.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_24.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Carina Hägg (s)</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>s</desc>
            </state>
            <idno>i-8Nio1rUw3hSjL6pvCGw22Y</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-YNGZqfHJK5VMZjRfcbj8pw" corresp="i-8Nio1rUw3hSjL6pvCGw22Y">
          <date when="1998-11-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-EpRbFEpiB4UsyeKbtDHKXu">
          <note>date unknown</note>
          <name>justitieministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-6Wj6Stny64zKG6QLhbfMFH">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-DUMFM8FCwsjbxTxbCjpe3X">
          <date when="1998-11-27"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-DUMFM8FCwsjbxTxbCjpe3X">
          <ref type="record" target="prot-199899--024">Prot. 1998/99:24</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4EZN6QRCy46KWWS39QTkCY">
            Interpellation 1998/99:22 av Carina Hägg (s) till justitieministern
            om ideologiska brott
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-t8yEPQ8kdXiubit22q1ZL">
            Inkom den 10 november : Besvarad den 27 november Prot. 1998/99:24
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-HJK6JvdnZBbZdSKup6ZfNV">
            Lördagen den 22 mars 1998 kl. 20.30 upptäcktes ett sabotage mot
            Rävkulla pälsdjursfarm belägen i min hemkommun. Burarna till ett
            minkhus med 200 djur hade öppnats. Sabotaget mot Rävkulla är dessvär­re
            långt ifrån den enda pälsdjursuppfödare som utsatts för denna
            typ av sabotage. Av 200 svenska pälsdjursfarmer har mer än 10
            % angripits genom att djur släppts ut. Men denna typ av brott
            är inte begränsade till Sverige utan utförs även i andra länder
            och på likartat sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-PjWorhq767pr5xhByJqeC2">
            Djurrättsaktivistemas aktioner har medfört stora ekonomiska förluster
            för de drabbade pälsdjursuppfödama. I vissa fall har tusentals
            minkar släppts fria. Även djur från karantän har släppts ut. Med
            tanke på det föreslagna tillvägagångssättet och polisens svårigheter
            att säkra bevis­ning, har det givits anledning för de drabbade
            pälsdjursuppfödama att fundera på vilka åtgärder som kan vidtas
            för att trygga ekonomiska vär­den. Pälsdjursuppfödama skärper
            sin uppmärksamhet, höjer närvaron på anläggningarna och organiserar
            grannsamverkan.
          </p>
          <p xml:id="i-WajRkrZgqG2mYAtnjWpnNs">
            Brott kopplade till djurens rättigheter har ökat kraftigt de
            senaste åren. Men uppklarandeprocenten har hittills varit låg
            när det gäller aktio­ner mot pälsdjursuppfödare och andra likartade
            sabotage. Det handlar även om aktioner mot päls- och zooaffärer,
            försäljare av fiskeredskap, mjölkbilar som eldats upp och bombhot
            mot Kronägg etc. Brott som har det gemensamt att de är noga planerade
            och utförs anonymt.
          </p>
          <p xml:id="i-EZjMLa5azYe7Cw9dCVrmsz">
            Denna typ av brott med ideologiska motiv utgör en liten, men
            växan­de, del av ungdomsbrottsligheten. En klar tendens är dock
            svår att upp­skatta. Det finns i dag ingen statistik som skiljer
            mellan ”ideologisk ska­degörelse” och annan vandalisering. Men
            under 1995-1996 uppskattar Säpo att aktivistgruppema begick ca
            200 brott. Brotten fördelades enligt följande:
          </p>
          <note xml:id="i-EA61tgqZrSmsDTUG4Tfa3e" type="pageNumber">
            24
          </note>
          <p xml:id="i-3Ts419rhBMqUyiQv348r8D">
            - en tredjedel var vad polisen kallar ”budskapsbrott”, dvs. klotter
            och hot via brev eller telefon,
          </p>
          <p xml:id="i-XVDzwpjMuVCXnxH5uZraTR">
            - en tredjedel var våld mot person, vilket i praktiken handlade
            om att militanta antifascister attackerade rasister och i vissa
            fall poliser,
          </p>
          <p xml:id="i-8sjjhE64GEG3rsBpvSnYaL">
            - en tredjedel var skadegörelse som under de aktuella åren till
            stor del riktade sig mot Ja till EU-kontor.
          </p>
          <p xml:id="i-J6MdXVYPi9sbgPbaBbmJin">
            Internationellt förekommer det en hel del forskning om aktivistgrup-
            pema. I Sverige är det däremot svårare att finna någon forskning
            på om­rådet. Det behövs studier av gruppernas sociala, åldersmässiga
            och könsmässiga struktur samt kring de motiv, föreställningar
            och strategier etc. som styr gruppernas handlande. Att grupperna
            har stöd även av poli­tiker som har ett extra ansvar för att utveckla
            och värna om demokratin är ytterst beklagligt.
          </p>
          <p xml:id="i-CX4BuHYF3i6kpUVwXHkQc8">
            Det uttalade målet för många av aktivisternas aktioner är ”att
            bekäm­pa förtryckarmekanismerna i samhället”, förtryck av olika
            slag som en­ligt aktivisterna griper in i varandra. Kvinnan förtrycks,
            invandrare för­trycks, de rika länderna förtrycker tredje världen
            osv.
          </p>
          <p xml:id="i-X1YQcYkJzuRDhgq38gcXZB">
            I detta förtryck deltar, menar vissa av aktivisterna, hela det
            bestående samhället i form av polis, näringsliv och politiska
            institutioner. Det finns grupper och enskilda aktivister som känner
            sig stå i opposition till i stort sett hela det etablerade samhället.
            Andra aktivister tycks med sina olagli­ga metoder sträva efter
            att uppnå mer begränsade mål. Men gemensamt för båda inriktningarna
            är att de har kunskap om samhället och ett språk som de kan uttrycka
            sin mening med. Det handlar inte om resurssvaga personer, men
            personer och grupper som väljer bort demokratin som sättet att
            påverka vårt gemensamma samhälle.
          </p>
          <p xml:id="i-4mCWRVxS2gxMmMQhQTYMSh">
            Vad har justitieminister Laila Freivalds vidtagit för åtgärder
            för att öka kunskapen om ideologiska brott och för att skapa effektiva
            metoder mot denna typ av brottslighet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
