<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0089">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:89</head>
        <author who="unknown">Ragrrwi Marcelind (kd)</author>
        <minister who="unknown">socialministern</minister>
        <topic>sekretess gällande abort på minderåriga</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:89 av Ragrrwi Marcelind (kd) till socialministern
          om sekretess gällande abort på minderåriga
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 28 decemberBesvarad den 5 februari Prot. 1998/99:51
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <note type="margin">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <p>
          I artiklar i Dagens Nyheter och Expressen har vi de senaste dagarna
          fått ta del av artiklar angående sekretess gällande abort på minderåriga.
        </p>
        <p>
          Justitieombudsmannen har granskat ett fall där en tolvårig flicka
          gjort två aborter utan föräldrars vetskap.
        </p>
        <p>
          Första gången flickan vände sig till skolsköterskan var hon endast
          el­va år gammal. Skolsköterskan hjälper flickan till Karolinska
          sjukhuset där aborten utförs utan mammas vetskap. Efter ett halvår
          är flickan åter gravid och får hjälp ytterligare en gång utan
          att mamman kontaktas.
        </p>
        <p>
          Abort i sig är ett svårt beslut och bör fattas med stöd och hjälp.
          Detta gäller i ännu högre grad unga människor som kan uppleva
          graviditeten som mycket katastrofal.
        </p>
        <p>
          När aborten är genomförd bör kvinnan/flickan få mycket stöd för
          att inte få psykiska men efter aborten. Dessutom borde det vara
          en självklar­het att en ung flicka i den åldern i samband med
          abort får noggrann in­formation och hjälp med ett passande preventivmedel.
        </p>
        <p>
          I allmänna råd om abort från 1989 tas inte sekretess upp när
          det gäller minderåriga. Enligt medicinalrådet Per Swartling (Dagens
          Medicin) har man missförstått de allmänna råden och trott att
          man aldrig behöver koppla in föräldrarna.
        </p>
        <p>
          I dag är det straffbart att ha samlag med en flicka under 15
          år.Socialstyrelsen föreslår i de nya allmänna råden om abort att
          en flexi­bel gräns skall dras vid 14-15 år. Om flickan är yngre
          så skall vårdnads- havare kopplas in om inte särskilda skäl kan
          styrkas.
        </p>
        <p>
          Mina frågor till statsrådet Lars Engqvist är:
        </p>
        <note type="pageNumber">
          97
        </note>
        <p>
          4 Interpellationer 1998/99:1-370
        </p>
        <pb facs="PDF:96"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber">
          98
        </note>
        <p>
          Avser statsrådet att vidta några åtgärder vad gäller åldersgränsen
          för sexuellt umgänge mot bakgrund av ovanstående komplikationer
          med sekretesslagstiftningen?
        </p>
        <p>
          Vad avser statsrådet göra för att ungdomar, i ett samhälle där
          alltfler skolsköterskor och kuratorer dras in, skall kunna få
          den hjälp och det stöd som behövs i en så dramatisk utvecklingsperiod
          som tonåren inne­bär?
        </p>
        <pb facs="PDF:97"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
