<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0354">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>regionalpolitisk konsekvensanalys av EMU</title>
        <author>Agne Hansson (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:354 av Agne Hansson (c) till finansministern om regionalpolitisk konsekvensanalys av EMU</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_376.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_377.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Agne Hansson (c)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>c</desc>
            </state>
            <idno>i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>finansministern</persName>
            <idno>i-76vYpYSFxb4errTa7fe3WJ</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Tz7jFgo6U6WkUj28FBUEHD" corresp="i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs">
          <date when="1998-04-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QRvPiXCbay3QhSVBXsX3YM">
          <note>date unknown</note>
          <name>finansministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-FiQNaT7bWbHRFyoHdJiWPv">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-QdEVWxEN5CjT7SzyMQ72Sk">
          <date when="1998-05-31"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-QdEVWxEN5CjT7SzyMQ72Sk">
          <ref type="record" target="prot-199899--103">Prot. 1998/99:103</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-8jnKYQGDYU4SJmBbr9gg8D">
            Interpellation 1998/99:354 av Agne Hansson (c) till finansministern
            om regionalpolitisk konsekvensanalys av EMU
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-MfBoCRdgP6CWWwoKhxcKPD">
            Inkom den 30 april : Besvarad den 31 maj Prot. 1998/99:103
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-XwrPTDP1dKnfauBC9XRXrf">
            Elva av EU:s femton medlemsstater övergick vid årsskiftet till
            EMU:s tredje fas, dvs. övergång till den gemensamma valutan euro.
            Även om Sverige inte deltar i detta samarbete, är det uppenbart
            att Sveri­ge kommer att påverkas av den snabbare omvandling av
            ekonomierna inom EU som tillskyndama har som ett av sina motiv
            för samtidens största ekonomisk-politiska experiment. Det är i
            detta sammanhang an­märkningsvärt att analysen av vilka regionalpolitiska
            konsekvenser inom Sverige som euron får såväl i en situation där
            Sverige förbehåller sig rätten till en självständig valuta- och
            penningpolitik inom EU:s ram som än mera vid en eventuell svensk
            anslutning till eurozonen är näst intill obefintlig.
          </p>
          <p xml:id="i-Pwbw5M5SkAcv7NN9AxmZYU">
            Befolkningsstatistiken vid årsskiftet bekräftar den dramatiska
            om­vandling som sker i Sverige. Koncentrationen inom landet tilltar
            i accele­rerande takt. 210 av landets 289 kommuner förlorar befolkning
            medan t.ex. Stockholmsområdet ökar årligen med i storleksordningen
            20 000 invånare.
          </p>
          <p xml:id="i-6cCX3wmMYqvb5KRufycBaA">
            Befolkningsminskningen får negativa konsekvenser på möjligheterna
            att upprätthålla en god samhällsservice i utflyttningskommunerna.
            Skat­teunderlaget minskar. Underlaget för kommersiell service
            sviktar. En negativ spiral skapas med accelererande problem för
            sysselsättning och utkomstmöjligheter. I koncentrationsorterna
            tilltar trängselproblemen. Miljön försämras, bristen på bostäder
            ökar och den sociala utslagningen tilltar. Tudelningen ökar. Klyftorna
            växer. Skillnaderna blir allt tydligare mellan de som har och
            de som inte har. Koncentration och omflyttning medför betydande
            kapitalförstöring. Utsattheten för asymmetriska
          </p>
          <note xml:id="i-B2SrpLNJg4RHbDVndcVFvh" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-GgFoBassRksYi6GiTPquw4" type="pageNumber">
            377
          </note>
          <note xml:id="i-B7JRUMpwYJvwiUNSdVyCXz" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <p xml:id="i-7T3ARc2LeHZsjYux6XG2fT">
            chocker tilltar och den allmänna ekonomiska sårbarheten ökar
            i takt med att koncentrationen tilltar.
          </p>
          <p xml:id="i-6cgUpVEp6yQ9aVobPn3gDB">
            Sveriges medlemskap i EU, framväxten av en alltmer integrerad
            inre marknad inom EU och den ökade öppenheten mellan alla Europas
            länder påskyndar strukturomvandlingen. Den ojämna fördelningen
            av tillväxten som de stora regionala obalanserna inom Sverige
            redan skapat riskerar att förstärkas om inte det regionalpolitiska
            inslaget blir starkt i det euro­peiska integrationsarbetet. När
            de regionalpolitiska klyftorna blir stora blir de i sig ett hinder
            för ekonomiskt framåtskridande totalt sett. Det är viktigt att
            inte ett integrationsarbete fördjupas utan att analysera vad ett
            sådant arbete skulle få för konsekvenser för den regionala obalansen.
          </p>
          <p xml:id="i-F76ZQ3QE78JRscz9KEMjD5">
            I det hittillsvarande arbetet med att söka klargöra konsekvenserna
            av en övergång till euron har analysen nästan helt koncentrerats
            på effekter­na på länder som helhet. Detta ger inget besked om
            vilka nya krav som ställs på regionalpolitikens medel i en situation
            där euron införts i vårt grannskap och om den skulle införas också
            i Sverige. Ledande företräda­re för regeringen har uttalat att
            de önskar en folkbildningskampanj för att det svenska folkets
            medvetenhet i eurofrågan skall höjas. Det är angelä­get att en
            mera genomgripande analys av eurons regionalpolitiska kon­sekvenser,
            som uppenbarligen kan bli mycket stora i Sverige, kommer till
            stånd som underlag för den efterlysta folkbildningen. Det utrednings­arbete
            som förekommit genom SOU 1996:158 eller i annat genomfört utredande
            ger inte tillräckliga besked i denna fråga. Vad euron betyder
            för regionalpolitiken är en hittills outforskad gåta.
          </p>
          <p xml:id="i-9YrU7ADhZPX4G3bDMnnsa">
            Därför vill jag ställa följande fråga till finansministern:
          </p>
          <p xml:id="i-V688DwHxrmX5JtbVN1v52Q">
            Avser regeringen att genomföra en särskild utredning beträffande
            eu­rons regionalpolitiska konsekvenser, såväl vid upprätthållande
            av en självständig svensk valuta- och penningpolitik som vid ett
            svenskt in­lemmande i eurozonen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
