<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0076">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>sexismen inom idrotten</title>
        <author>Peter Pedersen (y)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:76 av Peter Pedersen (y) till statsrådet Ulrica Messing om sexismen inom idrotten</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_82.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_83.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_84.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Peter Pedersen (y)</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>y</desc>
            </state>
            <idno>i-KnfRfemwD98TyCA1A8KCeX</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>statsrådet Ulrica Messing</persName>
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7459ZRwCdV4dDx2AuuxWwg" corresp="i-KnfRfemwD98TyCA1A8KCeX">
          <date when="1998-12-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-RkbbxoBRV7DHbab3VAEtL4" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-X7ScGbuuyVAhcmC89NxeuC">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-HF9WE77P7vPPdJ2HvRsbpx">
          <date when="1999-02-19"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-HF9WE77P7vPPdJ2HvRsbpx">
          <ref type="record" target="prot-199899--059">Prot. 1998/99:59</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-QFsXhycGr8DVg4JPYQBw2n">
            Interpellation 1998/99:76 av Peter Pedersen (y) till statsrådet
            Ulrica Messing om sexismen inom idrotten
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-8V4ysFT6m8SdupZdVMYZPJ">
            Inkom den 8 december : Besvarad den 19 februari Prot. 1998/99:59
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-4kBHWn2fi8X1q4zP2x2gc4">
            I olika sammanhang framhålls Sverige, inte minst av svenskar
            i le­dande positioner, som ett föredöme vad gäller jämställdhet
            mellan kvin­nor och män, flickor och pojkar. Trots detta återstår
            oändligt mycket att göra innan vi kan tala om verklig jämställdhet.
          </p>
          <p xml:id="i-EZRDmCVg8r8AuYGeySmTcx">
            Trots jämställdhetsplaner, JämO m.m., så förekommer sexistiska
            kommentarer, antydningar och sexuella närmanden i olika sammanhang.
          </p>
          <p xml:id="i-BhS1UKVGfbTWez7yVGoVR9">
            Kvinnor betraktas i många sammanhang fortfarande som objekt till
            mannens behag. Långt ned i åldrarna lär sig flickor att utseendet
            är vik­tigt för hur de blir sedda, uppskattade och belönade. I
            tidningar som Frida och Vecko-Revyn diskuteras ganska avancerade
            frågeställningar av sexuell karaktär, men inte minst hur flickor
            skall vara och se ut för att ”vara inne”. Det handlar t.ex. om
            vad man skall äta, hur man skall träna osv. för att vara vacker.
            Det är i dessa tidningar i regel detsamma som att vara smal. Det
            är knappast någon tillfällighet att så många ungdomar, främst
            flickor, lider av olika ätstömingar.
          </p>
          <p xml:id="i-AkVKeqrn2beKyocDCNHhcZ">
            Det har uppmärksammats att unga flickor känner tvånget att ställa
            upp på avancerade sexövningar för att tillfredsställa sina unga
            pojkvän­ner. Olika kabel-TV-kanaler och Internet erbjuder dagligen
            hårdporr rakt ut i hemmen.
          </p>
          <p xml:id="i-Q8n9fkzdNRcWT4aNusqguo">
            Nu har detta sexistiska och kvinnofömedrande synsätt också fått
            ett klart uttryck inom idrottens värld. Det är inte lika grovt
            som i tidigare anförda exempel, men det följer ändå trenden. Ledande
            personer inom idrottsrörelsen har synpunkter på vilka idrotter
            som passar för flick- or/kvinnor och vilka idrotter som skall
            vara förbehållna pojkar/män. De förra skall ägna sig åt mer ”kvinnliga”
            idrotter! Vad kan det vara? Ja, sannolikt menas t.ex. ridsport,
            simning, gymnastik, men inte kulstötning, diskus, brottning eller
            ishockey.
          </p>
          <p xml:id="i-GHWoMPjxDEanScwyW2QqJK">
            Man tar sig för pannan! Det borde väl vara en självklarhet att
            alla, oavsett kön, skall få ägna sig åt vilken idrott som helst
            utan att behöva mötas av nedlåtande kommentarer om vare sig utseende
            eller behöva jämföras med manliga idrottare inom samma idrott!
          </p>
          <p xml:id="i-88r6Enjk6hMAHnKZf4Gz8B">
            Vi har i dag en rad duktiga idrottskvinnor, som nått internationella
            framgångar, i en rad idrotter. I en rad idrotter kan kvinnor väl
            mäta sig med sina manliga kolleger. I andra gör kvinnor jämfört
            med män sämre prestationer, just därför att män och kvinnor har
            fysiska skillnader. Män har större fysisk styrka genom en större
            muskelmassa och springer därför fortare, hoppar högre och kan
            lyfta större tyngder för att ta några exem­pel.
          </p>
          <note xml:id="i-G5iGrjZAmVjSvsbQk7uoaX" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1-370
          </note>
          <note xml:id="i-UDu4FyMum75wEUECwxf8MK" type="pageNumber">
            83
          </note>
          <note xml:id="i-51mWuAWfw2LAaxWmxN98Gr" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <p xml:id="i-KmbGdtzT6D7tDVJmhLZ9UU">
            Det märkliga är att kommentarerna och insikten om dessa skillnader
            mellan män och kvinnor skiftar så från idrott till idrott! Ingen
            jämför väl Malin Ewerlöfs löpning med manliga motsvarigheter trots
            att de senare springer betydligt snabbare! Ingen skulle i dag
            komma på idén att jämfö­ra Pernilla Wibergs utförsåkning med Alberto
            Tombas eller simmerskan Therese Alshammar med simmaren Lars Frölander.
            Men det är fortfa­rande snarare regel än undantag att det fälls
            nedlåtande kommentarer om flickor/kvinnor som spelar fotboll,
            ishockey eller som ägnar sig åt box­ning, brottning, kulstötning,
            diskus och liknande idrotter, som bygger på kamp och kraft. Det
            är illa nog om det fälls nedlåtande kommentarer hemma framför
            TV:n eller på läktaren, men jag blir bedrövad när även idrottens
            egna företrädare ägnar sig åt den typen av nedlåtande kom­mentarer
            och attityder.
          </p>
          <p xml:id="i-342kWTsUwuZkVx2GsV2t6i">
            Idrotten har länge varit männens bastion, där kvinnor inte varit
            önsk­värda. Den manliga idrotten har en lång tradition, men den
            har också haft en blygsam start. Varför inte låta den kvinnliga
            idrotten få en chans att bygga sin tradition utan att behöva jämföras
            med männens prestationer?
          </p>
          <p xml:id="i-AAocyCDb84H6S7o2LKdaS9">
            Internationella Volleybollförbundet har nyligen beslutat att
            de kvinn­liga volleybollspelama skall bära mer tajta tröjor/dräkter
            och korta och högt skurna shorts på internationella tävlingar!
            Sju deltagande länder har också bötfällts med 3 000 dollar vardera
            för att de inte följt beslutet avse­ende tävlingskläder på det
            VM som nyss genomförts. Anledningen till att införa de nya reglerna
            för tävlingskläder sägs vara att öka publikintresset och möta
            det ökade intresset för beachvolley. På en badstrand är det naturligt
            att uppträda i baddräkt/bikini men knappast i en idrottshall!
            Förslaget syftar uppenbart till att höja sexfaktom för ett antal
            ”gubbsjuka” herrar på läktarna och i ledningen för Internationella
            Vol­leybollförbundet. Nu skall själva idrottsprestationen tonas
            ned till förmån för att lyfta fram de kvinnliga behagen på idrottsarenorna.
            För att idrotta hjälper det inte att vara duktig i idrott, är
            du flicka/kvinna så skall du också vara snygg och tåla den manliga
            publikens granskande öga! Har vi verkligen inte kommit längre
            inom idrottens värld, ja, inom samhället över huvud taget? Den
            nya dräkten har ju inget praktiskt syfte för att utveckla volleybollsporten,
            som i t.ex. simning där det länge pågått ett experimenterande
            med olika simdräkter m.m. för att minska vattenmot­ståndet och
            därmed förbättra tiderna.
          </p>
          <p xml:id="i-TwW1E8aKb8nHxZneNopFzD">
            Vad är nästa steg om publiken trots den nya dräkten bedöms vara
            för fåtalig? Skall dräkten minskas ytterligare eller skall kvinnor
            idrotta nak­na?
          </p>
          <p xml:id="i-QEvthcM1ZMwvp7kMa6zL5D">
            Kvinnor och män skall rimligen få ägna sig åt den idrott de själva
            väljer. De skall ha rätt att inom givna regler använda idrottskläder,
            som är praktiska och funktionella för respektive idrottsgren.
            Vill idrottsutöva- ren själv utmana med djärva idrottskläder,
            så är det väl också ett uttryck för den allmänna trenden, där
            det gäller att profilera sig för att bli kom­mersiellt intressant
            för sponsorer m.m. En sådan trend är att diverse kän­disar, t.ex.
            idrottskvinnor, ställer upp på utvik i diverse tidningar för att
            ge den egna karriären en puff framåt. Det är illa nog, men det
            är i någon mening ett eget val. Men när internationella idrottsförbund
            fattar beslut, som förstärker och rättfärdigar sexismen inom idrotten
            har det gått för långt.
          </p>
          <note xml:id="i-8QhrYLZiGKkSZk5uW1mGBz" type="pageNumber">
            84
          </note>
          <p xml:id="i-HT9DBFvn8oSCmYM1q99VcW">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Ulrica Messing
            föl­jande:
          </p>
          <p xml:id="i-QUP2urh26dA8gNDmB6Lcuc">
            Är statsrådet beredd att vidta några åtgärder för att komma till
            rätta med ovan anförda problem?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
