<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0006">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:6</head>
        <author who="unknown">Kia Andreasson (mp)</author>
        <minister who="unknown">socialministern om lag</minister>
        <topic>ljudvolymbegränsning</topic>
        <docDate when="1998-10-15">Inkom den 15 oktober</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--008.xml" when="1998-10-22" status="answered">Besvarad den 22 oktober, Prot. 1998/99:8</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:6 av Kia Andreasson (mp) till socialministern
          om lag om ljudvolymbegränsning
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 15 oktoberBesvarad den 22 oktober Prot. 1998/99:8
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-K92Zx6Qgo7hMubUbZPHCPP">
          I en motion till riksdagen 1996 begärde jag förslag till lag
          om ljud­volymbegränsning på diskotek och konserter enligt Socialstyrelsens
          rekommendationer samt att ge Socialstyrelsen i uppdrag att upplysa
          om ljud- och hörselskador. Tyvärr har inga sådana åtgärder vidtagits
          och problemen kvarstår.
        </p>
        <p xml:id="i-VvEKc3xGRKVtYjvYjjrNyu">
          Socialstyrelsen ger i SOSFS 1996:7 Allmänna råd endast rekommen­dationer
          för maximala ljudnivåer vid konserter och diskotek m.m. som skydd
          för hörselnedsättning. Ljudnivån vid musikevenemang bör ligga
          på max 90-100 dBA och smärtgränsen för örat är 125 dBA. Men det
          förekommer, på publikplatser vid pop-/rockkonserter, ljudvolymer
          på 130-140 dBA. Ljudnivån vid rockgalor och i diskotek är många
          gånger så hög att risk föreligger både för tillfälliga och permanenta
          hörselned- sättningar. Socialstyrelsens rekommendationer följs
          sällan och ingen ställs till ansvar.
        </p>
        <p xml:id="i-Rs6GsTbdg1K2uwMWVKBFjn">
          Ungdomar utsätts i dag inte endast för höga ljudnivåer utan även
          i öv­rigt för en alltmer bullrig miljö. I städer och större tätorter
          är det aldrig tyst, inte heller i inomhusmiljöer med fläktar,
          hushållsmaskiner etc. Tystnad är i dag en lyx. Det är oerhört
          viktigt att vi skyddar våra ungdo­mar för det livslånga lidandet
          som en hörselskada innebär eftersom hör­selceller inte kan återbildas
          vilket gör att skadorna blir bestående.
        </p>
        <p xml:id="i-NRqBCM3Aoh6JtBGmEAe3UB">
          Många ungdomar känner inte till riskerna med höga ljudnivåer
          och skyddar sig inte från det. Det räcker att endast en gång bli
          offer för alltför hög ljudstyrka för att skada hörseln. Det förekommer
          i ökad utsträckning att barn i tonåren redan är hörselskadade.
          För många innebär det att de inte tål något ljud, inte ens naturliga
          ljud såsom prassel av löv eller vatt­nets brus. Och eftersom kommunikation
          mellan människor är något av det viktigaste i livet är en hörselskada
          ett socialt handikapp som ger sänkt livskvalitet.
        </p>
        <p xml:id="i-AxNVWDfnBzQrn8Zsb8AHyJ">
          Det är därför av största vikt att en lag om volymbegränsning
          införs. Det finns i dag tekniska lösningar för att komma åt problemen
          med för höga ljudnivåer. T.ex. ”brytare” som reglerar ljudnivån,
          så att denna automatiskt sänks om den överskrids och andra typer
          av ljudvakter som installationer som bryter strömmen om ljudnivån
          överskrids. Socialsty­relsen måste även bedriva konsumentupplysning
          om ljud och hörselska­dor.
        </p>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-4aKy1o3gpirkzDthM7Wpng">
          8
        </note>
        <pb facs="PDF:7"/>
        <p xml:id="i-GG3EpMv14xkPdktRC23VKB">
          Avser ministern verka för att åtgärder vidtas för att förhindra
          hörsel­skador på grund av för höga ljudnivåer på diskotek och
          vid konserter?
        </p>
        <pb facs="PDF:8"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
