<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0211">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>polisen i storstadsområden</title>
        <author>Karin Pilsäter (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:211 av Karin Pilsäter (fp) till justitieministern om polisen i storstadsområden</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_225.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_226.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Karin Pilsäter (fp)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>fp</desc>
            </state>
            <idno>i-6kLJbGLpwB9hYxDrVrkcqF</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>justitieministern</persName>
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-JuDH5xrpHNJkgQpN4djq6U" corresp="i-6kLJbGLpwB9hYxDrVrkcqF">
          <date when="1998-03-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-C3bhwNti3wmEKEFj8M9MzU">
          <note>date unknown</note>
          <name>justitieministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-5twQTLumyySkMk4nF1Zji8">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-HAqA2678ENghUG6bXULDPv">
          <date when="1998-04-16"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-HAqA2678ENghUG6bXULDPv">
          <ref type="record" target="prot-199899--081">Prot. 1998/99:81</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-E2DmZiEWtdW8SC8ESZUXKN">
            Interpellation 1998/99:211 av Karin Pilsäter (fp) till justitieministern
            om polisen i storstadsområden
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-9R48wBjAQFu97MHqWoFwo4">
            Inkom den 12 mars : Besvarad den 16 april Prot. 1998/99:81
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-7PrsThgtejWb1dpySATRpp">
            För ett par veckor sedan mördades en syriansk ung man i samband
            med ett rån i en bostad i Norsborg i Botkyrka. Det bor många syrianer
            i Norsborg, och det har på senare tid skett många inbrott och
            rån i männi­skors bostäder. De många rånen och inbrotten och det
            faktum att polisen inte ännu lyckats klara upp detta tragiska
            mord har gjort att många syria­ner känner sig otrygga i sina egna
            hem. Syrianska riksförbundet, ung­domsförbundet och den lokala
            syrianska/arameiska föreningen arrange­rade därför ett informations-
            och opinionsmöte i Norsborg torsdagen den 4 mars, ett möte som
            lockade runt 500 deltagare. Vid detta möte fram­kom stor oro över
            brottsutvecklingen, misstankar om att polisen inte prioriterar
            brott mot invandrare tillräckligt högt men också att många människor
            inte vill gå till polisen med sina misstankar och iakttagelser.
            Man är av olika skäl rädd och ovillig att personligen bli inblandad,
            rädd att vittna och rädd att framträda som uppgiftslämnare. Samtidigt
            visar det sig att kunskapen om och kontaktnätet i den stora syrianska
            befolkningen var ytterst begränsade inom både närpolis och kriminalpolis.
          </p>
          <p xml:id="i-KmUMNpbRbLKecqndQCuUN2">
            Givetvis måste just denna lokala situation samt de aktuella brotten
            ut­redas och behandlas lokalt, av de lokalt utredande poliserna.
            Situationen i stadsdelen måste hanteras av den lokala kommunala
            organisationen och de lokalt verksamma poliserna i närpolisområdet
            i samarbete och sam­verkan med föreningsliv och boende. Samtidigt
            tjänar detta som exempel för en mer allmän diskussion. Vi vet
            att särskilt olika invandrargrupper av olika skäl hyser mindre
            tilltro till polis och rättsväsende än övrig be­folkning, något
            som även framkom exempelvis efter den tragiska Göte- borgsbranden.
          </p>
          <p xml:id="i-XRURJjyFEJ6jXcmoHbEkYw">
            I andra sammanhang har framkommit att många av de grövre brott
            som begås antagligen utförs av olika gäng och ligor, där man är
            så skick­lig att teknisk bevisning sällan finns och vittnesuppgifter
            därför blir nöd­vändiga för att komma framåt i utredningar och
            för att kunna få fällande domar. Intern ”rättskipning” och mycket
            grova hot förekommer inom de kriminella gängen. Samtidigt kan
            vittnesuppgifter från medbrottslingar vara enda sättet att få
            fram fakta och bevis. Att kunna skydda vittnen och stödja dem
            under utredningstiden och under rättegång samt även i före­kommande
            fall senare inom kriminalvården är då en viktig del för att kunna
            upprätthålla tilltron till rättssamhället. Även vittnens och upp-
            giftslämnares familjer kan behöva kraftigt förbättrat stöd och
            skydd.
          </p>
          <p xml:id="i-WzhRivBXUvgBrhWwPex4ox">
            Detta är dock inte alltid vare sig lätt eller möjligt. Gränsdragning
            och samverkan mellan polisen, rättsväsende och kommunernas ansvar
            exem­pelvis enligt socialtjänstlagen är inte alltid enkelt eller
            möjligt att klara.
          </p>
          <p xml:id="i-LjsyT2RyVqTQC4quNQEAke">
            Polisens resurser för utredningar är i de mer tungt belastade
            områdena begränsade som överallt annars men mycket talar enligt
            min mening för att polisens resurser inte fördelats enligt rimliga
            avvägningar mellan de behov som finns i olika delar av vårt land.
            Det gör att polisen i de mer utsatta stadsdelarna i våra storstäder
            har svårare att uppfylla alla de krav som ställs. De extra pengar
            som polisen i storstadsregionerna fått för att
          </p>
          <p xml:id="i-Q2L4AvoFi51E63SDPzD7xw">
            tillfälligt kunna förstärka för att klara av de s.k. balanserna,
            dvs. komma i kapp med outredda ärenden, är ju inte någon lösning
            på de mer struktu­rella problemen.
          </p>
          <p xml:id="i-FpF4K4Cc8moYd1DgFhyRkh">
            Stadsdelen Fittja i Botkyrka har utvalts som en av dem som blir
            mot­tagare av nya statliga projektpengar inom ramen för regeringens
            stor- stadsprojekt. I de lokala samtal som pågår där i syfte att
            de i stadsdelen boende skall påverka projektet framkommer ständigt
            att bland det vikti­gaste är trygghet och säkerhet, fler synliga
            poliser, bättre möjligheter att få brott uppklarade och bättre
            förebyggande polisarbete. Visserligen ingår närpolisen i projektet,
            men det blir tämligen begränsade satsningar. Samtidigt är detta,
            vid sidan av satsningar på skolan, det som invånarna allra mest
            önskar. I övriga utsatta stadsdelar kan givetvis inga särskilda
            satsningar ske.
          </p>
          <p xml:id="i-GdzQoHFCA9kfvsEKJSmCRA">
            Med anledning av detta vill jag fråga justitieministern:
          </p>
          <p xml:id="i-3HrNxiBDhHqhdJaVwLjaFd">
            1. Planerar justitieministern kommande förändringar för att förbättra
            det lokala samarbetet och den ömsesidiga kännedomen mellan polismyn­digheter
            och olika etniska grupper?
          </p>
          <p xml:id="i-BinHmzwe2FYVjvcfCY3N7n">
            2. Planerar justitieministern några förändringar i ansvar och
            samverkan mellan polis, åklagare, domstol och sociala myndigheter
            för att för­bättra vittnens trygghet och skydd under utredning
            och rättegång?
          </p>
          <p xml:id="i-K7jPviLzhAkM36uvJq3UiE">
            3. Avser justitieministern ändra fördelningen av polisresurser
            så att storstadsområdena får en större andel av de sammanlagda
            polisresur­sema?
          </p>
          <p xml:id="i-Vu2USEfqiK27J8M7pLCJbF">
            4. Avser justitieministern ta initiativ för att en satsning på
            polisens verk­samhet särskilt i de utsatta stadsdelarna i storstäderna
            kan komma till stånd, inom eller utom ramen för regeringens storstadsprojekt?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
