<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0045">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:45</head>
        <author who="unknown">Maria Larsson (kd)</author>
        <minister who="unknown">näringsministern</minister>
        <topic>IUC:s fortsatta utvecklingsmöjligheter</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:45 av Maria Larsson (kd) till näringsministern
          om IUC:s fortsatta utvecklingsmöjligheter
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 20 november Besvarad den 28 januari Prot. 1998/99:46
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          År 1995 föreslogs i en utredning från Näringsdepartementet IUC,
          In­dustriella utvecklingscentra som en strategi för regional utveckling.
          Syf­tet var att stärka de små och medelstora företagens kompetens
          och fylla eftersatta behov av produkt- och teknikutveckling. 1997
          tog Näringsde­partementet beslut om IUC-satsningen och 180 miljoner
          kronor avsattes för att stödja denna utveckling under tre år,
          kompletterade av regionala och lokala mål. NUTEK fick ansvar för
          att följa upp och utvärdera sats­ningen. Detta sker på årsbasis.
          Sammanlagt finns nu nio IUC i Sverige.
        </p>
        <p>
          Den utvärdering som gjordes 1998 visar att flera av dessa IUC
          väl har motsvarat målen som satts upp. Vid dessa har skapats nya
          konstellationer av företagsnätverk som genererat nya produkter
          och nya företag.
        </p>
        <p>
          IUC-satsningen är ung, och det finns enligt mitt förmenande en
          stor utvecklingspotential. Men då får det inte handla enbart om
          pliktskyldig rapportering utan aktiviteter som är problematiserande
          och perspektiv- skapande. Här måste ges stor lokal frihet men
          också begränsningar för de IUC som befinner sig långt från måluppfyllelsen.
          Här måste ges fortsatta möjligheter att utveckla IUC-konceptet
          under stabila former.
        </p>
        <p>
          I den budgetproposition som regeringen lagt fram, omnämns inte
          IUC-satsningen specifikt. Har näringsministern för avsikt att
          också för 1999 låta stödet för IUC fortsätta i oförändrad omfattning?
          Har närings­ministern för avsikt att förlänga det ekonomiska stödet
          till de IUC som inte uppnår egenförsöijningsmålet efter de tre
          uppbyggnadsåren, men som har potential att bli ekonomiskt självförsörjande
          inom överskådlig framtid?
        </p>
        <p>
          Har näringsministern för avsikt att låta IUC-konceptet utvecklas
          un­der kommande år och låta det spridas såväl geografiskt som
          branschmäs­sigt?
        </p>
        <note type="pageNumber">
          48
        </note>
        <pb facs="PDF:47"/>
        <pb facs="PDF:48"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
