<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0174">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:174</head>
        <author who="unknown">Roy Hansson (m)</author>
        <minister who="unknown">justitieministern om information</minister>
        <topic>utländska spel och lotterier</topic>
        <docDate when="1999-02-18">Inkom den 18 februari</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--073.xml" when="1999-03-23" status="answered">Besvarad den 23 mars, Prot. 1998/99:73</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:174 av Roy Hansson (m) till justitieministern
          om information om utländska spel och lotterier
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 18 februari Besvarad den 23 mars Prot. 1998/99:73
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-RFzRApFPjZBdeWWb3Rgvsk">
          Inkom den 16februariBesvarad den 4 mars Prot. 1998/99:63
        </p>
        <p xml:id="i-8xmWXKMnyvTvKsD8nX71C7">
          Vid ett besök som jag gjorde i Stortinget i Oslo den 8 februari
          1999 diskuterades frågan om ett eventuellt bygge av ett skjutfält
          i norska Gravberget. Vi vet sedan tidigare att detta bygge kommer
          att ge negativa miljömässiga effekter för de boende i Bastuknappen
          i Torsby kommun i Värmland.
        </p>
        <p xml:id="i-AQcfGjYFUYZoQeVVKq8Vw3">
          I vetskap om förändringen av det svenska försvarets storlek så
          borde det finnas möjlighet att hyra ut ett skjutfält till Norge.
        </p>
        <p xml:id="i-Lx7QqxvyDCwwaQRYZQ3zq7">
          Norges kommunikationsminister och miljöminister framförde vid
          be­söket i Oslo en önskan om att få ett erbjudande gällande uthyrning
          av Älvdalens skjutfält till Norge för att kunna ha detta som ett
          alternativ i beslutsprocessen.
        </p>
        <p xml:id="i-Hk6iVh18w9DT75TwuhLQw1">
          Enligt Folkpartiet liberalernas synsätt är detta säkerhetspolitiskt
          helt möjligt. Älvdalens skjutfält är 54 000 ha stort och gränsar
          mot Norge i Trysilsområdet, alltså ganska nära det tänkta området
          i Gravberget.
        </p>
        <p xml:id="i-4z5atoymXnQkGNB3NHQfrp">
          Det vore av stort värde om en större öppenhet mot nordiskt samarbete
          också präglar försvaret. Både ekonomiskt och materiellt borde
          detta försvarsprojekt gå att genomföra. Om vi skall kunna sälja
          material eller göra inköp tillsammans så borde det väl också gå
          att ha ett övnings- fält/skjutfält tillsammans.
        </p>
        <p xml:id="i-Lz1ZJjME1uQCN6YAjTZriQ">
          Enligt Folkpartiet liberalernas åsikt är en samverkan om försvaret
          i Norden bra för både försvaret och försvarsindustrin i Sverige
          samt enligt Norges miljö- och kommunikationsministrar vore en
          uthyrning av skjut­fältet i Älvdalen bra för Norge.
        </p>
        <p xml:id="i-3VphWYDCgGAkEYZn7R7AcD">
          Med hänvisning till det ovan anförda skulle jag vilja ställa
          följande fråga till försvarsministern.
        </p>
        <p xml:id="i-25qKXrNNtdVmJHR97Edngt">
          Är regeringen beredd att ta upp en diskussion med Norges regering
          om möjligheten att hyra ut Älvdalens skjutfält till Norge vilket
          verkar vara Norges önskan?
        </p>
        <p xml:id="i-J3c6WKNWbKg8diFzf4pibw">
          Den 1 januari 1999 infördes, efter en synnerligen forcerad lagstift-
          ningsinsats, ett straffsanktionerat förbud mot att i Sverige främja
          delta­gande i utländska lotterier och spel. Förslaget genomdrevs
          trots invänd­ning från såväl Lagrådet som flera remissinstanser
          rörande överens­stämmelsen med EG-rätten och rätten för medier
          i Sverige att publicera information om resultat och vadhållningsodds.
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-5r8iz1jfDMik7Et5Px2Leo">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-6XDTJDTPyngV11ReB4aqkK">
          191
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_191.pdf"/>
        <note type="margin" xml:id="i-AwB6zJvtrQXcoCy2QbjAnJ">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <p xml:id="i-FemoEyRZZRC6F4XjhkPdBd">
          Jag har tidigare interpellerat till justitieministern i detta
          ärende, men av någon anledning lämnades den interpellationen över
          till finansminis­tern. Finansministern redovisade i sitt svar
          förhållanden vad gäller spel och allmänt vad gäller rätten för
          medier att redovisa resultat.
        </p>
        <p xml:id="i-SJrrZDFAg6fpHfqQfT8GDk">
          Nu var det naturligtvis inte detta som min interpellation i första
          hand handlade om, utan den inskränkning som uppkommit i och med
          den nya lagstiftningen från den 1 januari 1999 som förhindrar
          och straffsanktio- nerar tidningars redovisning av odds m.m. vid
          evenemang.
        </p>
        <p xml:id="i-UJTj88NbaYaUcW3Lf5GTAe">
          1 propositionen i lagstiftningsärendet angavs under rubriken
          Vem träffas av en kriminalisering? att ett främjande av deltagande
          i utländskt lotteri bl.a. kunde ske ”genom annonsering eller annat
          meddelande om lotteriet” (prop. 1998/99:29 s. 9). Formuleringen
          bibringar, om än oklart, intrycket att också redaktionella meddelanden
          om t.ex. vadhållningsodds träffas av kriminaliseringen.
        </p>
        <p xml:id="i-Lhc562hmiSoyoQUuHxyp5e">
          Ett grundläggande rättssäkerhetskrav i fråga om de lagar som
          riksda­gen antar är förutsägbarhet, dvs. att lagen måste vara
          så tydlig att med­borgarna vet vad de har att rätta sig efter.
          Den förutsägbarheten saknas i förevarande fall.
        </p>
        <p xml:id="i-M7nMZ8XNTbSesjEVxeKYG8">
          Debatten i kammaren gav heller inte något klarläggande svar i
          dessa frågor, därför är jag nödsakad att återkomma till justitieministern
          i detta ärende.
        </p>
        <p xml:id="i-REmzA4yQQFH4xHwUCWWC8M">
          1. Avser justitieministern vidta några åtgärder:- så att svenska
          dagstidningar i sina spelbilagor, på sina spelsidor eller på annan
          plats får/vågar publicera odds från utländska spelbolag?
        </p>
        <p xml:id="i-PTdZ1vu9hG5557sDFEZZCr">
          - som klarlägger om det gör någon skillnad om denna information
          publiceras självständigt eller om det sker i jämförelse med svenskt
          spelbolag?
        </p>
        <p xml:id="i-RkgxHA5gvz21v1juKP11tX">
          - som tydliggör om det finns någon skillnad om det sker före
          eller efter sporthändelsen?
        </p>
        <p xml:id="i-RzaT6pY2bQ2KR9k1uGLLNa">
          2. Avser justitieministern att ta initiativ för att klarlägga
          om det finns någon skillnad om publicering, enligt ovan, sker
          på redaktionell plats eller om det sker i en betald annons?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_192.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
