<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0149">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>det statliga stödet till brottsoffren</title>
        <author>Ragnwi Marcelind (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:149 av Ragnwi Marcelind (kd) till justitieminis­tern om det statliga stödet till brottsoffren</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_166.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_167.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_168.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Ragnwi Marcelind (kd)</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>kd</desc>
            </state>
            <idno>i-Ha5uZXGHudhTidCuW8UjXN</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-JjjX5e4uJW9jac2gHwzWkk" corresp="i-Ha5uZXGHudhTidCuW8UjXN">
          <date when="1999-02-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BGZWQakua8tdyEbiifpnpR" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-4qJGLJcLG8cFbtE1W8qzY9">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LXhfufyCSsgwFn8UDvNcHn">
          <date when="1998-02-19"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-LXhfufyCSsgwFn8UDvNcHn">
          <ref type="record" target="prot-199899--059">Prot. 1998/99:59</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-XkLv1FpJ6TnH25ySAAo6ki">
            Interpellation 1998/99:149 av Ragnwi Marcelind (kd) till justitieminis­tern
            om det statliga stödet till brottsoffren
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Dh6zB4acYvxfTyC2QEFJxa">
            Inkom den 3 februari : Besvarad den 19 februari Prot. 1998/99:59
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-5q5ahZAkQYfEPp1QzHGHBh">
            Brottsoffrens svåra situation behöver uppmärksammas. I dag finns
            stora brister vad gäller samhällets insatser på det här området.
            Ett hel­hetsgrepp saknas. Problemen är tydliga för alla berörda
            parter; riksdag, regering, myndigheter och allmänhet. Trots detta
            vidtas alltför få åtgär­der, vilket också framgår av 1999 års
            budgetproposition. Det statliga stödet är främst koncentrerat
            till Brottsoffermyndigheten vars övergri­pande mål och uppgift
            är att främja brottsoffrens rättigheter samt bevaka deras behov
            och intressen. Myndigheten prövar ärenden om brottsskade- ersättning
            och bidrag från Brottsofferfonden. Enligt budgetpropositionen
            för 1999 har myndigheten ”en central funktion när det gäller stöd
            till dem som drabbas av brott. Effektivitet, snabbhet och hög
            kvalitet vid hand­läggningen av brottsskadeärendena är nödvändigt
            för att garantera det enskilda brottsoffrets rätt till ersättning
            och behov av trygghet och stöd.”
          </p>
          <note xml:id="i-Nugzi2GxMvkNXP9cn2xqsQ" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-4A4mkwbFLL84EwQRRz6eSj" type="pageNumber">
            167
          </note>
          <note xml:id="i-CHdNCMHuktCXLRgcRqJEgR" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-SDcRwj9io3pctsanGub67" type="pageNumber">
            168
          </note>
          <p xml:id="i-CHpDSquKymCwyR6D3DGEXr">
            Med utgångspunkt från brottsoffrens situation vill jag ställa
            följande frågor till justitieministern:
          </p>
          <p xml:id="i-3RLj27H83G5exdvbWKuR9r">
            1. I 1997 års regleringsbrev till Brottsoffermyndigheten anges
            målet att minst 70 % av brottsskadeärendena med bibehållen kvalitet
            skall handläggas inom tre månader. Så har inte skett. Ärendebalansen
            har visserligen minskat under 1997 trots att antalet inkomna brottsskade-
            ärenden ökat men målet har inte kunnat uppnås. Myndigheten bedö­mer
            själv att antalet ärenden i framtiden kommer att öka med i varje
            fall 5 % per år.Vad avser ministern göra för att garantera det
            enskilda brottsoffrets rätt till effektiv och snabb handläggning
            av brott?
          </p>
          <p xml:id="i-XEYB2D7t1VAxgKxKqaMsS4">
            2. Som ovan nämnts har Brottsoffermyndigheten en central roll
            att främja brottsoffrens rätt till ersättning och behov av trygghet
            och stöd. Ersättning ges till den person som skadats av brott,
            dvs. en fäl­lande dom krävs eller ett beslut av åklagaren att
            underlåta åtal. Un­dantag görs om gärningsmannen är okänd, avlidit
            eller är omyndig. Detta är det statliga stöd som ges ett brottsoffer,
            det är tänkt att övrig hjälp skall komma från de ideella brottsofferjourema.
            Ett brottsoffer upplever ofta tiden direkt efter att brottet begåtts
            som oerhört jobbig. Det är inte tillfredsställande att samhället
            inriktar sitt stöd på framför allt brottsskadeersättning och överlämnar
            åtgärder för att ge brottsoff­ret trygghet och stöd till de ideella
            brottsofferjourema. Till brottsof- ferjouremas löpande verksamhet
            gav Brottsoffermyndigheten 1,5 miljoner kronor under 1997, men
            detta är en droppe i havet. I budget­propositionen för 1999 sägs
            att inspektionerna på brottsofferområdet tyder på att informationen
            till brottsoffer bör utvecklas.Vad avser ministern göra för att
            förbättra det statliga stödet till brottsoffren?
          </p>
          <p xml:id="i-Vugm8WUAa4HT6f47V5iPyj">
            3. Människor som drabbas av brott har rätt att erhålla all den
            kvalitativa och kvantitativa hjälp de behöver för att kunna återgå
            till ett normalt liv. Mötet med polis efter det att man blivit
            utsatt för brott utgör en viktig och kritisk punkt för brottsoffren.
            Det är viktigt att det finns en bred insikt om att brottsoffer
            nästan alltid drabbas av psykiska och ibland även fysiska reaktioner
            som allvarligt kan påverka livskvalitet och beteende. Ett kriminellt
            övergrepp drabbar inte heller enbart de direkt berörda. Barn och
            övriga anförvanter, arbetskamrater och vän­ner kan också påverkas.
            Sättet att möta och stödja människor som ut­satts för brott måste
            utvecklas. Utbildning och fortbildning skall ge­nomföras för de
            grupper som i sitt dagliga arbete kommer i kontakt med brottsoffer.
            Dessa måste erhålla relevant kunskap om brottsof­fers situation
            och behov. Kristdemokraterna menar att brottsofferkun­skap skall
            vara en naturlig del av polisens utbildning och fortbildning.
            Nu har Rikspolisstyrelsen beslutat ta fram en handbok som belyser
            brottsofferfrågor ur ett brett perspektiv men säger samtidigt
            att möj­ligheterna till fortsatta förbättringar inom området är
            mycket stora. I budgetpropositionen för 1999 sägs också att polisens
            kompetens på området och engagemang för frågorna måste öka.Vad
            avser regeringen göra för att inom polisen öka kunskapen om och
            förståelsen för brottsoffrens situation?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
