<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0220">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:220 av Gun Hellsvik (m) till justitieministern
          om Öresundsförbindelsen
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 23 marsBesvarad den 16 april Prot. 1998/99:81
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Den 1 juli år 2000 skall Öresundsbron stå färdig för trafik.
          Då gäller det att berörda myndigheter också är färdiga med de
          regleringar som krävs för att trafiken skall kunna komma i gång.
        </p>
        <p>
          När bron kommer i bruk utgör territorialgränsen ingen självklar
          gränslinje mellan svenska och danska myndigheters ansvarsområden
          om man eftersträvar att polis och räddningstjänst skall kunna
          utföra ett ef­fektivt arbete. Schengenavtalet, med dess förbättringar
          vad gäller polis­samarbete, har inte heller trätt i kraft den
          1 juli år 2000.
        </p>
        <p>
          I ett brev från den 26 juni 1998 till Rikspolisstyrelsen påpekade
          Länspolismyndigheten i Skåne följande: ”Bron som sammanhållande
          förbindelse kommer att kräva myndighetssamarbete över territorialgrän­sens
          sträckning på bron såväl när det gäller det polisiära arbetet
          som när det gäller räddningstjänsten.” Vad som behöver klaras
          ut är t.ex. huruvi­da svensk eller dansk polis får verka på hela
          bron och huruvida svensk och dansk polis kan forma gemensamma
          arbetslag.
        </p>
        <p>
          I september 1998 blev Justitiedepartementet involverat och en
          svensk arbetsgrupp under Justitiedepartementet bildades. Enligt
          uppgift har arbetsgruppen ännu inte sammanträtt utan utsatta sammanträden
          har ställts in. På dansk sida fortsätter arbetet, men Sveriges
          intressen bevakas inte.
        </p>
        <p>
          Min fråga till justitieministern är:
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder avser justitieministern att vidta för att nödvändiga
          för­handlingar med Danmark skall kunna slutföras så att Sveriges
          riksdag får
        </p>
        <note type="pageNumber">
          236
        </note>
        <pb facs="PDF:235"/>
        <p>
          möjlighet att fatta beslut om nödvändiga lagändringar för en
          fungerade Öresundsförbindelse?
        </p>
        <pb facs="PDF:236"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
