<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0168">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:168</head>
        <author who="unknown">Göte Jonsson (m)</author>
        <minister who="unknown">justitieministern</minister>
        <topic>skydd för poliser</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:168 av Göte Jonsson (m) till justitieministern
          om skydd för poliser
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 15 februariBesvarad den 19 mars Prot. 1998/99:72
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Inkom den 12februari Besvarad den 16 mars Prot. 1998/99:69
        </p>
        <p>
          Det råder i dag otålighet beträffande avsaknad av beslut om en
          ny E 4-dragning.
        </p>
        <p>
          Beslutet ligger hos regeringen eftersom man i länet inte kunde
          kom­ma överens med Vägverket om sträckningen av vägen. Vägverket
          hävdar att det s.k. Årsta-Väst-altemativet, dvs. en sträckning
          som i allt väsent-
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber">
          185
        </note>
        <pb facs="PDF:184"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber">
          186
        </note>
        <p>
          ligt löper parallellt med nuvarande E 4 är att föredra. Det folkliga
          stödet för den dragningen är det däremot sämre beställt med. Den
          västliga drag­ningen rymmer många konflikter. Den tar i anspråk
          stora arealer av Upp­salaslättens bästa åkermarker, den hamnar
          i konflikt med många riksin- tressanta kulturmiljöer, den berör
          mer eller mindre direkt Nordens största sammanhängande fomlämningsområde
          med anor från före vikingatiden från Gamla Uppsala högar till
          Vendelbygden. Vägen tangerar även da­gens vattenförsörjningsområden
          och utgör därmed ett hot mot vattenför- söijningen.
        </p>
        <p>
          Detta är invändningar som måste tas på allvar.Det aktuella vägprojektet
          är - oavsett sträckning - en av de största investeringar som gjorts
          i vårt län, den kostar miljarder kronor.
        </p>
        <p>
          Det kan aldrig vara riktigt att denna vägdragning skall genomföras
          i stor oenighet och till nackdel för så många värden.
        </p>
        <p>
          Behovet av en E 4 med motorvägsstandard genom Uppland är dock
          en nödvändig investering och bör komma till stånd snarast möjligt.
        </p>
        <p>
          Den nya dragningen bör ske i en östlig dragning. För bygden och
          lä­net är det den bästa dragningen. Här finns ett pärlband av
          orter med gammal industritradition, som med en ny E 4 skulle kunna
          återfå attrak­tivitet för såväl boende som industrietableringar.
        </p>
        <p>
          Från regionalpolitisk synpunkt är den östliga dragningen att
          föredra. Den kan bidra till positiva kommunikationer med bruksorterna,
          den kan samverka som transportsystem med befintlig järnväg. Dessutom
          kan den till största delen byggas i skogsterräng och därmed skona
          slättlandskapet och den odlade jorden.
        </p>
        <p>
          En ytterligare positiv effekt är att den nuvarande intensiva
          trafiken genom Uppsala skulle avta. I dag är nuvarande E 4 genom
          Uppsala en verklig stoppkloss på sträckan från södra Sverige till
          norra Sverige. Dessvärre sker här många olyckor.
        </p>
        <p>
          Plusfaktorema är många för en ny östlig dragning av E 4.Jag vill
          med hänvisning till det anförda fråga näringsministern:
        </p>
        <p>
          Avser näringsministern ta initiativ till ett beslut om östlig
          dragning av ny E 4 förbi Uppsala?
        </p>
        <p>
          Frågan om vad poliser skall tåla under sin tjänsteutövning har
          åter aktualiserats genom en hovrättsdom.
        </p>
        <p>
          Under tjänsteutövning blev en polisman spottad i ansiktet, och
          han gjorde anmälan med anledning av detta. Tingsrätten gav polismannen
          rätt, vilket innebar att vederbörande i tjänsteutövningen inte
          skulle behö­va tåla den formen av nedsättande behandling. Hovrätten
          ändrade domen.
        </p>
        <p>
          Jag anser att det är helt orimligt att poliserna i tjänsten skall
          behöva tåla den formen av nedsättande behandling som det innebär
          att bli spottad i ansiktet. Det finns också risker med detta genom
          t.ex. spridning av smitta. Poliserna är utsatta på många sätt
          och det finns därför anledning
        </p>
        <pb facs="PDF:185"/>
        <p>
          att inom lagstiftningens ram dra klara gränser till skydd för
          polisen vid yrkesutövningar.
        </p>
        <p>
          Jag vill med anledning av detta fråga justitieministern:
        </p>
        <p>
          På vilket sätt vill justitieministern värna om polisernas skydd
          mot lik­nande tilltag vid tjänsteutövningen?
        </p>
        <pb facs="PDF:186"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
