<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0200">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:200 av Sten Andersson (m) till statsrådet
          Lars- Erik Lövdén om bostadsbyggande och bostadsförmedling
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 8 marsBesvarad den 15 april Prot. 1998/99:80
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Under riksdagens frågestund den 4 mars 1999 förvånades säkert
          många medborgare över statsrådet Lars-Erik Lövdéns minst sagt
          och ännu mildare skrivet undanglidande svar på en fråga från Rigmor
          Ahlstedt (c) ”hur vissa personer kan få lägenhet smärtfritt medan
          andra är bostadslösa”.
        </p>
        <p>
          I stället för att svara på den konkreta frågan föredrog Lövdén
          att tala om nödvändigheten av att kanske återinföra bostadsanvisningslagen
          och tvinga kommunerna att ha bostadsförmedlingar. Dessutom meddelade
          Lövdén att regeringen givit Boverket i uppdrag att analysera vilka
          hinder det finns för att öka bostadsbyggandet.
        </p>
        <p>
          Det är högst förvånansvärt om regeringen tror att antalet bostäder
          ökar ifall bostadsanvisningslagen återinförs, och Boverket analyserar
          vilka hinder som kan finnas för ett ökat byggande. Orsaken till
          det låga byggandet trodde jag och hoppas säkert många att regeringen
          rimligtvis redan borde känt till!
        </p>
        <p>
          Däremot tänker jag inte sänka debattnivån genom att moralisera
          över att vissa statsråd fått lägenhet i Stockholm. Jag tror att,
          om inte alla, de
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber">
          213
        </note>
        <pb facs="PDF:212"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber">
          214
        </note>
        <p>
          flesta inklusive även icke-politiker skulle acceptera kontakter
          för att t.ex. ordna en bostad för egen del eller bostad och ett
          jobb till ett arbetslöst bam.
        </p>
        <p>
          1. Vilka skäl finns för att regeringen anser sig behöva låta
          Boverket analysera hur bostadsbyggandet i Sverige skall öka?
        </p>
        <p>
          2. Om nu bostadsanvisningslagen är så positiv, varför har regeringen
          väntat tills den nu infekterade debatten om bostadshyresmarknaden
          i Stockholm med att presentera ett återinförande av lagen?
        </p>
        <pb facs="PDF:213"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
