<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0044">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>alkoholpolitiken</title>
        <author>Rolf Olsson (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:44 av Rolf Olsson (v) till socialministern om alkoholpolitiken</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_46.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_47.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Rolf Olsson (v)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>v</desc>
            </state>
            <idno>i-GE8V8xQLUeUXqQYs9agnuG</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>socialministern</persName>
            <idno>i-5iuSCbAspakd6XhUXCtA5E</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-HMBPtg8h7FX2KvQ4dw1eEV" corresp="i-GE8V8xQLUeUXqQYs9agnuG">
          <date when="1998-11-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-31WJ46VtFZZwg5r1cxsW5a">
          <note>date unknown</note>
          <name>socialministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-AiBhcvHMQzNvaN2wfb4KaM">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-MJ7Hkp8XG4M5vG63tYLMVP">
          <date when="1998-12-01"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-MJ7Hkp8XG4M5vG63tYLMVP">
          <ref type="record" target="prot-199899--026">Prot. 1998/99:26</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-LUD5DSQ2LMVMxcneW2QXKX">
            Interpellation 1998/99:44 av Rolf Olsson (v) till socialministern
            om alkoholpolitiken
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-LTVG29vMSKputcLPKs1gRe">
            Inkom den 20 november : Besvarad den 1 december Prot. 1998/99:26
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-LsoFFznU1mMZsWNKG1NkhJ">
            Den nye socialministern har inledningsvis gjort en del uttalanden
            i olika socialpolitiska frågor som väcker funderingar kring om
            regeringen är på väg att rucka på viktiga grunder i socialpolitiken.
            Jag tänkte i detta sammanhang uppehålla mig vid ett av dessa områden
            där socialministern uttalat sig och det gäller alkoholpolitiken.
            Nu flaggar han för att det nu kan vara dags för lördagsöppet på
            systembolaget, han kan tänka sig för­säljning av alkohol i vanliga
            livsmedelsbutiker och dessutom lägre priser på sprit, vin och
            öl till följd av de kommande lägre skattesatserna.
          </p>
          <p xml:id="i-R6UkQVHmVw5KqvjmjzEDsm">
            I samma veva anför Lars Engqvist att han vill kombinera dessa
            an­märkningsvärda förändringar med att stärka de alkoholfria miljöerna
            - t.ex. jobbet och trafiken. Han angav dock inte hur detta skulle
            kunna realiseras.
          </p>
          <p xml:id="i-9Q3sosMUmHczAV6aHsLher">
            Den svenska alkoholpolitiken har mycket länge vilat på viktiga
            grun­der som varit brett accepterade: Vi för en restriktiv alkoholpolitik
            med hjälp av bl.a. prisinstrumentet och begränsningar av tillgängligheten
            samt med en god kontroll av försäljningen. Ministerns förslag
            går stick i stäv med den hävdvunna kursen och man undrar över
            vad socialministern stöder sig på när han framför dessa förslag.
          </p>
          <p xml:id="i-Rr6DxaDY5qXnZVNpdzKWNT">
            Det finns en massiv forskning på alkoholområdet som visar på
            sam­banden mellan ökad konsumtion vid ökad tillgänglighet och
            ökad kon­sumtion vid lägre priser.
          </p>
          <p xml:id="i-XL7vXV1NsaP3cKbHUASzow">
            Lars Engqvists utspel kan tolkas som om han nu på allvar ifrågasätter
            den svenska restriktiva alkoholpolitiken. En politik som av många
            inter­nationella bedömare ansetts vara framgångsrik och som det
            rått en rela­tivt bred uppslutning kring.
          </p>
          <p xml:id="i-VA48Ty9sKL8autGKquyRCU">
            Vad finns det då för motiv att förändra alkoholpolitiken i den
            riktning socialministern uttalat sig om? Själv pekar han på smugglingen
            och bristen på kontroll. Detta skulle motivera en ny strategi.
            Nu verkar det uppenbarligen så att det råder delade meningar i
            regeringen om det rikti­ga i socialministerns analys. Finansministern
            framförde nyligen i riksda­gen en helt annan uppfattning. Det
            var faktiskt upplyftande att höra Erik Åsbrink i en debatt med
            en moderat ledamot uttala sig för en fortsatt restriktiv alkoholpolitik.
            Finansministern avfärdade klart och tydligt talet om att komma
            åt smuggling och hembränning med sänkta skatter. Han pekade i
            stället på nödvändigheten att tullen och polisen får tillräckliga
            möjligheter att arbeta effektivare på dessa områden. I denna åsiktspolari-
            sering mellan socialministern och finansministern håller jag definitivt
            på finansministern.
          </p>
          <p xml:id="i-S4tmEovheccmDXLfs4hHrL">
            Själv kan jag inte frigöra mig från att socialministerns uttalande
            kommer i en tid då starka krafter i EU mycket oblygt söker förändra
            den svenska alkoholpolitiken på alla väsentliga områden. Det är
            en händelse
          </p>
          <note xml:id="i-BAcGy6R9bBEtQ2P7hWsSUS" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-F7JQKTENXnxRnyt8wyAXpY" type="pageNumber">
            47
          </note>
          <note xml:id="i-6rmyk5r9mD4mcU7x3bVGzQ" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <p xml:id="i-13oKpiJKZc7FJPyoECp3w8">
            som alltför mycket ser ut som en tanke. I alla händelser borde
            det vara viktigare att uttala sig kring andra socialpolitiska
            fält.
          </p>
          <p xml:id="i-Dc5H4Wj2eKb7ZcMDH7A5ni">
            I en tid av ökad arbetslöshet, ökade sociala klyftor och segregation
            är det knappast en uppluckring av alkoholpolitiken som främst
            behövs.
          </p>
          <p xml:id="i-KdyRDQcRxeZgGv5dn65ecy">
            Mot bakgrund av socialministerns uttalanden behövs ett klarläggan­de:
          </p>
          <p xml:id="i-A6ywiXnmZShfoXe315oVEo">
            Vad avser regeringen vidta för åtgärder för att fortsättningsvis
            hävda den restriktiva alkoholpolitiken i kombination med åtgärder
            för att kom­ma åt smuggling och hembränning?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
