<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0018">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>en samlad familje- och boendepolitik</title>
        <author>Ulla-Britt Hagström (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:18 av Ulla-Britt Hagström (kd) till statsministern om en samlad familje- och boendepolitik</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_19.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_20.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Ulla-Britt Hagström (kd)</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>kd</desc>
            </state>
            <idno>i-J94Ct1wVwpHWNRN9LatQ6F</idno>
          </person>
          <person>
            <persName>statsministern</persName>
            <idno>i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR18</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-MEiLbk2L4LMFr1wLvUaVHJ" corresp="i-J94Ct1wVwpHWNRN9LatQ6F">
          <date when="1998-11-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-SqocKkBKSHaJM5s9pFcctx">
          <note>date unknown</note>
          <name>statsministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-GxAsAzUbKDVBMMZZgDwvfB">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-JSfRqLfge9aL3ShEoX6CaH">
          <date when="1998-11-27"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-JSfRqLfge9aL3ShEoX6CaH">
          <ref type="record" target="prot-199899--024">Prot. 1998/99:24</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-RK6sgFPNcYJFK6Q6PEjnei">
            Interpellation 1998/99:18 av Ulla-Britt Hagström (kd) till statsministern
            om en samlad familje- och boendepolitik
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-T9CEGmVAXvTj7F3tyocDwN">
            Inkom den 6 november : Besvarad den 27 november Prot. 1998/99:24
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-5Gxvo5EXF7EbQULP1VmKaW">
            De politiska strömningar som under senare år påverkat utformningen
            av familje- och boendepolitiken i vårt land har i stor utsträckning
            byggt antingen på ett socialistiskt, kollektivistiskt synsätt
            eller på ett liberalt, individualistiskt synsätt. Båda dessa strömningar
            tonar ned familjens och den lilla gemenskapens betydelse. I Bostadspolitik
            för hållbar utveckling (1997/98:119) sägs att ”boendemiljön skall
            bidra till jämlika och värdiga levnadsförhållanden och särskilt
            främja en god uppväxt för barn och ungdomar”. Om detta skall kunna
            fullföljas måste familjen uppvärderas. Familje- och bostadsfrågor
            har mycket gemensamt. Såväl familjepoliti­ken som bostadspolitiken
            måste sättas högre på dagordningen. Därför behövs en familje-
            och bostadsminister.
          </p>
          <p xml:id="i-3NmzFd49xu1qh7ChqSRkKe">
            Trygghet och valfrihet i boendet är viktigt i kristdemokraternas
            fa- miljepolitik. Familjer som har frihet att välja den boendeform
            som passar dem bäst skapar också bäst en boendemiljö som främjar
            en harmonisk uppväxt för barn och ungdomar. I familjekretsen,
            i en trygg och kärleks­full atmosfär, finns de bästa förutsättningarna
            för formandet av solidaris­ka och demokratiska människor. Barnens
            speciella situation måste upp­märksammas. Konsekvensbeskrivningar
            av barnens situation skall alltid göras i samband med utveckling
            av bostadsområden. Möjligheten till valfrihet för svenska folket
            riskerar i dag att försvinna i diskussioner om ett alltmer generellt
            välfärdsbegrepp. Föräldrar behöver mer tid för bar­nen. Äldre
            behöver få känna att de betraktas med värdighet och respekt. Den
            enskildes rörelseutrymme måste tillgodoses.
          </p>
          <p xml:id="i-9KgQqN8AguVUrCDj5VZKY7">
            Familj, boende och konsumtion är starkt förknippade områden.
            I Norge finns en familjeminister som bevakar familjens intressen.
            Genom detta departement kan också barnen föra sin talan. Statsministern
            har visat tecken på fantasi genom att tillsätta ett ”superdepartement”
            för tillväxtfrågor. Den viktiga jämställdhetsfrågan hamnade utanför
            under en särskild minister. Bostadsfrågorna inordnades under fyra
            departement, finans-, justitie-, miljö- och socialdepartement.
            Det framgår helt tydligt att familjens viktiga grundförutsättningar
            helst splittras upp av statsmi­nistern.
          </p>
          <p xml:id="i-TiKDgMSCEAN2UDtn9U8ZGj">
            Sverige har bland världens högsta boendekostnader. Familjer måste
            ha höga inkomster för att över huvud taget få möjlighet att skaffa
            sig en
          </p>
          <p xml:id="i-DJ7rb87BgurVerUvqRXqwN">
            villa. Statsministern vill också beskatta villorna hårdare än
            andra boende­former. Många bostadsrättsföreningar går i konkurs
            eller måste rekon­strueras. Flera kommunala bostadsbolag har det
            ekonomiskt svårt. Bo­stadssegregationen kulminerade på 80-talet
            och har sedan mer eller mindre permanentats. Stagnationen på bostadsmarknaden
            har gjort det svårare att lämna bostadsområden. I segregationens
            spår följer en omfat­tande social utslagning och drogproblem,
            genom anonymitet och brist på delaktighet i den lokala utvecklingen.
          </p>
          <p xml:id="i-4HpGfx9ng2CLaTsm1SiKz7">
            Flerbarnsfamiljer har fått det sämre. Vi kan inte nöja oss med
            att en­dast 60 % av antalet hushåll med hemmavarande barn kan
            ge varje barn ett eget rum. Kristdemokraterna har med skärpa markerat
            att neddrag­ningarna av bostadsbidragen drabbat barnfamiljerna
            för hårt. Kritiken gäller reglerna för individuella inkomstgränser
            och begränsningen av den bidragsgrundande bostadsytan som infördes
            den 1 januari 1997. Båda dessa besparingar drabbade barnfamiljer,
            ensamstående och egnahems­ägare alltför hårt. Särskilt orättvist
            blev det i de familjer där en av ma­karna var hemarbetande. Dessa
            missförhållanden måste snabbt rättas till.
          </p>
          <p xml:id="i-PTcGjXJTdAHnrByx8xGhbi">
            Det är inte rimligt att de viktiga familje- och bostadsfrågorna
            splittras på finans-, social-, justitie- och miljödepartementen.
          </p>
          <p xml:id="i-Xf53NUdLzsgS4TGmKNtbdG">
            Med hänvisning till det anförda önskar undertecknad ställa följande
            fråga till statsminister Göran Persson:
          </p>
          <p xml:id="i-8EKAYKzaFiwsnQZZBU3n7o">
            Vilka åtgärder avser statsministern vidta för att få till stånd
            en samlad familje- och bostadspolitik?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
