<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0143">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>energipolitisk kursändring</title>
        <author>Marianne Samuelsson (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:143 av Marianne Samuelsson (mp) till närings­ministern om energipolitisk kursändring</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_161.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_162.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Marianne Samuelsson (mp)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>mp</desc>
            </state>
            <idno>i-NAZHDwfGffE63ZZmJW4qqn</idno>
          </person>
          <person>
            <persName>närings­ministern</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CQFuqmjZxxHEgEjrMbwam" corresp="i-NAZHDwfGffE63ZZmJW4qqn">
          <date when="1998-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4Zr8UMSx3SGBn2SDxk1ENN">
          <note>date unknown</note>
          <name>närings­ministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-XCWksTD5V3YCf2L8wuTmu9">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Ahp9Qaq8aTLVGoNsSyPjWe">
          <date when="1998-03-12"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Ahp9Qaq8aTLVGoNsSyPjWe">
          <ref type="record" target="prot-199899--068">Prot. 1998/99:68</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-M6AhrK9gkxAeMiPrqbShS9">
            Interpellation 1998/99:143 av Marianne Samuelsson (mp) till närings­ministern
            om energipolitisk kursändring
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-MjTVY1SonCQ9Vzyyzat4fC">
            Inkom den 1 februari : Besvarad den 12 mars Prot. 1998/99:68
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-M3vvpH4kYKvxtFtiJZVzri">
            EU har som energipolitiskt mål att skapa en väl fungerande energi­marknad
            som skall kännetecknas av öppen konkurrens och ökad leve­ranssäkerhet.
            EU är intresserat av naturgas eftersom det är en renare energikälla
            än den som kommer från kol. För att göra naturgas till ett bra
            energialternativ vill man koppla ihop enskilda naturgasnät, möjliggöra
            en diversifierad inport av gas och öppna nya leveransvägar för
            naturgas till Europa. De tre stora leverantörerna av naturgas
            till EU är Norge, Algeriet och Ryssland, varav Ryssland är störst.
          </p>
          <p xml:id="i-6k3fDfix5pEAQu4Z4z1nNR">
            Nordiska ministerrådet initierade våren 1997 ett arbete med att
            utreda naturgasens möjligheter att medverka till minskade miljöutsläpp
            i Nor­den och närområdena. Det arbetet avslutades under hösten
            1997 och samtidigt påbörjades ett EU-projekt, Nordic Gas Grid.
          </p>
          <p xml:id="i-RUSUMstmNV1ie3dX1JihoM">
            Nordic Gas Grid har studerat förutsättningarna för ett nordiskt
            natur­gasnät. Nordic Gas Grid består av finska Neste Group tillsammans
            med de nordiska gasbolagen Vattenfall Naturgas AB, Sydgas AB,
            Göteborgs Energi AB, Mellansvenska Naturgaskonsortiet AB, Gasum
            Oy och Dansk naturgas A/S. Förstudien finansieras av EU-kommissionen
            till hälften och av ingående gasbolag till hälften.
          </p>
          <p xml:id="i-53315aQ8KePVUPZ1VpqhVW">
            Efter detta har det bildats ett bolag som heter North Trans Gas,
            sam­ägt av finska Neste och ryska Gazprom. Bolaget har anlitat
            Ångpanne- föreningen AB som konsult och deras uppdrag har varit
            att titta på de tekniska lösningarna för att bygga ett gasnät.
          </p>
          <p xml:id="i-QCYoAafNUExUCTsx99ktAS">
            Nordic Gas Grid och North Trans Gas har vid olika tillfällen
            presen­terat sina undersökningar varpå det framkommit att tanken
            med ett gas­ledningsnät genom Sverige skall bli en del av gasförsörjningen
            till konti­nentala Europa. Huruvida gasnätet innebär att Sverige
            skulle ta del av gasen är det, enligt utsago, ingen som haft i
            uppdrag att undersöka.
          </p>
          <p xml:id="i-MFShER3zAWGKcx5T46EJ82">
            Efter Boris Jeltsins besök i Sverige våren 1998 tog ryktena fart
            om att Sveriges regering lovat verka för att Sverige skall använda
            naturgas som energikälla. Det har dock inte gjorts några sådana
            uttalanden från svenskt regeringshåll. Statsministern har tvärtom
            delgett sina planer om att bygga ett ekologiskt hållbart samhälle.
          </p>
          <p xml:id="i-LRTEH32jWNNzZ9FG1Dfjz">
            I den av EU-kommissionen och North Gas Grid framtagna studien
            framgår det att det finns långt framskridna planer på att bygga
            en tran- sitledning genom Sverige som också skall försörja centrala
            delar av Sve­rige med fossilgas. Förhandlingar med markägare och
            andra berörda skall genomföras under 1999.
          </p>
          <p xml:id="i-5WHAAz8KH8KLamRX7cbnMn">
            Naturgas är en fossil energikälla. I Sverige diskuteras möjligheten
            att komma bort från fossila, icke fömybara, energikällor. Detta
            finns också med i förhandlingarna mellan socialdemokrater, vänster
            och miljöparti. I det läget är inte naturgas ett vettigt alternativ.
          </p>
          <p xml:id="i-3CSuNr6ijwUdsnhfrY9o4Z">
            Investeringar i infrastruktur för naturgas innebär att man bygger
            sig fast i fossila energisystem. En gasledning genom det svenska
            fastlandet får förödande konsekvenser för stora delar av landskapet
            och begränsar möjligheterna till markanvändning och byggnation.
            Skogsägarnas möj-
          </p>
          <p xml:id="i-Uo8tQvd2qhZSqoHpVM1sMe">
            lighet att sälja skog för användning till biomassa och därmed
            bidra till svenskt småföretagande omöjliggörs. Säkerhetsriskerna
            med en gasled­ning kan heller aldrig negligeras.
          </p>
          <p xml:id="i-XoozKP3EiCuLgm9sTx5MUJ">
            Människor som bor i de bygder där gasledningen planeras är nu
            mycket oroade. De befarar att de skall ställas inför faktum, utan
            att bli tillfrågade.
          </p>
          <p xml:id="i-Nr1EaCw3Q6Bp6iVPj9Ev6R">
            Jag vill därför fråga näringsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-R7nZsgjyZ4KCgadswyC5LZ">
            Avser ministern gynna en satsning på storskaligt fossilgasnät?Avser
            ministern i så fall förelägga riksdagen den ändring i energipo­litiken
            som en satsning på fossilgasnät skulle innebära?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
