<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0161">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>förmögenhetsbeskattningen</title>
        <author>Catharina Hagen (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:161 av Catharina Hagen (m) till finansministern om förmögenhetsbeskattningen</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_178.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_179.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_180.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Catharina Hagen (m)</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-8mSRnxfYHK2ozt88boweNc</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>Erik Åsbrink</persName>
            <idno>i-76vYpYSFxb4errTa7fe3WJ</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-BRS1Rj5WfGXqt9M2sy7ve8" corresp="i-8mSRnxfYHK2ozt88boweNc">
          <date when="1999-02-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PapYkPWURX78UmRJdCWyxP" corresp="i-76vYpYSFxb4errTa7fe3WJ">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-5rE1rhJns81Kx1HFePGssd">
          <note>Förfallen</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Xis26TSkuX5EcxkCneHEzi">
            Interpellation 1998/99:161 av Catharina Hagen (m) till finansministern
            om förmögenhetsbeskattningen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-UBGUCvg8BQZBYA7EkrVTYu">
            Inkom den 11 februari Förfallen
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-B4s9AYWbu3WDPXGJ3Uh38D">
            Vid snart sagt varje samtal om Sveriges framtid betonas vikten
            av att vi får en hög och uthållig tillväxt. I debattartiklar och
            samtalsgrupper som regeringen är inblandad i talas om goda villkor
            för företagande och entreprenörskap. Många faktorer nämns i detta
            sammanhang men alltför lite fokus finns på förmögenhetsskatten.
            Sverige skiljer ut sig som ett högskatteland på nästan alla områden
            och det gäller även förmögenhets­skatten.
          </p>
          <p xml:id="i-8hWMieNCse8YnkLjhYVQBL">
            Denna extra skatt på sparande har flera negativa verkningar,
            av vilka jag här endast tar upp de jag anser är de allvarligaste.
          </p>
          <p xml:id="i-S6Y21f2JNDWzRxQnAJYKNd">
            Vår stora arbetslöshet är resultatet av bl.a. brist på växande
            småföre­tag. Problemet med bristen på medelstora företag i Sverige
            har accentue­rats på senare tid med de många utländska uppköpen
            av svenska storfö-
          </p>
          <note xml:id="i-HumxMuG4iYoUV9uGVywHGX" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1-370
          </note>
          <note xml:id="i-CEADsfk829jcAYJKWdcpAj" type="pageNumber">
            179
          </note>
          <note xml:id="i-LBVQfojzd1rJHMNf3BD1XB" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1-370
          </note>
          <p xml:id="i-Sbh4urp5qujGbbNyujeRfd">
            retag. Visserligen innebär dessa uppköp inte en direkt dränering
            av ar­betstillfällen i Sverige, men synen på var en eventuell
            expansion i dessa storföretag skall ske blir säkerligen inte till
            Sveriges fördel vad gäller sysselsättning. Det är av stor vikt
            att vi kan skapa regler som gör det intressant för storföretagen
            att stanna kvar i Sverige. Dessutom måste vi ha företag som fyller
            på tomrummen efter de storföretag som flyttar.
          </p>
          <p xml:id="i-G45GomCp2jcbEBGG5fRMPt">
            Det måste bli fler medelstora företag som strävar efter att bli
            stora. Fler företagare måste vilja anställa och expandera. Detta
            är en förutsätt­ning för en uthållig tillväxt och ökad sysselsättning.
            För att detta skall bli av måste flera viktiga förändringar till
            för att talet om att förbättra före­tagsklimatet bli verkligt.
            Vissa av dessa förändringar måste vara av den naturen att de ökar
            de ekonomiska incitamenten att växa som företagare och att ta
            risker både vad gäller ekonomi och arbetsinsats. Jag kommer här
            endast att beröra ett av dessa incitament, nämligen förmögenhets­skatten.
          </p>
          <p xml:id="i-SHtdTRuFGmt7HvM61pfsy7">
            Förmögenhetsskatten är en extra skatt på sparande, som dels minskar
            incitamenten för presumtiva företagare att driva företag i Sverige,
            dels gör tröskeln större att expandera för befintliga företagare
            eftersom vins­ten i slutändan beskärs i form av förmögenhetsskatt.
          </p>
          <p xml:id="i-DGMhjZPEdz9c99x1pLh6Qh">
            Förutom att skatten är en broms på företagande är den en skatt
            som man kan ifrågasätta ur andra synpunkter. Är det t.ex. rimligt
            att en gam­mal människa som sparat i hela sitt liv skall betala
            extra skatt på sitt sparkapital förutom den redan betalda inkomstskatten
            och skatten på avkastningen på detta kapital?
          </p>
          <p xml:id="i-RDyGRaXfiYwwvMFCU7SMJU">
            Signalen detta ger är att det är bättre att slösa och sedan hoppas
            på att samhället står för bufferten när man blir gammal. En annan
            oacceptabel effekt på förmögenhetsskatten är att den läggs på
            fastighetsskatten och blir ytterligare en börda på dem som sparat
            för att äga sitt hem.
          </p>
          <p xml:id="i-AVuj5QpX8hnjKxgcykKy1g">
            Förmögenhetsskatten måste slopas helt. Orsakerna till att det
            i dag inte räcker att sänka förmögenhetsskatten är flera. Dels
            har konkurrensen ökat från andra länder som tagit bort förmögenhetsskatten,
            dels har rege­ringen väntat så länge att genomföra tydliga åtgärder
            som gynnar ett gott företagsklimat att nu måste kraftigare åtgärder
            till än som annars varit fallet. Signalerna till dem som tänker
            flytta eller starta företag i Sverige måste med andra ord bli
            tydligare.
          </p>
          <p xml:id="i-M8eUNtT7QYJmbR3ozUJVVz">
            Skattebortfallet vid ett borttagande av förmögenhetsskatten är
            relativt begränsat. Av statens inkomster på nästan 700 miljarder
            kronor utgör förmögenhetsskatten knappt 6 miljarder, varav nästan
            40 % avser egna hem. Den skada skatten utgör torde vara flerfaldigt
            större än dessa in­täkter. För att direkt finansiera detta bortfall
            har dock Moderaterna angett en rad besparingsförslag vid flera
            tillfällen. Synpunkten att skatten måste vara kvar på grund av
            rättviseskäl måste omvärderas av regeringen. Vill man ha företag
            som växer och människor som sparar måste man accepte­ra att några
            blir rika, likaväl som andra blir rika av att spela på lotto och
            kasino.
          </p>
          <p xml:id="i-JqK4yZmPwop6YVndGnirsD">
            Med hänvisning till ovanstående vill jag därför fråga:
          </p>
          <p xml:id="i-R7oiiHZucdBNMAV2k2MeKw">
            Kommer finansministern att ta initiativ till ett förslag om slopad
            för­mögenhetsskatt?
          </p>
          <note xml:id="i-Ft8DHbQMWXd5m8VBS98Ar7" type="pageNumber">
            180
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
