<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0331">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>hyresmarknaden</title>
        <author>Ulla-Britt Hagström (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:331 av Ulla-Britt Hagström (kd) till statsrådet Lars-Erik Lövdén om hyresmarknaden</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_355.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_356.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Ulla-Britt Hagström (kd)</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>kd</desc>
            </state>
            <idno>i-J94Ct1wVwpHWNRN9LatQ6F</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>statsrådet Lars-Erik Lövdén</persName>
            <idno>i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-YGpwaPPRvnhWyFbKabsvJc" corresp="i-J94Ct1wVwpHWNRN9LatQ6F">
          <date when="1999-04-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9WZcx5AAy16WcikTURzswW" corresp="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-4M3CbD2fyMtm9R9nZkKQic">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-89ejEXVbPirw5dVa7Cvwwp">
          <date when="1999-05-31"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-89ejEXVbPirw5dVa7Cvwwp">
          <ref type="record" target="prot-199899--103">Prot. 1998/99:103</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Xq6b7YHmLjypNZBAJTRYkb">
            Interpellation 1998/99:331 av Ulla-Britt Hagström (kd) till statsrådet
            Lars-Erik Lövdén om hyresmarknaden
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-GyYsrB9iv8GK6oxfXAfoim">
            Inkom den 29 april : Besvarad den 31 maj Prot. 1998/99:103
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Tz2UxJ1M3PVo4wKHKdbNtT">
            Alltfler upplever problem med höga hyror. Statistiken visar att
            drygt 30 % av disponibel inkomst går till boende. Detta är ett
            generellt snitt. Många har en hyra som motsvarar mellan 50 och
            70 % av disponibel inkomst. Regeringen har uppmärksammat detta
            och satsar på att sänka fastighetsskatterna, vilket kristdemokraterna
            länge krävt. Tyvärr har dock inte regeringen lovat en långsiktig
            sänkning av fastighetsbeskattningen.
          </p>
          <p xml:id="i-KbCAn3vroe1My2yNbSm3Vu">
            Bostadspolitiken har ändrat inriktning. Försent har man insett
            att bi­drag och subventioner verkar långsiktigt negativt för bostadspolitiken.
            Många bostadsrättsföreningar går i konkurs eller måste rekonstrueras.
            Flera kommunala bostadsbolag har det ekonomiskt svårt. Detta har
            lett till att Statens bostadskreditnämnd ökat sina åtaganden från
            1 445 000 kr under 1997 till 2 262 952 kr under 1998. Staten har
            tidigare tagit riskerna och investeringsbesluten har därför inget
            kostat. Nu styrs bostadsbyg­gandet mera av efterfrågan, inte av
            regleringar och generella subventio­ner. Hög beskattning bromsar
            dock efterfrågan. 65 % av hyreskostnaden kan bestå av skatter
            och avgifter, medan det genomsnittliga skattetrycket i hela ekonomin
            är 54 %.
          </p>
          <p xml:id="i-3erBUhHwfyxNzoq8kpUkhL">
            Det finns i dag två mycket stora olösta problemområden för hyres­gästerna.
            En orimlig orättvisa är att hyresgästerna får betala för felaktig
            bostadsplanering i och med att de får betala de lägenheter som
            står tom­ma. De sjunkande bostadsräntoma har därför inte heller
            gett genomslag på hyrorna i flerbostadshusen. En diskussion måste
            föras om hur denna problematik skall kunna lösas.
          </p>
          <p xml:id="i-LqtBNn4kVkacUsgRBajkqX">
            Ett område som inte diskuterats i tillräcklig omfattning är momsen
            för fastighetsförvaltning och fastighetsskötsel. 1998 uppgick
            momsen för planering och organisation av fastighetsprojekt för
            framtida försäljning till närmare 7 miljoner kronor. Handel med
            egna fastigheter visade en moms på drygt 40 miljoner kronor. Uthyrning
            av bostäder momsades med drygt 2 miljarder kronor. Förvaltning
            i bostadsrättsföreningar hand­lade om moms på ca 200 miljoner
            kronor. Övrig fastighetsförvaltning gav 1,5 miljarder kronor i
            moms och moms för fastighetsförmedling handlade om drygt 1 miljard
            kronor. Till detta tillkom förvaltning i rikskooperativ regi med
            750 miljoner kronor och övrig fastighetsförvalt­
          </p>
          <p xml:id="i-ANtYRXHUE9y6u995hsPjn7">
            ning på uppdrag med 1,5 miljarder kronor. En viss del återgår
            genom den moms som betalas tillbaka, men för hyresgästerna innebär
            olika typer av förvaltningsmoms stora konsekvenser.
          </p>
          <p xml:id="i-DfkY65j2zefqSWPE5NGACs">
            Med anledning av ovanstående vill jag rikta följande frågor till
            stats­rådet Lars-Erik Lövdén:
          </p>
          <p xml:id="i-H6vNQMextuf54R5YfLPt7J">
            Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att inte utvecklingen
            med tomma lägenheter skall drabba enskilda hyresgäster så hårt?
          </p>
          <p xml:id="i-CixPkbV6kzU3xYMcEZqWeY">
            Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att momsen på olika
            typer av fastighetsförvaltning inte skall ge så kraftigt genomslag
            för enskilda hyresgäster?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
