<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0004">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:4</head>
        <author who="unknown">Ulla-Britt Hagström (kd)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Ingegerd Wämersson</minister>
        <topic>lärarnas arbetssituation</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:4 av Ulla-Britt Hagström (kd) till statsrådet
          Ingegerd Wämersson om lärarnas arbetssituation
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 14 oktoberBesvarad den 22 oktober Prot. 1998/99:8
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          I regeringsförklaringen anges att skolan skall utvecklas och
          moderni­seras. Lärarnas arbetssituation och möjligheter till utveckling
          skall för­bättras. Alla politiska partier har varit bärare av
          nyckelorden ”Höj lärar­nas status!”. Det är viktigt att precisera
          innebörden med löftet i rege­ringsförklaringen.
        </p>
        <p>
          Om svaret är mera tid för eleverna, blir konsekvenserna att lärartät­heten
          måste öka, så att grupperna blir mindre.
        </p>
        <p>
          Om svaret är att kunna tillgodose elever med särskilda behov,
          blir konsekvenserna att fler specialpedagoger måste finnas.
        </p>
        <p>
          Om svaret är bättre arbetsmiljö, blir konsekvenserna stimulans
          och uppskattning i yrkesrollen tillsammans med pedagogiskt anpassade
          lo­kaler för att nå upp till läroplanens mål.
        </p>
        <p>
          Om svaret är att ge kontinuitet och arbetsglädje, blir konsekvenserna
          att en lärare skall möta en begränsad grupp elever.
        </p>
        <p>
          Om svaret är att samhället bättre skall värdera lärarprofessionen,
          blir konsekvenserna högre löner.
        </p>
        <p>
          Det verkar som gränsen på många håll är nådd för hur mycket den
          of­fentliga sektorn kan dra fördelar av lärares solidariska arbetsvilja.
          Tecken på utbrändhet har blivit påtagliga. Den nationella situationen
          visar att rekryteringen av lärare kan bli svår framöver. Medelåldern
          hos lärare ökar. Alltfler unga fullföljer dessutom inte sin lärarutbildning.
          Tillsam­mans med kunskapsförmedlandet har läraren flera sociala
          uppgifter och kravet att kunna skapa goda relationer. Kommunerna
          måste genom att vara lyhörda för morgondagens arbetskraft, utveckla
          en policy för rekry­tering.
        </p>
        <p>
          För lärarpersonal i dag saknas karriärstegar. Förutsättningar
          för forskning och utveckling ligger ofta utanför den direkta skolverksamhe­ten.
          Forskare och personalen på skolgolvet har för lite kontakter med
          var­andra. Lärarna får ofta själva ta tag i problem, där en verklighetsnära
          forskning hade kunnat underlätta, så att flera slapp göra samma
          misstag, t.ex. vid konflikthantering. Vidare måste lönesättningen
          ses över för lärare som efter flera års tjänstgöring ändå inte
          nått upp till en nöjaktig lönenivå.
        </p>
        <p>
          Med anledning av ovanstående vill jag rikta följande frågor till
          stats­rådet Ingegerd Wämersson:
        </p>
        <note type="pageNumber">
          6
        </note>
        <pb facs="PDF:5"/>
        <p>
          På vilket sätt avser regeringen att utveckla en policy för hur
          lärares arbetssituation och möjligheter till utveckling skall
          förbättras?
        </p>
        <p>
          Avser regeringen att redan under lärarutbildningen visa på hur
          karri­ärstegar kan utvecklas för lärare?
        </p>
        <p>
          Avser regeringen ge stimulansmedel så att möjligheter för forskning
          parallellt med lärartjänstgöring kan utvecklas också i praktiken?
        </p>
        <pb facs="PDF:6"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
