<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0291">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>energipolitiken</title>
        <author>Ola Karlsson (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:291 av Ola Karlsson (m) till näringsministern om energipolitiken</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_314.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_315.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_316.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Ola Karlsson (m)</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-JKZyQwnfkbK1njmH7h7T4h</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>Anders Sundström</persName>
            <idno>i-5iuSCbAspakd6XhUXCtA5E</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>Björn Rosengren</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-USjzogrmLzuN5919fEzXCx" corresp="i-JKZyQwnfkbK1njmH7h7T4h">
          <date when="1999-04-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5F6BXUt1f366GiBG6uLaAj">
          <note>date unknown</note>
          <name who="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">Björn Rosengren</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-XURbdFsdx9YcEr5DTxSBNG">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-APc3X57mw1dJ9Unwa1MfPN">
          <date when="1998-05-31"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-APc3X57mw1dJ9Unwa1MfPN">
          <ref type="record" target="prot-199899--103">Prot. 1998/99:103</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-JvkaYfkCV3bqPoZeNwqDfR">
            Interpellation 1998/99:291 av Ola Karlsson (m) till näringsministern
            om energipolitiken
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-VSAg84LQjDZTM7Q7A4yHbL">
            Inkom den 27 april : Besvarad den 31 maj Prot. 1998/99:103
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-JyYK5ecDgVaYMWwHqUkTAw">
            Regeringens energipolitik har havererat. Det stora energipolitiska
            be­slutet 1997 byggde på två viktiga fundament, dels avvecklingen
            av kärn­kraften och dels ett omställningsprogram som skulle ersätta
            de först av­vecklade kärnkraftverken. Till följd av ett undermåligt
            beredningsarbete av regeringen har stängningsbeslutet av Barsebäck
            1 tröskats av Rege­ringsrätten i över ett år och Barsebäck fortsätter
            under tiden att producera billig, säker och miljövänlig el, i
            strid med regeringens uttalade målsätt­ning. Även omställningsprogrammet
            har havererat. De effektbegränsande åtgärderna har kostat stora
            pengar utan att ge någon effekt och regeringen tvingas nu själv
            medge att intresset är så begränsat att pengaramen för programmet
            kraftigt reduceras i år. Det står alltmer uppenbart att alterna­tivet
            till kärnkraft är ökad förbrukning av fossila bränslen till skada
            för miljön. Ökad förbrukning av kolkraft från Danmark, Tyskland
            eller Po­len är ett miljöpolitiskt misslyckande. Regeringen har
            även vägrat ge besked om avvecklingens övriga konsekvenser. I
            årets vårproposition saknas ekonomiskt utrymme för stängning av
            såväl det första som det andra aggregatet i Barsebäck. När nu
            energipolitiken havererat måste regeringen ge besked om sin framtida
            energipolitiska strategi.
          </p>
          <p xml:id="i-BNTQLFJ85sGzfuGu8N8dRk">
            Awecklingsbeslutet
          </p>
          <p xml:id="i-2iasvE2CZTdTExcg4bBZK8">
            Riksdagen beslutade våren 1997 i enlighet med regeringens energi­proposition
            att kärnkraften skulle avvecklas med stängning av Barse­bäck 1
            som första offer senast den 1 juli 1998 och Barsebäck 2 senast
            den 1 juli 2001. Avvecklingslagen drevs i december 1997 igenom
            trots starka juridiska protester. Den 5 februari 1998 fattade
            regeringen beslut att rätten att driva kämkraftsreaktorn Barsebäck
            1 skulle upphöra att gälla vid utgången av juni 1998.
          </p>
          <p xml:id="i-PtfqTsSa3Q1sRuMXDecCSQ">
            Barsebäck kraft AB och Sydkraft AB begärde hos Regeringsrätten
            rättsprövning av regeringens beslut. Sydkraft har anmält klagomål
            till EU-kommissionen med anledning av beslutets förenlighet med
            EG- rätten. EU-kommissionen har tagit upp ärendet till behandling.
          </p>
          <p xml:id="i-G7VFCcqGSS5z9G1rcaMwuw">
            Regeringsrätten beslutade den 14 maj 1998 om inhibition av rege­ringens
            beslut om stängning av Barsebäck. Regeringsrättens beslut var
            en lika praktfull som plågsam örfil åt regeringen Persson. Ingen
            svensk regering har tidigare underkänts så tydligt i en så viktig
            fråga av landets högsta juridiska instanser. Att ett regeringsbeslut
            behöver en så grundlig genomgång av landets högsta juridiska instans
            för att bedöma grundlags­enligheten skadar förtroendet för såväl
            regeringens förmåga att fatta beslut som Sverige som rättsstat.
            Om regeringsbeslutet underkänns kvar­står ändå möjligheten för
            regeringen att driva igenom en stängning av en av staten, via
            Vattenfall, helägd reaktor.
          </p>
          <p xml:id="i-WtzpPvj8ajpUrfwURnaCB9">
            Förhandlingskostnader
          </p>
          <p xml:id="i-J4e3Bo4WCgLz8P6e1k8Qut">
            I 1998 års vårproposition drev regeringen igenom ett nytt s.k.
            raman­slag B 11 Ersättning för avveckling av en reaktor i Barsebäcks
            verket
          </p>
          <note xml:id="i-NH7awNzKAQEqu9UTs8sj9Z" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-T1Q1CjsPQDu2xfq4p2HKWM" type="pageNumber">
            315
          </note>
          <note xml:id="i-Dg5EkzjmmCG1GgWhKAczcA" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <p xml:id="i-GiZsshc12VYbe989znTM7j">
            uppfört på 1 miljon kronor, ett belopp som inte ens täcker arvodet
            till den av regeringen anlitade advokatfirman. Redan i dag vet
            vi att mer än 8 miljoner kronor förbrukats i förhandlingskostnader.
            Enligt Näringsde­partementet är statens nedlagda kostnader för
            förhandlingarna med Syd­kraft om Barsebäcksreaktom hittills drygt
            8 miljoner kronor enligt föl­jande.
          </p>
          <p xml:id="i-MFkyZgYkBi94XaNUZQiCaW">
            Rättsprocessen 1 576 221
          </p>
          <p xml:id="i-8KHNMdXQk8XLwm6gkE8YvZ">
            Ekonomisk rådgivning 3 921 803
          </p>
          <p xml:id="i-TJpHFjVwG5kuexSXK81fZa">
            Juridisk hjälp 2 944 968
          </p>
          <p xml:id="i-76wHYwrZnPQprS3wE5nhkj">
            Förhandlare Kaj Janerus 697 471
          </p>
          <p xml:id="i-KZTDNPqQoqsdAqoEyfnmDM">
            Summa 8 442 992
          </p>
          <note xml:id="i-XZP1cUMeN6YhKbW7t9DWUa" type="pageNumber">
            316
          </note>
          <p xml:id="i-DjxY1KYbcWwCzCy4s1HSnj">
            Källa: Riksdagens utredningstjänst januari 1999
          </p>
          <p xml:id="i-V96EwKnksr8cf1wd4mJbsP">
            Om regeringsbeslutet att stänga Barsebäck 1 finner nåd inför
            Rege­ringsrätten skall verket stängas omedelbart. Kravet på ersättning
            till re­aktorägaren skall då fullföljas i enlighet med avvecklingslagens
            krav. Det är inga småsummor det rör sig om för att ersätta reaktorägaren.
            Det handlar om åtskilliga miljarder kronor. Det är kostnader som
            i så fall skall täckas av 1999 års budget och tilläggsbudget.
            Ramanslaget Bli, med 1 miljon kronor står då till förfogande samt
            möjligen den återståen­de budgeteringsmarginalen för 1999 om 1,2
            miljarder kronor. Detta täck­er inte på långt när kostnaderna
            för en reaktor. Enligt 1997 års energipo­litiska beslut skall
            vidare Barsebäck 2 stängas senast den 1 juli 2001. Inte heller
            för stängning av denna reaktor finns några pengar avsatta i ramen
            för utgiftsområde 19 i årets vårproposition.
          </p>
          <p xml:id="i-Ri83xB5gaEZNRoKWt58hx6">
            Omställningsprogrammet
          </p>
          <p xml:id="i-Cr7JyvA3UTUUEx3XaW3L74">
            Den andra hömpelaren i 1997 års energipolitiska beslut är omställ­ningsprogrammet.
          </p>
          <p xml:id="i-TtBLGwxkchZWRTsBxooZvx">
            Totalt 9 miljarder kronor skulle satsas på olika områden för
            att mins­ka elförbrukningen vilket skulle möjliggöra en stängning
            av Barsebäck 2.
          </p>
          <p xml:id="i-Jrh9JSSWwxPuw2k9uJQbr">
            Effekten av omställningsprogrammet kan nu börja utvärderas. Budget
            för 1998, utgiftsområde 21, var 1 841 miljoner kronor medan utfallet
            blev 867 miljoner kronor. Budget för 1999 är 1 681 miljoner kronor
            medan prognosen för utfallet är 1 196 miljoner kronor. Regeringen
            skri­ver själv i årets vårproposition: ”Hittills gjorda uppföljningar
            tyder på att vissa av de åtgärder som ingår i det energipolitiska
            programmet inte leder till den måluppfyllelse som avsetts. Detta
            gäller främst de eleffektmins- kande åtgärderna inom ramen för
            bidrag till minskad elanvändning.”
          </p>
          <p xml:id="i-RAttsEeEwqQKfuPTV8jWe9">
            Stödet på 150 miljoner kronor till byggande av små vattenkraftverk
            hotar naturvärden. Av Sveriges 1 550 vattenkraftverk ger de 1
            200 mins­ta bara 1,5 TWh att jämföra med Barsebäcks 8 TWh. Samtidigt
            förstör dessa 1 200 kraftverk fisket och naturen på lika många
            å-sträckor. En del av satsningen på 1,65 miljarder kronor för
            att minska elanvändningen går till villaägare som byter från elvärme
            till uppvärmningssystem för fossila bränslen. En annan del av
            satsningen på 1,65 miljarder kronor i ener­gistöd går till s.k.
            effektminskningsbidrag till braskaminer. Detta stöd har kritiserats
            av Boverket eftersom det inte leder till minskat effektuttag mellan
            kl. 07.00 och 09.00 på vardagar då belastningen på elnätet är
            som störst. Braskaminerna används i stället på kvällen då efterfrågan
            på el
          </p>
          <p xml:id="i-BKsjrycdtGtygPiLVQheHw">
            ändå är låg. Flera kommuner har dessutom förbjudit vedeldning
            i tätbe­byggda bostadsområden av hälso- och miljöskäl.
          </p>
          <p xml:id="i-VNvgPzwkMYX3eKEf4Dgtoy">
            Försöken med ombyggnad från elvärme till fjärrvärme har visat
            på mycket stora samhällsekonomiska förluster med pay o//1 ti der
            på 70-100 år. Förutom de samhällsekonomiska kostnaderna blir det
            mycket dyrt för de villaägare som till följd av höjda elskatter
            drivs att byta från direkt- verkande el till fjärrvärme.
          </p>
          <p xml:id="i-UyMed1FAMFfRHxrJ9P1ery">
            Miljö och säkerhetseffekter
          </p>
          <p xml:id="i-LCF4GHryJD8WEJLUK3ptM2">
            Allt tyder i dag på att det på kort och medellång sikt är ökad
            import av dansk, tysk och polsk kolkraftsel som kommer att bli
            den huvudsakli­ga ersättningen vid en förtida känkraftsavveckling.
            Den kommer sanno­likt att spädas ut med rysk och litauisk kämkraftsel,
            kalla vinterveckor med förhöjd effekt och ökad risk i kärnkraftverk
            av Tjemobyltyp. För att ersätta Barsebäcks båda reaktorer med
            kolkraft åtgår 6 ton stenkol i mi­nuten med åtföljande dramatiska
            ökning av koldioxidutsläppen. På längre sikt framstår fossilgasen
            som regeringens främsta alternativ. Också den med ökade koldioxidutsläpp
            om den ersätter de svenska kärnkraftverken. Med anledning av ovanstående
            vill jag ställa följande frågor:
          </p>
          <p xml:id="i-BkXz7VVxKv6EBw5Fe4RhvR">
            Vilken är regeringens energipolitiska strategi, frånsett att
            invänta Re­geringsrättens dom?
          </p>
          <p xml:id="i-9ebyGjDJNstGKYserHAk97">
            Har omställningsprogrammet gett sådana minskningar av elanvänd­ningen
            att planerna för en stängning av Barsebäck 2 senast den 1 juli
            2001 ligger fast?
          </p>
          <p xml:id="i-QTbY4pyktoji6HiVdGRob9">
            Vilka ändringar av omställningsprogrammet avser statsrådet föreslå
            för att uppnå bättre effekt?
          </p>
          <p xml:id="i-DrEN3RqB4eRZDNZnPJT2kG">
            Avser statsrådet föreslå några åtgärder som minskar förbrukningen
            av fossila bränslen, såväl inom landet som den indirekta via elimport
            av kolkraft?
          </p>
          <p xml:id="i-RghJXFF2AHpsbiErF3W4ju">
            Vilka kostnader budgeterar regeringen med för den förtida avveck­lingen
            av Barsebäck 1 och 2?
          </p>
          <p xml:id="i-KbuKvVzmK4vzTbi9f1kzub">
            Hur avser regeringen finansiera den förtida avvecklingen av Barse­bäck
            1 och 2?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
