<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0369">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>bostadstillägget</title>
        <author>Mats Odell (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:369 av Mats Odell (kd) till statsrådet Maj-Inger Klingvall om bostadstillägget</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_394.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_395.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Mats Odell (kd)</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>kd</desc>
            </state>
            <idno>i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>statsrådet Maj-Inger Klingvall</persName>
            <idno>i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-EpDC2NhgxoGdCwCDFetM9Y" corresp="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ">
          <date when="1999-04-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-E2Zrf42ttBQzxrpZT1rjpt">
          <note>date unknown</note>
          <name who="i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv">Maj-Inger Klingvall</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-GxkBdkkHLMLyURHit7WjHE">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-DAurtqo3od4FVdYzwFneEs">
          <date when="1998-05-25"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-DAurtqo3od4FVdYzwFneEs">
          <ref type="record" target="prot-199899--099">Prot. 1998/99:99</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-P2CUxLdqvJ6XH8NMAbFULe">
            Interpellation 1998/99:369 av Mats Odell (kd) till statsrådet
            Maj-Inger Klingvall om bostadstillägget
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-45Q6YXr7MxSCATBy747gPW">
            Inkom den 30 april : Besvarad den 25 maj Prot. 1998/99:99
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-EPer19rFgwSr5W16FCakmt">
            Utformningen av bostadstillägget för pensionärer skapar stora
            skill­nader och orättvisor mellan pensionärer med kallhyra och
            för pensionärer där uppvärmningskostnaden ingår i hyran.
          </p>
          <p xml:id="i-89j9RJaEkDuQfPcECWgEQX">
            Bostadstillägget är ett inkomstprövat tillägg till vissa pensionsförmå­ner.
            Dess storlek påverkas av bostadskostnaden och inkomsten. Bo­stadstillägget
            är maximalt 90 % av bostadskostnaden mellan 100 och 4 000 kr per
            månad, vilket innebär att högst 3 510 kr per månad (42 120 kr/år)
            kan betalas.
          </p>
          <p xml:id="i-UBU9hmtWxqMEzUggjDjeDs">
            Eftersom bostadskostnaden i realiteten ser ut på olika sätt i
            olika bo- enden försvåras dock beräkningen av detta tillägg. I
            vissa fall inkluderas uppvärmningskostnaden i hyran och i andra
            fall betalar man endast en kallhyra med uppvärmningskostnaden
            separat. Beräkningen av bo­stadstillägget baseras dock alltid
            på en boendekostnad med uppvärm­ningkostnaden inräknad. När en
            pensionär betalar kallhyra så ser man inte vid uträkningen till
            den faktiska kostnaden för uppvärmning utan i stället används
            en schablon för densamma. Denna schablon fastställs till ett belopp
            per kvadratmeter bostadsyta och år. Schablonen för bostads­kostnad
            inhämtar Riksförsäkringsverket från sju stora elleverantörer för
            att kunna beräkna ett genomsnittligt pris. Eftersom elpriserna
            i dag kraf­tigt varierar kan vissa elpriser ligga långt från medianen.
            Den största orättvisan uppstår sannolikt för de pensionärer som
            betalar kallhyra i eluppvärmda bostäder. Elpriset i schablonen
            avser dock endast hushåll- sel. Mångdubbelt högre blir kostnaden
            för uppvärmningsel som över huvud taget inte räknas in i schablonen.
            I realiteten innebär detta att en person med låg kallhyra och
            hög faktisk uppvärmningskostnad starkt kan missgynnas i förhållande
            till en person där uppvärmningskostnaden ingår i hyran.
          </p>
          <p xml:id="i-7JxPf6SRhK4tP3YzJXDawY">
            Två pensionärer med samma bostadsyta kan således ha helt skilda
            ut­gifter för boendet beroende av bostadstilläggets schablonisering.
            Det kan i enskilda fall leda till en högre boendekostnad med flera
            tusen kronor per år. Eftersom denna brist med bostadstillägget
            normalt drabbar en ekonomiskt svag grupp måste det omedelbart
            ses över. Det enda alterna­tivet som i dag finns för dessa pensionärer
            är att flytta till ett boende där uppvärmningskostnaden inkluderas
            i hyreskostnaden.
          </p>
          <p xml:id="i-5r11VDNqgNFdpZszeH4iCF">
            Många pensionärer som betalar denna högre boendekostnad är, som
            ovan nämnts, pensionärer med de lägsta pensionerna, t.ex. kvinnor
            utan ATP. Om inkomsten för dessa pensionärer understiger skälig
            levnadsnivå efter avdrag för bostadskostnad så skall ett särskilt
            bostadstillägg utgå. Det är försäkringskassan som räknar ut när
            man har rätt till detta särskil-
          </p>
          <note xml:id="i-ALG9sU6pdvCMbqEj22MHQf" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-SZu7wW4Z8NRWPBp79xkvQB" type="pageNumber">
            395
          </note>
          <note xml:id="i-YVB9WbV498JrgxW7uVXHpF" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-TCHa1jqcBENHRepQgMMNMA" type="pageNumber">
            396
          </note>
          <p xml:id="i-LbYzFsVEJm5W3dB9e7ucJi">
            da bostadstillägg. Här kommer dock återigen de pensionärer i
            kläm som har en kallhyra. Eftersom man inte tar i beaktande den
            verkliga kostna­den för uppvärmning för dessa pensionärer, utan
            endast räknar med en schablon, kan således dessa leva under en
            skälig levnadsnivå utan att det uppmärksammas.
          </p>
          <p xml:id="i-TzfVMQ2zjk1PpgXGucCwbs">
            Vad avser statsrådet vidta för åtgärder för att bostadstillägget
            beräk­nas på den faktiska uppvärmningskostnaden som pensionärer
            med kall­hyra har?
          </p>
          <p xml:id="i-CG4nSCMppBuXYY5PTZu2RS">
            Vad avser statsrådet vidta för åtgärder så att det särskilda
            bo­stadstillägget inträder vid en korrekt beräkning av de faktiska
            ekonomis­ka levnadsförhållandena?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
