<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0009">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:9</head>
        <author who="unknown">Ingvar Eriksson (m)</author>
        <minister who="unknown">jordbruksministern</minister>
        <topic>situationen inom livsmedelsbranschen</topic>
        <docDate when="1998-10-20">Inkom den 20 oktober</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--014.xml" when="1998-11-12" status="answered">Besvarad den 12 november, Prot. 1998/99:14</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:9 av Ingvar Eriksson (m) till jordbruksministern
          om situationen inom livsmedelsbranschen
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 20 oktoberBesvarad den 12 november Prot. 1998/99:14
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Regeringen har i regeringsförklaringen den 6 oktober, än en gång
          framhållit lantbruket som en framtidsnäring och att man syftar
          till ett konkurrenskraftigt jordbruk. Man talar om att jordbruket
          skall ges villkor som är likvärdiga andra näringars. Däremot glömmer
          man bort att likvär­digheten också måste gälla i förhållande till
          motsvarande konkurrenter i övriga EU-länder. Detta är av avgörande
          betydelse såväl för jordbrukets råvaruproduktion som för livsmedelsindustrins
          möjligheter till utveckling och expansion.
        </p>
        <p>
          Dagens situation inom livsmedelsbranschen är alarmerande då lön­samheten
          sjunker kraftigt. I vissa fall som exempelvis inom slaktsvins-
          produktionen är den helt obefintlig för närvarande.
        </p>
        <p>
          Påfrestningarna är mycket stora, inte minst för den som nyinvesterat
          och satsat på framtiden.
        </p>
        <p>
          Risken är nu stor att, om ingen snabb förändring sker, produktionen
          i Sverige kommer att sjunka kraftigt vilket leder till friställningar
          och arbetslöshet inom såväl råvaruproduktionen som inom livsmedelsindust­rin.
          Svenska produkter ersätts då av import.
        </p>
        <p>
          Jordbruket och livsmedelsindustrin lever och verkar numera inom
          en öppen marknad och därmed i en tuffare konkurrens än tidigare.
          Detta är en självklarhet som också accepteras inom branschen.
        </p>
        <p>
          Lika självklart borde det däremot rimligen vara att branschen
          får chansen att konkurrera under likartade villkor. Så är det
          dock inte i dag. De skatter och avgifter som belastar den svenska
          råvaruproduktionen har oftast inte sin motsvarighet i konkurrentländerna
          varför konkurrensen snedvrids till svenska producenters nackdel.
          Detta leder ofrånkomligen till ökad olönsamhet och risk för ökad
          arbetslöshet.
        </p>
        <p>
          Jag vill här nämna ett enda exempel på omrimligheter. Den danska
          bonden betalar i dag ca 190 kr i skatt per m3 dieselolja. Motsvarande
          skatt i Sverige uppgår till ca 2 650 kr per m3.
        </p>
        <p>
          Mot bakgrund av dagens pressade ekonomiska situation inom bran­schen
          är det synnerligen angeläget att den konkurrenssnedvridning som
          klart påtalats även i den s.k. Björkska utredningen En livsmedelsstrategi
          för Sverige SOU 1997:167 snarast elimineras.
        </p>
        <p>
          Det är anmärkningsvärt att regeringen inte kommer med några förslag
          i årets budget, som tar upp utredningens förslag.
        </p>
        <p>
          Alternativet till förslag om sänkt diesel- och elskatt liksom
          en sänk­ning av mineralgödselskatten m.m. är en hotande ökning
          av arbetslöshe­ten inom livsmedelsbranschen och det i en nära
          framtid.
        </p>
        <p>
          Detta har Sverige inte råd med!Målsättningen att hela Sverige
          skall leva hotar att bli enbart ett öns­ketänkande.
        </p>
        <p>
          Man kan undra om regeringen är klart medveten om den aktuella
          si­tuationen inom livsmedelsbranschen.
        </p>
        <note type="pageNumber">
          10
        </note>
        <pb facs="PDF:9"/>
        <p>
          Vilka åtgärder avser statsrådet vidta som motverkar den nuvarande
          hotsituationen och bidrar till de positiva signaler som är en
          nödvändighet om livsmedelsbranschen skall kunna utvecklas till
          en framtidsnäring i Sverige?
        </p>
        <pb facs="PDF:10"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
