<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0219">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:219</head>
        <author who="unknown">Margareta Viklund (kd)</author>
        <minister who="unknown">utrikesmi­nistern</minister>
        <topic>Sierra Leone</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:219 av Margareta Viklund (kd) till utrikesmi­nistern
          om Sierra Leone
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 17 marsBesvarad den 27 april Prot. 1998/99:86
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          I flera av Afrikas länder har situationen stabiliserats. Om än
          med stor vånda och många bakslag fortskrider den demokratiska
          processen på många håll. Men blodiga krig sätter skräck i människor
          och slår ned hoppet om fred och frihet. En del av krigen kan karakteriseras
          som klan­krig, medan andra kan vara krig med etnisk rensning som
          både mål och medel. Politiska bedömare karakteriserar krigen som
          gangster- och/eller maffiakrig. Den gemensamma nämnaren är ändå
          att erövra makt.
        </p>
        <p>
          En av Nelson Mandelas målsättningar har varit att göra Sydafrika
          till en modell och ett föredöme för det övriga Afrika. Till viss
          del har han lyckats. Men våldet och ohyggligheterna i både hans
          och andras länder förskräcker.
        </p>
        <p>
          Den bild som i dagarna exempelvis målas upp av situationen i
          Sierra Leone är som hämtad ur ett skräckscenario som man inte
          trodde existera­de. Våldet och ondskan är obeskrivlig och ofattbar.
          Ordföranden i orga­nisationen Läkare utan gränser, nyss hemkommen
          från Sierra Leone, berättar att för cirka två månader sedan invaderades
          staden Freetown av rebellerna. Tusentals trähus brändes ned. Invånarna
          blev innebrända eller utkommenderade på gatorna där de lemlästades
          av barnsoldater. Extre- mitetsstympning med yxa är inget ovanligt
          i dagens Sierra Leone.
        </p>
        <p>
          Många av bamsoldatema har tvingats att döda sina föräldrar eller
          stympa sina syskon. Efter det har de blivit kapabla till vad som
          helst. De utnyttjas till hundra procent av gangstersoldatema.
          När de blivit bestulna på sin moral går de fram som mördarmaskiner.
        </p>
        <p>
          Sierra Leones naturrikedomar har blivit landets förbannelse.
          Striderna gäller framför allt kontrollen över diamant- och bauxitfyndigheterna.
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber">
          235
        </note>
        <pb facs="PDF:234"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <p>
          Landet är drabbat av en brutal ekonomisk utveckling som inte
          tar något moraliskt ansvar medan världen står handfallen inför
          den nya konfliktut­vecklingen. Trots att FN beslutat om vapenembargo
          flödar ändå vapen in i landet i stora mängder.
        </p>
        <p>
          Mina frågor till utrikesministern är:
        </p>
        <p>
          - Hur planerar regeringen att genom FN och andra internationella
          or­gan få ett stopp på det fruktansvärda massdödandet och massakreran­det
          av människor i Sierra Leone?
        </p>
        <p>
          - På vilket sätt avser regeringen medverka till att rekryteringen
          av bamsoldater i Sierra Leone stoppas inte bara i teorin utan
          i praktisk handling?
        </p>
        <p>
          - Vilka initiativ kommer regeringen att ta för att hjälpa de
          bam som tjänstgör och tjänstgjort som bamsoldater i Sierra Leone
          till ett män­niskovärdigt liv?
        </p>
        <p>
          - Hur kan regeringen medverka till en världsopinion mot det fruktans­värda
          våldet i Sierra Leone?
        </p>
        <pb facs="PDF:235"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
