<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0114">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>reservkraftsproduktionen i det svenska elsystemet</title>
        <author>Johnny Gylling (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:114 av Johnny Gylling (kd) till näringsministern om reservkraftsproduktionen i det svenska elsystemet</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_122.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_123.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_124.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_125.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Johnny Gylling (kd)</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>kd</desc>
            </state>
            <idno>i-PsSysCdjrkuVBAo163T4KM</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>Anders Sundström</persName>
            <idno>i-5iuSCbAspakd6XhUXCtA5E</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>Björn Rosengren</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-HYFxNiJwvK2jv6tuELf5se" corresp="i-PsSysCdjrkuVBAo163T4KM">
          <date when="1999-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-D7SK8QCAWQ8LfyxbX1TcM1" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-2TLJxTbNx72U2R5j2x6FVA">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-FE6KtQTsvwft2xht565Bgt">
          <date when="1999-03-02"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-FE6KtQTsvwft2xht565Bgt">
          <ref type="record" target="prot-199899--061">Prot. 1998/99:61</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-VxoqtxUsNGtg3W95ipxGwf">
            Interpellation 1998/99:114 av Johnny Gylling (kd) till näringsministern
            om reservkraftsproduktionen i det svenska elsystemet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-SRAdntryyom8Voo5QYG7Yf">
            Inkom den 26 januari : Besvarad den 2 mars Prot. 1998/99:61
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-U1rpTieC5kgyVVFVY9nxVd">
            Reservkraftsproduktion i det svenska elsystemet
          </p>
          <p xml:id="i-GhSEqikapGJbtDvXDvANa">
            Den 15 januari presenterade Energimyndigheten och Svenska Kraft­nät
            sin rapport (nedan omnämnd ”rapporten”) till regeringen om tillgång­en
            till reservkraftsproduktion i det svenska elsystemet. Enligt min
            me­ning lämnar rapporten många frågor efter sig. Därför undrar
            jag vad regeringen kommer att göra med anledning av denna rapport.
          </p>
          <p xml:id="i-9LhjNAxjB8nC7uBkQDu9jQ">
            När elmarknaden avreglerades togs ingen hänsyn till reservkraftspro­duktionen.
            En konsekvens av detta har blivit att man runtom i landet stängt
            av de flesta kondenskraftverk eller ”lagt dem i malpåse”. Nu åter­står
            endast ett aggregat vid Karlshamnsverket vars ägare redan tidigare
            beslutat stänga övriga två tredjedelar av kraftverket. Av Energimyndig­hetens
            rapport att döma framstår det som naturligt att även den återståen­de
            delen av Karlshamnsverket stängs av. Det innebär i så fall, enligt
            min mening, ett slöseri utan motstycke. Nyligen har nämligen Karls­hamnsverket
            installerat rökgasrening för ca 500 miljoner kronor och är i dag
            ett av världens renaste kraftverk.
          </p>
          <p xml:id="i-3Ww4ZPWeHJbidPcKY7BHjv">
            Import av el
          </p>
          <p xml:id="i-AeTN1gKq23c1eRZa93ZU8Y">
            ”Det är Energimyndighetens bedömning att det finns förutsättningar
            för att importera den kraft som behövs” (rapporten).
          </p>
          <note xml:id="i-NCiT3KhxdmYHmhDjppk3jA" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-DUatvy8CmqUXjZu9cxMyN3" type="pageNumber">
            123
          </note>
          <note xml:id="i-TeVaAbgjAkSD6rU8rmRsE1" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <p xml:id="i-VgvunqrWmqf2VBCjmmhscZ">
            Polen - skall kunna exportera el till Sverige genom Swe-Pol-Link
            som ej är klar förrän år 2000.
          </p>
          <p xml:id="i-W5BQGnnpRwrN5PQ5GyQgnz">
            Tyskland - skall kunna exportera el till Sverige om man genomför
            nätförstärkningar.
          </p>
          <p xml:id="i-BTf3hm93EtX4YnHJrDvd6V">
            Finland - har lagt reservkraftverk i malpåse. Rapporten hänvisar
            till diskussioner om en eventuell gasledning från Finland genom
            Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-Ve3mUS3P2J7ihsVfi1KUZR">
            Danmark - har beslutat att minst fem äldre kolkraftverk skall
            stängas av till år 2000.
          </p>
          <p xml:id="i-PPfffDuJ15UwuwY2UKkytB">
            Norge - kapaciteten byggs ut, men främst för att kunna öka inmat­ningen
            till Norge. Norge har för övrigt beslutat prioritera den inhemska
            försörjningen vilket innebär att man kan koppla bort utländska
            förbindel­ser vid problem.
          </p>
          <p xml:id="i-WsdE6NVDprWoyXvNNfLf9">
            Rapporten slår fast när det gäller nordiskt samarbete inom elförsörj­ningen
            att ”skillnaderna mellan länderna är för stora för att vi ska
            vara mogna för en nordisk lösning”.
          </p>
          <p xml:id="i-64TiAGxACtGu3op2kytPP4">
            Miljöaspekter
          </p>
          <p xml:id="i-B2LjKLTsNG9LnELYrPZuQR">
            De nya reningssystemen på Karlshamnsverket block 3 innebär att
            ut­släppen av försurande ämnen kan hållas långt under givna gränsvärden
            och att de är lägre än motsvarande utsläpp från de flesta biobränsleeldade
            anläggningar.
          </p>
          <p xml:id="i-7QDU2u9sg3MuwSpuAw91gc">
            Får vi renare el från Polens och Danmarks kolkraftverk?
          </p>
          <p xml:id="i-Qv3pC8WMzXydXe3iKaorXp">
            Kostnadsaspekter
          </p>
          <p xml:id="i-PLKqf3wdjqhvDFkU2sDJQN">
            Enbart torrårsimport motsvarande 10 % mindre vattenkraftsproduk­tion
            än de normala 65 TWh, innebär en ökande miljökostnad på ca 1 miljard
            kronor per år mätt med svenska svavel- och kväveoxidavgifter,
            när den kommer från äldre, orenade kolkraftverk i stället för
            några av de stängda reservkraftverken i Sverige. Räknat med ett
            torrår vart tionde år, så blir kostnaden ca 100 mkr per år, vilket
            täcker de fasta kostnaderna för att bibehålla en del av svensk
            reservkraft. Kostnaden för Polenkabeln är ca 2 miljarder kronor.
            Svenska intressen (läs staten) äger 99 % i andelar och polska
            intressen endast 1 %. Ett nästan 100-procentigt risktagande från
            svensk sida. Enligt pressmeddelande kan Svenska Kraftnät åta sig
            att bygga fler kablar om det behövs för att täcka kraftbehovet
            i Sverige. Är detta samhällsekonomiskt försvarbart?
          </p>
          <p xml:id="i-27LSbBcCbGidwLJ7zZRxBx">
            Det har sagts i pressmeddelande till rapporten ”inga statliga
            subven­tioner till olönsamma kraftverk”. Det antyds därmed felaktigt
            att staten i dag subventionerar t.ex. Karlshamnsverket. Sanningen
            är ju i stället den att de elkonsumenter som handlar av Karlshamnsverkets
            ägare (Sydkraft, Gullspång, Stora) är med och betalar reservkraftskostnaden
            för alla el­konsumenter i landet. Det är naturligtvis detta som
            gjort att ägaren nu bestämt sig stänga av kraften så att man kan
            konkurrera på samma vill­kor. Enligt min mening är detta ett ”systemfel”
            i avregleringen av el­marknaden. Det är rimligt med en viss ”försäkringskostnad”
            så att vi får säkrat en inhemsk reservkraft vid höglastproblem
            och vid störningar. Det torde röra sig om några tior per år för
            varje elkonsument.
          </p>
          <note xml:id="i-SGNsAmPQJvZ4mYeAtYMZ9V" type="pageNumber">
            124
          </note>
          <p xml:id="i-VBCxYz2sXqD1acsnnLkDef">
            Bortkoppling
          </p>
          <p xml:id="i-DD5xtNcToQSwKy5o5kspaC">
            I rapporten talas om ”roterande bortkoppling”. Det innebär att
            Svens­ka Kraftnät har rätt att beordra bortkoppling av områden
            i Sverige mot­svarande en mindre stad i taget. Då uppstår ju följdfrågor:-
            Hur skall detta prioriteras?- Vem skall betala de kostnader som
            uppstår?- Vem ansvarar för olägenheterna som uppstår?
          </p>
          <p xml:id="i-6XkpftJTKNHGBL6ass9NRp">
            Rapporten talar också om att viss del av Sveriges industri är
            beredd att gå ned på tomgång i elförbrukningen vid kortare tillfällen.
            Samma följdfrågor som ovan uppstår.
          </p>
          <p xml:id="i-UjeddmSMtLZwofdyia6d8t">
            Svaret rapporten ger är ”De juridiska och ekonomiska konsekvenser­na
            av denna åtgärd är otillräckligt kända”. ”Endast i efterhand,
            via avräk­ningen, kan ett ekonomiskt ansvar utkrävas.”
          </p>
          <p xml:id="i-QRqD2iS2KYE9kq2sBCfmcR">
            Ny modell
          </p>
          <p xml:id="i-96mAGTXxKUy4abx2fHGmqy">
            Om Sverige hade en inhemsk reservkraftsproduktion, inte minst
            av beredskapsskäl, kunde man lägga de fasta kostnaderna på avgiften
            likt den nätavgift alla konsumenter betalar i dag. Vi skulle då
            känna oss be­tydligt mera trygga än att förlita oss på utländska
            leverantörer som dess­utom, likt Norges fall, kan friskriva sig
            skyldigheten att leverera el till utlandet vid inhemska problem.
            Vad är då alla kablar värda? Även mil­jömässigt står sig ett modernt
            oljekraftverk mycket bättre än föråldrade kolkraftverk. Det gäller
            såväl utsläpp av försurande ämnen som koldi­oxid.
          </p>
          <p xml:id="i-BLLA1JWVKKEH6UkZhcQYG1">
            Vem tror att det är gratis att försäkra sig om reservkraftskapacitet
            i utlandet? Hur skall det betalas?
          </p>
          <p xml:id="i-5atLARmHcVKBYfjzCY4Eq7">
            Gemensam nordisk lösning?
          </p>
          <p xml:id="i-T75TNsTwaX2uHX5ki7Hggc">
            Rapporten föreslår en gemensam nordisk lösning för reservkraftspro-
            blematiken. Borde vi inte försöka åstadkomma att de bäst miljöanpassade
            svenska reservkraftverken blir en del av den lösningen?
          </p>
          <p xml:id="i-Y11CFHjjqHnHXNmvqf4btz">
            Min förhoppning är nu att regeringen tar sitt förnuft till fånga
            och förändrar modellen för svensk reservkraft. Rapporten förklarar
            hur svårt det är att starta ett kondenskraftverk som lagts i malpåse.
            Tiden för de svenska reservkraftverken rinner ut.Med anledning
            av vad jag ovan beskrivit, ställer jag följande samman­fattande
            frågor till näringsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-N1zfqo4dWiD8H6UYieEuc1">
            1. Med anledning av rapporten, vad avser regeringen att göra
            för att i framtiden försörja Sverige med reservkraft?
          </p>
          <p xml:id="i-VYqtsXis4gbxd9mfLAiytp">
            2. Vad avser regeringen att göra för att minska de miljöpåfrestningar
            som uppstår när man kopplar bort den svenska reservkraften till
            för­mån för den importerade?
          </p>
          <p xml:id="i-B8XUMW3YcNqXtdXbexkW5H">
            3. På vilken nivå avser regeringen att lägga kostnaden för reservkraft?
          </p>
          <p xml:id="i-P9Pq9McYJABJi8HyistJvS">
            4. Vad avser regeringen att vidta för åtgärder om reservkraften
            inte räcker till?
          </p>
          <note xml:id="i-MPdVCL9irNHsj8ZXyiukhE" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-3nr4zMueX1cnHJrBavBbk9" type="pageNumber">
            125
          </note>
          <note xml:id="i-P8wYfXdFpt2YyPZTLHRy2s" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-F3KyLoaS9Qr2PMMF9pAzSj" type="pageNumber">
            126
          </note>
          <p xml:id="i-BS3Ln3netaGfn28eQaKos">
            5. Avser regeringen att ompröva modellen för svensk reservkraftsför-
            sörjning?
          </p>
          <p xml:id="i-SJ7PeKxiCHn2t7a8e1YND7">
            6. Är ministern beredd att verka för en miljövänlig, inhemsk
            reserv­kraftsproduktion som kan ingå i den nordiska lösningen?
            I så fall, är ministern beredd att verka för att Karlshamnsverket
            inte läggs i mal­påse?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
