<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0311">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:311</head>
        <author who="unknown">Åsa Torstensson (c)</author>
        <minister who="unknown">näringsministern</minister>
        <topic>vidgat åtgärdsprogram inom EU:s strukturfondsprogram</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:311 av Åsa Torstensson (c) till näringsministern
          om vidgat åtgärdsprogram inom EU:s strukturfondsprogram
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 29 april Återtagen
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          För skärgårdens del är det viktigt, liksom för hela Sverige,
          att skapa en hållbar utveckling byggd på långsiktiga och robusta
          förutsättningar för att en fortsatt levande skärgård skall bli
          möjlig. Det är viktigt för den svenska skärgården att på lokal
          nivå kunna finna och skapa sina egna förutsättningar för långsiktig
          tillväxt. Ett samhälle är inte levande och överlever inte med
          en gästande befolkning enbart under sex veckor om året. Ett mycket
          viktigt redskap för skärgårdsbefolkningen i syfte att återta initiativ
          och utvecklingstankar för sin egen bygd har EU:s struktur­fonder
          varit.
        </p>
        <p>
          Att se skärgården som ett sammanhållet och utvidgat område är
          mycket viktigt för att nå denna långsiktighet. I den regionalpolitiska
          propositionen 1997/98:62 konstaterar regeringen att den svenska
          skär­gården är unik och att skärgården har speciella problem och
          att den bör
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber">
          337
        </note>
        <pb facs="PDF:336"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1998/99:1-370
        </note>
        <note type="pageNumber">
          338
        </note>
        <p>
          behandlas som ett sammmanhället område. Detta bekräftades genom
          att skärgården blev ett 5 b-område.
        </p>
        <p>
          Inom ramen för EU:s strukturfondsprogram är definitionen av skär­gård
          ”öar utan fast landförbindelse”. I den nationella regionalpolitiska
          planeringen har skärgården definierats som inte bara öar utan
          fast land­förbindelse utan också innefattat delar av det kustnära
          fastlandet och ”stödjepunkter” utmed kusten som t.ex. mindre samhällen.
          Detta synsätt bygger på att de olika delarna i skärgården inte
          enbart har naturmiljön gemensamt utan också de näringsgeografiska,
          kulturgeografiska och traditionella förhållandena. Det är angeläget
          att det på alla nivåer som i det regionala, i det nationella och
          europeiska skärgårdsarbetet arbeta för detta vidgade skärgårdsbegrepp.
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder kommer näringsministern vidta för att den svenska
          skärgården skall ges förutsättningar att erhålla strukturfondsstöd
          med det vidgade begreppet innebärande landfasta stödpunkter?
        </p>
        <pb facs="PDF:337"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
