<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0317">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>plan för inträde i euron</title>
        <author>Fredrik Reinfeldt (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:317 av Fredrik Reinfeldt (m) till finansministern om plan för inträde i euron</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_342.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_343.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Fredrik Reinfeldt (m)</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-XgRZtFgzPDL7KcwsDvGVej</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>Erik Åsbrink</persName>
            <idno>i-76vYpYSFxb4errTa7fe3WJ</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>Bosse Ringholm</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3thW19kz6ieUp5rYjetLM2" corresp="i-XgRZtFgzPDL7KcwsDvGVej">
          <date when="1999-04-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-hK5wmjL4QdSmNekcLiD6a" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-A6g1ksZjfGzr35wRyt799F">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KchmCdw2tHu5JyC8ot3T74">
          <date when="1998-05-31"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-KchmCdw2tHu5JyC8ot3T74">
          <ref type="record" target="prot-199899--103">Prot. 1998/99:103</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-NSvE4WLPbUNGyxURbGc5if">
            Interpellation 1998/99:317 av Fredrik Reinfeldt (m) till finansministern
            om plan för inträde i euron
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-X2LDt8Byb7EvtZvCVEeFjz">
            Inkom den 29 april : Besvarad den 31 maj Prot. 1998/99:103
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-PcpRWTn5G3HvY6XaQU4aHj">
            Sveriges läge i förhållande till eurovalutan är unik i EU:s medlem-
            skapskrets. Elva av de femton medlemsländerna godkändes för att
            och valde också att inträda i EMU:s tredje fas vid årsskiftet.
            Av de fyra medlemsländer som står utanför har Grekland uttalat
            en tydlig politisk vilja att komma med. Kvalificerade bedömare
            menar i dag att Grekland kan komma att bli första nästa land som
            träder in i euroområdet. Grek­lands egna planer riktas mot ett
            inträde från den 1 januari 2001. I Dan­mark finns tydliga opinionsmätningar
            som pekar på en folklig vilja att ompröva det framförhandlade
            undantaget för Danmark att kunna stå utanför. Danmark har också
            valt att knyta sin valuta till den nya växel­kursmekanismen ERM
            2.
          </p>
          <p xml:id="i-3ymtwWq8tzBzbw49p64sPW">
            Störst betydelse har i den svenska debatten fästs vid hur Storbritanni­en
            agerar. Även i detta fall finns nu en tydlig politisk viljeinriktning
            uttalad. Största möjliga valfrihet skall åstadkommas, inte genom
            att pas­sivt avvakta utan genom att på alla områden genomföra
            en kvalificerad förberedelse för ett möjligt deltagande. På högsta
            politiska nivå har framtagits en national changeover plan som
            mycket tydligt signalerar behovet av att den offentliga verksamheten
            ligger först i förberedelserna. I planen utpekas tidsutdräkten
            för ett fullständigt inträde i euron till 40 månader. Särskilt
            intressant är att den s.k. kvalificerade förberedelseti­den, från
            ett definitivt beslut fram till introduktionen av sedlar och mynt
            är beräknad till 24-30 månader. Detta sägs dessutom bara vara
            möjligt om verkliga och noggranna förberedelser har gjorts.
          </p>
          <p xml:id="i-VQnEa5G4oKoPWJVuSbfoow">
            I Sverige fattade riksdagen den 5 december 1997 ett tidtabellsbeslut.
            Vi skulle inte medverka från start utan skulle först senare ta
            slutlig ställ-
          </p>
          <note xml:id="i-2f2ZcJ4hSbUrEgDqywcHXr" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-BPHPGa6nLE4QBqaDWXzxjE" type="pageNumber">
            343
          </note>
          <note xml:id="i-FauSwgviA5szYGV68CZyMu" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-H9x3wJv7tgJQpXGHyYvERy" type="pageNumber">
            344
          </note>
          <p xml:id="i-SEs4Q4fTFBxMb6QBAv2dN">
            ning till ett svensk deltagande. Riksdagsmajoriteten uttryckte
            inte vid detta tillfälle, ej heller senare, någon åsikt om ifall
            det kunde anses önsk­värt att Sverige deltog eller inte. Allt
            sköts på framtiden. Samtidigt sades att förberedelser i syfte
            att skapa handlingsfrihet senare ändå skulle inle­das.
          </p>
          <p xml:id="i-668NpNS5ZoNhp8dF7CxS4t">
            Ansvaret för förberedelsearbetet har sedan i form av olika arbets­grupper
            kommit att läggas på dels Finansdepartementet och dels på Statskontoret.
            Därefter har mycket lite hänt. Statskontoret skriver i en rapport
            till regeringen daterad den 26 februari 1999 om de fyra främsta
            hindren för intensifierade förberedelser:- ”tydliga krav saknas,-
            finansieringen är oklar,- nödvändiga regeländringar saknas,- ansträngt
            arbetsläge/kompetensbrist’’.
          </p>
          <p xml:id="i-UKbotG1x95fH2KYeaeogHG">
            Det nämns att många myndigheters bedömningar av resursbehov och
            kostnader för eurointrädet är mycket osäkra. Vidare skriver Statskonto­ret:
          </p>
          <p xml:id="i-5EHdVxrf4RLapJwFoa6R6K">
            ”Förberedelser skulle behöva igångsättas med utarbetande av förslag
            till lagändringar och med myndighetsvisa fördjupade analyser av
            IT- systemen och med genomförande av sådana åtgärder som syftar
            till att korta den kvalificerade förberedelsetiden.
          </p>
          <p xml:id="i-HtNPRKpdkPJXgyRUuCvFjS">
            En noggrann och systematisk rapportering om det pågående förbere­delsearbetet
            vid myndigheterna skulle behövas.
          </p>
          <p xml:id="i-2Dtm6Ec2jqHPprK7W6KDUi">
            Tempot i förberedelserna behöver ökas.”Frånvaron av konkreta
            förberedelser innebär att Sverige i praktiken avhänder sig den
            handlingsfrihet som riksdagsbeslutet i december 1997 ansåg nödvändig.
            I Storbritannien beräknas den kvalificerade förberedel­setiden
            trots ett helt annat förberedelsearbete till drygt två år. I Sverige
            är uppfattningarna oklara och osäkra, en del nämner förberedelsetider
            på ned till 12 månader, men vilken realism ligger egentligen i
            det?
          </p>
          <p xml:id="i-35wkqZe5okcWGcG3eF7vmn">
            Min fråga till finansministern blir därför:
          </p>
          <p xml:id="i-AwVdG3xEJLTsZDc5a9X4bJ">
            Är finansministern beredd att svara för om regeringen är beredd
            att framarbeta en nationell övergångsplan, för att förkorta den
            kvalificerade förberedelsetiden, för ett möjligt framtida eurointräde?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
