<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0314">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:314 av Åke Sandström (c) till näringsministern
          om starta-eget-bidrag och begreppet vilande företag
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 29 april Besvarad den 31 maj Prot. 1998/99:103
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          För två personer vilka båda är arbetslösa och står till arbetsmarkna­dens
          förfogande, men den ene uppbär a-kasseersättning som starta-eget-
          bidrag och den andre uppbär a-kasseersättning, men har ett s.k.
          vilande företag, gäller helt olika villkor och förutsättningar.
        </p>
        <p>
          Den arbetslöse som erhåller starta-eget-bidrag får i princip
          syssla med allt som har med en företagsstart att göra.
        </p>
        <p>
          Marknadsundersökningar, ta fram trycksaker och prototyper, tillverka
          alster, ställa ut på mässor etc.
        </p>
        <p>
          Den arbetslöse som har ett registrerat vilande företag får formellt
          sett inte göra någonting annat än betala räkningar enligt besked
          från en fack­lig organisation. Detta trots att denna person kan
          ha mycket större förut­sättningar att efter en planeringsperiod
          återuppta företagsverksamhet, jämfört med den andre personen i
          detta exempel.
        </p>
        <p>
          Denna regeltolkning hämmar både innovationer och företagsutveck­ling.
          Det borde vara möjligt att finna en lösning på detta problem,
          både med hänsyn till gällande regler om att stå till arbetsmarknadens
          förfo­gande samt till konkurrensaspekten som kan uppstå vid verksamhet
          i ett vilande företag.
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder är ministern beredd att vidta för att mildra dessa
          skill­nader som ovan beskrivits?
        </p>
        <pb facs="PDF:339"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
