<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0163">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:163</head>
        <author who="unknown">Per-Samuel Nisser (m)</author>
        <minister who="unknown">miljöministern</minister>
        <topic>kalkning av sjöar och vattendrag</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:163 av Per-Samuel Nisser (m) till miljöministern
          om kalkning av sjöar och vattendrag
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 11 februariBesvarad den 16 mars Prot. 1998/99:69
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <note type="margin">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <p>
          Under innevarande år, 1999, har regeringen minskat anslagen för
          kalkning av försurade sjöar och vattendrag. Det är mycket olyckligt
          att
        </p>
        <note type="pageNumber">
          181
        </note>
        <pb facs="PDF:180"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber">
          182
        </note>
        <p>
          regeringen väljer att inte satsa de resurser som krävs på denna
          viktiga miljöförbättring. Kalkning av sjöar har pågått i många
          år. Vattendragens miljö har förbättrats och vi har fått kunskap
          om att kalkning behövs för att hålla vattendrag i balans mot försurning.
          Att ej ge tillräckliga resurser har negativ påverkan på vattendrag,
          vattentäkter och biologisk mångfald och medför minskad möjlighet
          till fiske på grund av minskad reproduk­tion, minskad turism m.m.
          Det är viktigt att kalkningsprojekt som nu pågår ej avbryts. Det
          tar många år att reparera de skador som uppstår.
        </p>
        <p>
          Regeringens, Vänsterpartiets och Miljöpartiets handlande är olyckligt
          för hela landet och ett svek mot miljön.
        </p>
        <p>
          Det är även ologiskt av regeringen att minska satsningen på kalkning,
          samtidigt som man vill förtidsavveckla kärnkraften. Tas kärnkraften
          bort ersätts den med stor sannolikhet med fossila bränslen: kol,
          olja och gas. Förbränning av fossila bränslen medför utsläpp som
          ökar försurningen. Med detta scenario borde man i stället avsätta
          mer resurser för kalkning.
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder avser miljöministern vidta för att förhindra att
          pågåen­de kalkningsprojekt avbryts?
        </p>
        <p>
          Är miljöministern beredd att satsa mer resurser för kalkning
          av sjöar och vattendrag?
        </p>
        <pb facs="PDF:181"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
