<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0312">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:312</head>
        <author who="unknown">Birgitta Sellén (c)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Ulrica Messing</minister>
        <topic>dopning och EU</topic>
        <docDate when="1999-04-29">Inkom den 29 april</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--095.xml" when="1999-05-18" status="answered">Besvarad den 18 maj, Prot. 1998/99:95</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:312 av Birgitta Sellén (c) till statsrådet
          Ulrica Messing om dopning och EU
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 29 april Besvarad den 18 maj Prot. 1998/99:95
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-B1sUyCHSmQBnYcLuj2ZBaK">
          År 1994 blev folkhälsa ett formellt samarbetsområde i EG, i och
          med antagandet av unionsfördraget. I den s.k. folkhälsoartikeln
          (artikel 129) sägs att gemenskapen skall bidra till att säkerställa
          en hög hälsoskydds- nivå för människor genom att främja samarbetet
          mellan medlemsstaterna och vid behov stödja deras insatser.
        </p>
        <p xml:id="i-N8KajYnTpK2cDgndJWqdVS">
          Att utöva idrott är positivt för hälsan, men idrott omfattas
          inte av för­draget och därför har heller ingen gemenskapspolitik
          förutsetts.
        </p>
        <p xml:id="i-V2jEY2f68C62MFC2W5rSD8">
          Under det österrikiska ordförandeskapet har idrotten och EU diskute­rats.
          Vid Europeiska rådets möte i Wien 1998 antogs ett dokument om
          idrottens sociala betydelse. Rådet diskuterade också allvaret
          med dop­ning inom idrotten, som påverkar folkhälsan negativt.
          Det beslöt att nå­got måste göras på EU-nivå. I vår kommer EU:s
          idrottsministrar att träf­fas för första gången, för att planera
          frågor som skall tas upp vid rådets möte i december 1999. Rådet
          kommer då att diskutera inriktningen på idrottsstrukturen och
          hur man skall upprätthålla idrottens sociala funktion inom ramen
          för gemenskapen. Då bör det vara läge att ta upp kampen mot dopning
          och försöka få till stånd en samordning av de olika med­lemsländernas
          åtgärder mot dopning.
        </p>
        <p xml:id="i-SWwa7ya5xwyrzu8kE77uNT">
          Sveriges riksdag har i december 1998 tagit ett betänkande (1998/99:SoU5)
          som handlar om kontroll av bl.a. dopning. I det betän­kandet finns
          många beslut, som även bör vara överförbara till medlems­länderna
          inom EU. I betänkandet talas om att det finns skäl till att krimi­nalisera
          bruket av dopningsmedel. En kriminalisering innebär en marke­ring
          att icke-medicinsk användning av dopningsmedel är socialt oaccep­tabel.
          Det kan också ha ett psykologiskt värde och en preventiv funktion
          bland de som överväger att använda dopningsmedel.
        </p>
        <p xml:id="i-U9NpjAUSHNrX4TgKguNDna">
          Med hänvisning till det anförda vill jag ställa följande frågor
          till id­rottsministern:
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_338.pdf"/>
        <p xml:id="i-Y1uXrLe53zFWXjBLbKCUri">
          1. Ämnar idrottsministern ta initiativet till en diskussion om
          dopnings- problematiken vid idrottsministrarnas möte i vår?
        </p>
        <p xml:id="i-Foybfo2TwEx2rgzk6nzf8t">
          2. Vilka åtgärder är i så fall idrottsministern redo att vidta
          för att alla medlemsländer tillsammans skall vidta åtgärder i
          kampen mot dop­ning?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_339.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
