<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0246">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:246</head>
        <author who="unknown">Sven-Erik Sjöstrand (v)</author>
        <minister who="unknown">miljöminis­tern</minister>
        <topic>bromerade flamskyddsmedel</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:246 av Sven-Erik Sjöstrand (v) till miljöminis­tern
          om bromerade flamskyddsmedel
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 9 april Besvarad den 27 april Prot. 1998/99:86
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Det finns många flamskyddsmedel på marknaden. De flesta av dessa
          är ofullständigt undersökta med avseende på miljö- och hälsoeffekter.
          Flamskyddsmedel används i elektronik, plaster, färger, textilier
          och oljor för att minska brandrisken. De bromerade flamskyddsmedlen
          liknar ke­miskt klorerade kolväten och kan anrikas i naturen.
        </p>
        <p>
          Det beräknas att omkring 2 000 ton bromerade flamskyddsmedel
          an­vänds per år i Sverige. Man vet att dessa giftiga ämnen ackumuleras
          i
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber">
          261
        </note>
        <pb facs="PDF:260"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber">
          262
        </note>
        <p>
          kroppen och att de förutom cancer också kan ge bestående nervskador
          som minnesrubbningar och hyperaktivitet.
        </p>
        <p>
          I studier vid Karolinska Institutet i Stockholm har man också
          kunnat påvisa att de giftiga ämnena från flamskyddsmedel finns
          i bröstmjölken hos mammor och att halterna ökat kraftigt sedan
          1980-talet.
        </p>
        <p>
          Att vi måste ta detta miljöproblem på stort allvar det förstår
          nog alla. De bromerade ämnena finns i alla biologiska prover inklusive
          sälar från Norra Ishavet. Analyser av sediment från Östersjön
          visar att halterna stiger snabbt. Naturvårdsverket har bl.a. varnat
          för att de här ämnena riskerar att skapa ett nytt problem liknande
          PCB-problemet.
        </p>
        <p>
          Eftersom ämnena kemiskt sett mycket liknar många klorerade orga­niska
          ämnen är det befogat med stor vaksamhet. De bromerade flam- skyddsmedlen
          ingår i ”begränsningsuppdraget” dvs. tillhör den grupp av ämnen
          som Naturvårdsverket vill förbjuda eller kraftigt begränsa.
        </p>
        <p>
          Enligt uppgift kommer Kemikalieinspektionen att under våren föreslå
          regeringen ett förbud av dessa hälso- och miljöfarliga flamskyddsmedel.
          Men enligt min information kommer förbudet först att gälla år
          2004. Ett förbud kan och måste införas snabbare - både för folkhälsan
          och miljön. Det finns dessutom i dag utvecklade och på vissa håll
          i världen kommer­siellt gångbara giftfria och miljövänliga flamskyddsmedel.
        </p>
        <p>
          Med anledning av ovanstående vill jag fråga miljöministern:
        </p>
        <p>
          1. Vad avser statsrådet vidta för åtgärder för att få bort det
          miljöhot som de bromerade flamskyddsmedlen utgör?
        </p>
        <p>
          2. På vilket sätt vill miljöministern att introduktionen av de
          miljövänliga och giftfria flamskyddsmedlen skall påskyndas?
        </p>
        <pb facs="PDF:261"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
