<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0266">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:266</head>
        <author who="unknown">Anders Karlsson (s)</author>
        <minister who="unknown">justitieministern</minister>
        <topic>Landskrona tingsrätt</topic>
        <docDate when="1999-04-16">Inkom den 16 april</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--098.xml" when="1999-05-21" status="answered">Besvarad den 21 maj, Prot. 1998/99:98</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:266 av Anders Karlsson (s) till justitieministern
          om Landskrona tingsrätt
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 16 aprilBesvarad den 21 maj Prot. 1998/99:98
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-HVv5rrkZkgzaykL9fLKJH3">
          Landskrona tingsrätt är en arbetsplats med tjugo anställda, varav
          fyra är domare, fem notarier, tio sekreterare och en vaktmästare.
          Tingsrätten omfattar Landskrona och Svalövs kommuner med drygt
          50 000 invånare.
        </p>
        <p xml:id="i-JKPLNqnc9Vnm67RimDFEms">
          Under 1998 behandlades 488 tvisteärenden och 459 brottmål. Dess­utom
          80 konkursansökningar, 533 bouppteckningar, 5 211 inskrivningsä-
          renden och 260 domstolsärenden. Det är en omfattande verksamhet
          som bedrivs på Landskrona tingsrätt.
        </p>
        <p xml:id="i-XmLzqvUfMDXZekJSLRwFLJ">
          Landskrona är en invandrartät stad vilket innebär att mål med
          utländ­ska tilltalade ofta behöver tolk. Målen tar därför betydligt
          längre tid än normalt att handlägga.
        </p>
        <p xml:id="i-RCw7Gwy9CymAvWCM6WSvCC">
          Enligt en nyligen publicerad rapport från Brottsförebyggande
          rådet låg Landskrona på fjärde plats i Sverige när det gällde
          antalet dömda för allvarliga brott per tusen invånare.
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_288.pdf"/>
        <p xml:id="i-ALmqggfP9mV8nGB9fZPg6V">
          Domstolsverket har publicerat en rapport Nyckeltal för domstolsvä­sendet
          för åren 1996-1998. Av rapporten framgår att Landskrona tings­rätt,
          jämfört med övriga domstolar i Skåne och Blekinge, har den näst
          lägsta medianomloppstiden (1,6 månader) beträffande brottmål och
          för brottmål äldre än sex månader den lägsta balansen av alla.
          Det skall ock­så sägas att när det gäller balansen på tvistemål
          äldre än sex månader har Landskrona ett nyckeltal på 11,4 och
          genomsnittet i hela riket är 35,3. Det kan konstateras att effektiviteten
          i Landskrona tingsrätt är betydligt mycket högre än i landets
          största domstolar. Effektiviteten är också högre i jämförelse
          med domstolarna i södra Sverige.
        </p>
        <p xml:id="i-LUQRogG8CLQy9HjhciV61q">
          Anledningen till min interpellation är att det finns en stor
          oro i Landskrona för att tingsrätten skall läggas ned i samband
          med att lag­mannen går i pension och att lagmanstjänsten inte
          återbesätts. Med ovan angivna vill jag belysa tingsrättens goda
          och effektiva arbete och det vore ett stort misstag att inte återbesätta
          tjänsten som lagman.
        </p>
        <p xml:id="i-WdfiZBE8e9bcoK7mSEeX5Y">
          Min fråga till justitieministern är därför följande:
        </p>
        <p xml:id="i-QwYDiwyKkDEQguvrBsbcbR">
          Kommer justitieministern att verka för att Landskrona tingsrätt
          skall finnas kvar i framtiden och att lagmanstjänsten återbesätts
          när nuvarande lagman går i pension till sommaren?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_289.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
