<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0303">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>nordisk sameradio</title>
        <author>Lars Hjertén (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:303 av Lars Hjertén (m) till kulturministern om nordisk sameradio</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_329.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_330.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Lars Hjertén (m)</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-R3w2cm3MQ27goG533zxfaJ</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Marita Ulvskog</persName>
            <idno>i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-WSw7ntjG4RDfGNCZZEAxbr" corresp="i-R3w2cm3MQ27goG533zxfaJ">
          <date when="1998-04-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-F6fHruuciURmKoKyFxeaQW">
          <note>date unknown</note>
          <name>kulturministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-6jXYZaJ9wbmJiJMBKZwSF1">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-7XpDftQkZhSLxbrfAfPWFg">
          <date when="1998-05-31"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-7XpDftQkZhSLxbrfAfPWFg">
          <ref type="record" target="prot-199899--103">Prot. 1998/99:103</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-24fftdoY8L9J4Ryw2bwgDf">
            Interpellation 1998/99:303 av Lars Hjertén (m) till kulturministern
            om nordisk sameradio
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-G5QD7zSTPqrPcaLynntW8h">
            Inkom den 28 april : Besvarad den 31 maj Prot. 1998/99:103
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-K8cBmxFR3g3h8ZBWQ8UehS">
            För att bibehålla det samiska språket är det viktigt att samema
            har möjligheter att ta del av nyheter m.m. på sitt eget språk.
            Från svenska sameradions sida har påpekats att Sverige som förut
            låg i täten halkat efter Finland och Norge, vad gäller radiosändningar
            på samiska. I Sveri­ge sänder sameradion ca 200 timmar per år,
            medan sändningarna i Fin­land uppgår till 2 000 timmar per år
            och i Norge 3 000. Däremot är anta­let lyssnare på de svenska
            sändningarna högt, ca 50 000. Det samiska TV-programmet Arran,
            som sänds i TV 1 en gång i månaden, har cirka en halv miljon tittare.
            Ett sätt att komma till rätta med denna obalans borde vara att
            kunna dra nytta av grannländernas sändningar på samiska. För närvarande
            fungerar i viss mån ett programutbyte mellan Finland, Norge och
            Sverige, men det ses som en otillfredsställande kompromiss som
            kan fungera i högst fem år.
          </p>
          <p xml:id="i-WqB4We8GExUYLdPyyo83sL">
            Sameradion i Finland, Norge och Sverige har med ekonomiskt bi­stånd
            av Nordiska ministerrådet skapat en mötesplats på Internet för
            samer, Saami Web, ett globalt forum för urbefolkningar där materialet
            presenteras på samiska, norska, svenska, finska, engelska, spanska
            och så småningom också ryska. Syftet är att presentera bred information
            om samer och andra urbefolkningar, inklusive nyheter från sameradion
            och samiska tidningar, politisk information från sametingen, nyheter
            från forskningsområdet, universitet och utbildning, konst och
            kultur, språkar­kiv, web-sidor, länkar till andra urbefolkningar,
            diskussionsgrupper m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-VTYxAjMNf1Vkmz9zBNQSoG">
            Även om möjligheterna att ta del av samiska nyheter och annat
            mate­rial genom denna Intemetsatsning avsevärt förbättrats torde
            inte hela den samiska befolkningen ha möjligheter att tillgodogöra
            sig denna. Det är därför viktigt att den samiska radion och televisionen
            förstärks och ut­vidgas.
          </p>
          <p xml:id="i-KbpspojQciUSUL7H3RnmES">
            Möjligheterna att utnyttja de nordiska radiosändningama i alla
            de tre länderna bör sålunda undersökas. Problem och möjligheter
            i samband härmed har dryftats bl.a. vid ett nordiskt sameradiochefsmöte
            i Helsing­fors i november 1996, där man lade sista handen vid
            sin rapport Sameka- nalen, förslag om etablering av en samnordisk
            samisk radiokanal. För­slaget innebär att nyheter/program för
            den samiska målgruppen i Finland, Norge och Sverige samlas i en
            ny samnordisk digital ljudradiokanal. Man bedömde då att en distributionsneutral
            samekanal skulle kunna starta 1999 och presenterade en idéskiss
            till organisatorisk uppbyggnad, an­svarsfördelning, resursfördelning
            och utvecklingsplan.
          </p>
          <note xml:id="i-YMKveiSvutRiXy7i2nFyow" type="pageNumber">
            330
          </note>
          <p xml:id="i-SyAkNotHMSqDir26KN77iw">
            En varaktig lösning kunde bäst åstadkommas om man bildade ett
            samnordiskt bolag, som fick uppdraget från de tre ländernas riksdagar
            att svara för samiska sändningar. Av de utredningar som ingår
            i rapporten framgår att en översyn av lagstiftningen, åtminstone
            i Sverige, torde vara nödvändig för att möjliggöra en sådan konstruktion.
          </p>
          <p xml:id="i-XoL3ETMPPkyryqKgwyk4ie">
            Mot denna bakgrund vill jag ställa följande fråga till kulturministern:
          </p>
          <p xml:id="i-LQuLLawiHgSEmZeFbfzPmv">
            Vilka åtgärder ämnar ministern vidta för att förbättra samemas
            möj­ligheter att höra nyheter och andra program från hela Norden
            på sitt eget språk?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
