<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0263">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>reglerna för F-skattsedel</title>
        <author>Ola Karlsson (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:263 av Ola Karlsson (m) till finansministern om reglerna för F-skattsedel</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_281.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_282.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_283.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Ola Karlsson (m)</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-JKZyQwnfkbK1njmH7h7T4h</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>Erik Åsbrink</persName>
            <idno>i-76vYpYSFxb4errTa7fe3WJ</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Tfs6ETnyc4JQaSuN1FBkTz" corresp="i-JKZyQwnfkbK1njmH7h7T4h">
          <date when="1999-04-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9MZN7okNreFY8aWyCwmXzb">
          <note>date unknown</note>
          <name>finansministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-RPLCXJcpjsyvRjxyV16fnP">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Y63kxxudDV7yTtus3Xr9Po">
          <date when="1998-04-27"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Y63kxxudDV7yTtus3Xr9Po">
          <ref type="record" target="prot-199899--086">Prot. 1998/99:86</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-WwteBJNCFsRHXETFKj8MNs">
            Interpellation 1998/99:263 av Ola Karlsson (m) till finansministern
            om reglerna för F-skattsedel
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-2doVWbkb5KfAhr4AasgrZT">
            Inkom den 16 april : Besvarad den 27 april Prot. 1998/99:86
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-RffVAU7QMsebwNUuWbWShB">
            När jag för några veckor sedan gick igenom veckans post hemma
            föll mina blickar på tidningen Näringsliv Svealand. I tidningen
            redovisades att Michael Thorsson i Stockholmstrakten i början
            av februari tvingats begära sitt nybildade företag i konkurs.
            Skälet till konkursen är att han inte fått någon F-skattsedel
            och att han därigenom inte kunnat fakturera
          </p>
          <p xml:id="i-H2HieFAhsU4dqmfJMz9zw8">
            sina kunder. Orsaken till den uteblivna F-skattsedeln är inte
            misskötsel eller att verksamheten inte skulle vara självständig.
            Orsaken anges i stäl­let vara att skattemyndigheten inte har behagat
            att behandla ansökan om F-skatt. I tidningen redovisas att ansökan
            kommit in till skattemyndig­heten den 27 juli 1998. En kompletterande
            förfrågan gick ut från myn­digheten först den 19 oktober som resulterade
            i att företrädare för företa­get hörde av sig till myndigheten
            redan dagen efter. Skattemyndigheten överförde sedan ärendet till
            Länsskattemyndigheten i Stockholm vid årsskiftet men skickade
            inte över några handlingar dit förrän vid månads­skiftet januari/februari
            1999.1 tidningen redovisas vidare att fallet inte är unikt. Anders
            Bergström med företaget Örebro Affärsidé AB uppger att han har
            ett tiotal fall dokumenterade där nystartade företag gått i kvav
            på grund av utdragna eller uteblivna besked från Skattemyndigheten
            i Öre­bro. Han anger ett eget företag som lämnat in ansökan den
            29 maj 1998, därefter svarat på myndighetens standardförfrågan
            den 23 augusti 1998 varefter ingenting hänt.
          </p>
          <p xml:id="i-J9XdTHUEB3eKhfCTuxWzgC">
            Medan jag fortfarande var arg över innehållet i artikeln ringde
            telefo­nen. Lena Edström från Åtorp var upprörd över hur hennes
            ansökan om FA-skattsedel hanteras av Skattemyndigheten i Karlskoga.
            Lena berätta­de att hon arbetat och arbetar som avbytare. Eftersom
            Lantbrukets avby- tartjänst avvecklas har hon bestämt sig för
            att fortsätta i egen regi. Hon har i dag åtta lantbrukare som
            kunder och förfrågningar från fler. Skat­temyndigheten har som
            skäl för avslag anfört att:- i princip ställer avbytaren sin egen
            arbetskraft till förfogande,- avbytaren har inte heller något
            egentligt ekonomiskt risktagande,- avbytaren har inte någon annan
            specialistkompetens än den som jord­brukaren har och
          </p>
          <p xml:id="i-Wf9cxxcsSqsuCsBhmtiMDT">
            - vid en samlad bedömning framstår verksamheten inte som så själv­ständigt
            bedriven att den kan anses som näringsverksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-8worwcJoNt4qXjLtRda4Po">
            Att finansminister Erik Åsbrink i ett frågesvar i riksdagen angett
            att det enligt dagens lagstiftning inte finns något generellt
            hinder för avby- tarverksamhet att hänföras till näringsverksamhet
            avfärdas av skattemyn­digheten som bara ett uttalande. Vid en
            senare kontakt berättar Lena att hon nu är utlovad FA-skattsedel
            för rödfärgning av byggnader. Det hon är utbildad för och har
            gedigen erfarenhet av, avbyteri, får hon däremot inte driva som
            egen företagare. Skattemyndighetens besked på den punkten är att
            hon får väl se till att bli anställd av var och en av de åtta
            lantbrukare som hon utför sina tjänster åt i dag.
          </p>
          <p xml:id="i-FzkMrHQUwjcytSwSNpQUdj">
            Lena berättade även om en granne i Åtorp, Kaare Alvenfors, som
            till­sammans med frun driver lantbruk och åkeri. Lantbruket står
            på frun medan åkeriet stått på Kaare sedan 1994. I januari hade
            det kommit ett brev från Skattemyndigheten i Karlskoga där de
            förklarade att de över­vägde att dra in F-skattsedeln. Eftersom
            Kaare avvecklat flisbilama sommaren 1998 och inte har någon anställd
            tycker skattemyndigheten att det är befogat att dra in F-skattsedeln
            trots att trafiktillstånden finns kvar. I avvaktan på att köpa
            nya bilar driver Kaare verksamheten vidare genom att arbeta som
            chaufför och inom lantbruket. En indragen F-skattsedel gör det
            omöjligt att ta nya uppdrag eller skaffa en ny bil.
          </p>
          <note xml:id="i-GSCUPm9YHGHhPv8nRWytRf" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-CHpJd73LMw2uNcTnshxsjp" type="pageNumber">
            283
          </note>
          <note xml:id="i-QhayB4ZFXFTCXzZXJYeeAN" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <p xml:id="i-DWqGhndgtZWkMBoAjDsa8z">
            Jag anser att det skall vara lätt att starta och driva företag.
            En förut­sättning för det är att myndigheterna handlägger ansökningar
            om F-skatt snabbt. Det skall inte behöva ta över ett halvt år
            utan möjlighet för före­tagaren att fakturera under tiden. Handläggningstider
            som de i Örebro är oacceptabla.
          </p>
          <p xml:id="i-5ytX4zaGzKuop34xLL5gqY">
            Vidare kommer det sannolikt att bli allt vanligare med verksamhet
            som vänder sig till flera uppdragstagare. Inte minst i glesbygd
            är det nödvändigt att kunna kombinera en traditionell deltidsanställning
            med uppdrag som egen företagare. Att kräva att de som har flera
            uppdragsgi­vare, åtta som i Lena Edströms fall, skall ordna en
            anställning för var och en av dem kommer i praktiken att göra
            det omöjligt att försörja sig ge­nom att jobba åt flera. Avbytarverksamhet
            för flera uppdragstagare borde vara en verksamhet som självklart
            klassas som självständig näringsverk­samhet. Även för att göra
            det möjligt för dem som vill börja en egen verksamhet vid sidan
            om en anställning är det nödvändigt att göra det lätt att få F-
            eller FA-skattsedel.
          </p>
          <p xml:id="i-CVRjzws7VFL8GNEYawBRah">
            Nitiska skattemyndigheter som drar in, eller vägrar utfärda,
            F- skattsedlar för personer som försöker klara sin försörjning
            genom egen verksamhet ger lätt signalen att a-kassa och arbetslöshet
            är bättre verk­samhet i Sverige än eget företagande. Jag anser
            att utgångspunkten för skattemyndigheten skall vara att göra det
            lätt och smidigt för medborgare att starta och driva företag.
            Det skall vara lätt att följa lagar och regler och vi skall underlätta
            för alla dem som vill försörja sig genom egen verksamhet. I dag
            verkar utgångspunkten snarare vara att det skall vara lätt för
            myndigheten att kontrollera medborgarna.
          </p>
          <p xml:id="i-RaeTmEoYGSU81j2QjbCEuD">
            Med anledning av ovanstående exempel vill jag ställa följande
            frågor:
          </p>
          <p xml:id="i-M5WGfgFUvyffq5MthwEoeu">
            Vilka åtgärder kommer statsrådet att vidta för att förkorta handlägg-
            ningstidema?
          </p>
          <p xml:id="i-WPsW8YRvDF1eknH8MBz8EX">
            Vilka åtgärder kommer statsrådet att vidta för att göra det enklare
            att få F- eller FA-skattsedel för avbytare?
          </p>
          <p xml:id="i-HJQLeysZNbUUaLfwCSzZJj">
            Vilka åtgärder kommer statsrådet att vidta för att göra det lättare
            för dem som vill kombinera en deltidsanställning med företagande
            att få F- eller FA-skattsedel?
          </p>
          <p xml:id="i-EpRSGFpvSsd1gCoyuASGFn">
            Vilka åtgärder kommer statsrådet att vidta för att göra det lättare
            att starta och driva företag?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
