<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0280">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>bekämpningsmedel och glyfosater</title>
        <author>Kjell-Erik Karlsson (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:280 av Kjell-Erik Karlsson (v) till miljöministern om bekämpningsmedel och glyfosater</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_303.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_304.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Kjell-Erik Karlsson (v)</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>v</desc>
            </state>
            <idno>i-LqvLajCTsK6crqsTTth9uu</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Anna Lindh</persName>
            <idno>i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-P5GjUg9CQqTWRpdT6Br6UP" corresp="i-LqvLajCTsK6crqsTTth9uu">
          <date when="1998-04-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-U1C6VAJ15mCbmwpnzZuQru">
          <note>date unknown</note>
          <name>miljöministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-DHxmqmH2LiCYp4wyqBDZq1">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LfSpT4qFJat3Vhf1nJZef6">
          <date when="1998-05-21"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-LfSpT4qFJat3Vhf1nJZef6">
          <ref type="record" target="prot-199899--098">Prot. 1998/99:98</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-E4tdNFp9DubyfJTCEcidKp">
            Interpellation 1998/99:280 av Kjell-Erik Karlsson (v) till miljöministern
            om bekämpningsmedel och glyfosater
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-KEyt3pu83Y5FMCmAn1CsDA">
            Inkom den 23 april : Besvarad den 21 maj Prot. 1998/99:98
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-4Lc1yKGi9HuGTJzyKS6KPd">
            Det har i samhället varit en livlig debatt om pesticidrester
            i grund­vatten men tyvärr har debatten om pesticider i livsmedel
            endast varit sporadisk. Det finns alltid restinnehåll av pesticider
            i behandlade grödor, men detektionsgränserna är för höga för att
            kunna mäta låga halter. Den aktiva substansen i bekämpningsmedlen
            utgör normalt 2/3 av medlets vikt, den resterande tredjedelen
            vet vi lite om. Särskilt känsliga männi­skor reagerar t.o.m. på
            kemikalierester som har så låga koncentrationer att de är omöjliga
            att detektera i vanliga laboratorietester.
          </p>
          <p xml:id="i-V8EqfGGEHqEw7cRLDJBWcH">
            Det har hittats höga halter av glyfosat i ytvatten i Skåne och
            Småland när man tagit vattenprover och där man specifikt sökt
            efter dessa ämnen. Dessa ämnen är svåra att hitta om man inte
            specifikt söker efter dem. Undersökningar som SLU har gjort på
            ett avrinningsområde som omfat­tar 9 km2 och utgörs till 95 %
            av jordbruksmark visar att rester av flera olika bekämpningsmedel
            kan förekomma samtidigt i avrinnande vatten. I Vemmenhögsån i
            Skåne har i genomsnitt sex olika substanser påträffats i
          </p>
          <p xml:id="i-XP5ee6Tn9uQYPpxsBiJ8GD">
            varje prov. Sådant kan vara av betydelse när halterna är låga,
            eftersom möjligheten finns att effekterna av olika substanser
            förstärker varandra.
          </p>
          <p xml:id="i-Q2MJuDVcEVXon96JbZLzkD">
            Antalet kemiska behandlingar av den brukade arealen har ökat.
            Efter att i genomsnitt ha legat på 2,4 bekämpningar per hektar
            sedan början av 1980-talet har siffran stigit till 2,6 under perioden
            1994-1997. (Källa: SCB) För året 1997 är siffran 2,7. Under 1997
            såldes 1 609 ton verk­samma ämnen i kemiska bekämpningsmedel till
            jordbruket, en ökning med 80 ton jämfört med 1996. Det är glyfosatpreparaten
            som står för hela denna ökning. I samband med att EU-trädoma bryts
            används ofta stora mängder bekämpningsmedel. En tredjedel av all
            ogräsbekämpning utförs med glyfosat (t.ex. Roundup). Förra året
            såldes 500 ton glyfosat. Fyndfrekvensen av glyfosat i ytvatten
            i de hittills utförda analyserna är 100 % när det gäller Landskrona,
            Helsingborg, Ystad och Jönköping. (Källa: Miljöfv. Landskrona)
            Det är alarmerande när glyfosat återfinns i alla ytvattenprover
            som analyserats avseende glyfosat.
          </p>
          <p xml:id="i-T6i136MK5ezJJvJG4r9enX">
            I Roundupreklamen sägs det att glyfosat ”förlorar sina ogräsbekäm-
            pande egenskaper vid kontakt med jord”. Detta stämmer inte enligt
            Ke­mikalieinspektionens vetenskapliga underlag där det står: ”Halveringsti-
            den för glyfosat varierar från ett par dagar upp till flera år,
            bland annat beroende på den mikrobiella aktiviteten i jorden.”
          </p>
          <p xml:id="i-HYT5tWdF4EtTnfpKfBvDHD">
            För att minska mängden av glyfosat i våra ytvatten är det angeläget
            att upphöra med att använda glyfosatpreparat på väldränerade biologiskt
            inaktiva ytor. Bekämpningsmedelsanalyser är dyra och därför ej
            så fre- kventa i våra dricksvatten, brunnar och vattentäkter.
            Detta skapar en risksituation och givetvis en oro bland befolkningen.
            Värden som är tio gånger större än EU:s gränsvärde har uppmätts
            i Vinnö å väster om Kris­tianstad.
          </p>
          <p xml:id="i-JrVYZwbLmhuNshPfiwoV1z">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga miljöministern:
          </p>
          <p xml:id="i-EGWZEBDyo4UcnvFMtRS4Ni">
            1. Vad avser miljöministern göra för att minska miljöhotet från
            använ­dandet av glyfosater och kommer miljöministern att ta initiativ
            för att begränsa användandet av glyfosater?
          </p>
          <p xml:id="i-84e52QB6jKuyCfUPMr2UU7">
            2. Avser miljöministern vidta några åtgärder för att öka mätningarna
            av bekämpningsmedelsrester eftersom användningen av glyfosater
            har ökat?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
