<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0046">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:46</head>
        <author who="unknown">Kjell-Erik Karlsson (v)</author>
        <minister who="unknown">statsministern</minister>
        <topic>avvecklingen av taxfreeförsäljningen</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:46 av Kjell-Erik Karlsson (v) till statsministern
          om avvecklingen av taxfreeförsäljningen
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 20 novemberBesvarad den 7 december Prot. 1998/99:30
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Den planerade avvecklingen av taxfreeförsäljning på färjorna
          börjar nu synas bland rederiernas planering av fäijelinjer samt
          i deras beman- ningsplaner på färjorna. I Hallands län så aviserar
          nu Stena Line om att de lägger ned linjen Halmstad-Grenå. Det
          innebär att ca 150 personers arbete försvinner.
        </p>
        <p>
          Här har tidigare i Green Links regi skett en satsning och utveckling
          av godstrafiken genom ett samarbetsorgan mellan Halmstad-Grenå-
          Varberg. Denna satsning riskeras om taxfreeavvecklingen införs
          för snabbt och under en alltför kort planeringstid.
        </p>
        <p>
          Nya linjedragningar planeras och undersöks för att kunna kringgå
          förbudet av taxfreeförsäljningen. Att nya linjer inrättas är bra,
          men om syftet enbart är att kringgå taxfreeavvecklingen är det
          olyckligt. Andra linjer kommer att läggas ned. Detta innebär att
          något måste göras för att stärka samt bevara våra sjökommunikationer.
        </p>
        <p>
          Sverige skulle kunna agera för att förlänga avvecklingstiden
          för tax­freeförsäljning. Ett agerande från svensk sida skulle
          kunna innebära att EU:s medlemsstater får en chans att arbeta
          fram ett regelverk för verk­samheten. Ett regelverk som skulle
          hålla in i framtiden. Regelverket skulle skapa möjligheter för
          en övergång inom en rimlig tidsplan för dem som drabbas inom denna
          arbetssektor. Stödåtgärder bör sättas in för att motverka de negativa
          effekter som uppstår då arbetstillfällen avvecklas.
        </p>
        <p>
          Med hänvisning till ovanstående vill jag ställa följande frågor
          till statsministern:
        </p>
        <p>
          1. Vilka åtgärder avser statsministern göra för att fäijetrafiken
          även efter taxfreeavvecklingen skall kunna fortsätta utvecklas?
        </p>
        <p>
          2. Kommer statsministern att verka för en rimlig tidsplan för
          avveck­lingen av taxfreeförsäljningen?
        </p>
        <p>
          3. Kommer statsministern att agera för en eventuell förlängning
          om denna kommer upp på statsministernivå i EU?
        </p>
        <pb facs="PDF:48"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
