<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0063">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>förberedelser inför Sveriges ordförandeskap i EU</title>
        <author>Inger Strömbom (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:63 av Inger Strömbom (kd) till statsministern om förberedelser inför Sveriges ordförandeskap i EU</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_63.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_64.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Inger Strömbom (kd)</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>kd</desc>
            </state>
            <idno>i-FWydL5N493XBW1LnZgZjCH</idno>
          </person>
          <person>
            <persName>statsministern</persName>
            <idno>i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR13</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5</idno>
            <persName>Göran Persson</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-5sBC3eye3DoR8QKzpEmd9q" corresp="i-FWydL5N493XBW1LnZgZjCH">
          <date when="1998-11-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-AaoPMrBxbS5312SiHZUkx1">
          <note>date unknown</note>
          <name who="i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5">Göran Persson</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-AcBcNdCL1nKefBkouKxSnG">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-MY7dBeKSM64EUTvYRaWif6">
          <date when="1998-12-07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-MY7dBeKSM64EUTvYRaWif6">
          <ref type="record" target="prot-199899--030">Prot. 1998/99:30</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-QNXTyCy6f47QEGb7HAcaX6">
            Interpellation 1998/99:63 av Inger Strömbom (kd) till statsministern
            om förberedelser inför Sveriges ordförandeskap i EU
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-LSb1ZW8NGxbikRb77yZ8vu">
            Inkom den 26 november : Besvarad den 7 december Prot. 1998/99:30
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-73fNz872qjgRE4VmiJSJKZ">
            Genom en sammanslagning av Arbetsmarknadsdepartementet, Kom­munikationsdepartementet,
            Närings- och handelsdepartementet och delar av Inrikesdepartementet
            skapas ett superdepartement och förväntningar­na är stora på den
            politik som skall komma ur det nya Näringsdeparte­mentet. Det
            är ett nytt grepp, och det kommer säkerligen att ge en mer samlad
            politik för att få fart på Sverige. Det är ett stort grepp, som
            kom­mer att kräva stora insatser för att smälta samman de olika
            enheterna till en fungerande enhet. Under hela mandatperioden
            torde departementet därför vara fullt engagerat med att utveckla
            förutsättningarna för svenskt näringsliv, för minskad arbetslöshet
            och bättre kommunikationer och en hållbart tryggad energiförsörjning.
          </p>
          <p xml:id="i-DbYMA2oCBzvDScRqJKJPYb">
            Samtidigt måste konstateras att det är i detta superdepartement
            som de flesta av de i regeringsdeklarationen angivna viktiga EU-frågoma
            ligger. I regeringsförklaringen står att ”EU:s arbetssätt måste
            reformeras och EU:s arbete koncentreras till de frågor som berör
            människor. Det krävs ett framtidsprogram för EU som kan förena
            ökad sysselsättning, modern välfärd och bättre miljö. Riktlinjerna
            för sysselsättningspolitiken bör ges samma vikt som motsvarande
            instrument på det ekonomiska och monetära området”.
          </p>
          <p xml:id="i-U3AA7ohUFQq9AaV2dCtabv">
            I regeringsförklaringen står det vidare att ”Sverige aktivt skall
            bidra till att forma Europas framtid. Medlemskapet i Europeiska
            unionen ger Sverige möjlighet att verka för en kontinent präglad
            av demokrati, solida-
          </p>
          <note xml:id="i-28nKyGMpUSFczJeNbx2jXk" type="pageNumber">
            64
          </note>
          <p xml:id="i-7q7UTciYzA5dKJLzHgK9jo">
            ritet och öppenhet. Ordförandeskapet i EU år 2001 blir en ny
            milstolpe i det svenska EU-arbetet”.
          </p>
          <p xml:id="i-J8w9qTt7MeFnyuCu3YxKZ7">
            Det är statsministern som organiserar regeringens arbete. Det
            över­gripande ansvaret för EU-politiken ligger i Statsrådsberedningen,
            dvs. statsministerns eget kansli. Det är också statsministern
            som sätter nivån för hela det svenska engagemanget i EU.
          </p>
          <p xml:id="i-7NEX236JeUfpHK96gpCtz5">
            Enligt regeringsförklaringen skall engagemanget öka. Men detta
            åter­speglar sig tyvärr ännu inte i verkligheten. Inte en enda
            svensk minister deltog i något av de fyra ministerrådsmöten som
            hölls vecka 47.
          </p>
          <p xml:id="i-pCMhAGi5XoxqgkYRoP3Um">
            I andra europeiska länder är näringslivsfrågoma i regeringen
            fortfa­rande uppdelade i flera mindre departement likt den gamla
            svenska orga­nisationen. EU-frågoma är således där fördelade på
            ett större antal mi­nistrar som då ges bättre förutsättningar
            att tränga in i frågorna och driva sitt lands ståndpunkter.
          </p>
          <p xml:id="i-CWGTJAbvd4o4ovRUnSVJ6z">
            År 2001 skall Sverige ta över som ordförandeland i EU. Som ordfö­randeland
            kan man påverka och driva utvecklingen inom EU på ett helt annat
            sätt - förutsatt att man är förberedd, kunnig och engagerad och
            har en nationellt förankrad politik att driva.
          </p>
          <p xml:id="i-S3Fb318jRuXT4WXDsFVeYN">
            Hur skall näringsministern klara att vara en drivande och stark
            ordfö­rande för så många sakområden i EU? Inom hans ansvarsområde
            faller sådana viktiga områden som energi, transporter, post och
            tele, arbets­marknad, industri - frågor som är av avgörande betydelse
            för utveckling­en i EU och i vårt land. Glömde statsministern
            helt enkelt bort denna tunga uppgift vid omorganisationen? Hur
            skall detta lösas så att det inte inkräktar på den nödvändiga
            utvecklingen av den nationella näringspoli­tiken?
          </p>
          <p xml:id="i-4Gt8mSXAehEkuGC3rEpeYA">
            Jag vill kunna sätta tilltro till utfästelserna i regeringsdeklarationen,
            men regeringens svaga agerande hittills ger anledning till stor
            oro. Jag vill, precis som statsministern, att Sverige skall göra
            en stark insats under sitt ordförandeskap. Det är därför jag väcker
            frågorna redan nu.
          </p>
          <p xml:id="i-LadsKhJVpDpcyEjLmUuBU1">
            Med anledning av ovanstående vill jag ställa följande frågor:
          </p>
          <p xml:id="i-sEbHjk4HLfMdx3AEfivCE">
            Vilka åtgärder avser statsministern att vidta för att öka det
            svenska engagemanget och arbetsinsatserna i EU-samarbetet så att
            Sveriges in­flytande stärks?
          </p>
          <p xml:id="i-GiDH65LWsX3TuUjUdCFD2L">
            Vilka åtgärder avser statsministern att vidta för att Sverige
            skall bli ett starkt ordförandeland som kan sätta sin prägel på
            EU:s utveckling, i enlighet med regeringsförklaringen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
