<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0288">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>bidrag till kvinnoorganisationernas centrala verksamhet</title>
        <author>Beatrice Ask (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:288 av Beatrice Ask (m) till statsrådet Ulrica Messing om bidrag till kvinnoorganisationernas centrala verksamhet</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_311.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_312.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Beatrice Ask (m)</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>statsrådet Ulrica Messing</persName>
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-EPa8qMUvAouqAy38gsStwj" corresp="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn">
          <date when="1999-04-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-H3jPGCDoXr6AUg5Jkhncdn">
          <note>date unknown</note>
          <name who="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">Ulrica Messing</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-DTUXBLeX4KUbVCWjVL536q">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-JN6az768Bo9W2FBkPiyKvJ">
          <date when="1998-05-18"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-JN6az768Bo9W2FBkPiyKvJ">
          <ref type="record" target="prot-199899--095">Prot. 1998/99:95</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-8ZnVometN4AWN82nUKcUxQ">
            Interpellation 1998/99:288 av Beatrice Ask (m) till statsrådet
            Ulrica Messing om bidrag till kvinnoorganisationernas centrala
            verksamhet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-MPeiTzZeszwi6Fj9uLyfe3">
            Inkom den 26 april : Besvarad den 18 maj Prot. 1998/99:95
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Hd5vrFsARKmbFNMieqPUvi">
            Regeringen har beslutat fördela statsbidrag till kvinnoorganisationer­nas
            centrala verksamhet. Bidraget skall användas till kostnader för
            den centrala verksamheten samt till förnyelse och utveckling av
            verksamhe­ten.
          </p>
          <p xml:id="i-BwjkAZGFVYxwKRkK6Ys34b">
            Debatten om nödvändigheten av att inte minst de politiska organisa­tionerna
            utvecklar sina arbetsformer är väl känd. Av en rad skäl finns
            anledning att uppmuntra och stimulera fler till engagemang i samhällsar­betet.
            Ur kvinnoperspektiv är det viktigt att fler kvinnor blir aktiva
            med­lemmar och ges sådan utbildning som kan behövas för politiskt
            förtroen­devalda. Det särskilda arbete som bedrivs inom kvinnoorganisationerna
            är därför betydelsefullt, men det understryker också nödvändigheten
            av att organisationerna utvecklar sina arbetsformer. Om dagens
            moderna kvinnor som ofta är heltidsarbetande och samtidigt fortfarande
            tar en stor del av ansvaret för hem och familj över huvud taget
            skall kunna öka sitt deltagande i det politiska livet måste inte
            minst kvinnoorganisationerna modernisera sitt arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-93Uh17NokTeeuU2QyyBxA5">
            Mot denna bakgrund är det anmärkningsvärt att regeringen avslagit
            ansökningar från bl.a. Moderatkvinnoma och Vänstern medan Cen-
            terkvinnoma, Kristdemokratiska Kvinnoförbundet och Sveriges Social­demokratiska
            kvinnoförbund beviljas bidrag på mer än 1 miljon kronor!
          </p>
          <p xml:id="i-5o1dzy6nbASSNTvF3vDrYS">
            Moderata Kvinnoförbundet har efter ett gediget omprövningsarbete
            omvandlats till en nätverksorganisation inom Moderaterna. Moderat­kvinnoma
            har egna beslutsorgan i form av ett nationellt råd och styrelse
            och i varje län finns länsansvariga. Arbetet bedrivs i nätverk,
            föreningar eller projektgrupper. Verksamheten, inte minst vad
            gäller kvalificerad ledarskapsutbildning är omfattande. Det utmärkande
            för dem som bevil­jats statsbidrag är att de fortfarande arbetar
            efter mycket traditionella organisationsformer. Risken är att
            regeringen genom denna politik bidrar till en konservering av
            gamla organisationsmodeller, i stället för en vita- lisering av
            bl.a. det politiska arbetet ur ett kvinnoperspektiv.
          </p>
          <p xml:id="i-MSePaLmbu2wqxccTUcbjHT">
            Med hänvisning till det ovan anförda vill jag till statsrådet
            Ulrica Messing ställa följande frågor:
          </p>
          <p xml:id="i-5Cdq3Fxa5JSAnp4ehtSSMY">
            1. På vilket sätt avser regeringen att fortsättningsvis stimulera
            och stödja arbetet för ökad jämställdhet i svensk politik?
          </p>
          <note xml:id="i-VVWcBRmX3QzJN9dHDvA8ua" type="pageNumber">
            312
          </note>
          <p xml:id="i-EhLKMWTfvRZAM7Hn5WyPba">
            2. Vilka initiativ är regeringen beredd att vidta för att möjliggöra
            en fortsatt utveckling av kvinnoorganisationerna?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
