<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0329">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:329</head>
        <author who="i-J94Ct1wVwpHWNRN9LatQ6F">Ulla-Britt Hagström (kd)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Ulrica Messing</minister>
        <topic>ungdomar och körkort</topic>
        <docDate when="1999-04-29">Inkom den 29 april</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--103.xml" when="1999-05-31" status="answered">Besvarad den 31 maj, Prot. 1998/99:103</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:329 av Ulla-Britt Hagström (kd) till statsrådet
          Ulrica Messing om ungdomar och körkort
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 29 april Besvarad den 31 maj Prot. 1998/99:103
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-PBYcL6T4Zf8bWDXioUqMBq">
          Det minskade körkortstagandet bland ungdomar i Sverige handlar
          inte enbart om bekvämlighet, miljöengagemang eller nya resemönster.
          Det finns en risk att en ny ekonomisk klassfråga är på intågande
          i ung­domsvärlden, där vissa har råd att skaffa sig körkort medan
          vissa inte har det. En jämförelse den 31 december 1998 visar att
          27 % av 18-åringar i Sverige hade tagit körkort, medan siffrorna
          för Finland var 67 % och Danmark 75 %. Unga tjejer väntar också
          i större utsträckning att ta kör­kort. Sveriges Trafikskolors
          Riksförbund redovisar att 51 % av kostna­den för en körlektion
          går till stat och kommun i form av skatter, avgifter och moms.
        </p>
        <p xml:id="i-LADgAfrcH1EGujqVy9waht">
          Det är viktigt att unga förares debut i trafiken sker under trygga
          och säkra former. Sverige saknar i dag en tydlig struktur för
          körkortsutbild­ningen. Högre krav måste ställas såväl på den professionella
          som den privata förarutbildningen. Samverkan mellan utbildare,
          prövare, forskare och andra utbildningsinstanser måste öka. Läromedlen
          måste utvecklas.
        </p>
        <p xml:id="i-XfTHFKXTaQq9HFM1j4pAwr">
          Under de senaste åren har högskolan utbildat trafiklärare i en
          80- poängsutbildning. Komvux startade hösten 1997 en utbildning
          på 1 200 timmar. År 2000 kommer efterfrågan att vara stor på välutbildade
          trafik­lärare. Det finns en önskan om att utbildningen av trafiklärare
          skall åter­föras till högskolan för att också kunna delta i forskning.
          Gruppen 18- åringar kommer att öka tillsammans med att det finns
          ett uppdämt behov för dem som väntat med att ta körkort.
        </p>
        <p xml:id="i-EKJgzfCjWSwfJiHZVf1yGN">
          Vägverket har gjort en utredning om ett stegvist förarutbildningssys-
          tem. I detta system skall finnas en minimi- respektive maximitid
          för utbildningen. Det skall också finnas ett minimikrav på övningsköming
          mätt i mil eller timmar. Det skall finnas fler obligatoriska kurser
          än i dag
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_354.pdf"/>
        <p xml:id="i-BodEhD9P9kUuD5di5QgVMC">
          som leds av för ändamålet specialutbildade lärare. Under åren
          1994- 1997 omkom mer än 100 personer/år i olyckor med 18-24-åriga
          förare in­blandade. Dessutom förekommer olyckor i samband med
          privat övnings- köming. Såväl vad gäller dödade, svårt skadade
          som lindrigt skadade är siffrorna betydligt högre vid privat övningsköming
          än med professionell utbildning genom trafikskola, gymnasieskola
          eller i det militära.
        </p>
        <p xml:id="i-LR9RpT1Sb3AyHFA5vYB5rZ">
          Med anledning av ovanstående vill jag fråga följande:
        </p>
        <p xml:id="i-AwJRYbAF9112pTaF3fVKC4">
          Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att möjligheten för
          ungdomar att ta körkort inte skall bli en klassfråga?
        </p>
        <p xml:id="i-E7w8MWh8XbGsHerbMsDNtA">
          Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att öka ungdomarnas
          chanser att ta körkort genom utbildning av professionella lärare?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_355.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
