<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0192">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>genmanipulerade grödor</title>
        <author>Jonas Ringqvist (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:192 av Jonas Ringqvist (v) till miljöministern om genmanipulerade grödor</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_205.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_206.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_207.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Jonas Ringqvist (v)</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>v</desc>
            </state>
            <idno>i-Cp46a4HxYeUeSRRkf26BKD</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Anna Lindh</persName>
            <idno>i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw</idno>
            <persName>Kjell Larsson</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-AFLh5jXQYkLpMZ42SyKsjo" corresp="i-Cp46a4HxYeUeSRRkf26BKD">
          <date when="1999-02-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XfytDYsexMxa9NynfX6qid" corresp="i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-9bNVKPevyH98kXyc4Min1D">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WQAnp88eEQtnVUEUQjPmm9">
          <date when="1999-03-16"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-WQAnp88eEQtnVUEUQjPmm9">
          <ref type="record" target="prot-199899--069">Prot. 1998/99:69</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-2D6vKNnC58cLH6wq4ovx4Y">
            Interpellation 1998/99:192 av Jonas Ringqvist (v) till miljöministern
            om genmanipulerade grödor
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-NJf7eotXthSpph3c7Ttzvi">
            Inkom den 25 februari : Besvarad den 16 mars Prot. 1998/99:69
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KQKQNBNrPK79xuqi8aFzvf">
            Det finns många avskräckande exempel på vad som kan hända när
            människan försöker göra om naturen utan att ha fullständiga kunskaper
            om följderna. I dag har vi med gentekniken möjlighet att ändra
            arvsmas­san och överskrida gränser på ett sätt som naturen själv
            aldrig skulle kunna. Detta gör vi trots att vi saknar kunskaper
            om konsekvenserna av den nya tekniken.
          </p>
          <p xml:id="i-BHJNQSY6RX4cWvHcp2YCMV">
            Det finns flera farhågor om risker med genmodifiering av livsmedel.
            Detta är några exempel:
          </p>
          <p xml:id="i-GD9SxKFxBeeQwbCYpemZb6">
            I gentekniken används en s.k. markörgen som ibland är resistent
            mot antibiotika. Forskare har nyligen visat att det är möjligt
            att den antibioti­karesistenta genen i livsmedel kan hoppa över
            till bakterier som därmed blir resistenta mot antibiotika. Riskerna
            med det är uppenbara och antibi­otikaresistenta gener borde inte
            släppas ut.
          </p>
          <p xml:id="i-NzDT9CcdN2MuCqEqUTQZ9w">
            Gentekniken används till stor del för att ta fram grödor som
            är mot­ståndskraftiga mot bekämpningsmedel. Detta gör att användningen
            av
          </p>
          <note xml:id="i-FvycAm5czQ9dscKPCuZcdK" type="pageNumber">
            206
          </note>
          <p xml:id="i-8ALmiHhGLhn41gY6nDEaBJ">
            bekämpningsmedel kan öka kraftigt och att resterna av bekämpningsme­del
            i livsmedel också kan öka, vilket är ett hot mot vår hälsa.
          </p>
          <p xml:id="i-jNDQCtzX3eQANUPaUkY5o">
            Genmodifierade egenskaper kan okontrollerat spridas till vilda
            växter. Farhågor om att genmodifierade grödors egenskaper kan
            överföras till ogräs besannades under ett experiment som danska
            forskare utförde 1996 under överseende av det danska naturvårdsverket.
            Industrin hade tidigare avfärdat det som ett avlägset eller obefintligt
            problem.
          </p>
          <p xml:id="i-VWLMcYQ6xPzFzizX8S6nPG">
            En opinionsundersökning bland EU-medborgare visar att tilltron
            till genteknik är låg när det gäller användning i livsmedel. En
            annan under­sökning bland konsumenter i Stockholm visar att 8
            av 10 är oroliga över genteknikens effekter på hälsa och miljö.
            Den oron bör tas på allvar.
          </p>
          <p xml:id="i-FB6r2fwgu4My5xFVjRe9ed">
            Trycket på olika EU-länders regeringar att göra något växer i
            takt med en ökande oro över genmanipulationens påverkan på natur
            och människors hälsa. Luxemburg, Frankrike, Grekland och Österrike
            har redan förbud mot odling av vissa genmanipulerade grödor. Även
            i Stor­britannien har ett tillfälligt stopp införts för kommersiell
            odling. EU håller nu på med en översyn av lagstiftningen kring
            genmanipulation. EU-parlamentet har gjort sin första läsning av
            den nya föreslagna lag­stiftningen och krävt vissa skärpningar
            av lagen. Nästa steg är att miljö­ministrarna skall ta ställning
            till den. Samtidigt arbetar en svensk utred­ning om bioteknik
            för att analysera den moderna bioteknikens möjlighe­ter och risker
            - bedöma långsiktiga förändringseffekter av den moderna biotekniken
            samt lämna förslag till en övergripande politik för området i
            ett internationellt perspektiv.
          </p>
          <p xml:id="i-3uv8ep5FjBMujRsda7m7ND">
            Det finns starka skäl för att Sverige skall ansluta sig till
            de länder som driver frågan om ett tillfälligt stopp, ett moratorium,
            av odling av gen­modifierade grödor. Det är nödvändigt med ett
            moratorium för att of­fentlig debatt, lagstiftning och konsumenters
            förtroende för maten skall ha en chans att hinna ikapp den snabba
            utvecklingen som pågår på gen­teknikområdet och för att vi skall
            hinna få fram forskningsrön som visar vilka risker som finns med
            genmodifierade livsmedel. Först och främst borde vi införa ett
            svenskt moratorium i avvaktan på att EU:s nya lag­stiftning på
            området och den svenska bioteknikutredningen skall bli färdiga.
            Dessutom borde den svenska bioteknikutredningen ges ett tilläggsdirektiv
            om en översyn av behovet av ett längre moratorium.
          </p>
          <p xml:id="i-UFaCLvbLtFphQPKTHhu5yY">
            Mina frågor till miljöministern är därför:
          </p>
          <p xml:id="i-RMgzkRx4xGndojzc82F5oR">
            Vad avser regeringen göra för att få till stånd ett moratorium
            för od­ling av genmodifierade grödor i avvaktan på att EU:s lagstiftning
            på området och den svenska utredningen om bioteknik skall bli
            färdiga?
          </p>
          <p xml:id="i-Fy3xfb6z5gu9E1ap6izRg">
            Avser regeringen att utfärda ett tilläggsdirektiv till utredningen
            om bioteknik om en översyn av behovet av ett längre moratorium
            för utsät­tande av genmodifierade organismer?
          </p>
          <note xml:id="i-X1dJ1nh8rGKKQcG5fVNutK" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-9uhDja6WdSKcjgv63Emr3v" type="pageNumber">
            207
          </note>
          <note xml:id="i-QjzuFZs9fPSqNJeinP2tqC" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-VgVhhtLTiG41pik8ov9aeY" type="pageNumber">
            208
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
