<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0020">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:20</head>
        <author who="i-7A6No7x5ayKka9TbjUeeEa">Tom Heyman (m)</author>
        <minister who="unknown">näringsministern</minister>
        <topic>sjöfart</topic>
        <docDate when="1998-11-06">Inkom den 6 november</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--021.xml" when="1998-11-24" status="answered">Besvarad den 24 november, Prot. 1998/99:21</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:20 av Tom Heyman (m) till näringsministern
          om sjöfart
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 6 november Besvarad den 24 november Prot. 1998/99:21
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-UyEk74RVfnEqL3oJSsYkUA">
          Tisdagen den 3 november utflaggades motortankem Tämfjord från
          Donsö till Oslo.
        </p>
        <p xml:id="i-HETVUozdtWgpTFUXLvkp8y">
          Hon blev därmed den trettionde svenska utflaggningen detta år,
          men hon blir knappast den sista. Fackliga förhandlingar pågår
          eller har begärts
        </p>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-AiEdmftN9GGPeWgn9H2jVa">
          22
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_22.pdf"/>
        <p xml:id="i-8WcocXMPZ81k34EiN6yr6w">
          för ytterligare ca 35 svenska skepp. Därtill kan nämnas att ett
          trettiotal enheter har levererats direkt till utländsk flagg.
        </p>
        <p xml:id="i-23ufwF1uupGqFQVRipWaPS">
          Utflaggningen av Tämfjord markerar också en viktig förändring
          av de svenska redarnas inställning. Ingen annan ort har känt så
          starkt för den svenska flaggan som just Donsö. Redarna där har
          i det längsta trott på regeringens medverkan för en långsiktig
          politik, trots att man mötts av ständiga uppskov och förseningar.
          Att redarna på Donsö nu ändrar in­ställning kan innebära att utvecklingen
          har gått för långt, att skadan inte längre går att reparera och
          utflaggningen kommer att ske i ett allt snabba­re tempo.
        </p>
        <p xml:id="i-R2FaChK2cU9dqJF6UXaLF1">
          De krav som regeringen tidigare ställde på redare och fackföreningar
          har av dessa tagits på stort allvar. Att en förhandlingsuppgörelse
          skulle sanktioneras av regeringen togs som ett löfte och var en
          förutsättning för att man skulle lyckas. Efter många och komplicerade
          turer kunde för­handlingen slutföras för ungefär ett år sedan
          och resultatet presenterades för den dåvarande kommunikationsministern.
        </p>
        <p xml:id="i-Pi6LP69MhF8TApm6BVPikC">
          Men den utlovade sjöfartspropositionen kom aldrig. I stället
          har rege­ringen presenterat en sällsynt utmanande skrivning i
          årets budget, och kräver en omförhandling av avtalet och en helt
          annan konstruktion än den som parterna nu är överens om.
        </p>
        <p xml:id="i-FEdTZA5cQCtXiXYrvEFWE2">
          Utflaggningen av svenskt tonnage påverkar naturligtvis inte trafiken
          på svenska hamnar, den fortsätter oavsett om fartygen är svenska
          eller utländska. Men Sverige håller nu hastigt på att förlora
          en viktig tjänste- näring. Detta är olyckligt och det borde vara
          möjligt för regeringen att åstadkomma sådana förutsättningar för
          svensk rederinäring att den kan leva vidare och utvecklas på samma
          villkor som sina utländska konkur­renter. Det var detta som det
          s.k. TAP-avtalet syftade till.
        </p>
        <p xml:id="i-YPqDKF219B2MuGYXUKpAqe">
          För att underlätta för de svenska rederierna anser Moderata samlings­partiet
          att det nu framförhandlade avtalet måste träda i kraft och att
          rege­ringen snarast måste återkomma till riksdagen med de förslag
          om erfor­derlig följdlagstiftning som krävs.
        </p>
        <p xml:id="i-VNx4gRw5f85GDvKL6mnBRj">
          Mot bakgrund av detta vill jag ställa följande frågor till ministern:
        </p>
        <p xml:id="i-Ewmu8VxrKd8BjMbZAnACa">
          Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att säkra den svenska
          han­delsflottans överlevnad?
        </p>
        <p xml:id="i-JeUaGXmZRuhZiF1jZJJpyt">
          När avser regeringen att ta beslut om det s.k. TAP-avtalet och
          hur kommer det i praktiken att se ut?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_23.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
