<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0080">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:80</head>
        <author who="unknown">Siw Wittgren-Ahl (s)</author>
        <minister who="unknown">finansministern</minister>
        <topic>kulturmoms för nöjesparker</topic>
        <docDate when="1998-12-11">Inkom den 11 december</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--041.xml" when="1999-01-19" status="answered">Besvarad den 19 januari, Prot. 1998/99:41</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:80 av Siw Wittgren-Ahl (s) till finansministern
          om kulturmoms för nöjesparker
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 11 decemberBesvarad den 19 januari Prot. 1998/99:41
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-F6Q38NvuRTFRReEhWMJ4Vz">
          Utvecklingen är stark inom turismen i Europa. Etablering av nya
          be­söksmål sker på flera platser och i många länder utgör nöjesparker
          och liknande anläggningar en av grunderna för en utveckling av
          resandet och därmed skapandet av en växande besöksnäring.
        </p>
        <p xml:id="i-227pviKrFR2wRCxZB919fB">
          Momsbeskattningen av besöksattraktioner är i flera av Europas
          länder utformad så att nöjesparker, tillsammans med kulturinstitutioner
          som museer, teatrar, zoologiska trädgårdar, beskattas enligt den
          lägsta moms- tariffen (i Sverige 6 %). Nu senast (1997) infördes
          denna tariff på nöjes­parker i Holland.
        </p>
        <p xml:id="i-TnXwt4eYm4WV1dc1xsoTKg">
          Enligt punkt 7 i bil. H i EG:s sjätte direktiv får en reducerad
          skattesats tillämpas för tillträde till shower, teatrar, nöjesparker,
          konserter, museer, djurparker, biografer, utställningar och liknande
          kulturella arrangemang och anordningar. Enligt EG tillhör således
          nöjesparker (av permanent karaktär) det område som man definitionsmässigt
          betraktar som kultur.
        </p>
        <p xml:id="i-9xG7rMKABEsMUt25jv26h3">
          Det är av yttersta vikt att nöjesparker kan konkurrera med det
          övriga kulturutbudet på lika villkor. Minst lika viktigt är att
          rese- och turistnä­ringen och därmed nöjesparkerna får konkurrensvillkor
          som är lika med omvärldens. Bara Liseberg och Gröna Lund sysselsätter
          sommartid ca 3 000 personer och genererar mångfalt fler arbetstillfällen
          på sina orter och inom resenäringen totalt. Nöjesparkerna är därmed
          en kraftig motor för turismen i landet och Liseberg är Sveriges
          största turistattraktion.
        </p>
        <p xml:id="i-UM5vMwcTH1CKhxaNnuXAbg">
          Nöjesparkerna verkar på en mycket priskänslig marknad, där barnfa­miljer
          är den viktigaste kundgruppen. I samband med att nöjesparkerna
          blev momspliktiga 1991, slog skattehöjningen igenom mycket kraftigt
          på priserna och höjde kostnaden för besökarna. Huvudorsakerna
          till det kraftiga genomslaget var att den ingående momsen i verksamheten
          är låg dvs. förädlingsvärdet är högt, verksamheten är personalintensiv
          och re- sultatmarginalema låga. Införandet av 25 % moms ledde
          för samtliga anläggningar till en kraftig besöksreduktion (besökstalen
          sjönk med över 26 % mellan 1990 och 1992). Detta har branschen
          inte hämtat sig från ännu.
        </p>
        <p xml:id="i-854e3p3PiWvsqseZKw6YYJ">
          En stor del av parkernas verksamhet är att erbjuda gästerna konserter,
          utställningar, temadagar (landskapsdagar, invandrardagar, idrottsdagar,
          lantbruksdagar, antivåldsdagar etc.) teaterverksamhet m.m. Merparten
          av detta utbud kommer gästerna till del utan att någon speciell
          avgift er­läggs. Det betalas i stället av entréintäkten som är
          belagd med 25 % moms. Konserter, shower, cirkusar och teaterföreställningar
          beskattas i dag olika beroende på om de äger rum i en nöjespark
          eller i annan lokal. Flera museer utvecklas mer och mer till att
          bli upplevelseattraktioner (exempelvis Wasa och Cosmonova) och
          har verksamheter som är typiska för nöjesparker. Alla aktörer
          inom kulturområdet bör, genom en neutral momsbeskattning, få samma
          förutsättningar.
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-3jULombG7Ehk3Y5HV1Ft8j">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-3L9MskpiSyFzUCArZR868H">
          87
        </note>
        <pb facs="PDF:86"/>
        <note type="margin" xml:id="i-PA2mLRjzHfRM6vdnxP1JVh">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <p xml:id="i-37CnJTGeHyYejd3PE5wqVJ">
          Med hänvisning till ovanstående vill jag ställa följande fråga
          till fi­nansministern:
        </p>
        <p xml:id="i-Gi3ySykifYdHawfXwb1KZu">
          Har finansministern för avsikt att vidta några åtgärder så att
          nöjespar­ker kan konkurrera med det övriga kulturutbudet på lika
          villkor?
        </p>
        <pb facs="PDF:87"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
