<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0224">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:224</head>
        <author who="i-R3w2cm3MQ27goG533zxfaJ">Lars Hjertén (m)</author>
        <minister who="unknown">kulturministern</minister>
        <topic>regional försöksverksamhet inom kultursektorn</topic>
        <docDate when="1999-03-23">Inkom den 23 mars</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--080.xml" when="1999-04-15" status="answered">Besvarad den 15 april, Prot. 1998/99:80</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:224 av Lars Hjertén (m) till kulturministern
          om regional försöksverksamhet inom kultursektorn
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 23 marsBesvarad den 15 april Prot. 1998/99:80
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-Nis8X1fZq7Qh1FtqWXQDm2">
          Västra Götalandsregionen bedriver under en fyraårsperiod försöks­verksamhet
          inom olika områden, där statliga resurser och beslut handhas av
          den politiska ledningen i den nya regionen. Ett undantag gäller
          för kulturverksamheten, där Västra Götaland till skillnad från
          den nya Skå- neregionen inte genomför försöksverksamhet. När jag
          tidigare frågat ansvarigt statsråd om orsaken till detta har svaret
          blivit att det räcker med den försöksverksamhet som sker. Vid
          en utvärdering anser regeringen att man kan dra slutsatser som
          gäller även för t.ex. Västra Götaland.
        </p>
        <p xml:id="i-FaHRm5J2wBB5DUfXFuepp3">
          I den arbetsgrupp som lade grunden för den regionala kulturpolitiken
          i regionen Västra Götaland kunde konstateras att det behövs en
          kraft­samling, som tar vara på såväl större satsningar av riksintresse
          som lo­kala inslag i kulturlivet, som har stort intresse för en
          bygd eller en be­gränsad del av regionen. En annan fråga som fortfarande
          är föremål för beredning gäller de regionala institutioner som
          finns i de tidigare lä- nen/landstingen. Det gäller främst länsteatrar,
          länsmuseer och länsbibli­otek. Dessa institutioner är också en
          del av den statliga kulturpolitiken vilket bl.a. innebär att man
          erhåller anslag i form av s.k. stödbelopp.
        </p>
        <p xml:id="i-3qy9QPEN6f9HNeiW7Zu9Li">
          Särskilda områden, som spelar en viktig roll och som vänder sig
          till en stor allmänhet, såväl professionella som amatörer, är
          Läckö slotts årliga utställningar, som vissa år samlat över hundra
          tusen besökare un­der några sommarmånader, en kvalitativ och kvantitativ
          teatersatsning av stora mått av den s.k. Klivteatem i Lidköping
          och den verksamhet som Litografiska Akademien i Tidaholm bedriver.
          Den sistnämnda står i dag för ett nätverk inom litografin som
          täcker såväl Europa som Amerika och med regelbundna internationella
          symposier på programmet. Verksamhe­ten i Tidaholm har sin bas
          i folkbildningen genom Hellidens folkhög­skola och samarbetet
          med studieförbund. Dessa tre verksamhetsområden har på senare
          tid drabbats av stora ekonomiska svårigheter.
        </p>
        <p xml:id="i-35qnbebVpa2msAf6zdMctv">
          Det pågår ett begynnande samarbete mellan olika kulturföreningar,
          som samtliga har Västergötland som verksamhetsområde, där man
          nu förbereder gemensamma satsningar utan att utplåna den egna
          identiteten. En satsning på forskning och information om Västergötlands
          historia inför millennieskiftet utgör ett sådant gemensamt projekt.
        </p>
        <p xml:id="i-NjYqrP8yP5fa3SsGsj9UDV">
          Med anledning av vad jag här har framfört vill jag fråga kulturminis­tern
          följande:
        </p>
        <p xml:id="i-3dkXWJoT1WxWQw3dQzZbC2">
          Vilka åtgärder ämnar kulturministern vidta för att de kultursatsningar
          som, trots ett stort engagemang från många aktiva medarbetare,
          drabbas av svåra ekonomiska problem, inte skall läggas ned?
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-3scgbvHrReoXUHMNm8Mefn">
          Interpellationer1998/99:1-370
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-98p7TEYLbxHU6JKt5pCDPi">
          239
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_239.pdf"/>
        <note type="margin" xml:id="i-VH2rVqBR2nZDiPQtK7Sr3X">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-YMWa8KF4AeHNRTk5VjHSyq">
          240
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_240.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
