<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0074">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>utvecklingen i Degerfors m.fl. kommuner i Örebro län</title>
        <author>Peter Pedersen (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:74 av Peter Pedersen (v) till näringsministern om utvecklingen i Degerfors m.fl. kommuner i Örebro län</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_80.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_81.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Peter Pedersen (v)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>v</desc>
            </state>
            <idno>i-KnfRfemwD98TyCA1A8KCeX</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>näringsministern</persName>
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-AxShvSWPK7DzM493K3YaNS" corresp="i-KnfRfemwD98TyCA1A8KCeX">
          <date when="1998-12-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-6XtGnBZZr23eufWyqUNw5X">
          <note>date unknown</note>
          <name>näringsministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-S2TdRLpbPaUqrPoan3zizb">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KJLKJsVqfF1M3BY7ZBTG9i">
          <date when="1998-01-19"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-KJLKJsVqfF1M3BY7ZBTG9i">
          <ref type="record" target="prot-199899--041">Prot. 1998/99:41</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-CpvzuoJnZmhXn8tSkzd7QG">
            Interpellation 1998/99:74 av Peter Pedersen (v) till näringsministern
            om utvecklingen i Degerfors m.fl. kommuner i Örebro län
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-VKnveBJ83jszvfSGpmGQff">
            Inkom den 4 december : Besvarad den 19 januari Prot. 1998/99:41
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3xybxDHb2pUE5KL1irnBwU">
            Den 3 november i år varslade Avesta Sheffield AB 139 anställda
            vid Degerfors Järnverk. Det orsakas av en redovisad förlust efter
            finansnetto på 515 miljoner kronor mellan april och september
            för koncernen. För­lusten beror på flera saker: kostnader för
            nedläggning av ett stålverk i USA (317 miljoner kronor), nedskrivning
            av varulagret på grund av de låga metallprisema (275 miljoner
            kronor) bl.a. orsakat av Asienkrisen.
          </p>
          <p xml:id="i-UY5QfCnRhREf5ZUkzX9hu3">
            År 1993 fattade samma företag beslutet att lägga ned stålverket
            i De­gerfors. Lokalbefolkningen engagerade sig mot detta beslut
            genom en stor manifestation. Det lokala metallfacket lade tillsammans
            med lönta- garkonsulter ned ett långt, konstruktivt och framgångsrikt
            arbete på nya lösningar för att förändra verksamheten och därmed
            rädda jobben och öka lönsamheten vid företagsenheten i Degerfors.
          </p>
          <p xml:id="i-AwbHczys3AAWcRtiXpKmuQ">
            Detta förtjänstfulla arbete har rönt stor uppmärksamhet. Som
            en följd av detta framgångsrika arbete upphävdes nedläggningsbeslutet
            somma­ren 1998. Asienkrisen har lett till minskad efterfrågan
            på stål/lägre priser vilket även drabbat Avesta Sheffield. Den
            tidigare nedläggningshotade Degerforsenheten var fram till Asienkrisen
            en ”vinstmaskin” inom kon­cernen. Nu riskerar ytterligare ett
            antal arbetstillfällen försvinna från en kommun som redan är mycket
            hårt drabbad av hög arbetslöshet, stor utflyttning och befolkningsminskning
            som även påverkar den kommu­nala ekonomin mycket negativt. Degerforsenheten
            har unika möjligheter att kunna ta specialbeställningar av olika
            stålkvaliteter efter kundens behov. Ett naturvetenskapligt gymnasieprogram
            har inrättats i anslutning till industriområdet.
          </p>
          <p xml:id="i-EfMFup1T4672cuJM371AYf">
            Det har funnits tankar på att inrätta ett ”rostfritt centrum”
            i Degerfors för att ytterligare utveckla den stora kompetens som
            finns på orten vad gäller rostfri stålproduktion. Detta riskerar
            nu gå i stöpet om varslen fullföljs. Enligt tidningsuppgifter
            rycker nu andra företag på andra orter i denna arbetskraft.
          </p>
          <note xml:id="i-KNC2QihQh8q1fQTahPa19K" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-RdUJxbRwydLNXhWz7Tyn8H" type="pageNumber">
            81
          </note>
          <note xml:id="i-NFCyAtYGQwaKHoFzJASNsz" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-VTK1hwHTtj3B2hSjqjBpw7" type="pageNumber">
            82
          </note>
          <p xml:id="i-4gr7guGVFh7QGSbpkZKp2u">
            Jag vill påstå att det finns goda förutsättningar till fortsatt
            lönsamhet vid Degerfors Järnverk. Företagets varsel tyder på ett
            mycket kortsiktigt tänkande och leder till att yngre anställda
            får sluta. Det leder till förlorad kompetens i företaget om man
            ser några år framåt. Enligt medierna har det lokala metallfacket
            uttryckt oro för att företaget försöker få bort per­soner som
            inte fullgör ett ”fullgott arbete”, t.ex. tjänstlediga för studier,
            föräldralediga och långtidssjukskrivna! Om detta stämmer verkar
            det snarare finnas ett behov av en starkare arbetsrätt, inte svagare.
          </p>
          <p xml:id="i-F4eKXn1sf6pWAjb9P7Buk7">
            Det har av facket också talats om inkompetens inom företagets
            led­ning, som inte anses förmå tänka framåt, t.ex. utveckling
            av företagets produkter, utan i stället ägnar sig åt kortsiktiga
            åtgärder/nedskämingar för att göra aktieägarna nöjda. Förutom
            varslen i Degerfors är regionen hotad av ett stort varsel i Laxå
            och det uppenbara hotet mot försvarstill- verkningen i Karlskoga.
            Dessa exempel är allvarliga var för sig, men innebär sammantaget
            ett mycket allvarligt slag mot en framtida utveck­ling i denna
            region och därmed ytterligare minskad sysselsättning, be- folkningsminskning
            osv.
          </p>
          <p xml:id="i-G8KCpX3QMUj45FNkBZmk1C">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga näringsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-VZnoWvME7q3nj4MX1UsTUE">
            På vilka sätt är regeringen beredd att aktivt stödja en positiv
            utveck­ling i Degerfors, Laxå och Karlskoga i Örebro län som med
            ett ytterligare minskat antal sysselsatta, fortsatt befolkningsminskning
            och en försäm­rad kommunal ekonomi kommer att stå inför mycket
            drastiska problem?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
