<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0150">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:150</head>
        <author who="unknown">Helena Bargholtz (fp)</author>
        <minister who="unknown">justitieminis­tern</minister>
        <topic>polisresursema i Stockholms län</topic>
        <docDate when="1999-02-04">Inkom den 4 februari</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--073.xml" when="1999-03-23" status="answered">Besvarad den 23 mars, Prot. 1998/99:73</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:150 av Helena Bargholtz (fp) till justitieminis­tern
          om polisresursema i Stockholms län
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 4 februari Besvarad den 23 mars Prot. 1998/99:73
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Stockholms läns invånare utsätts för dubbelt så många brott som
          in­vånarna i Norrbotten. Jämför man med Göteborg och Malmö så
          är skill­naden 20 respektive 16 % mer brott per invånare här än
          där.
        </p>
        <p>
          Andelen outredda brott är alldeles för hög. Trots detta har pengar
          från vårt län överförts till andra regioner. Detta är inte acceptabelt.
          Neddrag­ningarna beror dels på de generella neddragningarna som
          skett av poli­sens resurser över hela landet, dels på den resursfördelningsmodell
          som Rikspolisstyrelsen tillämpar för fördelning av resurser mellan
          olika läns- polismyndigheter. Alltför stor del fördelas enbart
          efter befolkning, alltför lite efter faktiska uppgifter och uppnådda
          resultat. Resurstilldelningen till polisen i vår region måste
          återgå till en rimlig andel. Genom bättre led­ning, organisation
          och styrning går det dessutom att få ut mer av polisens resurser.
        </p>
        <p>
          S.k. nolltolerans mot brott, aktiv medverkan i vardagen, förebyggan­de
          arbete och snabba ingripanden förutsätter att polisresursema står
          i proportion till brottsligheten som är 50 % större än vad som
          motsvaras av befolkningsandelen. Det är rimligt att man söker
          uppnå lika trygghet oavsett bostadsort. I en storstadsregion som
          Stockholm behövs kraftfulla åtgärder för att bekämpa narkotikadistribution
          och konsumtion.
        </p>
        <p>
          Aktiva åtgärder inom polisorganisationen är av yttersta vikt,
          men i grunden måste man få en andel av polisens resurser som står
          i proportion till dess uppgifter.
        </p>
        <p>
          Jag vill därför fråga justitieministern:
        </p>
        <p>
          Vilka insatser är ministern beredd att göra för att tillförsäkra
          Stock­holmsregionen polisresurser i proportion till brottsligheten?
        </p>
        <pb facs="PDF:168"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
