<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0120">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>den lokala demokratin och utvecklingskraften</title>
        <author>Åsa Torstensson (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:120 av Åsa Torstensson (c) till statsrådet Britta Lejon om den lokala demokratin och utvecklingskraften</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_131.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_132.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Åsa Torstensson (c)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>c</desc>
            </state>
            <idno>i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>statsrådet Britta Lejon</persName>
            <idno>i-sS6VZTVNkCN6AHvZNaaYb</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-QrqKUNCVpfSviNmTKnvFNJ" corresp="i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA">
          <date when="1998-01-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-MMYL4FstJDjPG2Jx4bdMW6">
          <note>date unknown</note>
          <name>statsrådet Britta Lejon</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Az8pMnaAdnuEYJipjJibng">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VsgB5D6VZXANWgobSAEHcd">
          <date when="1998-03-04"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-VsgB5D6VZXANWgobSAEHcd">
          <ref type="record" target="prot-199899--063">Prot. 1998/99:63</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-MPpTRGq86qH4uJriAUpsNF">
            Interpellation 1998/99:120 av Åsa Torstensson (c) till statsrådet
            Britta Lejon om den lokala demokratin och utvecklingskraften
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-9L1RJTRXzSDbr2JxyefhdZ">
            Inkom den 28 januari : Besvarad den 4 mars Prot. 1998/99:63
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-VfDPiS94uRPiHYAodXjZdD">
            Under senare år har vi sett en utveckling mot att allt färre
            beslutar i alltfler frågor. En demokratisk tudelning mellan dem
            som har inflytande och dem utan inflytande är på väg att utvecklas.
            Antalet förtroendevalda i kommunerna blir färre och på många håll
            är det svårt att få folk att åta sig politiska uppdrag. I det
            senaste valet har dessutom valdeltagandet minskat på ett oroväckande
            sätt. Detta gäller inte minst i de kommunala valen.
          </p>
          <p xml:id="i-3hzBFc3bXLkGcQMFUxregw">
            Samtidigt som vi kan se denna negativa utveckling som riskerar
            att öka avståndet mellan politikerna och medborgarna kan vi se
            en annan, positiv, utveckling vad gäller det lokala engagemanget.
            Det finns en alltmer utbredd vilja hos människor att engagera
            sig i närsamhället och vara delaktiga i den lokala beslutsprocessen.
            Engagemanget finns inte bara då någon institution är på väg att
            läggas ned eller då samhällsservi­cen i allmänhet upplevs som
            otillräcklig, utan allt som oftast handlar det
          </p>
          <p xml:id="i-CgPwFo14x5DWwLTxbi4Sey">
            om medborgarnas önskan om att kunna vara med och utveckla sin
            kom­mun eller kommundel.
          </p>
          <p xml:id="i-QDn7xXyVWSiBK9sKvH8tm1">
            Motsvarande önskan att vara delaktig i den lokala utvecklingen
            finns allt tydligare även i de befolkningsrika tätorterna. I många
            stadsdelar med stark koncentration upplevs klyftan och avståndet
            mellan medbor­garna och dem som bestämmer, politikerna, som särskilt
            stora. Medbor­garna upplever ofta att möjligheterna till inflytande
            är mycket begränsa­de.
          </p>
          <p xml:id="i-F1L6e46uDhiRsGFGZu1fQc">
            De som är engagerade i utvecklingen av sin närmiljö väljer allt
            oftare att påverka utanför de hittills gällande demokratiska redskapen.
            Till stora delar är det en process som sker utanför den representativa
            demokratins strukturer. Naturligtvis är det inte en odemokratisk
            process, men det är viktigt att de nuvarande strukturerna anpassas
            för att kunna möta och ta till vara på den kraft och vilja till
            initiativ som finns i det arbete för lokal utveckling som i dag
            sker utanför det traditionella demokratiska system­et. Om den
            nuvarande representativa demokratin med dess funktioner på lokal
            nivå förmås att samverka med de framväxande lokala initiativen
            kan de båda systemen stärka varandra så att resultatet blir en
            mer ut­vecklad och stärkt lokal demokrati.
          </p>
          <p xml:id="i-6qcmAEiMqFgzA9wy5p7gAF">
            En sådan positiv demokratisk utveckling, med tydliga möjligheter
            för lokalt medbestämmande och inflytande, är av mycket stor betydelse
            för tillväxten och livskraften i hela landet. En orts utveckling
            är helt beroen­de av att den enskilde upplever att det finns utrymme
            för dennes ”skaparkraft” och idéer. Så länge det offentliga samhället
            med sina tradi­tionella strukturer inte släpper fram den enskildes
            förmåga så utvecklas inte heller denna förmåga.
          </p>
          <p xml:id="i-6Y9gc3j8ReouQTCriZg9XE">
            Att ta till vara på den lokala utvecklingskraften är främst en
            uppgift för den lokala nivån. Det ställer krav på öppenhet och
            en vilja att föränd­ra traditionella arbetsformer. Det finns även
            beslut som kan tas på riksni­vå som skulle kunna underlätta för
            de kommunala församlingarna att ta vara på den lokala kraften
            utanför den nuvarande representativa demo­kratin. Exempel på sådana
            åtgärder är att förändra kommunallagen i syfte att öppna för lokala
            initiativ från kommunmedborgama. Detta kan t.ex. göras genom medborgerlig
            motionsrätt, samt genom att underlätta för lokala folkomröstningar.
          </p>
          <p xml:id="i-GknzQHWacKUdsHUwKrwvad">
            Avser statsrådet ta initiativ till en lagändring i syfte att
            stärka den lo­kala demokratin och utvecklingskraften?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
