<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0057">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:57 av Per Bill (m) till utbildningsministern
          om resurserna till grundforskning och forskarutbildning
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 25 novemberBesvarad den 26 januari Prot. 1998/99:45
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Sverige är fortfarande ett relativt sett rikt land. Samtidigt
          har vi de senaste 30 åren sakta men säkert tappat i tillväxt och
          därmed i välfärd. Från att ha tillhört världens tre rikaste länder
          för 30 år sedan är vi i dag57
        </p>
        <pb facs="PDF:56"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <p>
          nere kring tjugonde plats. Orsakerna är många. De höga skatterna,
          det dåliga företagsklimatet och en stel arbetsmarknad är några
          av förklaring­arna.
        </p>
        <p>
          En annan viktig förklaring är de brister som tyvärr finns i vårt
          utbild­ningssystem. Bristerna finns på alla nivåer från grundskola
          till högre utbildning och forskning. För oss moderater är utbildning
          av högsta kva­litet ett mycket viktigt mål som kräver stora satsningar
          och förändringar i dagens utbildningssystem.
        </p>
        <p>
          En betydande del i denna strategi är ökade satsningar på grundforsk­ning
          och forskarutbildning. Det innebär bl.a. att fler forskarstudenter
          skall få möjlighet att skaffa sig en nationell och internationell
          utbildning av mycket hög kvalitet.
        </p>
        <p>
          Kommittén för en översyn av den svenska forskningspolitiken,
          Forsk­ning 2000, lade nyligen fram sitt slutbetänkande till utbildningsminister
          Thomas Östros. Det är glädjande att läsa utredningens huvudsakliga
          slutsats: ”Den mest angelägna åtgärden för svensk forskningspolitik
          är att väsentligt öka resurserna för grundforskning och forskarutbildning.
          En­dast så kan Sverige bli en långsiktigt stark kunskapsnation.”
        </p>
        <p>
          Utbildningsministerns kommentar lät inte vänta på sig: ”För att
          Sve­rige ska få en positiv utveckling ekonomiskt, socialt och
          kulturellt krävs kraftfulla insatser inom forskning och forskarutbildning.”
        </p>
        <p>
          Regeringen har i praktiken gjort precis tvärtom de senaste åren.
          Rege­ringen har minskat anslagen till grundforskning vilket särskilt
          drabbat de medicinska, naturvetenskapliga och tekniska forskningsområdena,
          trots att det är just inom dessa områden som Sverige har stor
          utvecklingsmöj­lighet.
        </p>
        <p>
          Med hänvisning till ovanstående vill jag till statsrådet Thomas
          Östros ställa följande frågor:
        </p>
        <p>
          1. Vilka initiativ är statsrådet beredd att ta för att väsentligt
          öka resur­serna för grundforskning och forskarutbildning?
        </p>
        <p>
          2. Vilka initiativ anser statsrådet i övrigt är nödvändiga för
          att tillse att svensk grundforskning och forskarutbildning uppfyller
          studenternas, näringslivets och övriga samhällets krav på högsta
          möjliga kvalitet?
        </p>
        <pb facs="PDF:57"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
