<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0097">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:97 av Runar Patriksson (fp) till näringsministern
          om a-kassa till missionärer och biståndsarbetare
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 12 januariBesvarad den 11 februari Prot. 1998/99:54
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          I en skriftlig fråga som jag i höstas ställde till näringsministern
          (fråga nr 1998/99:64) frågade jag om möjligheten för missionärer
          och bi­ståndsarbetare att behålla sin a-kassa vid hemkomsten från
          uppdrag mot bakgrund av att tankar finns på att slopa denna möjlighet.
        </p>
        <p>
          I ministerns svar sades det att de enda som kunde komma i fråga
          för att behålla a-kassan vid hemkomsten från ett uppdrag var de
          anställda inom Sida eller annan statlig myndighet. Enligt min
          uppfattning bör denna rätt tillkomma alla biståndsarbetare och
          missionärer. I andra sam­manhang när det gäller bistånd är vi
          angelägna om att biståndsarbeten skall spridas på andra organisationer
          utanför staten och då bör samma regler tillämpas för alla.
        </p>
        <p>
          Det finns även en allvarlig risk att rekryteringen av biståndsarbetare
          och missionärer försvåras om de inte har ett gott skyddsnät vid
          hem­komsten.
        </p>
        <p>
          Med hänvisning till det ovan anförda skulle jag vilja ställa
          följande fråga till näringsministern.
        </p>
        <p>
          Är regeringen beredd att ta upp en diskussion med AMS i syfte
          att ändra dess föreskrifter så att alla biståndsarbetare och missionärer
          har rätt till a-kassa vid hemkomsten från ett utlandsuppdrag?
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber">
          105
        </note>
        <pb facs="PDF:104"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <pb facs="PDF:105"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
