<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0218">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:218</head>
        <author who="unknown">Rigmor Ahlstedt (c)</author>
        <minister who="unknown">socialministern om kompetenscentrum för forskning</minister>
        <topic>biverkningarna av dentala mate­rial</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:218 av Rigmor Ahlstedt (c) till socialministern
          om kompetenscentrum för forskning om biverkningarna av dentala
          mate­rial
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 17 marsBesvarad den 21 maj Prot. 1998/99:98
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Behovet av ett nationellt kompetenscentrum och forskning kring
          bi­verkningar har tidigare aktualiserats i riksdagen men något
          beslut i frå­gan har ännu inte kommit.
        </p>
        <p>
          Det reformerade tandvårdsstödet, som införts från den 1 januari
          1999 är inriktat på att underlätta för människor att bibehålla
          en god tandhälsa. Detta är utomordentligt viktigt. Det är också,
          som ett led i denna strävan nödvändigt att man kommer till rätta
          med vilka material som skall an-
        </p>
        <pb facs="PDF:233"/>
        <p>
          vändas vid tandbehandlingar. Material som kan leda till andra
          sjukdomar bör ej vara tillåtet.
        </p>
        <p>
          Regeringen har tidigare sagt sig vara beredd att närmare studera
          frå­gan om inrättande av ett nationellt kompetenscentrum för forskning
          om biverkningar av dentala material. Regeringen har även avsatt
          ekonomiska medel för detta. Vad regeringen däremot inte har gjort
          det är att verk­ställa dessa planer.
        </p>
        <p>
          Jag anser att det är absolut nödvändigt att det kommer ett beslut
          om att det skall inrättas ett kompetenscentrum för forskning kring
          biverk­ningar av dentala material. Vidare bör man snabbt besluta
          var detta cent­rum skall förläggas.
        </p>
        <p>
          Jag har tidigare framfört åsikter kring lokaliseringen av detta
          center i motioner till riksdagen och där framhållit att man bör
          ta till vara den erfarenhet och kunskap som finns vid Akademiska
          sjukhusets amalgam­enhet och Metallbiologiskt centrum. Mina åsikter
          delas av många, såväl andra riksdagsledamöter som tandvårdsskadeförbund
          och forskare.
        </p>
        <p>
          Vilken åtgärd avser ministern vidta för att detta kompetenscentrum
          för biverkningar av dentala material skall realiseras?
        </p>
        <pb facs="PDF:234"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
