<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0127">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Schengen</title>
        <author>Tom Heyman (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:127 av Tom Heyman (m) till justitieministern om Schengen</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_142.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_143.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Tom Heyman (m)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-7A6No7x5ayKka9TbjUeeEa</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>justitieministern</persName>
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-YFwoq32uLypq9wCAXeJKkK" corresp="i-7A6No7x5ayKka9TbjUeeEa">
          <date when="1998-01-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2piFf23E1RjVm5rsghVZtJ">
          <note>date unknown</note>
          <name>justitieministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-GbzadXLiE1c6VACvm9ApdE">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-E9q11UoUHGnZEYDDndxb5J">
          <date when="1998-02-19"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-E9q11UoUHGnZEYDDndxb5J">
          <ref type="record" target="prot-199899--059">Prot. 1998/99:59</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Y66obfVTnG7itjjDPWku4Q">
            Interpellation 1998/99:127 av Tom Heyman (m) till justitieministern
            om Schengen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-E9fQqS7AfHPHqQYPExQo6w">
            Inkom den 28 januari : Besvarad den 19 februari Prot. 1998/99:59
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-2Pju36dd6aRPYW18pv4T2g">
            Sedan en tid tillbaka pågår en utredning om svenska regler för
            ett ge­nomförande av Schengenavtalet i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-GhrF7PS7nvxhpXcYJvz62N">
            En av avtalets huvudregler - att hav i alla sammanhang anses
            som yttre gräns - förefaller nu skapa stora problem för en svensk
            tillämpning av avtalet.
          </p>
          <p xml:id="i-9E4Mc6RwmWqaVMuJPEqZzL">
            Eftersom större delen av den svenska gränstrafiken passerar via
            våra hamnar riskerar Sverige att få väsentligt krångligare bestämmelser
            efter en Schengenanslutning än vad vi har i dag.
          </p>
          <p xml:id="i-WRDNwQ2VbtUURo49m65vXA">
            För den yrkesmässiga sjöfarten förutsätts personkontroll av allt
            ton­nage ske i vissa bestämda hamnar. Så förutsätts t.ex. att
            all trafik till Vänerhamnar går till kaj i Göteborg för personkontroll,
            ett tidsödande och fördyrande förfarande som Vänertrafiken numera
            är befriad från.
          </p>
          <p xml:id="i-58zdt8koChPJEf9j4yYhTu">
            Olika rutiner kommer också att gälla för skepp som ankommer från
            kontinenthamn respektive Storbritannien, trots att samma tonnage
            oftast används växelvis för hela Nordsjöområdet och ofta ankommer
            till svensk hamn en eller flera gånger per vecka.
          </p>
          <p xml:id="i-N9yagovdZyDrgsUQMfpyfB">
            Några problem med icke önskvärda individer har inte förekommit
            i den yrkesmässiga sjöfarten på många år, varför hela kontrollförfarandet
            förefaller ganska onödigt.
          </p>
          <p xml:id="i-SiaatFamJ3EQYtqWCSZV9R">
            För fritidsbåtarna blir situationen än värre. Utredningen verkar
            nu komma fram till samma rutin som Finland tillämpar sedan ett
            par år tillbaka och som hårt har kritiserats av Sverige som ett
            brott mot den nordiska passunionens bestämmelser.
          </p>
          <p xml:id="i-TZat7WVBAQbkF6arFJ6Amj">
            Alla utomnordiska båtar skall hänvisas till vissa svenska hamnar
            för passkontroll. Det kommer inte längre att vara möjligt för
            en tysk eller holländsk båt att segla från t.ex. Gilleleje i Danmark
            till Hallands Väderö och vidare längs kusten norröver. Inte heller
            blir det möjligt att gå från Skagen till Marstrand. Båda fallen
            är exempel på vanliga och lämpliga överfarter.
          </p>
          <p xml:id="i-4QvCsmx8ANZoqvZmvZ2D5n">
            För nordiska båtar föreslås ett undantag så till vida att en
            anmälan per radio eller telefon skulle vara tillräckligt. Om en
            sådan anmälan skall fylla någon funktion krävs ett omfattande
            registerförfarande och en mot­svarande kontrollorganisation i
            hamnarna, i annat fall blir anmälan en tom formalitet. I Öresund
            rör sig en vacker sommardag hundratals fri­tidsbåtar kors och
            tvärs mellan Sverige och Danmark utan att i dag re­gistreras av
            någon myndighet och utan att några problem uppstår. En registrering
            av alla dessa resor blir ett mycket omfattande arbete, dess­utom
            helt i onödan eftersom en person som vill olovligt inresa till
            Sveri­ge hellre kan ta lokaltåget - som inte utgör yttre gräns
            - och där alltså ingen kontroll kommer att finnas. Är justitieministern
            medveten om att reglerna för Sverige med Schengenavtalet kan komma
            att bli lika krång­liga som förr - innan den nordiska passunionen
            infördes? Kommer justi­tieministern att agera på något sätt så
            att detta förhållande inte behöver inträffa?
          </p>
          <note xml:id="i-PAyxcGf5Z1DXpozJytqaJd" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-XSVcihjvX81JZ5G75rgtWJ" type="pageNumber">
            143
          </note>
          <note xml:id="i-HRtkUE22XVMztbGFFWg1sB" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <p xml:id="i-QQviTnCqMicYQCF4Ezwj5K">
            Vilka åtgärder ämnar justitieministern vidta så att dessa förhållanden
            inte behöver inträffa?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
