<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0038">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:38</head>
        <author who="unknown">Barbro Westerholm (fp)</author>
        <minister who="unknown">socialminis­tern</minister>
        <topic>alkoholpolitiken</topic>
        <docDate when="1998-11-19">Inkom den 19 november</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--026.xml" when="1998-12-01" status="answered">Besvarad den 1 december, Prot. 1998/99:26</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:38 av Barbro Westerholm (fp) till socialminis­tern
          om alkoholpolitiken
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 19 novemberBesvarad den 1 december Prot. 1998/99:26
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-9u5E6q24SxdYw9xP6XsLsx">
          Målet för den svenska alkoholpolitiken bör vara att skapa respekt
          för alkoholen och därmed minska dess medicinska och sociala skadeverk­ningar.
          För att nå det målet måste totalkonsumtionen minskas.
        </p>
        <p xml:id="i-JUgvkE7o4A5YsCEk1QxUfk">
          Tyvärr finns i dag oroande signaler om en ökande alkoholkonsumtion
          bland allt yngre ungdomar. Särskilt bekymmersam är ökningen bland
          flickor och att det framför allt är de lättillgängliga dryckerna
          folköl, starköl och illegala alkoholdrycker (svartsprit/hembränt
          och smuggel- sprit) som används. Respekten för alkohol som vanebildande
          dryck, tycks vara låg i ungdomsgrupperna.
        </p>
        <p xml:id="i-XpeZ5MYnV8T9DJdGYnLQ6r">
          En forskargrupp ledd av Eckart Kuhlhorn har i en rapport 1997
          kommit fram till att 35 % av all sprit som dricks i Sverige är
          illegal och att det är den illegala spritmarknaden som främst
          förser våra alkoholpro­blematiker med sprit. Det är den hembrända
          spriten som har den största marknadsandelen. Förklaringen ligger
          sannolikt i att hembränningen
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_38.pdf"/>
        <p xml:id="i-NgQcKv8HwSjAC9WcoPY5K8">
          varit en lågprioriterad fråga, både politiskt och inom polisen.
          Upptäckts­risken är liten och påföljderna låga. Då är det inte
          konstigt att hembrän­ning i den allmänna opinionen ses som en
          ganska obetydlig företeelse.
        </p>
        <p xml:id="i-SEohUg9WTsHURXdYyFp2x">
          Spritsmugglingen har ökat kraftigt under senare år. Nyligen rapporte­rades
          om smuggling i stor skala på endagsturerna med buss till Tyskland.
          Tullen har gjort stora insatser mot svartspriten, i varje fall
          om man räknar i beslag. Insatserna skulle kunna bli ännu effektivare
          om samarbetet inom EU kunde förbättras.
        </p>
        <p xml:id="i-EjYe1DhV1GjaX1JM11LHLC">
          Det behövs ett kraftigt opinionsarbete för att bryta den negativa
          ut­vecklingen av användningen av svartsprit/hembränt främst hos
          unga och dessa insatser får inte dröja. Men det räcker inte med
          detta. Det behövs ett brett program som innehåller insatser av
          polisiär natur. Alkoholre­klamen måste också tacklas. Den har
          blivit mer omfattande och aggres­siv.
        </p>
        <p xml:id="i-G5LZ6KQk6BiGCYNggQw2yJ">
          Världshälsoorganisationen (WHO) har vid en europeisk konferens
          om hälsa, samhälle och alkohol antagit riktlinjer som syftar till
          att uppnå följande målsättningar
        </p>
        <p xml:id="i-VMEtoDZNWJ8NFKpHkBnqTg">
          • I hemmet, på arbetet och i samhället har alla människor rätt
          till en tillvaro som är skyddad från olyckor, våld och andra negativa
          följder av alkoholkonsumtion
        </p>
        <p xml:id="i-28CKNQ5pVzEyeLhK7bfLzw">
          • Alla människor har från tidig ålder rätt till välgrundad, opartisk
          in­formation och utbildning om alkoholkonsumtionens konsekvenser
          för hälsan, familjen och samhället
        </p>
        <p xml:id="i-4vtkDru4jr8tt9dKVkqK14">
          • Alla barn och ungdomar har rätt att växa upp i en miljö som
          är skyd­dad från alkoholkonsumtionens negativa följder, och i
          möjligaste mån är fredad mot marknadsföring av alkoholhaltiga
          drycker
        </p>
        <p xml:id="i-Djcm3ReEsNE2EMcF9h9hwk">
          • Alla människor med riskabla eller skadliga alkoholvanor och
          deras familjemedlemmar har rätt till lättillgänglig behandling
          och vård
        </p>
        <p xml:id="i-2xgZuPjex5ZX3yaqdbqfDg">
          Alla människor som inte vill dricka alkohol, eller inte kan det
          på grund av hälso- eller andra skäl, har rätt att fredas mot påtryckningar
          att dricka samt att stödjas i sitt alkoholfria levnadssätt.
        </p>
        <p xml:id="i-KxFErXTkN8xdp2youQdYsh">
          Under den senaste tiden har det kommit uttalanden från Regerings­kansliet
          som kan tolkas som att regeringen är i färd med att ändra inrikt­ningen
          av den svenska alkoholpolitiken. Det är givet att det behövs nya
          idéer och nya metoder i kampen mot alkoholskadorna. Samtidigt
          måste vi använda de vi redan har och som tillämpats med gott resultat
          och ska­pa ökad acceptans för dem.
        </p>
        <p xml:id="i-U2Qie89UZTN7KzP8QGm5GG">
          Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga socialministern följande:
        </p>
        <p xml:id="i-T6qK5oZUNe1HAEcCQYf2YQ">
          Avser regeringen att vidta förändringar i den svenska alkoholpoliti­ken,
          i så fall vilka och vilka konsekvensanalyser ligger till grund
          för sådana förändringar?
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-4Pam56xvctnH1vu8Xwouvh">
          Interpellationer1998/99:1-370
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-VW17Pn49wsMxc6fRSa3yhN">
          39
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_39.pdf"/>
        <note type="margin" xml:id="i-PFYaEZdQtnTXFLisbVFt3v">
          Interpellationer1998/99:1 -370
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-5itVZyEfV3Xpg2G6MQXi7V">
          40
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_40.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
