<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0277">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:277</head>
        <author who="unknown">Inger René (m)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Ingegerd Wämersson</minister>
        <topic>idrott och hälsa</topic>
        <docDate when="1999-04-22">Inkom den 22 april</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--099.xml" when="1999-05-25" status="answered">Besvarad den 25 maj, Prot. 1998/99:99</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:277 av Inger René (m) till statsrådet
          Ingegerd Wämersson om idrott och hälsa
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 22 april Besvarad den 25 maj Prot. 1998/99:99
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          I den senaste läroplanen för gymnasieskolan med start den 1 juli
          1994 införs Idrott och hälsa som ett obligatoriskt ämne. Det nya
          ämnet ger utmärkta tillfällen att sprida kunskap om matens betydelse
          för hälsan. Dagens gymnasieelever har ofta erhållit en alltför
          knapphändig utbild­ning i ämnet. Dåliga kunskaper om mat och matvanor
          kan på sikt leda till insjuknande i olika kostrelaterade sjukdomar.
        </p>
        <p>
          Undersökningar visar att ungdomars matvanor bör uppmärksammas
          mer. Många tonårsflickor lider av trötthet orsakad av järnbrist
          och anorexia blir ett allt allvarligare problem. Hos andra bam
          och tonåringar har andelen kroppsfett ökat samtidigt som andelen
          muskelmassa minskat, vilket på sikt kan leda till överviktsproblem
          samt öka risken för att in­sjukna i diabetes eller hj ärt-kärl
          sjukdomar.
        </p>
        <p>
          I läroplanen för ämnet Idrott och hälsa står under Syfte att
          ämnet har ett hälsoperspektiv, det talas om att man genom goda
          matvanor------kanförbättra sitt fysiska och psykiska välbefinnande.
          Undervisningen syftar bl.a. till att eleverna skall bli mer hälso-
          och miljömedvetna. När det gäller Karaktär och stmktur står att
          de skall få fördjupade kunskaper i kost. ”Efter genomgången kurs
          skall eleven ha kunskaper om matens betydelse för hälsan ur ett
          socialt och näringsfysiologiskt perspektiv.” Detta är ett av tio
          mål för ämnet Idrott och hälsa.
        </p>
        <p>
          Att goda matvanor och en sund inställning till mat har stor betydelse
          för människors hälsa och välbefinnande är oomtvistat.
        </p>
        <p>
          Vilka kunskaper får då våra gymnasieelever? Ett antal undersökning­ar
          har försökt bringa klarhet i den frågeställningen och resultatet
          är mycket dystert. Mycket få undervisningstimmar ägnas åt att
          försöka uppnå de syften och mål i läroplanen som handlar om mat.
          Därutöver har praktisk undervisning i princip inte förekommit
          alls.
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder avser skolministern att vidta för att läroplanens
          mål skall uppnås för momentet kost/mat i ämnet Idrott och hälsa?
        </p>
        <note type="pageNumber">
          302
        </note>
        <pb facs="PDF:301"/>
        <pb facs="PDF:302"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
