<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0134">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>utbildningsnivån i glesbygden</title>
        <author>Sofia Jonsson (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:134 av Sofia Jonsson (c) till utbildningsmi­nistern om utbildningsnivån i glesbygden</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_150.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_151.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Margot Wallström</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>c</desc>
            </state>
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>Carl Tham</persName>
            <idno>i-9iNp1MZbdkNsrM73feEQmc</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-5KocJmChbgc1vH3RXrsrwa">
          <name/>
          <date when="1999-01-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-SErKpiUJK6osPq4H9QD8WP" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-PXH1dwirVVyGW6ExRdd9kZ">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-ERXEoQhhpFtcRqB1cQbWpk">
          <date when="1998-02-16"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-ERXEoQhhpFtcRqB1cQbWpk">
          <ref type="record" target="prot-199899--056">Prot. 1998/99:56</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-2m1qsfPgc9mWECpoRv4so2">
            Interpellation 1998/99:134 av Sofia Jonsson (c) till utbildningsmi­nistern
            om utbildningsnivån i glesbygden
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-CsU7PmHtFxgsiHeqMJPMPd">
            Inkom den 28 januari : Besvarad den 16 februari Prot. 1998/99:56
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Hu9be4v81GBpnBYEKvXLEk">
            Sverige ser i dag annorlunda ut än vad det gjorde för 10-15 år
            sedan. Vi är starkt på väg in i informations- och kunskapssamhället.
            Nya mönster växer fram och några avgörande förändringar har in­träffat.
            Sverige har i dag stora obalanser i befolkningsutvecklingen. Detta
            är negativt i dubbel bemärkelse. Avfolkningen förstärker gles­heten
            samtidigt som inflyttningen till några större städer skapar allt­mer
            av trängsel och överhettning. Utglesning och överhettning är två
            sidor av samma mynt. Politiken måste nu inriktas på att ta till
            vara den styrka som finns både i städer och på landsbygd. Inriktningen
            skall vara att skapa goda möjligheter för tillväxt och utveckling
            både i städerna, på landet och i de mindre orterna.
          </p>
          <p xml:id="i-MVEPFaZmnLzyLWVPRSRM6r">
            Sverige behöver ett landsbygdslyft för att förhindra ytterligare
            ut­flyttning och utarmning av landsbygden. Småföretagande, ny
            teknik och decentraliserad utbildning och stöd till lokalt utvecklingsarbete
            är några åtgärder som krävs för att utveckla landsbygden.
          </p>
          <p xml:id="i-J5TRdT3E7karNSVa2FMcWN">
            År 1997 bodde drygt hälften av de högutbildade i de tre stor­stadslänen,
            varav ca 30 % bodde i Stockholmsregionen. Koncentra- tionstendensen
            för högutbildade är alltså starkare än för befolkningen i övrigt.
            Främst är det Stockholmsregionen som drar till sig högutbil­dade
            från övriga län.
          </p>
          <p xml:id="i-KeNEpAyoeqQxPPmDimtajb">
            Högskolereformen 1977 hade som mål att minska den sneda för­delningen.
            Till stor del har detta också uppnåtts sedan dess. Samti­digt
            kvarstår stora obalanser, såväl mellan som inom regioner. Värst
            utsatta är - föga förvånande - små glesbygdskommuner, vars ung­domar
            måste flytta ut för att få utbildning och där det finns få jobb
            att återvända till. En politik för regional utveckling måste också
            ta detta i beaktande.
          </p>
          <p xml:id="i-1xbDaGRvuJFk4EdhVXFBi">
            Möjligheten att rekrytera personer med adekvat utbildning är
            ibland avgörande för var ett företag väljer att expandera eller
            lokali-
          </p>
          <note xml:id="i-X397eUZizn9vDoGSB3eans" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-KSQ3GL9QtmXboEH22j2bS" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-AgwsgRWDjti5PoPWXtTLhy" type="pageNumber">
            152
          </note>
          <p xml:id="i-PRdMXX6j9SVVviUkZJ6E6x">
            sera sin verksamhet. För att få fler att bosätta sig i regionalpolitiskt
            prioriterade områden har Centerpartiet föreslagit att avskrivning
            av studielån skall prövas. Det finns även andra tänkbara åtgärder,
            som möjligheter för t.ex. läkare att delta i forskningsprojekt
            vid universi­tetssjukhusen samtidigt som de tjänstgör i glesbygd.
            Stöd för bred- bandskommunikation för kunskapsintensiva företag
            i glesbygd, eller ytterligare insatser för att förmedla kvalificerad
            utbildning/fortbild- ning på distans i hela landet.
          </p>
          <p xml:id="i-9avdMR62EbBohCKNu7nVRn">
            I sammanhanget måste också landets högskolor lyftas fram. Erfa­renheten
            visar att en högskola ofta blir en regional tillväxtmotor. Det
            förutsätter dock att utbyggnaden av högskolan i hela landet fullföljs
            och att landets högskolor också får resurser att bygga upp sin
            forsk­ning med. Fortsatt utveckling av landets högskolor bör också
            be­handlas i samband med åtgärder för en jämnare utveckling av
            utbild­ningsnivån i landet.
          </p>
          <p xml:id="i-LTCJyPeETNLrdcnrM9pbWn">
            Med hänvisning till det anförda vill jag fråga utbildningsminis­tern
            följande:
          </p>
          <p xml:id="i-FFAZwQTuYn8NcKY951aro3">
            Vilka åtgärder avser utbildningsministern vidta för att stimulera
            högutbildade att flytta ut till/stanna kvar i landets regioner?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
