<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0085">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:85</head>
        <author who="unknown">Sten Andersson (m)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Lars- Erik Lövdén</minister>
        <topic>ombildning av hyresfastigheter till bostadsrätter</topic>
        <docDate when="1998-12-17">Inkom den 17 december</docDate>
        <status inProtocol="199899/prot-199899--046.xml" when="1999-01-28" status="answered">Besvarad den 28 januari, Prot. 1998/99:46</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:85 av Sten Andersson (m) till statsrådet
          Lars- Erik Lövdén om ombildning av hyresfastigheter till bostadsrätter
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 17 decemberBesvarad den 28 januari Prot. 1998/99:46
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          En riksdagsmajoritet bestående av Socialdemokraterna, Vänsterparti­et
          och Miljöpartiet har begärt att regeringen skall återkomma till
          riksda­gen med förslag för de fall hyresgäster önskar ombilda
          lägenheter till bostadsrätt och att de då skall betala marknadspris
          vid köpet. Underteck­nad förutsätter att regeringen inte vidtar
          åtgärder med anledning av ovan refererade riksdagsbeslut.
        </p>
        <p>
          Riksdagsbeslutet baseras på att hyresgäster som köper sina lägenheter
          i syfte att bilda bostadsrätt kan erhålla en tydligen politiskt
          oacceptabel värdestegring. Dock kan ett förslag från regeringen
          rimligtvis endast
        </p>
        <note type="pageNumber">
          92
        </note>
        <pb facs="PDF:91"/>
        <p>
          omfatta allmännyttiga bostadsföretag, vilket innebär att det
          skapas två marknader.
        </p>
        <p>
          En annan konsekvens är att olika priser skapas då ett pris skall
          gälla i de fall en hyresvärd säljer till annan hyresvärd och ett
          annat då hyresvärd säljer till sina hyresgäster! Förslaget måste
          innebära att en statlig pris- kontrollnämnd inrättas. Det är dessutom
          förvånande att en riksdagsmajo- ritet anser sig kunna kränka kommuners
          bestämmanderätt över sin egen­dom!
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder är statsrådet beredd vidta i syfte att skydda
          den kom­munala självbestämmanderätten?
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder är statsrådet beredd vidta för att underlätta
          för hyres­gäster i de fall de önskar köpa sina lägenheter och
          ombilda dem till bo­stadsrätter?
        </p>
        <pb facs="PDF:92"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
