<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0035">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1998/99:35</head>
        <author who="unknown">Elver Jonsson (fp)</author>
        <minister who="unknown">justitieministern</minister>
        <topic>tingsrätten i Åmål</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:35 av Elver Jonsson (fp) till justitieministern
          om tingsrätten i Åmål
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 18 novemberBesvarad den 27 november Prot. 1998/99:24
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Efter flera års arbete konstaterade den parlamentariska dom-
          stolskommittén i våras att det inte fanns några politiska företrädare
          som stödde tankegångarna om att slopa två tredjedelar av Sveriges
          tingsrätter.
        </p>
        <p>
          Nya direktiv kom från regeringen där det angavs att kommittén
          inte längre skulle diskutera nedläggningar utan istället koncentrera
          sig på domstolarnas inre arbete.
        </p>
        <p>
          Trots detta försöker nu Domstolsverket att bakvägen genomföra
          de gamla planerna på nedläggningar. Ett första konkret exempel
          på detta gäller tingsrätten i Åmål. Lagmannen vid rätten går i
          pension vid års­skiftet och den 30 juni nästa år löper hyresavtalet
          för tingsrättens lokaler ut.
        </p>
        <p>
          Skulle dessa planer realiseras så innebär det att tingsrätten
          flyttas - nära 10 mil - till Vänersborg. Detta skulle få stora
          konsekvenser för de boende i norra Dalsland främst vad gäller
          service och tillgänglighet, men det skulle också ses som ett tecken
          på ytterligare utarmning i en redan hårt drabbad region.
        </p>
        <p>
          Det är allvarligt om regeringen skulle sanktionera Domstolsverkets
          nedläggningsbeslut. Det skulle vara på tvärs med de politiska
          riktlinjerna. De regionalpolitiska effekterna skulle försämra
          service och i förläng­ningen kan det också äventyra rättssäkerheten.
        </p>
        <p>
          Med hänvisning till det anförda skulle jag vilja ställa följande
          frågor till justitieministern:
        </p>
        <p>
          1. Avser regeringen att ta upp en diskussion med Domstolsverket
          röran­de de små tingsrätternas överlevnad?
        </p>
        <p>
          2. Avser regeringen att vidta åtgärder för att stoppa nedläggningen
          av tingsrätten i Åmål?
        </p>
        <note type="pageNumber">
          36
        </note>
        <pb facs="PDF:35"/>
        <pb facs="PDF:36"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
