<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0199">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:199 av Tomas Högström (m) till statsrådet
          Inge­gerd Wämersson om IT-utbildningen för lärare
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 8 marsBesvarad den 15 april Prot. 1998/99:80
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Regeringens satsning på att utveckla IT i skolan är på väg att
          bli ett stort misslyckande.
        </p>
        <p>
          Regeringen har för avsikt att avsätta ungefär 1 500 miljoner
          kronor i ett nationellt program för att utveckla användandet av
          IT i skolan under den kommande treårsperioden. De avsatta resurserna
          skall, enligt rege­ringens skrivelse Lärandets verktyg - nationellt
          program för IT i skolan (1997/98:176) bl.a. räcka till att utbilda
          60 000 lärare och förse dessa lärare med egen multimediedator,
          skapa en egen e-postadress till samtli­ga elever och lärare samt
          bygga ut den informationstekniska infrastruktu­ren.
        </p>
        <note type="pageNumber">
          212
        </note>
        <pb facs="PDF:211"/>
        <p>
          Avsaknaden av en övergripande IT-strategi blir alltmer uppenbar.
          De avsatta resurserna räcker inte alls för att uppfylla målen.
        </p>
        <p>
          Att enbart förse 60 000 lärare med en egen multimediedator kostar
          mycket lågt räknat (15 000 kr per dator) 900 miljoner kronor.
          Under tiden de ordinarie lärarna genomgår IT-utbildning måste
          vikarier sättas in. Har regeringen avsatt medel för detta?
        </p>
        <p>
          Enligt uppgift skall lärarnas IT-utbildning ske i studiecirkelform
          och handledarna få en veckas träning. Det är oklart vilken formell
          kompetens och reell kunskap som krävs av dessa handledare. Det
          framstår vidare som obegripligt att regeringen tänker genomföra
          lärarnas IT-utbildning utan att dessa får genomgå någon form av
          kunskapsprov. Enligt uppgift kommer i stället samtliga lärare
          få ett certifikat som talar om att de under ett antal veckor höjt
          sin IT-kompetens. Uppenbarligen vill inte regering­en att detta
          välbehövliga IT-projekt skall utvärderas, lärarnas IT- kunskaper
          mätas och nödvändiga korrigeringar kunna vidtas under hand projektet
          fortskrider.
        </p>
        <p>
          Sammanfattningsvis: ingen samlad IT-strategi och otydlig samord­ning,
          oklara mål och för lite resurser samt ointresse att utvärdera
          projek­tet.
        </p>
        <p>
          Med hänvisning till ovanstående vill jag till statsrådet Ingegerd
          Wär- nersson ställa följande frågor:
        </p>
        <p>
          1. Vilka initiativ är statsrådet beredd att ta för att säkerställa
          att lärarnas
        </p>
        <p>
          IT-utbildning utvärderas?
        </p>
        <p>
          2. Vilka initiativ är statsrådet beredd att ta för att säkerställa
          att lärarnas förvärvade IT-kunskaper examineras genom ett digitalt
          kun­skapsprov?
        </p>
        <pb facs="PDF:212"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
