<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0241">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>folkomröstning på Östtimor</title>
        <author>Murad Artin (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:241 av Murad Artin (v) till utrikesministern om folkomröstning på Östtimor</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_256.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_257.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_258.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Murad Artin (v)</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>v</desc>
            </state>
            <idno>i-49NsrGrr1mktuYaMtH4YAk</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Lena Hjelm-Wallén</persName>
            <idno>i-SySN6qMqpcrxHXHJgwvJdT</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1</idno>
            <persName>Anna Lindh</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-aNkNZJMLANc3qqKxntGQG" corresp="i-49NsrGrr1mktuYaMtH4YAk">
          <date when="1999-03-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-KZEoxkeSLHVsRHvAoGxhoi">
          <note>date unknown</note>
          <name who="i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1">Anna Lindh</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Ux9sPDmyzGGprdcbMydusS">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NB2FCo5e2pXoeaNU68jrHV">
          <date when="1998-04-27"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-NB2FCo5e2pXoeaNU68jrHV">
          <ref type="record" target="prot-199899--086">Prot. 1998/99:86</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-PFFL9mU9THxHdiNUKkEGb8">
            Interpellation 1998/99:241 av Murad Artin (v) till utrikesministern
            om folkomröstning på Östtimor
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-4g5EeYzFZJ2Do95nDRuo59">
            Inkom den 31 mars : Besvarad den 27 april Prot. 1998/99:86
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-4GQ9cKRMaepU56oVqCz9AG">
            Östra Timor var en portugisisk koloni fram till 1975 då det ockupera­des
            av Indonesien och har sedan dess varit ockuperat. Ockupationen
            har inneburit ett stort lidande för befolkningen, där man beräknar
            att ca 200 000 personer, dvs. en tredjedel av befolkningen, har
            dödats. En­trägna ansträngningar har gjorts av FN och det internationella
            samfundet för att få Indonesien att acceptera att Östtimors befolkning
            självt måste få avgöra om landet skall tillhöra Indonesien eller
            bli självständigt. Läget har uppfattats som mycket låst från Indonesiens
            sida. Det var kanske först i december 1996 när biskop Belo och
            frihetskämpen José Ramos Horta mottog Nobels fredspris för sitt
            arbete för Östtimors folk som omvärlden fick upp ögonen för vad
            som inträffat under den långa ocku­pationen av Östtimor. Omfattningen
            av de indonesiska myndigheternas brott mot de mänskliga rättigheterna
            framstod klart. Världsopinionen böljade först efter detta att
            på allvar utöva ett starkt tryck på Indonesien till stöd för Östtimors
            folk.
          </p>
          <p xml:id="i-PFuL5WfzGpoiKjC1ku5UQq">
            Den ekonomiska, sociala och politiska krisen i Indonesien, vilken
            ledde till president Suhartos avgång den 21 maj 1998 och till
            beslut om allmänna val i juni 1999, har också starkt påverkat
            situationen till fördel för Östtimors befolkning. Flera betydelsefulla
            länder i regionen, såsom Australien, som tidigare negligerat frihetskampen
            på Östtimor, har ändrat ståndpunkt och uttalat sitt stöd för självständighet
            för Östra Timor. Den 27 januari i år gjorde den nya indonesiska
            regeringen ett utspel om auto-
          </p>
          <note xml:id="i-A5qsdeBniHyRCwaGGFWk59" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-P2ddAKBhQ3tef861MxjKue" type="pageNumber">
            257
          </note>
          <note xml:id="i-WUpgeakdXkRBJRdtVuDjMJ" type="margin">
            9 Interpellationer 1998/99:1-370
          </note>
          <note xml:id="i-M4XZHzpGqfVUeXBJv7fKKc" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-2om8VzH9fSUDdJwzaa8Fui" type="pageNumber">
            258
          </note>
          <p xml:id="i-EAZ1LoTiwrAYUzMbVdY5ns">
            nomi eller självständighet för Östra Timor. Det som tidigare
            förefallit omöjligt blev plötsligt möjligt. Den indonesiska regeringen
            har börjat diskutera genomförandet av en folkomröstning, där det
            östtimoresiska folket självt skulle få besluta om sin framtid.
            En folkomröstning där befolkningen själv får ta ställning är alltså
            nära förestående. Tidpunkt som nämnts för detta är strax före
            eller efter valet i Indonesien. Då är tiden mycket knapp!
          </p>
          <p xml:id="i-2bKb8khU4mYj2vW4P6KorX">
            Tidpunkten är inte bara illa vald utifrån den snäva tidsramen
            för ge­nomförandet av en folkomröstning. Det är också oklart hur
            den indone­siska regeringen tänker sig en folkomröstning. Indonesiens
            utrikesmi­nister Ali Alatas har om östtimoresema sagt att ”om
            de vill ha sin frihet, är de välkomna”. Informationsminister Yunus
            Yosfiah, har förklarat att om Östtimors befolkning inte accepterade
            Indonesiens erbjudande om autonomi inom Indonesien avsåg president
            Habibie att diskutera möjlig­heten att Östtimor lösgjordes från
            Indonesien. En folkomröstning utifrån dessa två erbjudanden från
            Indonesiens sida kan leda till att alternativen för de röstande
            ter sig oklara och kan ge ett mångtydigt och svårtolkat resultat
            av folkomröstningen. Att välja mellan autonomi och självstän­dighet
            kan ge utrymme för manipulationer. Visserligen har Portugals president
            Jorge Samoaio, som deltagit i samtalen med Indonesien och östtimoresema,
            förklarat att han betraktar Yosfiahs uttalande som ”ett positivt
            bidrag”. Roque Rodrigues, den östtimoresiska frihetsrörelsens
            representant i Lissabon, är däremot mycket skeptisk; ”Indonesien
            säger ofta en sak och gör sedan en annan”, förklarade han. Likaså
            har José Ramos Horta och biskop Belo uttalat sig kritiskt om de
            indonesiska ut­spelen när det gäller folkomröstningen.
          </p>
          <p xml:id="i-PPWYESDeqYyJUtYCxYqsjC">
            Det finns tidigare exempel ur den indonesiska regimens historia
            där Indonesien varit involverat i omröstningsförfaranden som varit
            ytterst manipulativa och där elementära demokratiska principer
            åsidosatts. Ett exempel på en sådan omröstning är den som genomfördes
            i Västra Papua 1969, vilken i praktiken innebar att Västra Papua
            ockuperades av Indone­sien. Tillståndet i landet därefter har
            kännetecknats av grova och omfat­tande kränkningar av de mänskliga
            rättigheterna. Den omröstning som gjordes 1969 måste rimligen
            göras om i enlighet med demokratiska prin­ciper och under strikt
            internationell övervakning.
          </p>
          <p xml:id="i-UuDU7udgk5NuDg28qYZFoh">
            När det gäller Östtimor är den aktuella situationen kritisk även
            i ett annat avseende som gör att en snar folkomröstning inte är
            lämplig. Till följd av den indonesiska ekonomiska och politiska
            krisen och den för­ändrade situationen på Östtimor, har många
            indoneser som under ocku­pationen immigrerat till Östtimor nu
            lämnat landet och flyttat tillbaka till hemlandet. Ockupanten
            får känna av det hat man under två decennier skapat i landet.
            Många av dem som flyttat hem besitter dock kunskaper och resurser
            som Östtimors folk i dag är i stort behov av. Läkare har flyttat
            hem och lämnat tomma, resurslösa sjukhus bakom sig. Det har rapporterats
            att flera sjukhus på grund av resurs- och personalbrist endast
            kan ha öppet halva dagen, att bristen på mediciner är katastrofal
            och att människor dör av banala åkommor. En stor del av befolkningen
            lider av tuberkulos.
          </p>
          <p xml:id="i-3CV4CYTiJZrwSuAuEMBFCf">
            Det indonesiska sammanbrottet har skapat en humanitärt sett mycket
            allvarlig situation på Östtimor. Denna situation utgör knappast
            en lämp­lig atmosfär för genomförandet av en folkomröstning om
            landets framtid.
          </p>
          <p xml:id="i-Q8Ba4CgWZscGmbLgqJSftp">
            Ett snabbt humanitärt ingripande skulle i Östtimors fall inte
            bara innebä­ra att många människor undgick en för tidig död, utan
            också vara ett stöd för den demokratiska utvecklingen i landet.
          </p>
          <p xml:id="i-6LMT7nEXJ75L3rBkAWE8BG">
            Jag vill fråga utrikesministern:
          </p>
          <p xml:id="i-NMjkJSsst6Fx9puoXwY2Yz">
            På vilket sätt avser Sverige att verka för att en folkomröstning
            på Östtimor genomförs på ett korrekt sätt?
          </p>
          <p xml:id="i-VwZRYdjvJwAcai4L1DmjtS">
            Vad avser Sverige göra för att understödja en demokratisk utveckling
            på Östtimor efter en folkomröstning?
          </p>
          <p xml:id="i-PraCbWiSHktHJSzntqPSNA">
            Vad avser Sverige att göra för att avhjälpa en svår humanitär
            situation på Östtimor?
          </p>
          <p xml:id="i-AosHyx1unHonaHJC7kiJfF">
            Avser Sverige att verka för att en ny folkomröstning genomförs
            på Västra Papua?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
