<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0323">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>producentansvaret och avfallsskatten</title>
        <author>Gudrun Lindvall (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:323 av Gudrun Lindvall (mp) till miljöministern om producentansvaret och avfallsskatten</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_347.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_348.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Gudrun Lindvall (mp)</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>mp</desc>
            </state>
            <idno>i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Anna Lindh</persName>
            <idno>i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-WZdewNoo82Bk5HM3g46hc7" corresp="i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg">
          <date when="1998-04-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5tSTZXgvfxNKkkhEPdKGm7">
          <note>date unknown</note>
          <name>miljöministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-W2iPRq8nAiZRgYWkJBS8xn">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Kd5KRmzB3jF1LfUVtjDLxj">
          <date when="1998-05-21"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Kd5KRmzB3jF1LfUVtjDLxj">
          <ref type="record" target="prot-199899--098">Prot. 1998/99:98</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-TkTezXBn3bXPp2pcZPfzWc">
            Interpellation 1998/99:323 av Gudrun Lindvall (mp) till miljöministern
            om producentansvaret och avfallsskatten
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-9X9AXBagpMFLjXv2cNoFqd">
            Inkom den 29 april : Besvarad den 21 maj Prot. 1998/99:98
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-4zridheaWCnVqCgXezraFQ">
            Regeringen har föreslagit införandet av en avfallsskatt. Förslaget
            lig­ger på riksdagens bord och skall behandlas före sommaruppehållet.
            Det är ett lovvärt initiativ, men förslaget som det utformats
            kolliderar med producentansvaret på ett olyckligt sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-T6hyPFBkAr4iZ4aAKBPtg">
            Det producentansvar vi har och utformningen av detsamma kom un­der
            den borgliga regeringen. Det kritiserades hårt av många ”på fältet”
            som inte förankrat i verkligheten. Det som kritiserades var att
            producent­ansvaret centraliserade frågan om återvinning. Från
            att ha varit en fråga som engagerat på lokalplanet och som givit
            olika lösningar anpassade till lokala förhållanden centraliserades
            hela insamlingen till olika material­bolag. Kommunens medborgare
            och deras valda representanter fick inget att säga till om framöver.
            I många kommuner har det också varit stora problem.
          </p>
          <p xml:id="i-8vnNWeAC7Dku8akucovgWv">
            I vissa kommuner dras nu insamlingen in. Orsaken är att materialbo­lagen
            klarar kraven utan insamling i samtliga kommuner. T.ex. försvin­ner
            det mesta av insamlingen på många håll i Västerbotten. Som exempel
            försvinner all återvinning i fyra byar i Bjurholms kommun, en
            kommun som har infört soptaxa efter vikt för att stimulera återvinningen.
            I Lyck­sele kommun dras ned såväl centralt som i tio byar, innevånarna
            i Klimp­fjäll får tolv mil till närmaste pappersinsamling och
            i Nästansjö försvin­ner all insamling. Totalt försvinner mer än
            30 återvinningsstationer inom länet. Och detta samtidigt som man
            inför en avfallsskatt! Enligt lagen om producentansvar får kommunen
            inte samla in de fraktioner - glas, papper m.m. - som producenterna
            har insamlingsansvaret för och kan alltså inte hjälpa enskilda
            hushåll att minska den sopmängd man skickar till tippen. Men avfallsskatten
            efter vikt skall betalas vid tippen även om det är ma­terialbolagen
            som inte sköter insamlingen.
          </p>
          <p xml:id="i-8gwzjtyM3zFRKGbGzZjhXG">
            Hur är detta tänkt? Vad skall en innevånare i Vitvattnet, Mjörsjöby
            eller Nästansjö göra för att minska det man lägger i soppåsen
            om det inte finns någon möjlighet att källsortera? Skall varje
            enskilt hushåll i dessa glesbygder åka tiotals mil för att lämna
            papper och glas? Eller betala avfallsskatten och tiga?
          </p>
          <p xml:id="i-LL1NXYqkjuZe7RcRiZA8Qi">
            Givetvis blir det problem även för kommunen. I många fall äger
            kommunen tippen, som alltså riskerar att fyllas med papper och
            glas - sådant som definitivt inte hör hemma där. Ser man dessutom
            till besluten att brännbart avfall skall hållas åtskilt från annat
            avfall från år 2002 (prop. 1996/97:172) ökas ytterligare problemen.
            Får kommunen samla in sådant som producenterna har ansvar för
            i kommuner där ovan beskrivna problem uppstår?
          </p>
          <p xml:id="i-R2CbreyHKn87qH1VpUayta">
            Med anledning av detta vill jag fråga ministern:
          </p>
          <p xml:id="i-YCUJ4Y7JeTAh1uWLMPHTaX">
            Vilka åtgärder avser ministern vidta för att lösa ovan anförda
            pro­blem?
          </p>
          <note xml:id="i-G2XWxXmmEQL12vMJV35kJN" type="pageNumber">
            348
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
