<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0253">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>vård i livets slutskede</title>
        <author>Margareta Viklund (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1998/99:253 av Margareta Viklund (kd) till socialminis­tern om vård i livets slutskede</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_270.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199899/pages/ip_199899_271.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Margareta Viklund (kd)</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>kd</desc>
            </state>
            <idno>i-T9dFBJ1pv742mQeG3uLBtA</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Margot Wallström</persName>
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-NLtDhYkR3S5GM5cU3WaPUi" corresp="i-T9dFBJ1pv742mQeG3uLBtA">
          <date when="1999-04-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4DcBYqDd6RVNdLsBQsASMf">
          <note>date unknown</note>
          <name>socialminis­tern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Mcy4V37M8wHayWi9ZgWLep">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-J6TPgpEM2LEcdADCuhFWAS">
          <date when="1998-05-21"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-J6TPgpEM2LEcdADCuhFWAS">
          <ref type="record" target="prot-199899--098">Prot. 1998/99:98</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-TTgHrCs9oq3zrEWWi1Nq36">
            Interpellation 1998/99:253 av Margareta Viklund (kd) till socialminis­tern
            om vård i livets slutskede
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-5AJFDryNB98ktStEi2W3kH">
            Inkom den 13 april : Besvarad den 21 maj Prot. 1998/99:98
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-BfyrpXR9wK4h4kmDifvjS2">
            När en människa inte kan få medicinsk bot för sin sjukdom utan
            en­dast kan erbjudas symtombehandling under resten av sitt liv,
            bör hänsyn tas till den enskildes önskemål om var och hur vården
            skall bedrivas. Det är viktigt att framhålla människans värdighet
            och okränkbarhet i livets olika skiften. Ett alternativ till den
            traditionella sjukhusmiljön är hos- pisverksamheten i både offentlig
            och privat regi.
          </p>
          <p xml:id="i-HYgp9rpp2qdf5xhbvjDqXz">
            I Sverige startade den första hospisverksamheten år 1982 på Ersta
            sjukhus i Stockholm. Ersta sjukhus erbjuder svårt sjuka, som bor
            inom upptagningsområdet, att få sluta sina dagar i hemmet och
            i kretsen av anhöriga i en trygg och invand miljö. Patruller från
            sjukhuset erbjuder att i patientens hem ge den vård och det stöd
            som i vanliga fall skulle ha krävt inläggning på sjukhus. Patienterna
            erbjuds också nödvändig medi­cinsk hjälp.
          </p>
          <p xml:id="i-8hN8qAhn9p25cd4VBVzRmY">
            De patienter som ingår i hospisverksamheten har en garanterad
            plats vid sjukhus/sjukhem.
          </p>
          <p xml:id="i-TdMip6qBC6uRtGt88rhfzZ">
            Hospisverksamhet innebär att vården inriktas på att behandla
            männi­skan, den enskilda individen, mer än sjukdomen, vars symtom
            dock bekämpas.
          </p>
          <p xml:id="i-TgxYMG24TZ9txY6u7fVLBk">
            Hospisverksamheten avser att skänka värdighet, frihet från ångest
            och smärta och därigenom förbättra kvaliteten på det liv som återstår.
            Forsk­ning, vetenskaplig utvärdering och kvalitetskontroll är
            några av hospi- sens grundstenar.
          </p>
          <p xml:id="i-B1XYbeLoduGH4Ubj1mgh6i">
            Förutom en värdig vårdform innebär hospis även att patienten
            bereds möjlighet att vårdas i hemmet av anhöriga och/eller att
            vara gäst på ett vårdhem för längre eller kortare perioder. Patienten
            får där all den sym­tombehandling som är möjlig och som behövs
            för en dräglig tillvaro.
          </p>
          <p xml:id="i-JAUDpxZxyuq8N9bJ6j9qQb">
            Parallellt med denna får hon också hjälp med hela sin existens
            och bearbetning av sin situation. Även de anhöriga får hjälp med
            att bearbeta sina känslor. För dem upphör inte kontakten med hospis
            förrän de själva vill.
          </p>
          <p xml:id="i-Fphy1nebW5P1nWCoofceRu">
            Efter att ursprungligen ha arbetat för omhändertagandet av patienter
            med obotlig cancer i slutstadiet har hospisrörelsen utvecklats
            i många riktningar. Det finns specialiserade hospis som är riktade
            till en särskild sjukdomsgrupp: neuronsjukdomar, aids, cancer,
            respiratoriska sjukdo­mar, MS, kardiovaskulära sjukdomar osv.
            Det finns också integrerade
          </p>
          <note xml:id="i-JtU6JiokUfb2KyxDqnN45P" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-X6LWWjz71JjggQMnH4uvYE" type="pageNumber">
            271
          </note>
          <note xml:id="i-AxVYmVeiD1fTGXzJH8yEgg" type="margin">
            Interpellationer1998/99:1 -370
          </note>
          <note xml:id="i-DDdBWRVRwZe6apQYdU77Va" type="pageNumber">
            272
          </note>
          <p xml:id="i-EQXezrK71MZK3C6yhEr5Ty">
            hospis där man tar hand om patienter i slutstadiet av varierande
            sjukdo­mar med dödlig utgång.
          </p>
          <p xml:id="i-TMY9z2UMZHjDwhXp2w2KQw">
            Ur hospisrörelsen har den numera mångskiftande palliativa (lindran­de)
            vården vuxit fram. I England och nu successivt också i Sverige
            har man börjat se till att patienter i slutstadiet av en dödlig
            sjukdom får vård i hemmet. Man börjar utbilda palliati v vårdsenheter
            som är knutna till hospis eller primärvård. Hospis bereder en
            ”backup-service” (respite c are) för dem som förmår och vill vårda
            i hemmet. Det finns speciella sjuksköterskor och annan personal
            som är särskilt utbildade för denna uppgift.
          </p>
          <p xml:id="i-V2eXuW9USjnXXysvnw4fZ">
            Hospisverksamheten i Sverige kan utvidgas och bli ett alternativ
            och komplement till dagens sjukvård. Många önskar vårda den sjuke
            hemma men är förhindrade på grund av vårdtyngden och/eller ekonomisk
            situa­tion. Det finns i dag alltför många människor som när livets
            slut närmar sig är ensamma med sin ångest och sin smärta.
          </p>
          <p xml:id="i-VLJyTKtudjHfiAWhAqXUZ9">
            Mina frågor till statsrådet är:
          </p>
          <p xml:id="i-VAcT8KSwfC5ZYFMjSyfPs">
            Vad avser regeringen vidta för åtgärder för att:den vård och
            omsorg som kännetecknar hospis skall ingå som en na­turlig del
            i den offentliga hälso- och sjukvården?
          </p>
          <p xml:id="i-MfXTJ1tGmHJMzpVzSBGwSM">
            möjligheterna till hospisvård i hemmet byggs ut?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
