<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199899--0016">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1998/99:16 av Ragnwi Marcelind (kd) till statsrådet
          Ingegerd Wämersson om trakasserier i skolan
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 29 oktober Besvarad den 17 november Prot. 1998/99:16
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Vid en konferens i Stockholm den 27 oktober sade jämställdhets
          kon­sult Doris Marydotter, verksam i ett projekt som JämO driver
          mot sexu­ella trakasserier, att ”Skolan har ännu inte på allvar
          tagit itu med de sex­uella trakasserierna”! Hon menade att skolorna
          måste införa nolltolerans mot kränkningarna. Doris Marydotter
          har en lång erfarenhet från ett mångårigt arbete i skolor, där
          hon mött tusentals elever som alla ger samma beskrivning. Det
          är en väldigt tuff och rå miljö för flickorna i dagens skola.
          Att ständigt få höra grova tillmälen och könsord gör att många
          unga tjejer mår dåligt och drabbas av självförakt.
        </p>
        <p>
          Eleverna är i hög grad utlämnade till skolledningens och den
          enskilda lärarens skicklighet, omdöme och inlevelseförmåga. BRIS
          redovisar i sin samtalsstatistik för 1996 att mobbning är en av
          de vanligast förekom­mande orsakerna till att barn ringer. Det
          som kommer fram i dessa samtal är att problemen ofta nonchaleras
          av lärare och andra vuxna i skolan. Sammantaget ger statistiken
          för de senaste fem åren en bild av att mobb­ning är ett av de
          allvaligaste problemen i barns och ungdomars liv. Bil­den av mobbning
          som ett allvarligt samhällsproblem bekräftas också av Rädda Barnens
          kommunprojekt om barns utsatthet.
        </p>
        <p>
          Skolan är dessutom, genom skolplikten, ett obligatoriskt inslag
          i en ung människas liv. En skolpliktig pojke eller flicka är i
          princip tvingad att infinna sig i skolan oavsett hur de själva
          uppfattar miljön. Även om
        </p>
        <pb facs="PDF:17"/>
        <p>
          man varje dag kränks genom grova tillmälen och könsord, så måste
          man infinna sig i skolan.
        </p>
        <p>
          Målet kan därför inte bara vara att minska mobbning och könsmobb-
          ning, utan måste vara att inget barn eller ung människa skall
          utsättas för någon form av kränkning. I verksamheter som samhället
          skapar för unga människor får det inte råda minsta tvivel om att
          deras trygghet och välbe­finnande är en prioriterad angelägenhet.
        </p>
        <p>
          En obligatorisk skolgång ställer höga krav på skolans ambition
          att forma ett gott arbetsklimat. Man behöver inte ha stor fantasi
          för att före­ställa sig vad det innebär att genomleva sin skoltid
          med ständig ångest, otrygghet och dåligt självförtroende.
        </p>
        <p>
          Därför vill jag fråga statsrådet Wämersson:
        </p>
        <p>
          Vilka insatser planeras i skolan för att få en nolltolerans då
          det gäller såväl könsmobbning som all mobbning?
        </p>
        <p>
          Hur skall regeringen säkerställa barnens bästa i enlighet med
          barn­konventionen på skolorna?
        </p>
        <pb facs="PDF:18"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
