<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200809--0485">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Akademiska sjukhuset och sjukvårdsregionerna</title>
        <author>Johnson, Jacob (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Akademiska sjukhuset och sjukvårdsregionerna till Mats Odell (kd), statsråd om Akademiska sjukhuset och sjukvårdsregionerna</title>
          <idno type="rdwebb">GW10485</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GW10485/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GW10485</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GW10485</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-CNBy5dFgNNyEozHVpAj93c</idno>
            <persName>Jacob Johnson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ</idno>
            <persName>Mats Odell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY</idno>
            <persName>Göran Hägglund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FGWG3W7J2RhCfrtep93hbj" corresp="i-CNBy5dFgNNyEozHVpAj93c">
          <date when="2009-05-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2aWM2veLKLWGjX1uV3Q8Dp">
          <date when="2009-05-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9mQr1sibA4goHqU3odRPbx" corresp="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ">
          <date when="2009-05-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WxceHKbTucVGMMj1rJQ89D">
          <date when="2009-06-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-EYkHge6v7T5u8Si6kZe3Nk" corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY">
          <date when="2009-06-23"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-EYkHge6v7T5u8Si6kZe3Nk">
          <ref type="record" target="prot-200809--137">Riksdagens protokoll 2008/09:137 Tisdagen den 23 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">8 § Svar på interpellation 2008/09:485 om Akademiska sjukhuset och sjukvårdsregionerna</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Xcb9ibNpkwMhKXWoPqyeEa">
            Interpellation 2008/09:485 Akademiska sjukhuset och sjukvårdsregionerna
            av Jacob Johnson (v) till statsrådet Mats Odell (kd)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-EZ5rNPFS8ug86BXXwLPBSn">
            den 5 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Bg3ftYfewRtkLwAwa7eKFv">
            Allt sedan Ansvarskommittén lade fram sitt betänkande har turerna,
            och åsikterna, varit många om bildandet av nya regionkommuner.
            Särskilt i Mellansverige har åsikterna gått starkt isär och någon
            enighet har inte kunnat uppnås. Frågan går på tvärs mellan kommuner
            och landsting och inom partier. En avgörande frågeställning är
            hur regionvården ska organiseras och dess konsekvenser för främst
            Akademiska sjukhuset. Landet är i dag uppdelat i sex sjukvårdsregioner
            och Akademiska sjukhusets upptagningsområde omfattar sju landsting
            (Dalarna, Gävleborg, Uppsala, Södermanland, Västmanland, Örebro
            och Värmland) med cirka två miljoner invånare. Det stora upptagningsområdet
            är avgörande för att kunna upprätthålla en bred specialistkompetens
            och relaterad forskning. Om nya regionkommuner bildas som förändrar
            dagens sjukvårdsregioner riskeras stora förändringar inom den
            högspecialiserade vården, vilket också påverkar innehållet i medicinsk
            forskning och utbildning.
          </p>
          <p xml:id="i-QguCA8jTRKgn2kG28FQRit">
            Frågan om Akademiska sjukhusets framtid är alltså inte bara en
            regional kompetens- och sysselsättningsfråga utan framför allt
            en nationell angelägenhet för att trygga medicinsk kunskap och
            utveckling. Uppsala universitets fakulteter med anknytning till
            sjukvården är beroende av den högt specialiserade vården som bedrivs
            på Akademiska sjukhuset. Möjlighet att bedriva läkarutbildning
            med hög kvalitet påverkas också av sjukhusets uppdrag.
          </p>
          <p xml:id="i-7eCoSusQcvnWJSpHySNXtr">
            Därför måste hoten mot nuvarande sjukvårdsregioner tas på största
            allvar av regeringen. Sverige måste, inte minst under dagens minst
            sagt ansträngda läge för de offentliga finanserna, hushålla med
            sina resurser. Regeringen har ett stort ansvar att se till helheten
            och kan inte passivt se på att dagens effektiva indelning av landet
            i sjukvårdsregioner rivs upp utifrån olika lokalpolitiska särintressen.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-62yDi2bPESQ44FPQj2NXmY">
            Mot bakgrund av vad som anförts vill jag fråga statsrådet Mats
            Odell:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Avser statsrådet att ta sitt ansvar för att Sverige ska behålla
                en indelning av landet i sjukvårdsregioner så att högspecialiserad
                sjukvård och forskning kan upprätthållas?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder kommer statsrådet att vidta för att Akademiska
                sjukhuset ska fortsätta att utvecklas som ett nationellt centrum
                för högspecialiserad sjukvård, utbildning och forskning?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
