<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200809--0270">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Framtidspolitik för musikbranschen</title>
        <author>Astudillo, Luciano (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Framtidspolitik för musikbranschen till Maud Olofsson (c), näringsminister om Framtidspolitik för musikbranschen</title>
          <idno type="rdwebb">GW10270</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GW10270/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GW10270</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GW10270</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8WXKfVC5CVWBiV2pVhvraQ</idno>
            <persName>Luciano Astudillo</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj</idno>
            <persName>Maud Olofsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Pv4fb45CV3XSpKXVpRDUQX" corresp="i-8WXKfVC5CVWBiV2pVhvraQ">
          <date when="2009-01-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-68tnT5Zncdw65XPEFXerUp">
          <date when="2009-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-WNtaVsTi56Hca93gLfBTaa" corresp="i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj">
          <date when="2009-01-27"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Qg5vwDfiUUdeGgPqbwfDxm">
            Interpellation 2008/09:270 Framtidspolitik för musikbranschen
            av Luciano Astudillo (s) till näringsminister Maud Olofsson (c)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-MVh6H1mbopXcySBqTEap7f">
            den 23 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-2VHHR6rNwyQgDDsgCWesRe">
            Den svenska musikbranschen, som är en del av upplevelseindustrin,
            är en viktig del av både arbetsmarknads‑, närings- och kulturpolitiken.
            De svenska skivbolagen genomgår i dag den värsta krisen i branschens
            historia. Det är en förödande kris som är världsomspännande men
            som på flera sätt drabbar små länder med liten inhemsk industri
            ännu hårdare. Den väldiga nedgången i försäljning under de senaste
            åren har inte bara halverat omsättningen utan även lett till en
            än större koncentration av ägandet i branschen. Sedan början av
            1980-talet har alla stora och mellanstora svenska skivbolag köpts
            upp av de stora multinationella bolagen.
          </p>
          <p xml:id="i-2DBRBCW8ohEgGKqLDAPSmg">
            Musikbranschen har klarat de tidigare skiftena väl, men övergången
            från formatet cd till mp3 har drabbat marknaden hårt. Man kan
            hysa farhågor för återväxten av skivbolagsägare. Svensk musik
            är en vital del av svensk kultur och en viktig del av Sverigebilden
            utomlands. Ett aktivt företagande inom skivbranschen är av vikt
            för att behålla vitalitet, mångfald och framåtanda inom det svenska
            kulturlivets utveckling. Det behövs stöd – såväl produktionsstöd
            som investeringsstöd – för att uppmuntra nyföretagande inom kultursektorn
            när det gäller musikutgivning i alla genrer.
          </p>
          <p xml:id="i-MP5ZHRaousYz741EFBMxxD">
            Mot denna bakgrund vill jag fråga näringsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-7RY6BBtXaJcx5HLPbPvJtn">
            Vilka åtgärder avser näringsministern att vidta i syfte att utveckla
            den svenska musikbranschen?
          </p>
          <p xml:id="i-Tj6oaRjzqBaQEq8DqjcfNd">
            Vilka åtgärder avser näringsministern att vidta för att utveckla
            innovativa och levande småföretag i skivbolagsbranschen?
          </p>
          <p xml:id="i-Q1aqdhGiMiZjrgKpLHzuF8">
            Kan näringsministern tänka sig att öka stödet till musik- och
            skivindustrin i syfte att bevara och utveckla den kulturella mångfalden?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
