<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200809--0526">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kvotering som effektiv metod</title>
        <author>Ericson, Gunvor G (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Kvotering som effektiv metod till Nyamko Sabuni (fp), integrations- och jämställdhetsminister om Kvotering som effektiv metod</title>
          <idno type="rdwebb">GW10526</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GW10526/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GW10526</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GW10526</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7YbH6oTUwG4Qn94QEVE6as</idno>
            <persName>Gunvor G Ericson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Rtt4vV6Vr1WnfJAi2Dn9hN</idno>
            <persName>Nyamko Sabuni</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Rtt4vV6Vr1WnfJAi2Dn9hN</idno>
            <persName>Nyamko Sabuni</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Rtt4vV6Vr1WnfJAi2Dn9hN</idno>
            <persName>Nyamko Sabuni (Fp)</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>Fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7YbH6oTUwG4Qn94QEVE6as</idno>
            <persName>Gunvor G Ericson (Mp)</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>Mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HA8qZKZU3je8nF69VtPrqk</idno>
            <persName>Eva-Lena Jansson (S)</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PrzdF5ckF8mqTgH9T4NXG7" corresp="i-7YbH6oTUwG4Qn94QEVE6as">
          <date when="2009-05-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-CvDYmkbXGozKdnwJr2RMzt" corresp="i-Rtt4vV6Vr1WnfJAi2Dn9hN">
          <date when="2009-05-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-7eanUkpuMTsqUB5vSm4d8M" corresp="i-Rtt4vV6Vr1WnfJAi2Dn9hN">
          <date when="2009-06-08"/>
          <time when="15:32:47" dur="PT385S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-KAvpu73Qqux5Z64fTMUfhW">
          <ref type="record" target="prot-200809--127">Riksdagens protokoll 2008/09:127 Måndagen den 8 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">18 § Svar på interpellationerna 2008/09:526 och 529 om kvotering till bolagsstyrelser</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-88LcCJjPoPvaL6GfHm3AdG" type="discussed" corresp="i-7YbH6oTUwG4Qn94QEVE6as">
          <date when="2009-06-08"/>
          <time when="15:37:43" dur="PT333S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-88LcCJjPoPvaL6GfHm3AdG">
          <ref type="record" target="prot-200809--127">Riksdagens protokoll 2008/09:127 Måndagen den 8 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">18 § Svar på interpellationerna 2008/09:526 och 529 om kvotering till bolagsstyrelser</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-47ukUbrV22UcuzZpTynk7V" type="discussed" corresp="i-HA8qZKZU3je8nF69VtPrqk">
          <date when="2009-06-08"/>
          <time when="15:41:48" dur="PT328S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-47ukUbrV22UcuzZpTynk7V">
          <ref type="record" target="prot-200809--127">Riksdagens protokoll 2008/09:127 Måndagen den 8 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">18 § Svar på interpellationerna 2008/09:526 och 529 om kvotering till bolagsstyrelser</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-GyQx1f9HraoW1eTZasEkV4" type="discussed" corresp="i-Rtt4vV6Vr1WnfJAi2Dn9hN">
          <date when="2009-06-08"/>
          <time when="15:45:48" dur="PT332S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-GyQx1f9HraoW1eTZasEkV4">
          <ref type="record" target="prot-200809--127">Riksdagens protokoll 2008/09:127 Måndagen den 8 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">18 § Svar på interpellationerna 2008/09:526 och 529 om kvotering till bolagsstyrelser</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-FZXZB6VFePA65WqivtGT2R" type="discussed" corresp="i-7YbH6oTUwG4Qn94QEVE6as">
          <date when="2009-06-08"/>
          <time when="15:49:52" dur="PT322S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-FZXZB6VFePA65WqivtGT2R">
          <ref type="record" target="prot-200809--127">Riksdagens protokoll 2008/09:127 Måndagen den 8 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">18 § Svar på interpellationerna 2008/09:526 och 529 om kvotering till bolagsstyrelser</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-jVqHFgdWx57bpGjCiUPAW" type="discussed" corresp="i-HA8qZKZU3je8nF69VtPrqk">
          <date when="2009-06-08"/>
          <time when="15:53:46" dur="PT254S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-jVqHFgdWx57bpGjCiUPAW">
          <ref type="record" target="prot-200809--127">Riksdagens protokoll 2008/09:127 Måndagen den 8 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">18 § Svar på interpellationerna 2008/09:526 och 529 om kvotering till bolagsstyrelser</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-QtEcSboNJqskJhiNQxfmXB" type="discussed" corresp="i-Rtt4vV6Vr1WnfJAi2Dn9hN">
          <date when="2009-06-08"/>
          <time when="15:56:32" dur="PT314S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-QtEcSboNJqskJhiNQxfmXB">
          <ref type="record" target="prot-200809--127">Riksdagens protokoll 2008/09:127 Måndagen den 8 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">18 § Svar på interpellationerna 2008/09:526 och 529 om kvotering till bolagsstyrelser</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-2A4vdzazDDtGH45qqz5M5T" type="discussed" corresp="i-7YbH6oTUwG4Qn94QEVE6as">
          <date when="2009-06-08"/>
          <time when="16:00:18" dur="PT226S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-2A4vdzazDDtGH45qqz5M5T">
          <ref type="record" target="prot-200809--127">Riksdagens protokoll 2008/09:127 Måndagen den 8 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">18 § Svar på interpellationerna 2008/09:526 och 529 om kvotering till bolagsstyrelser</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-8fGAVCTjHNNvi4hS7RmKxG" type="discussed" corresp="i-HA8qZKZU3je8nF69VtPrqk">
          <date when="2009-06-08"/>
          <time when="16:02:35" dur="PT302S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-8fGAVCTjHNNvi4hS7RmKxG">
          <ref type="record" target="prot-200809--127">Riksdagens protokoll 2008/09:127 Måndagen den 8 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">18 § Svar på interpellationerna 2008/09:526 och 529 om kvotering till bolagsstyrelser</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-4yrAf8h5qKfB3FgenNZpnS" type="discussed" corresp="i-Rtt4vV6Vr1WnfJAi2Dn9hN">
          <date when="2009-06-08"/>
          <time when="16:04:31" dur="PT268S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-4yrAf8h5qKfB3FgenNZpnS">
          <ref type="record" target="prot-200809--127">Riksdagens protokoll 2008/09:127 Måndagen den 8 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">18 § Svar på interpellationerna 2008/09:526 och 529 om kvotering till bolagsstyrelser</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-KWiAeG29hN7rgLCZ5E2gRf">
            Interpellation 2008/09:526 Kvotering som effektiv metod av Gunvor
            G Ericson (mp) till integrations- och jämställdhetsminister Nyamko
            Sabuni (fp)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-QkUcDdMk2tthtSeMKx7X2t">
            den 14 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-H3m9tAdhPa9ktzMnfpCqg5">
            I mer än tio år har vi debatterat hur det blir en jämnare könsbalans
            i bolagens styrelser. Det gäller både i offentlig sektor och i
            näringslivet. När tidigare jämställdhetsminister Margareta Winberg
            satte upp lagstiftning som hot – då fungerade det som en tydlig
            signal till näringslivet, och antalet kvinnor i styrelserna blev
            fler. Men när det politiska trycket försvann stannade utvecklingen
            av.
          </p>
          <p xml:id="i-T8RGDK9TjSy4LpgR9biPxx">
            Frågan om kvotering som metod utreddes för ett par år sedan.
            Efter valet 2006 har utvecklingen stannat av. Regeringen har skjutit
            till pengar för att utbilda kvinnor, när det snarare verkar vara
            valberedningarna som behöver utbildas för att lära sig att rekrytera
            med genusglasögonen på.
          </p>
          <p xml:id="i-VQXQaPR44vooeLPDZv8JDf">
            Det är ont om kvinnor i börsbolagen trots att det numera är fler
            kvinnor än män som tar akademisk examen.
            <list rend="unordered">
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;18 procent av styrelseledamöterna
                i de börsnoterade företagen är kvinnor.
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;9 börsnoterade företag av 294
                har en kvinna som styrelseordförande.
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;7 börsnoterade företag av 294
                har en kvinna som ordinarie vd. (Källa: På tal om kvinnor och
                män 2008, SCB)
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-TVBiEtnWYr65kB1cvgfiaD">
            Staten nådde målet om minst 40 procent kvinnor i sina bolag 1998.
            I de drygt 1 100 kommunala bolagen är andelen kvinnor enbart 21
            procent. Landstingen har färre bolag och bättre kvinnorepresentation.
            I deras 45 bolag är andelen kvinnor 35 procent. I de politiska
            organen är kvinnorepresentationen betydligt bättre. I kommunernas
            nämnder och styrelser är andelen kvinnor 41 procent, i landstingen
            45.
          </p>
          <p xml:id="i-BKN6H2cGZ39pdWXcLrZ8R4">
            Miljöpartiet de gröna är ett feministiskt parti. Jämställdhetsfrågorna
            var centrala när vi bildades. Vi introducerade det jämställda
            språkrörssystemet, könsvarvade våra listor och kvoterade till
            de interna uppdragen. Det var banbrytande på sin tid att i praktiken
            erkänna kvinnors lika rätt till inflytande. Det behövs politiska
            verktyg för att motverka könsmaktsordningen. Den är roten till
            hur kvinnor som grupp är underordnade män som grupp i inflytande
            och resurser, men också till att både män och kvinnor fastnar
            i traditionella könsroller som är inskränkande för individens
            frihet.
          </p>
          <p xml:id="i-RJcqeySUr6n98GjFS17jA2">
            Flertalet politiska partier har tagit efter Miljöpartiets modell
            med varvade listor som vi haft sedan vi bildades 1981. Trots det
            är endast var femte styrelseledamot i kommunala bolag kvinna.
            Nu behöver detta åtgärdas.
          </p>
          <p xml:id="i-E2aYvCgKi9jRmXqbKSLkmG">
            Bolagsledningarna missar målet och missar värdefull kompetens
            när de lutar sig mot traditionella metoder – män rekryterar män.
            Med jämn könsfördelning i bolagsledningar, det vill säga både
            styrelser, ledningsgrupper och chefsposter, ökar möjligheten att
            bredda företagens erfarenhetsbas och därigenom ökad kundnytta.
            Bolagen verkar trots det inte vilja bryta mansdominansen av egen
            kraft. Vill de rentav anpassa sig till en rådande politisk ståndpunkt,
            att kvotering inte skulle vara så viktigt att lagstifta om eller
            styra emot?
          </p>
          <p xml:id="i-4AEXfo24dVUZ1Hp2TA9G7x">
            Nu inför bolagsstämmorna blir det tydligt att förändring inte
            sker självmant trots att de flesta valberedningar borde inse fördelarna.
          </p>
          <p xml:id="i-DhsJ1UTHaajyuGze6ZLGv9">
            Veckans Affärer–Kvinna skriver: ”SIS Ägarservice har gått igenom
            valberedningarnas förslag till årets stämmor. Så många som hälften
            av de 32 bolag som försvunnit saknade helt kvinnor i styrelsen.
            I 31 bolag har man ökat andelen kvinnor genom att minska styrelsen
            med minst en man, men alltså inte tagit in fler kvinnor. Bara
            i 11 fall har man bytt ut en man mot en kvinna, och i 12 bolag
            har man ökat antalet kvinnor utan att någon man fått gå. Nettoskillnaden
            från ifjol är bara en enda ytterligare kvinna. 42 bolag har minskat
            andelen kvinnor och 13 av dessa finns på Large Cap, som står för
            nästan 90 procent av det totala börsvärdet i Sverige. Vid en nordisk
            jämförelse kan vi konstatera att Finland har dubbelt så många
            kvinnor som Danmark i sina styrelser, Sverige dubbelt så många
            som Finland och Norge dubbelt så många som Sverige. I den här
            takten når vi Norges nivå på 40 procent år 2063 och hälften ytterligare
            26 år senare, alltså år 2089.”
          </p>
          <p xml:id="i-HvR1JKKnZ7X6z3w2moD3Ls">
            Statsråden Nyamko Sabuni och Maud Olofsson har skickat brev till
            alla börsbolag där man bad om förklaringar till varför de inte
            lyckats bättre med att skapa jämställda styrelser. Men vad tänker
            regeringen göra utöver det? Regeringen brukar i andra sammanhang
            hävda att ekonomiska styrmedel och incitament är viktiga. Kvotering
            är inget mål men absolut ett effektivt styrmedel. Är ni beredda
            att pröva det som visat sig fungera i andra länder?
          </p>
          <p xml:id="i-T4HaHx4eCLH4CkT5KfjMTy">
            I Norge har man numera en lag om kvotering i de börsnoterande
            bolagen. Därmed har andelen kvinnor i styrelserna gått från 7
            procent år 2003 till 40 procent i dag. Det finns inga hinder för
            att genomföra detta även i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-xHWevC85bQLS7rYA6G2Cg">
            Finland har sedan 1995 en jämställdhetslagstiftning för offentliga
            uppdrag. Enligt den ska både statliga organ och kommunala styrelser
            och nämnder innehålla minst 40 procent av båda könen, om inte
            särskilda skäl talar för något annat. Det görs emellertid undantag
            för kommunfullmäktige, som är direktvalt.
          </p>
          <p xml:id="i-6ksYcZDifu7gmLs1dbgAgf">
            Att det händer så lite i Sverige visar på en okänslighet för
            den debatt som förs och på en begränsad kompetens att identifiera
            kompetens. Ansvarig minister borde reagera kraftigt när det är
            så uppenbart att så lite händer vad gäller andelen kvinnor i styrelserummen.
          </p>
          <p xml:id="i-ViQvMskg1k6BZrNXJ4BvsJ">
            Det behövs politiska beslut för att få en jämnare könsbalans
            i bolag, nämnder och styrelser. Den dolda kvotering som nu sker
            av män behöver lyftas fram i ljuset. Att vänta och se, som är
            regeringens melodi inom många områden, är ingen verksam metod
            inom det här området heller.
          </p>
          <p xml:id="i-6VsUf3kKAdqFy4ufAcH5hU">
            Forskarna Karl Loxbo och Erik Wångmar lyfter i en debattartikel
            i Dagens Samhälle fram den finska lagstiftningen om könskvotering
            som förebild. Skulle ministern kunna tänka sig att utreda hur
            en liknande lagstiftning kan fungera i Sverige?
          </p>
          <p xml:id="i-ND4UBU1JSuDZTtUUumJgWG">
            De borgerliga partierna har sagt nej till kvotering för att öka
            jämställdheten. ”Denna fråga är ägarnas ansvar” lyder motiveringen.
          </p>
          <p xml:id="i-6f1auFThy2MJBJpTfDjW7L">
            De borgerliga förslag som dykt upp den senaste tiden belastar
            företagarna med mer administration, till exempel differentierade
            skatter – vore det inte bättre med generella regler i stället
            för mer regelkrångel för företagen?
          </p>
          <p xml:id="i-QZDQkrnJ8fbUo69gZJXbdV">
            Jämställdhetsfrågan är vår tids stora demokratifråga. Att kvinnor
            generellt har sämre ekonomisk makt och är sämre representerade
            bland chefer, i bolagsstyrelser och ledningsgrupper är inte enbart
            en fråga för en handfull människor som äger företag och inte heller
            för vissa i de politiska ledningarna. Sverige borde lära av Norge
            och Finland och se över hur vi kan få till en effektiv jämställdhetslagstiftning.
          </p>
          <p xml:id="i-MrK1rfqJMQHAskkrHpAoK8">
            Jag vill ställa följande frågor till jämställdhetsminister Nyamko
            Sabuni:
          </p>
          <p xml:id="i-GA59kBUydnPjhAn6JG2Bwo">
            Vilka åtgärder avser ministern att vida för att åstadkomma en
            jämställdhet i kommunala och landstingskommunala bolag och styrelser,
            och vilken tidsplan finns för detta?
          </p>
          <p xml:id="i-27eNMuhKMk9MeknmvtcgFR">
            Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att åstadkomma en
            jämn könsbalans i börsbolag, och vilken tidsplan finns för detta?
          </p>
          <p xml:id="i-VV7kLis5dqcj1q2QGY59xX">
            Avser ministern att låta utreda möjligheterna att införa kvotering
            som metod liknande det som finns i Norge och Finland för att nå
            mer jämställda styrelser?
          </p>
          <p xml:id="i-Dk8iwnoYKD6E5wwDY3Eph">
            Är ministern beredd att skjuta till pengar till utbildning för
            börsbolagens valberedningar och rekryterare för att de ska kunna
            rekrytera på ett jämställt sätt?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
