<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200809--0487">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Insyn och offentliga utredningar</title>
        <author>Olsson, Lena (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Insyn och offentliga utredningar till Beatrice Ask (m), justitieminister om Insyn och offentliga utredningar</title>
          <idno type="rdwebb">GW10487</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GW10487/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GW10487</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GW10487</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6MWLY5JdykMGLLUo96skfp</idno>
            <persName>Lena Olsson</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn</idno>
            <persName>Beatrice Ask</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-63aY4D869gxmsbUovf9LWA" corresp="i-6MWLY5JdykMGLLUo96skfp">
          <date when="2009-05-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7tT95A4XSM7QpJD9SFApyZ" corresp="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn">
          <date when="2009-05-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Lnx6BzuqrQthHFyYV3F7F1" corresp="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn">
          <date when="2009-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Lnx6BzuqrQthHFyYV3F7F1">
          <ref type="record" target="prot-200809--121">Riksdagens protokoll 2008/09:121 Tisdagen den 19 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellation 2008/09:487 om insyn och offentliga utredningar</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-5GD6bPXx9srayZZLREGbcr">
            Interpellation 2008/09:487 Insyn och offentliga utredningar av
            Lena Olsson (v) till justitieminister Beatrice Ask (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-HLqN1KCcUXjRCxG1BxVFqS">
            den 6 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-QVr43mmG1ELsdaF7Cn8mvS">
            Under den borgerliga regeringen har många styrelser i olika myndigheter
            avskaffats. Dessa har ersatts med så kallade insynsråd där några
            politiska partier får representation utifrån regeringens skön.
            Detta minskar möjligheten dels att påverka och dels att föra en
            öppen politisk debatt i frågor som rör offentlig förvaltning.
          </p>
          <p xml:id="i-T2wTvbmrcYAC1SNKajPbZ1">
            När det gäller offentliga utredningar har även dessa blivit färre
            till antalet. Det är alltså inte så att färre frågor utreds, men
            utredningarna sker utan insyn och debatt. I stället ser vi fler
            och fler enmansutredningar eller departementsinterna utredningar.
            Även detta är ett problem eftersom de motverkar möjligheten att
            komma överens i vissa frågor men också möjligheten att i partierna
            i god tid diskutera svåra frågor.
          </p>
          <p xml:id="i-CnG97KuGaACkQzjriMfy2W">
            Att partierna får svårare att få insyn är besvärande. Allvarligare
            är det faktum att detta också drabbar allmänheten och organisationer
            som får svårare att delta i debatten. Remissomgång är en möjlighet,
            men det är sent att starta en diskussion först när en remissrunda
            startar och det är ofta kort om tid för såväl organisationer som
            enskilda att starta så sent.
          </p>
          <p xml:id="i-7zacekPtomw9BWDtHzS2pV">
            Än värre är det när regeringen väljer att inte ens tillsätta
            en departementsutredning utan i stället lägger ut frågor på konsulter
            vars rapporter inte alls blir föremål för offentlig diskussion.
            Det har kommit till vår kännedom att regeringen valt att utreda
            stora delar av polisens organisation på detta sätt. Det är mycket
            oroande att regeringen väljer att utreda en av de största myndigheterna
            på detta sätt, helt utan insyn och offentlig debatt.
          </p>
          <p xml:id="i-Aha3459rekzViGoZEe15oG">
            Mot bakgrund av det anförda är mina frågor till justitieministern:
          </p>
          <p xml:id="i-MynBPfeSLUvoNNxZWsSyni">
            Avser justitieministern att vidta åtgärder för att garantera
            att den demokratiska insynen i offentlig förvaltning stärks?
          </p>
          <p xml:id="i-M75hwiTH8xbsQJoe5w1SR7">
            Är det justitieministerns avsikt att fler frågor ska utredas
            via konsulter i stället för via offentliga utredningar?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
