<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200809--0376">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Den ekonomiska situationen i sjukvården</title>
        <author>Svedberg, Per (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Den ekonomiska situationen i sjukvården till Göran Hägglund (kd), socialminister om Den ekonomiska situationen i sjukvården</title>
          <idno type="rdwebb">GW10376</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GW10376/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GW10376</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GW10376</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-LzTEdVdf1xwBggoSshMrHP</idno>
            <persName>Per Svedberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY</idno>
            <persName>Göran Hägglund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ</idno>
            <persName>Mats Odell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7XYGQbeJbj2HP3V86jKcoX" corresp="i-LzTEdVdf1xwBggoSshMrHP">
          <date when="2009-03-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-3zGxvEYiPDiK7XdFoKYU3v" corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY">
          <date when="2009-03-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6TLcuMmskwSwQhEzs1LE2C" corresp="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ">
          <date when="2009-03-17"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-6TLcuMmskwSwQhEzs1LE2C">
          <ref type="record" target="prot-200809--085">Riksdagens protokoll 2008/09:85 Tisdagen den 17 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellationerna 2008/09:355, 376, 405 och 409 om ekonomin i kommuner och landsting</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4w5n2tZWFBqUjbRq1NWTW4">
            Interpellation 2008/09:376 Den ekonomiska situationen i sjukvården
            av Per Svedberg (s) till socialminister Göran Hägglund (kd)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-56BXyrTGZt6WtVJUr1rZan">
            den 3 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KmmiMv86SGUr5B3Yajp7wu">
            Jobbkrisen och den växande arbetslösheten slår nu hårt mot svenska
            folket. Jobbkrisen berör inte bara dem av oss som förlorar sitt
            jobb. Krisen berör alla. När jobben blir färre minskar resurserna
            till vår gemensamma välfärd. Redan ser vi konsekvenserna runt
            om i Sveriges kommuner och landsting där man nu tvingas skära
            ned och göra sig av med personal. För att stärka skola, vård och
            omsorg måste kommunernas ekonomi förstärkas och tillföras resurser
            från staten. Om detta är ekonomer och företrädare för kommunsektorn
            eniga.
          </p>
          <p xml:id="i-23Hvg5rnAhQ26p9MehSucs">
            Enligt en undersökning bland fackligt förtroendevalda på lokal
            nivå i Kommunal säger två av tre att det pågår personalnedskärningar
            inom deras arbetsområde. Ofta handlar nedskärningarna om stopp
            för timanställningar, vikarier som inte får förlängt och andra
            personalnedskärningar som inte syns i varselstatistiken. Dessa
            tysta uppsägningar pågår nu runt om i vårt land. Ofta är det unga
            kvinnor som drabbas hårdast av dessa nedskärningar. På sjukvårdens
            område väntar stora ekonomiska problem i nästan alla landsting
            redan 2009.
          </p>
          <p xml:id="i-9N6jeXAzm7Mk73jygcGCBY">
            Vår bedömning är att 5 miljarder kronor extra måste tillföras
            kommunsektorn redan i år. Inför nästa år måste ännu mer omfattande
            investeringar till för att stoppa kvalitetsraset i välfärden.
            Det borde vara självklart för alla regeringar att jobben och välfärden
            ska prioriteras. Redan har regeringens passivitet resulterat i
            tusentals förlorade jobb. För att skapa jobb behövs investeringar
            i småföretagande med sänkta arbetsgivaravgifter och satsningar
            på gröna investeringar i exempelvis energieffektiviseringar och
            underhåll av järnväg.
          </p>
          <p xml:id="i-X3pnii2hMTPXWuVqQ7yjvY">
            Det behövs förbättrad trygghet för dem med minst marginaler med
            satsningar på barnfamiljer, pensionärer och studenter. Det krävs
            investeringar i kompetens med 50 000 fler utbildningsplatser.
            Det krävs också en ordentlig ekonomisk satsning från staten på
            landstingens sjukvård, annars riskerar 2009 och 2010 att bli år
            med stora uppsägningar i landstingen och ett kvalitetsras i vårt
            sjukvårdssystem.
          </p>
          <p xml:id="i-RYj9BR7oy9AbKX6Y8xYcXF">
            Min fråga till socialministern lyder:
          </p>
          <p xml:id="i-RWNsERvDEZvmWzMuazLtCF">
            Vilka åtgärder avser socialministern att vidta för att landstingen
            inte ska behöva säga upp personal och sänka sjukvårdens kvalitet
            med anledning av jobbkrisen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
