<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200809--0240">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Argentinas hantering av rättegångar mot diktaturens mordanklagade</title>
        <author>von Arnold, Otto (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Argentinas hantering av rättegångar mot diktaturens mordanklagade till Carl Bildt (m), utrikesminister om Argentinas hantering av rättegångar mot diktaturens mordanklagade</title>
          <idno type="rdwebb">GW10240</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GW10240/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GW10240</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GW10240</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-QYUn9LH1BFyUaLeMaR5S5h</idno>
            <persName>Otto von Arnold</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR</idno>
            <persName>Carl Bildt</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR</idno>
            <persName>Carl Bildt</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PHduqUNQUkyAfGksfs4KGc" corresp="i-QYUn9LH1BFyUaLeMaR5S5h">
          <date when="2009-01-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7ZpWzouyC5pGotXM3XSU1V" corresp="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR">
          <date when="2009-01-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-HfoFmDgCFvKAkCwuKrtVyH" corresp="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR">
          <date when="2009-01-20"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-HfoFmDgCFvKAkCwuKrtVyH">
          <ref type="record" target="prot-200809--059">Riksdagens protokoll 2008/09:59 Tisdagen den 20 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellation 2008/09:240 om Argentinas hantering av rättegångar mot diktaturens mordanklagade</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-LanwkK3mibrUK1HEDpEdj3">
            Interpellation 2008/09:240 Argentinas hantering av rättegångar
            mot diktaturens mordanklagade av Otto von Arnold (kd) till utrikesminister
            Carl Bildt (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-PMeFdrhqimLsFsvV7CU5Hi">
            den 8 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Vhf6fAtVqTEQ1RJAJpoBN1">
            Den 27 januari 1977 försvann 17-åriga svenskättade Dagmar Hagelin
            i Argentina då hon misstogs för en annan person. Hagelin greps,
            skottskadades och fördes av beväpnade säkerhetsstyrkor till marinens
            ökända tortyrcentral ESMA i Buenos Aires. Vad som hände därefter
            är okänt och än i dag utgör Hagelin en av två ännu saknade svenska
            medborgare i Argentina. Den andra personen är Svante Grände.
          </p>
          <p xml:id="i-RdSmcJCGy5GK8kph4FZchz">
            Under det ”smutsiga kriget” i Argentina bedrev militärjuntan
            en systematisk förföljelse av politiskt oliktänkande och uppemot
            30 000 personer beräknats ha kidnappats mellan 1976 och 1983.
            De togs till fånga och torterades och de flesta kom aldrig mer
            tillbaka. Trots att mer än 30 år har passerat är många av dessa
            människors öden ännu okända. 9 000 människor som fördes bort har
            aldrig återfunnits.
          </p>
          <p xml:id="i-E1Krm4ATShw6naRxThJJNB">
            Den man som utpekats som skyldig till Hagelins död är marinofficeren
            Alfredo Astiz. Astiz, omtalad som "den blonde dödsängeln", är
            en av de mest ökända gärningsmännen under militärdiktaturen. Diktaturen
            i Argentina föll 1983, men amnestilagarna har förhindrat en uppgörelse
            med det förflutna. År 2005 upphävde Argentinas högsta domstol
            amnestilagarna och många hoppades då att Astiz skulle dömas. Astiz
            har länge suttit häktad men torsdagen den 18 december 2008 beslutade
            en domstol i Argentina att han ska släppas fri. Anledningen är
            att Astiz och ett antal andra misstänkta från Argentinas "smutsiga
            krig" suttit inlåsta i mer än två år utan att dömas. De häktade
            kommer därför att släppas men man avser att gripa dem igen då
            deras rättegångar inleds.
          </p>
          <p xml:id="i-WobBux8werTjwH6Qki696e">
            President Cristina Fernández de Kirchner har redan uttryckt sin
            avsky för domslutet och utnämnde torsdagen till skammens dag såväl
            för Argentina som för mänskligheten. Domslutet kvarstår dock.
          </p>
          <p xml:id="i-Xn26NwbuK7yJVZUytJ6G9e">
            De fasansfulla övergreppen som militärdiktaturen utsatte det
            argentinska folket för får inte falla i glömska. De skyldiga måste
            dömas och de efterlevande måste få veta vad som hänt deras nära
            och kära. Samtidigt måste givetvis en dom falla inom rimlig tid.
            En planerad rättegång borde inte dra ut på tiden på detta vis.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-AmxCgoqRPigadPCGqhBVvr">
            Jag vill mot bakgrund av ovanstående fråga statsrådet Carl Bildt
            följande:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. På vilket sätt är statsrådet beredd att verka för att diktaturens
                mordanklagade i Argentina ställs inför rätta?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att vi ska få
                veta sanningen bakom Dagmar Hagelin och Svante Grändes ”försvinnanden”?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
