<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200809--0043">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Involvering av parterna i fredsprocessen mellan Israel och Palestina</title>
        <author>Strand, Thomas (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Involvering av parterna i fredsprocessen mellan Israel och Palestina till Carl Bildt (m), utrikesminister om Involvering av parterna i fredsprocessen mellan Israel och Palestina</title>
          <idno type="rdwebb">GW1043</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GW1043/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GW1043</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GW1043</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8AtQfc4p9Hm5yajEXEHtE5</idno>
            <persName>Thomas Strand</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR</idno>
            <persName>Carl Bildt</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR</idno>
            <persName>Carl Bildt</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Y1CQNPj6ZLdavfvfaMEzN" corresp="i-8AtQfc4p9Hm5yajEXEHtE5">
          <date when="2008-10-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-LLgjnNZ3mFe8raS72o5AGr" corresp="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR">
          <date when="2008-10-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8p86xv4j8XPG5Y3s5ZmcYQ" corresp="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR">
          <date when="2008-11-21"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-8p86xv4j8XPG5Y3s5ZmcYQ">
          <ref type="record" target="prot-200809--033">Riksdagens protokoll 2008/09:33 Fredagen den 21 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">2 § Svar på interpellationerna 2008/09:37-41, 43, 45 och 56 om Palestina och Israel</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-GZqCRvjtQfUDSBh6PBVuyf">
            Interpellation 2008/09:43 Involvering av parterna i fredsprocessen
            mellan Israel och Palestina av Thomas Strand (s) till utrikesminister
            Carl Bildt (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-GtZz6U4DMyE7PhDUJbLrK2">
            den 16 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-5GE96qyXyWx7axppWVzrTq">
            Palestinafrågan har varit kärnan i Mellanösternkonflikten i mer
            än åtta decennier. Många försök till en fredslösning har inletts,
            men lika ofta har dessa ansträngningar slutat i besvikelse. Fortfarande
            respekterar inte Israel folkrätten utan fortsätter sin ockupation
            av områden som erövrades i kriget 1967. Folkrätten bryts också
            genom bosättningarna på de ockuperade områdena och den mur som
            nu till betydande delar byggs på den palestinska Västbanken. Till
            det kommer den omänskliga isoleringen av Gaza som gör livet oerhört
            svårt för många palestinier.
          </p>
          <p xml:id="i-ETytkt14r8F6u93JXoJEmo">
            För muslimer och araber från Marocko till Indonesien, samt de
            som bor i väst, har Palestinafrågan hela tiden haft en symbolmättad
            innebörd för deras tolkning av konflikterna i Mellanöstern. Arabvärlden
            ser att Europa och västvärlden inte respekterar FN:s resolutioner
            i Palestinakonflikten genom att underlåta att ställa kraftfulla
            krav på Israel. Arabvärlden och Afrika ser att det inte ställs
            krav på Israel att låta de palestinska flyktingarna återvända
            hem. Samtidigt ställer EU, Sverige och USA de hårdaste politiska
            kraven på den svagare parten i Palestinakonflikten – de palestinska
            araberna på Västbanken och i Gaza.
          </p>
          <p xml:id="i-M3wcGFXiJ9VSZV31B4vKxn">
            I januari 2006 fick araberna i Palestina en demokratiskt vald
            regering. Men Europa och väst tog inte vara på chansen att stödja
            denna unika öppning för demokrati i arabvärlden. I stället isolerade
            man den folkvalda palestinska regeringen och bidrog därigenom
            till det sammanbrott av de palestinska mödosamt byggda demokratiska
            institutioner som vi nu åser. På grund av EU:s och västvärldens
            politik sjunker respekten i Mellanöstern för demokrati som styrelseform,
            för FN:s resolutioner och för västvärldens ledande roll i världspolitiken.
            Vi bäddar för nya konflikter.
          </p>
          <p xml:id="i-6oVHftH2EPmU8h8vN9Uaxr">
            För närvarande är konflikten och fredsförhandlingarna i ett känsligt
            läge. Situationen blir inte enklare av den pågående konflikten
            mellan Fatah och Hamas. Fredsprocessen måste aktivt stödjas av
            den svenska regeringen.
          </p>
          <p xml:id="i-J4ptEfCe1YiBsbLqcFsowz">
            Mina frågor till utrikesministern är:
          </p>
          <p xml:id="i-Nsih69VwAe99BZE4NSWWBS">
            Vad avser utrikesministern att göra för att samtal med samtliga
            relevanta valda politiska ledare på Västbanken, i Gaza och i Israel
            ska komma till stånd?
          </p>
          <p xml:id="i-KNK5ZPV3HxTFzfqXjnghB6">
            Vad avser utrikesministern att göra för att verka för försoning
            mellan parterna på Västbanken och i Gaza, så att en demokratisk
            palestinsk regering kan återinsättas?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
