<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200809--0392">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riktlinjer för vård vid livets slut </title>
        <author>Johansson, Ylva (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riktlinjer för vård vid livets slut  till Göran Hägglund (kd), socialminister om Riktlinjer för vård vid livets slut </title>
          <idno type="rdwebb">GW10392</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GW10392/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GW10392</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GW10392</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <persName>Ylva Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY</idno>
            <persName>Göran Hägglund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-8BpkjUhJ45E84BpUkLqp1G" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2009-03-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Ugjd7bUkk51DvivczUdmdv" corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY">
          <date when="2009-03-10"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-JBF6Mt55Nc4c1qjq8GrAja">
            Interpellation 2008/09:392 Riktlinjer för vård vid livets slut
            av Ylva Johansson (s) till socialminister Göran Hägglund (kd)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-63xUvXxCdNVtBAFddwUcAP">
            den 10 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-NVQEpoh3BrEkZ9JT6w52o8">
            En alltmer utvecklad sjukvård betyder att allt fler människor
            kan räddas från vad som tidigare var en säker död.
          </p>
          <p xml:id="i-gN39KQBNpCVYmvZDcQhv1">
            Många för tidigt födda barn som tidigare inte överlevde kan numera
            räddas. Överlevnaden för cancerpatienter har ökat väsentligt jämfört
            med förr och 60 procent av alla som insjuknar i cancer kan räddas.
          </p>
          <p xml:id="i-74C42Ay4UTbm3CnVjSJMSS">
            Den alltmer utvecklade sjukvården har också medfört att livsuppehållande
            insatser kan förlänga livet för mycket svårt sjuka patienter.
            Det kan uppstå svåra gränsdragningar att avgöra när och hur länge
            fortsatt behandling i ett enskilt fall är meningsfull eller inte.
          </p>
          <p xml:id="i-XRyswmSiVob5H4nbxM3imR">
            Det ger upphov till svåra etiska överväganden och det är viktigt
            att de läkare som slutligen ska fatta beslut om att upphöra med
            livsuppehållande insatser kan stödja sig på den samlade professionens
            bedömning i form av riktlinjer som så långt möjligt är skapar
            tydlighet.
          </p>
          <p xml:id="i-LtGrkUFecKpxNogV6EU2AU">
            Frågan är aktuell inte minst efter det att en läkare vid Astrid
            Lindgrens Barnsjukhus i Solna häktats misstänkt för dråp på ett
            mycket svårt sjukt spädbarn i livets slut.
          </p>
          <p xml:id="i-PvJv1pRQfo1aAPFjZFsMve">
            Mot bakgrund av vad som anförts vill jag fråga socialministern:
          </p>
          <p xml:id="i-Q2eXYsXF9qQtvDJLa3PdQ1">
            Avser socialministern att ge Socialstyrelsen i uppdrag att utarbeta
            riktlinjer för vård i livets slut?
          </p>
          <p xml:id="i-SasFoSHcDVATGkGSpEVfof">
            Om inte – vad avser socialministern att vidta för åtgärder för
            att skapa en sådan klarhet att läkare inte riskerar att häktas
            som brottsmisstänkta när de följer sjukvårdens praxis?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
