<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200809--0588">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Extern utredning av framtida välfärdsstatistik</title>
        <author>Levi, Lennart (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Extern utredning av framtida välfärdsstatistik till Anders Borg (m), finansminister om Extern utredning av framtida välfärdsstatistik</title>
          <idno type="rdwebb">GW10588</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GW10588/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GW10588</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GW10588</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-EemRytGskeDvwKV2im64qt</idno>
            <persName>Anders Borg</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-cTvnFNCTwGHRy1gphkR7q</idno>
            <persName>Lennart Levi</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9L3PVMezXirhXuLtVz5PLU" corresp="i-cTvnFNCTwGHRy1gphkR7q">
          <date when="2009-08-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-92ou9kt4a2UD2178aW85vE" corresp="i-EemRytGskeDvwKV2im64qt">
          <date when="2009-08-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-9NAQhm9t2MeDCjBUYPamTp" corresp="i-EemRytGskeDvwKV2im64qt">
          <date when="2009-09-03"/>
          <time when="14:51:07" dur="PT214S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-BEmvPy9eHVB2zZP9Bxefva">
          <ref type="record" target="prot-200809--140">Riksdagens protokoll 2008/09:140 Torsdagen den 3 september</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">16 § Svar på interpellation 2008/09:588 om extern utredning av framtida välfärdsstatistik</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-GmTxs1ctzchT1QuCGq5h2T" type="discussed" corresp="r-None">
          <date when="2009-09-03"/>
          <time when="14:53:13" dur="PT318S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-GmTxs1ctzchT1QuCGq5h2T">
          <ref type="record" target="prot-200809--140">Riksdagens protokoll 2008/09:140 Torsdagen den 3 september</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">16 § Svar på interpellation 2008/09:588 om extern utredning av framtida välfärdsstatistik</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-SSk3YjEPHPKADkNoxFwupn" type="discussed" corresp="r-None">
          <date when="2009-09-03"/>
          <time when="14:57:03" dur="PT228S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-SSk3YjEPHPKADkNoxFwupn">
          <ref type="record" target="prot-200809--140">Riksdagens protokoll 2008/09:140 Torsdagen den 3 september</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">16 § Svar på interpellation 2008/09:588 om extern utredning av framtida välfärdsstatistik</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-CELJto3GCibNCZ7NWkwcHj" type="discussed" corresp="r-None">
          <date when="2009-09-03"/>
          <time when="14:59:23" dur="PT381S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-CELJto3GCibNCZ7NWkwcHj">
          <ref type="record" target="prot-200809--140">Riksdagens protokoll 2008/09:140 Torsdagen den 3 september</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">16 § Svar på interpellation 2008/09:588 om extern utredning av framtida välfärdsstatistik</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-4Y8GUuiEjq8JgQ4gk5Uw9v" type="discussed" corresp="r-None">
          <date when="2009-09-03"/>
          <time when="15:02:39" dur="PT237S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-4Y8GUuiEjq8JgQ4gk5Uw9v">
          <ref type="record" target="prot-200809--140">Riksdagens protokoll 2008/09:140 Torsdagen den 3 september</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">16 § Svar på interpellation 2008/09:588 om extern utredning av framtida välfärdsstatistik</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-SBWGv5nC4nFEE9vJnwaHoT" type="discussed" corresp="r-None">
          <date when="2009-09-03"/>
          <time when="15:04:16" dur="PT210S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-SBWGv5nC4nFEE9vJnwaHoT">
          <ref type="record" target="prot-200809--140">Riksdagens protokoll 2008/09:140 Torsdagen den 3 september</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">16 § Svar på interpellation 2008/09:588 om extern utredning av framtida välfärdsstatistik</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-SJuos5dHhg1ffkoXz9rjyJ" type="discussed" corresp="r-None">
          <date when="2009-09-03"/>
          <time when="15:05:07" dur="PT257S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-SJuos5dHhg1ffkoXz9rjyJ">
          <ref type="record" target="prot-200809--140">Riksdagens protokoll 2008/09:140 Torsdagen den 3 september</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">16 § Svar på interpellation 2008/09:588 om extern utredning av framtida välfärdsstatistik</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-FmM4Afi5wHzLKdfvggZ6FW">
            Interpellation 2008/09:588 Extern utredning av framtida välfärdsstatistik
            av Lennart Levi (c) till finansminister Anders Borg (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-MaRXR7yEiFa6MR71pMrQHy">
            den 19 augusti
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-2ukX6zKPxgXWqTJefMwVWB">
            I min fråga i kammaren den 30 november 2006 och i min tidigare
            interpellation till finansminister Anders Borg (2007/08:187) framhöll
            jag att ”vårt land kan vara stolt över Statistiska centralbyråns
            system för intervjuundersökningar av befolkningens levnadsförhållanden,
            ULF”. I ULF ingår ett tiotal integrerade sektorsundersökningar
            som sedan mer än 30 år har gett oss en unik och tillförlitlig
            bild av vår välfärd vid varje mättillfälle men också av dess utveckling
            över flera decennier.
          </p>
          <p xml:id="i-EqtaN5EWbKQ78VntMmbjxe">
            I sitt svar på frågan framhöll finansministern att han bara kunde
            instämma i ovanstående, ”nämligen att levnadsundersökningarna
            har varit centrala” och att de är viktiga ”för att vi ska få en
            ökad förståelse för hur samhällsförhållandena fungerar”.
          </p>
          <p xml:id="i-Xz38DCeFXzp28dodMMrEZ1">
            I sitt interpellationssvar framhöll finansministern att den oro
            interpellationen väckt ”ger oss anledning att särskilt noga följa
            utvecklingen på det här området”. Föreliggande interpellation
            syftar till att aktualisera just en sådan noggrann uppföljning
            av utvecklingen.
          </p>
          <p xml:id="i-LeNPMzUxpRqNQtUFtjt9cb">
            Statistik för riksdag och regering, samhällsplanering, forskning,
            demokratisk insyn och fri opinionsbildning
          </p>
          <p xml:id="i-XGn4DzPiqPrBcqnLhKZuLR">
            ULF är vårt minne över framväxten av levnadsförhållanden och
            välfärdsfördelning sedan 1970-talet (efter kön, ålder, yrke, etnisk
            bakgrund, bostadsort och så vidare). Det är en referenspunkt och
            ett centralt beslutsunderlag för samhällsplanering i vid bemärkelse:
            för ekonomisk politik, socialpolitik, folkhälsoplanering, sysselsättningsutveckling
            och arbetsmiljö, materiell levnadsstandard, bostadspolitik, social
            ekonomi, politiskt deltagande och så vidare.
          </p>
          <p xml:id="i-Qq5gARKf2zBi5ndBPpi2nW">
            Fram till 2006 omfattade ULF ett system av integrerade intervjuundersökningar
            rörande befolkningens hälsa och omsorg, sysselsättning och arbetsmiljö,
            inkomster och levnadsstandard, boende, utbildning, sociala nätverk,
            exponering för brott, politiskt deltagande och fritid. ULF-systemet
            omfattade även en rapportserie om välfärdens utveckling och fördelning
            (löpande ”social rapportering”).
          </p>
          <p xml:id="i-KQj1vRzHnqYEFYTfmp71hE">
            ULF används sedan 1970-talet av statsdepartementen, offentliga
            utredningar, sektorsmyndigheter, forskningsinstitutioner, intresseorganisationer
            och massmedier. SCB:s verksledning har tidigare betecknat ULF
            som ”SCB:s flaggskepp”. Inom forskningen har ULF betecknats som
            en ”riksklenod”, ovärderlig för longitudinell social, ekonomisk
            och medicinsk forskning. ULF har hittills varit en ”fri resurs”
            som ersatte en mer splittrad statistikinsamling till väsentligt
            högre kostnader.
          </p>
          <p xml:id="i-7QvknxyaBboMYrAXfHL1XM">
            ULF har även tjänat som förebild för statistikuppbyggnaden i
            andra länder. Och SCB och ULF har tilldelats 2001 års Reward for
            the Betterment of Human Conditions av The International Society
            for Quality of Life Studies för sin systemuppbyggnad, rigorösa
            kvalitetskontroll, publicering och uthållighet allt sedan 1970-talet.
          </p>
          <p xml:id="i-E162ZiKJhuYTVG9Xa4G29R">
            ULF har också gett oss demokratisk insyn över välfärdsutvecklingen
            till gagn för partierna, massmedier och intresseorganisationer.
            På uppdrag av Sveriges riksdag har SCB sedan 1970-talet offentliggjort
            högkvalitativa och detaljerade tidsserier i sina publikationer
            och på sin hemsida. Parallellt har organisationer och sektorsmyndigheter
            utnyttjat ULF för egna samhällskritiska genomlysningar. Av beslutsunderlaget
            från 70-talet framgår att riksdagens målsättning var att institutionalisera
            ”en varningsklocka”.
          </p>
          <p xml:id="i-5SyPBfy1Xte5PMC1tDk5Yi">
            Omläggning och risk för nedläggning av ULF
          </p>
          <p xml:id="i-Rasz2ChXzR1D2wHA6jRqvJ">
            Nu har varningsklockan faktiskt tystnat. År 2006 inledde SCB
            en omläggning av ULF, som nu i praktiken har utvecklats till en
            nedläggning av ULF och de mer än 30-åriga svenska tidsserierna.
            Riksdagens anslag för ULF har i stället använts för att finansiera
            en ny långt mindre ambitiös EU-undersökning (SILC, Survey of Income
            and Living Conditions), som enligt en EU-förordning ska bekostas
            av medlemsländerna själva och som sedan ska levereras till Eurostat.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-TcF2TDr3HURESjodwCujTn">
            Men riskerar verkligen ULF att läggas ned?
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. SCB skriver på sin hemsida (den 2 november 2006) att ”SILC
                från och med 2008 ska ersätta ULF”.
              </item>
              <item>
                2. SCB skriver vidare att SILC även ska innehålla ”ett urval
                av gamla ULF-frågor så långt utrymmet medger”.
              </item>
              <item>
                3. SCB skriver vidare att ”en del av de (återstående) specifika
                svenska ULF-intervjufrågorna kommer att ersättas av snarlika SILC-frågor”.
              </item>
              <item>
                4. SILC liknar visserligen ULF men har en betydligt mindre detaljeringsgrad,
                annan frågemetodik och väsentligt lägre kvalitet.
              </item>
              <item>
                5. Innehållet i SILC kommer i framtiden att alltmera bestämmas
                av Eurostats intressen och direktiv och successivt tränga ut även
                resterande ULF-frågor.
              </item>
              <item>
                6. Av besparingsskäl ska SILC dessutom genomföras med telefon-
                i stället för besöksintervjuer, vilket dels reducerar frågeutrymmet
                radikalt (intervjutiden måste minskas från 70 till maximalt 30
                minuter, en varaktighet rekommenderad i facklitteraturen för telefonintervjuer),
                dels leder till okontrollerade tidsseriebrott i statistiken. Komplex
                och känslig information (till exempel om ohälsa) lämpar sig dessutom
                inte för telefonintervjuer.
              </item>
              <item>
                7. Till bilden hör också att nästan alla EU-länder genomför SILC
                via besök, analogt med ULF fram till 2006 men i motsats till SCB:s
                SILC-tillämpning. Därmed reduceras även jämförbarheten med övriga
                EU-länder.
              </item>
              <item>
                8. Dessa förändringar har beslutats på förhållandevis låg nivå
                inom SCB, utan samråd med och utan acceptans av SCB:s nätverk
                av statistikanvändare och forskare.
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-Ntp12YB8z1FSNNx8pXvPZZ">
            Nedläggningen av ULF-tidsserierna är därutöver en betydande kapitalförstöring.
            Svenska myndigheter, offentliga utredningar, intresseorganisationer
            och forskningsinstitutioner tvingas nu att investera i egna nya
            statistiksystem. Samhällskostnaderna för att bygga upp alternativa
            statistiksystem för sektorsmyndigheter och forskning är mycket
            stora.
          </p>
          <p xml:id="i-YDmLL5iQ7hDGyVwHvbVAJn">
            Kritiken mot SCB:s beslut
          </p>
          <p xml:id="i-PKqNJctgqnpRyTAXDUUvXo">
            Ett stort antal protester har kommit till SCB från myndigheter
            och forskargrupper som genom SCB:s beslut förlorar sin basstatistik
            respektive sina longitudinella forskningsmaterial. SCB har kritiserats
            av ett brett spektrum av forskargrupper i debattartiklar i Svenska
            Dagbladet, Göteborgs-Posten och Läkartidningen. I tidskriften
            Fokus ifrågasätts SCB:s roll som oberoende och högkvalitativ faktaleverantör.
            I en debattartikel i Göteborgs-Posten kritiserar elva av vårt
            lands ledande forskare inom medicin och samhällsvetenskap den
            av SCB genomförda nedläggningen av ULF.
          </p>
          <p xml:id="i-PQyyZxgJXaxG8XLQtWruoG">
            Vidare har Socialstyrelsen och Folkhälsoinstitutet gemensamt
            utrett nedläggningens konsekvenser för folkhälsostatistiken och
            menar att möjligheterna till årlig uppföljning av folkhälsan och
            en rad välfärdsvariabler försvinner och att viktiga 30-åriga tidsserier
            bryts. Socialstyrelsen skriver till regeringen att styrelsen inte
            kan fullgöra sitt uppdrag utan tillgång till ULF, att ULF måste
            bevaras, alternativt att motsvarande nationella undersökningar
            måste genomföras på annat sätt – vilket skulle skapa stora samhällskostnader
            utanför SCB.
          </p>
          <p xml:id="i-Uj4TNJnBTvpnKtQUHuc35o">
            I Socialstyrelsens senaste folkhälsorapport (2009) har nu viktiga
            delar av hälsomätningar som tidigare varit baserade på ULF utgått.
          </p>
          <p xml:id="i-A9MaGfp3pqpRpb7iFCk5WQ">
            Kritiker har länge hävdat att ULF har en så stor omfattning att
            det över huvud taget inte är möjligt att samla in ULF-data via
            telefonintervjuer. Den eventuella rationaliseringspotential som
            övergång till telefon skulle kunna ge är alltför liten och förutsätter
            mycket stora nya resurser i metodforskning för att kontrollera
            och beräkna riskerna för tidsseriebrott.
          </p>
          <p xml:id="i-7qSMrfqKH21RoKouay9wqV">
            SCB:s vetenskapliga råd gav följande råd till SCB:
            <list rend="unordered">
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;”att noga betänka att ULF är
                en etablerad besöksundersökning av en omfattning som normalt anses
                kräva besöksintervjuer. En sådan drastisk ändring som en övergång
                till telefonintervjuer kräver starkt stöd av ett positivt utfall
                av omsorgsfulla och omfattande metodstudier.” (november 2004)
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;”att tillsammans med externa
                experter från exempelvis Institutet för social forskning klarlägga
                hur långt det är möjligt att med nya SILC-ULF och övrig statistik
                inom den sociala statistiken belysa de välfärdskomponenter som
                tidigare ingått i den sociala rapporteringen från ULF och vilka
                brister i jämförbarhet med tidigare rapportering som kommer att
                uppstå” (mars 2007).
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-ShJzvQW9cJE2NgoZi41icf">
            SCB:s externa programråd för social välfärdsstatistik uttalade
            att man ”… stödjer att frågan om metodbyte utreds vidare. En förutsättning
            är att erforderliga resurser tillförs … så att utvärderingen kan
            bedrivas med mycket hög ambitionsnivå: lång period av parallella
            mätningar, återintervjuer och rekonciliering.” (den 18 november
            2004)
          </p>
          <p xml:id="i-Uc7voHqekB6efJtbx5h8P7">
            SCB har inte tilldelats några särskilda medel för de omfattande
            kostnaderna för sådana erforderliga metodstudier.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Uw7PUTHhGKLiyPMCHb5Guw">
            Sammanfattningsvis finner jag följande:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Besluten hösten 2006 fattades utan att dessa metodutredningar
                hade genomförts.
              </item>
              <item>
                2. SCB har i stället exkluderat riskerna för tidsseriebrott från
                det fortsatta metodarbetet. En mindre studie av skillnader mellan
                telefon- och besöksstatistik har genomförts, om vilken SCB nu
                skriver att ”metodskillnaderna måste vara betydande för att kunna
                påvisas”.
              </item>
              <item>
                3. Seriösa metodstudier i Finlands SCB tyder på att bland annat
                den uppmätta sjukligheten minskar påtagligt vid övergång från
                besöks- till telefonundersökningar. Tillförlitliga tidsserier
                förutsätter över tiden konstanta eller jämförbara mätmetoder.
              </item>
              <item>
                4. SCB skriver numera på sin hemsida att statistikanvändarna
                måste vara uppmärksamma på att det kan förekomma brott i SCB:s
                tidsserier.
              </item>
              <item>
                5. SCB har nu också övergett sina planer på att i efterhand masskorrigera
                välfärdsstatistiken via korrektionskoefficienter bestämda genom
                stora parallella kontrollstudier.
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-3w1iNG36Z7r4ey5RCjJe4W">
            SCB har en lång tradition av föredömligt samarbete med statistikens
            konsumenter via särskilda rådgivande expertgrupper med representanter
            från myndigheter, organisationer och forskning. ULF hade under
            30 år fram till 2005 ett sådant nätverk med ett tiotal sektorsråd
            (för tio välfärdskomponenter) som regelbundet granskade och godkände
            metoder, datainsamling, publiceringsplaner och förändringar i
            undersökningarna. Ungefär vart tionde år genomfördes dessutom
            stora gemensamma användarkonferenser. Vid sådana konferenser på
            80- och 90-talet har en eventuell övergång till telefonmetod diskuterats
            men varje gång avvisats unisont. Inför de genomgripande beslut
            som SCB tog hösten 2006 avbröts detta konsumentsamarbete och en
            redan inplanerad användarkonferens före besluten inställdes.
          </p>
          <p xml:id="i-TEmvQxZsnsdiqA5EyJX3JB">
            En senare begäran om en användarkonferens från tre riksdagsledamöter
            inom allianspartierna (professor Lennart Levi (c), professor Barbro
            Westerholm (fp) och professor Finn Bengtsson (m) sommaren 2008
            ledde till att SCB den 3 juni 2009 anordnade ett kort seminarium
            med lägerapportering från SCB:s sida. Även vid detta seminarium
            framfördes kraftig kritik från många håll.
          </p>
          <p xml:id="i-Tbyi6cKFyr6TxZSzdgecc7">
            Mitt sammanfattande intryck är att även SCB:s egna uttalanden
            visar att kritikernas oro varit och är befogad. Efter en intern
            metoddiskussion inom SCB och extern kritik från statistikanvändarna
            som nu pågått under fem år uttrycker även SCB en tydlig tveksamhet
            inför ULF-tidsseriernas tillförlitlighet och successiva begränsning
            men menar att en omprövning trots detta inte är aktuell. Det är
            uppenbart att SCB inte längre anser sig kunna garantera säkra
            tidsserier rörande svenska levnadsförhållanden med nuvarande uppläggning
            och finansiering.
          </p>
          <p xml:id="i-96rtdZ4k5vQevDfCHqC52P">
            Riksdagen har ett centralt ansvar att följa och vid behov påverka
            välfärdsutvecklingen. Det förutsätter kunskap som alltsedan 1970-talet
            har baserats på fakta från SCB:s undersökningar av levnadsförhållanden
            (ULF).
          </p>
          <p xml:id="i-WP6Cn47NMuCDWvJS6tTvFP">
            Riksdagen har också ett opinionsbildningsansvar, ett ansvar för
            att underhålla statistik och forskning och att främja att massmedier,
            intresseorganisationer och väljarna får demokratisk insyn i välfärdsutvecklingen.
          </p>
          <p xml:id="i-JBtirmCP149fUv2zrtwmV9">
            I sitt svar på min tidigare interpellation i samma fråga (2007/08:187)
            uttalade även finansministern en oro över frågans utveckling,
            en oro som ”ger oss anledning att särskilt noga följa utvecklingen
            på det här området”.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-TykpVm9kxTRiqwXYn8Br42">
            Mot bakgrund av vad som ovan anförts vill jag fråga finansministern:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Hur avser finansministern att säkra en framtida väl fungerande
                välfärdsstatistik?
              </item>
              <item>
                2. Hur avser finansministern att hantera frågan om en extern
                utredning av förutsättningarna för den framtida utformningen av
                den nationella och EU-inriktade välfärdsstatistiken?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
