<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200809--0285">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Israels handelsavtal med EU</title>
        <author>Larsson, Hillevi (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Israels handelsavtal med EU till Ewa Björling (m), statsråd om Israels handelsavtal med EU</title>
          <idno type="rdwebb">GW10285</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GW10285/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GW10285</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GW10285</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-EgqHRHVoW5y9USDYuNoYuA</idno>
            <persName>Hillevi Larsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN</idno>
            <persName>Ewa Björling</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Csey87jNNwNFrBmBuqMYCm" corresp="i-EgqHRHVoW5y9USDYuNoYuA">
          <date when="2009-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-GGeu9BgnicVb5kUMBwA72h" corresp="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN">
          <date when="2009-01-27"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Gg7F2uJmNhYWmp5Po8HrTM">
            Interpellation 2008/09:285 Israels handelsavtal med EU av Hillevi
            Larsson (s) till statsrådet Ewa Björling (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-BqKWbKZBatPf5Ki1NnZGoi">
            den 27 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-FsKNUiWfTh59DNqX4454Yc">
            EU är Israels viktigaste exportmarknad. Handeln bara under förra
            året mellan Israel och EU uppgick till över 26 miljarder euro.
            Israel har ett mycket förmånligt handelsavtal med EU, som bland
            annat ger tullfrihet för en mängd varor.
          </p>
          <p xml:id="i-EnqTG6xRQhMa5xyAdZhEoG">
            I december 2008 bekräftade EU, med bifall från Sveriges regering,
            sin vilja att ytterligare fördjupa samarbetet och införa ytterligare
            förmåner för Israel.
          </p>
          <p xml:id="i-KCw9fK9iUjTisj9YaKTc27">
            Detta skedde samtidigt som Israel massakrerade civilbefolkningen
            i Gaza i den blodigaste attacken på flera decennier. Under bara
            ett par veckor dödades 1 400 människor (varav en tredjedel barn),
            många tusen skadades, otaliga byggnader bombades (inklusive sjukhus
            och skolor). Inte ens hjälporganisationer gick säkra; även de
            utsattes för attacker vilket ytterligare försvårade nödhjälpen
            till civilbefolkningen.
          </p>
          <p xml:id="i-4qEzYuBmz1RVrRraYRK5mB">
            Kriget har fått katastrofala följder för den en och en halv miljon
            palestinier som lever instängda och i misär på Gazaremsan. Redan
            före den senaste attacken var fattigdomen utbredd till följd av
            Israels ockupation. Nu är de humanitära behoven skriande. Många
            har förlorat allt. Förutom förlusten av familjemedlemmar, svåra
            skador och trauman har mängder av människor blivit hemlösa eftersom
            deras bostäder jämnats med marken. Det finns enorma behov av det
            mest grundläggande – mat, vatten, mediciner och bränsle.
          </p>
          <p xml:id="i-NohcgmCsYTz6biV2MRDgUW">
            Israels bombningar av Gaza under julhelgen är ett fruktansvärt
            brott mot folkrätten och mänskliga rättigheter!
          </p>
          <p xml:id="i-9Yufb6q7TSeC8k9w9HtQTL">
            Det är både ologiskt och olämpligt att i detta läge uppgradera
            EU:s handelsavtal med Israel och ytterligare fördjupa samarbetet.
          </p>
          <p xml:id="i-KdYL43GUqyPGDahvpubz9G">
            Redan i det tidigare handelsavtalet mellan EU och Israel finns
            en klausul som säger att avtalet kan sägas upp om Israel bryter
            mot mänskliga rättigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-N1QoymjqFxCP4yzH3qtdto">
            Så sent som förra året aktualiserades frågan när EU drog ned
            sitt samarbete med Burma och Vitryssland till följd av deras brott
            mot mänskliga rättigheter. Två år dessförinnan, år 2005, dödades
            vid ett tillfälle flera hundra personer i Uzbekistan av militären.
            Konsekvensen den gången blev att EU frös samarbetsavtalet med
            Uzbekistan.
          </p>
          <p xml:id="i-Rm4nFwSXNziNVypu4gfcya">
            Israelisk militär har dödat tusentals palestinier genom åren
            (varav 1 400 bara under julhelgen) och ockuperar dessutom Palestina
            i strid med folkrätten och FN:s resolutioner. Kränkningarna mot
            palestiniernas mänskliga rättigheter är omfattande och erkända
            av många MR-organisationer, inklusive FN.
          </p>
          <p xml:id="i-FUfqwRzG3tmTrrFwecAme7">
            Det är dessutom inte bara svenska affärer som märker om varor
            så att det inte syns att de kommer från Israel. Det har även förekommit
            att varor tillverkade på ockuperad mark, av bosättare, märkts
            om för att omfattas av EU:s förmånliga handelsavtal.
          </p>
          <p xml:id="i-NJVvu4QbCkUVqVMDDecfHE">
            Men än så länge har dessa brott mot handelsavtalet inte lett
            till att samarbetsavtalet med Israel sagts upp eller åtminstone
            påverkats. I stället uppgraderas avtalet nu ytterligare till Israels
            fördel!
          </p>
          <p xml:id="i-9E3aYfRkRakkMvnurjf6NY">
            Mina frågor till statsrådet är:
          </p>
          <p xml:id="i-HRZ4PcYKSmiqXUiGfytVLw">
            Står statsrådet bakom FN:s resolutioner som fördömer Israels
            kränkningar av palestiniernas mänskliga rättigheter, och är hon
            beredd att agera i linje med detta?
          </p>
          <p xml:id="i-PAa23LPKKHYaDG9bj4PLr1">
            Är det statsrådets avsikt att klausulen om mänskliga rättigheter
            i handelsavtalet mellan EU och Israel följs?
          </p>
          <p xml:id="i-6SUHoUYzsted6v9KpNy8hP">
            Är det, enligt statsrådets ställningstagande, rimligt att EU
            ytterligare uppgraderar samarbetsavtalet med Israel samtidigt
            som Israel bryter mot MR-klausulen i redan gällande avtal?
          </p>
          <p xml:id="i-9vj8yBob9VUftLZeE3W7kN">
            Enligt statsrådets bedömning, vilka slags händelser krävs för
            att samarbetsavtalet mellan Israel och EU ska påverkas om inte
            det senaste anfallet mot Gaza räcker?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
