<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200809--0021">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Bostadsbrist och trångboddhet</title>
        <author>Frid, Egon (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Bostadsbrist och trångboddhet till Mats Odell (kd), statsråd om Bostadsbrist och trångboddhet</title>
          <idno type="rdwebb">GW1021</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GW1021/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GW1021</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GW1021</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Nj6rnCfHps9ZzFLuPuYaNj</idno>
            <persName>Egon Frid</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ</idno>
            <persName>Mats Odell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ</idno>
            <persName>Mats Odell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-GPDA7whNthnbtiDzRVekiz" corresp="i-Nj6rnCfHps9ZzFLuPuYaNj">
          <date when="2008-10-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-TEu2VG37gnP18F75Bm6Eki" corresp="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ">
          <date when="2008-10-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-MkfV1M2Hv2KzXUN9aJqkwE" corresp="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ">
          <date when="2008-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-MkfV1M2Hv2KzXUN9aJqkwE">
          <ref type="record" target="prot-200809--012">Riksdagens protokoll 2008/09:12 Tisdagen den 14 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellation 2008/09:21 om bostadsbrist och trångboddhet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-5nVwmdEtFs6kp49XHVeFii">
            Interpellation 2008/09:21 Bostadsbrist och trångboddhet av Egon
            Frid (v) till statsrådet Mats Odell (kd)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-QxEuFYyAtahxTDRTFU73wP">
            den 1 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-52PyVgHC7PsvhQ6wDisRXU">
            Ditt arbete eller din arbetslöshet avgör din adress. Sådan är
            verkligheten i landets storstäder i dag. Samtidigt som klyftorna
            ökar, ökar också bristen på billiga hyreslägenheter. Följden har
            blivit segregation, inneslutningseffekter och utestängning.
          </p>
          <p xml:id="i-7LXovRcJJBzPciMNRMxH9J">
            Den borgerliga regeringen tycks medvetet driva en politik för
            att minska hyresrätten som boendeform. Genom avskaffat räntebidrag
            och stoppat investeringsstöd byggs allt färre hyresrätter. För
            innevarande år väntas bostadsbyggandet minska med 7,9 procent
            och för 2009 beräknar regeringen själva i budgetpropositionen
            för 2009 att bostadsbyggandet ska minska med 15,8 procent. Allvarligast
            är det i storstäderna och allvarligast är det för hyresrätten
            som minskar allra mest. Efter stopplagens avskaffande är det nu
            fritt fram för kommuner att sälja ut allmännyttans hyresrätter
            till privata intressen.
          </p>
          <p xml:id="i-LBVoAAgnhHU1EJoXqeTX99">
            De marknadsanpassade hyror som förbereds kommer ytterligare att
            späda på segregationen genom att göra innerstaden än mer till
            ett reservat för de rika. Regeringspolitiken slår direkt mot människor
            som inte har råd och möjlighet att skuldsätta sig för resten av
            livet och som får hålla till godo med trångboddhet och undermåliga
            lägenheter.
          </p>
          <p xml:id="i-2kMjpEW6xFZsAWy3mzzvwT">
            Behovet av renovering av förortens hyresbostäder är stort och
            med de renoveringskostnader som gäller i dag stiger hyrorna i
            de renoverade husen så högt att de som bor i dag måste flytta
            ut till ökad trångboddhet hos vänner och familjemedlemmar.
          </p>
          <p xml:id="i-HVQPzWT8hUhLK1A8v88Jzk">
            Samtidigt är homogena villaförorter och storstädernas innerstäder
            oerhört segregerade. Östermalm i Stockholm, Askim i Göteborg och
            Bunkeflo i Malmö är resultat av det strukturella förtryck som
            upprätthåller det svenska klassamhället. I Boverkets rapport Hur
            kan man främja integration genom övergripande fysisk planering
            och stadsutveckling? står följande att läsa: ”Det har ansetts
            politiskt viktigt att blanda upplåtelseformer, men segregationen
            är faktiskt mindre i allmännyttan än i villaområdena. Hushåll
            med störst valmöjlighet är geografiskt mer koncentrerade än hushåll
            med mindre valmöjlighet. Generellt kan man säga att höginkomsttagare
            bor mer segregerat än låginkomsttagare. Krav på bättre blandning
            borde således omfatta också egnahemsdominerade bostadsområden.”
          </p>
          <p xml:id="i-K5v9ereQgyhbxtzT7MQNsc">
            Som ansvarig minister för kommun, kreditmarknad och bostäder
            är Mats Odell i dag ansvarig för situationen inom bostadspolitiken,
            bristen på bostäder och trångboddheten i förorterna.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-HoUg6RbfZcc2fFJ9qkRk1f">
            Mina frågor är därför till Mats Odell:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vad avser statsrådet att göra för att det ska byggas fler
                hyresrätter med rimliga hyror till alla som har behov av en bostad?
              </item>
              <item>
                2. Vad avser statsrådet att göra för att miljonprogrammets hyresbostäder
                ska renoveras?
              </item>
              <item>
                3. Är statsrådet beredd att verka för att boendeplaneringsåtgärder,
                som syftar till att uppnå blandade upplåtelseformer, riktas till
                verkligt segregerade, icke marginaliserade bostadsområden?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
