<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200809--0455">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Finanspolitiken och jobben</title>
        <author>Green, Monica (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Finanspolitiken och jobben till Anders Borg (m), finansminister om Finanspolitiken och jobben</title>
          <idno type="rdwebb">GW10455</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GW10455/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GW10455</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GW10455</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-17NC28Tx5CZ5mzwYAUHKqv</idno>
            <persName>Monica Green</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EemRytGskeDvwKV2im64qt</idno>
            <persName>Anders Borg</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9Cx1eF969kF7M23wchL9Na" corresp="i-17NC28Tx5CZ5mzwYAUHKqv">
          <date when="2009-04-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-85CfbhXwy2PKiNeoxGdyak" corresp="i-EemRytGskeDvwKV2im64qt">
          <date when="2009-04-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-TixCjjfzTzAmU224JsoRdi" corresp="i-EemRytGskeDvwKV2im64qt">
          <date when="2009-05-15"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-TixCjjfzTzAmU224JsoRdi">
          <ref type="record" target="prot-200809--119">Riksdagens protokoll 2008/09:119 Fredagen den 15 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2008/09:455 om finanspolitiken och jobben</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-M7syVULYPYiDUY6QQj8F4k">
            Interpellation 2008/09:455 Finanspolitiken och jobben av Monica
            Green (s) till finansminister Anders Borg (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-9TBjgkhmmSq3yFxomytJoH">
            den 9 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-CWQX5jW7ZK2stZaaewsBh6">
            Statsrådet började sin ämbetsutövning med att framhålla att jobben
            var regeringens viktigaste fråga. I denna utsago hade statsrådet
            stöd från statsministern. I alla sina tidigare svar på frågor
            och interpellationer rörande ekonomisk politik eller välfärd har
            statsrådet framhållit att regeringens politik syftat till att
            skapa fler jobb och att bryta det så kallade utanförskapet. När
            så vändningen kom, arbetslösheten började öka och sysselsättningen
            föll påbörjades en positionsförflyttning. Nu framhålls i stället
            finanskrisen och behovet av stabila statliga finanser. Statsrådet
            har med olika metaforer hämtade från meteorologin beskrivit att
            Sverige nu drabbats av en opåverkbar internationell konjunktur.
            Statsrådet menar sig föga eller intet kunna göra. Statsrådet bedömer
            samtidigt att arbetslösheten kommer att stiga till rekordnivåer,
            till och med högre än under den förra borgerliga regeringens tid
            – kanske därtill nödd och tvungen av den rapport om konjunkturläget
            som Konjunkturinstitutet (KI) hade levererat strax innan.
          </p>
          <p xml:id="i-Y95hJQYdxqxoFtwK47BSB1">
            Konjunkturinstitutet konstaterar i sin marsrapport att a-kassornas
            medlemstal minskat med en halv miljon personer och att andelen
            a-kasseanslutna i arbetskraften fallit till 70 procent år 2008.
            Vidare skriver KI (s. 102): ”För de flesta blir den effektiva
            ersättningsgraden lägre än 70 procent redan från arbetslöshetens
            första dag.” Lite oroande skriver också KI självkritiskt att de
            flesta prognosmakare utom LO tenderat att i genomsnitt underskatta
            arbetslösheten samt att återhämtningen beräknas ta flera år och
            vara fram till år 2016.
          </p>
          <p xml:id="i-NVEMxH35sXtPFouBhiYMZz">
            KI rekommenderar en aktiv finanspolitik tillsammans med arbetsmarknadspolitiska
            åtgärder. Vidare menar KI att jobben i kommunsektorn måste räddas
            genom extra anslag redan under 2009 och ett rejält tillskott 2010.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-LRKJFUZZ43nrP42JNtzDoc">
            Mina frågor till statsrådet är:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vilka finanspolitiska åtgärder i Sverige avser statsrådet
                att vidta för att möta och mildra jobbkrisen och dess ekonomiska
                konsekvenser för enskilda här hemma?
              </item>
              <item>
                2. Vilka europeiska finanspolitiska initiativ avser statsrådet
                att förespråka under Sveriges ordförandeskap för att möta och
                mildra den europeiska jobbkrisen?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
