<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200809--0517">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Den ekonomiska krisens effekter på folkhälsan</title>
        <author>Axelsson, Lennart (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Den ekonomiska krisens effekter på folkhälsan till Maria Larsson (kd), statsråd om Den ekonomiska krisens effekter på folkhälsan</title>
          <idno type="rdwebb">GW10517</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GW10517/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GW10517</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GW10517</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-2Bind9dyirGQ1UMwS9XjsT</idno>
            <persName>Lennart Axelsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs</idno>
            <persName>Maria Larsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs</idno>
            <persName>Maria Larsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-EW3WtyjMor7NTBVpyE2WD4" corresp="i-2Bind9dyirGQ1UMwS9XjsT">
          <date when="2009-05-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Tc64FpQRg5wwsj5d7a6SK9" corresp="i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs">
          <date when="2009-05-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Nqw8kwfRsYFFfCxY8SNx94">
          <date when="2009-06-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-U6c3Ch7SD5cfF4YNnqYCjt" corresp="i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs">
          <date when="2009-06-23"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-U6c3Ch7SD5cfF4YNnqYCjt">
          <ref type="record" target="prot-200809--137">Riksdagens protokoll 2008/09:137 Tisdagen den 23 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellation 2008/09:517 om den ekonomiska krisens effekter på folkhälsan</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-N2HMiBWkTpCB7PvsHH2HwA">
            Interpellation 2008/09:517 Den ekonomiska krisens effekter på
            folkhälsan av Lennart Axelsson (s) till statsrådet Maria Larsson
            (kd)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-ERGhzuJuhx4XQcg3H3ApM3">
            den 13 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-2yMGYTLFHtdEqjDJTAJr4w">
            Följande är hämtat ur en artikel i Läkartidningen nr 4 2009:
          </p>
          <p xml:id="i-EsfZdqqstViNgEKJ7LWzsv">
            Vi vet att det är negativt för folkhälsan med arbetslöshet och
            dålig ekonomi.
          </p>
          <p xml:id="i-MzpGyMf3S3c6mcmCpPpbgT">
            Om den nuvarande krisen blir djup och utdragen kan man räkna
            med långvariga negativa effekter för folkhälsan. Under 90-talskrisen
            fungerade välfärdssystemet som en dämpande buffert, men sedan
            dess har kraven i socialförsäkringssystemen skärpts. A-kassan
            är lägre och reglerna för sjukskrivning har blivit hårdare, säger
            Marianne Granath, chef för sektionen för hälsa och jämställdhet
            på SKL.
          </p>
          <p xml:id="i-HPetDWvQYb1q8eab9xbxv2">
            I folkhälsostatistiken syns tydliga spår av 90-talskrisen och
            de många åren av massarbetslöshet som följde på den. Den tydligaste
            effekten man kunde se i efterhand var att andelen som upplevde
            psykisk ohälsa som ångest, oro, depression och sömnstörningar
            ökade betydligt. Särskilt stor var ökningen bland yngre kvinnor.
            Förklaringen till att i synnerhet kvinnor rapporterade sämre hälsa
            är enligt Anne Hammarström, distriktsläkare och professor i folkhälsovetenskap,
            folkhälsa och klinisk medicin vid Umeå universitet, att kvinnor
            drabbas dubbelt i ekonomisk kris. Medan arbetsuppgifterna i kristider
            minskar i den mansdominerade varuproduktionen sker inte motsvarande
            inom kvinnodominerade områden som skola, hälso- och sjukvård och
            omsorg. Under 90-talet ökade antalet barn per lärare med mellan
            30 och 50 procent. Kvinnor är dessutom överrepresenterade bland
            visstidsanställda, som är en mer utsatt grupp.
          </p>
          <p xml:id="i-7jsA3cBnJki954zyhBgKPT">
            Trots att 90-talskrisen fick märkbara och i vissa fall långvariga
            konsekvenser för folkhälsan konstaterade den stora utredningen
            om 1990-talets samhällsförändringar, det så kallade Välfärdsbokslutet
            från 2001, att problemen blev mindre än vad man hade kunnat förvänta.
            Slutsatsen man drog var att välfärdssystemen den gången fungerade
            som en buffert som dämpade de värsta konsekvenserna. Att så blir
            fallet även denna gång är inte säkert. Vi har ett helt nytt fenomen
            den här gången – att så pass många står utanför a-kassan. Det
            kan leda till att fler människor snabbt råkar illa ut, säger Olle
            Lundberg, professor vid Centrum för forskning om ojämlikhet i
            hälsa, som menar att många av regeringens reformer är uttänkta
            för en situation där det råder högkonjunktur. Vad händer med rehabiliteringskedjan
            när det inte finns andra arbeten på arbetsmarknaden att prövas
            mot? Också Bo Burström, professor i socialmedicin vid Karolinska
            Institutet, pekar på att villkoren blivit tuffare, vilket kan
            leda till att den nuvarande krisen slår hårdare mot folkhälsan
            än den förra.
          </p>
          <p xml:id="i-95c9eb1HKhuCjMmEiWbP9e">
            Det skulle vara intressant att veta om statsrådet delar den oro
            som många har för att folkhälsan kan försämras hos framför allt
            redan utsatta grupper som till exempel arbetslösa, sjuka och vissa
            grupper av pensionärer.
          </p>
          <p xml:id="i-JzAqHEzAQ6inDqiWWahS2P">
            Motsvarande fråga gäller också beträffande anställda inom kvinnodominerade
            områden som vården och skolan vars arbetssituation nu försämras
            när de tvingas utföra samma arbete med färre anställda arbetskamrater.
          </p>
          <p xml:id="i-GKU9qMWMqezmi5NGBjYMrr">
            Med hänsyn till det anförda är min direkta fråga till statsrådet
            Maria Larsson:
          </p>
          <p xml:id="i-PBD9onoFjDgbBKoegkKRMe">
            Vilka initiativ är statsrådet beredd att ta för att motverka
            och lindra de negativa effekterna för dessa grupper?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
