<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200809--0089">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Göteborg Wind Orchestra</title>
        <author>Carlsson i Hisings Backa, Gunilla (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Göteborg Wind Orchestra till Sten Tolgfors (m), försvarsminister om Göteborg Wind Orchestra</title>
          <idno type="rdwebb">GW1089</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GW1089/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GW1089</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GW1089</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HNZrYrLbstv8KywRLm2FMv</idno>
            <persName>Gunilla Carlsson i Hisings Backa</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz</idno>
            <persName>Sten Tolgfors</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz</idno>
            <persName>Sten Tolgfors</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RVEt4hR8EU45cHtjmqubp7" corresp="i-HNZrYrLbstv8KywRLm2FMv">
          <date when="2008-10-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-HZnEqQU7vHow5ePcLJPMt7" corresp="i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz">
          <date when="2008-11-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-UFrrCMTSXSxMUK9P9hubqA" corresp="i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz">
          <date when="2008-11-14"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-UFrrCMTSXSxMUK9P9hubqA">
          <ref type="record" target="prot-200809--028">Riksdagens protokoll 2008/09:28 Fredagen den 14 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellationerna 2008/09:88 om Marinens musikkår och 89 om Göteborg Wind Orchestra</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Qhw6rRKC5RjuhifFBVCiUR">
            Interpellation 2008/09:89 Göteborg Wind Orchestra av Gunilla
            Carlsson i Hisings Backa (s) till försvarsminister Sten Tolgfors
            (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-5Ybi6eMEEh67aoLzs4BSxu">
            den 31 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-QTaYPpkD1Z7nshe2WMCXob">
            Den pågående omstruktureringen av vårt svenska försvar hotar
            de två sista heltidsanställda blåsarsymfoniska orkestrarna i Sverige,
            Marinens musikkår i Karlskrona och Flygvapnets musikkår i Göteborg.
            Det är endast dessa två orkestrar som har erforderlig numerär
            och som har orkesterprofilering fullt ut inom den genre där blåsarsymfoniska
            orkestrar verkar.
          </p>
          <p xml:id="i-3cS21xxdbC7XUm9spP9dQK">
            Göteborg Wind Orchestra har sedan år 1997 haft ett uppdrag att
            verka som Flygvapnets musikkår. GWO:s musiker är välutbildade,
            med minst fyra års högskoleutbildning, och mycket professionella.
          </p>
          <p xml:id="i-JK3BSyzXVA2Ygfygj7dtyb">
            GWO:s konstnärliga utveckling är stor och framgångarna är väldokumenterade.
            GWO fungerar i dag som ett kunskapscentrum för blåsarsymfonisk
            musik och har ett gott samarbete med Musikhögskolan. Detta samarbete
            äventyras nu genom att orkestern inte får samma ekonomiska grund
            att stå på som tidigare. Därmed kommer ett flera hundra år gammalt
            kulturarv att försvinna. Såväl Göteborg Wind Orchestra som Marinens
            musikkår i Karlskrona är i dag stora föredömen och inspirationskällor
            för musiklivet, exempelvis för icke professionella musikkårer.
          </p>
          <p xml:id="i-F4YCj6BqN7qNv2mQoMnR3T">
            Överenskommelsen mellan Göteborgs stad och Statens kulturråd
            är bruten genom att Försvarsmusikcentrum ensidigt sagt upp avtalet
            med GWO. Detta har skett utan samråd och utan konsekvensanalys.
            Därmed har de 27 heltidsanställda musiker som finns i orkestern
            blivit varslade om uppsägning.
          </p>
          <p xml:id="i-2cxPfMF6dMUh3hNXgK91cM">
            Uppdraget att verka som Flygvapnets musikkår har utgjort en tredjedel
            av verksamheten och är därmed avgörande för orkesterns fortsatta
            verksamhet och överlevnad. Därutöver stöds GWO av såväl Göteborgs
            kommun som Statens kulturråd. Om nu försvaret drar bort sitt uppdrag
            från orkestern innebär det stora, kanske oöverstigliga, ekonomiska
            svårigheter för den fortsatta verksamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-WAJoy9fosT6EtCNYfS1UR1">
            Utöver att det blir svårt att klara ekonomin för Göteborg Wind
            Orchestra, när den största finansiären drar bort sitt anslag,
            hotas den militära musiktraditionen. Vid Försvarsmusikcentrum
            utbildas årligen omkring hundra värnpliktiga musiksoldater, där
            grundläggande soldatutbildning, musikutbildning och framträdanden
            ingår. Det finns också ceremoniella försvarsmusikuppdrag; ett
            exempel är vaktavlösningen vid Stockholms slott.
          </p>
          <p xml:id="i-KLyCtuEk3rL1uxU5vpchpR">
            Det är viktigt att se till att Göteborg Wind Orchestra återfår
            sitt uppdrag att verka som Flygvapnets musikkår. Detta uppdrag
            måste ha en långsiktighet med tryggad finansiering för att ge
            reella förutsättningar för en fortsatt professionell verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-VTn8YaKvBkqqgA2Xd3Y4t5">
            Jag vill fråga om försvarsministern ser möjligheter till omfördelning
            av ekonomiska medel för att Göteborg Wind Orchestra ska kunna
            fortsätta att verka som Flygvapnets musikkår samt kunna fortsätta
            med musikutbildningen av soldater genom samarbete mellan Försvarsmusikcentrum
            och GWO.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
