<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200809--0452">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Statens stöd till myggbekämpningen i området kring nedre Dalälven</title>
        <author>Oscarsson, Mikael (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Statens stöd till myggbekämpningen i området kring nedre Dalälven till Andreas Carlgren (c), miljöminister om Statens stöd till myggbekämpningen i området kring nedre Dalälven</title>
          <idno type="rdwebb">GW10452</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GW10452/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GW10452</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GW10452</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7</idno>
            <persName>Mikael Oscarsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU</idno>
            <persName>Andreas Carlgren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU</idno>
            <persName>Andreas Carlgren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU</idno>
            <persName>Andreas Carlgren (C)</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7</idno>
            <persName>Mikael Oscarsson (Kd)</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>Kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UT1ponddSVxoVpn779syr7</idno>
            <persName>Solveig Zander (C)</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-DevVb97yeX6hSLFqezLgR6" corresp="i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7">
          <date when="2009-04-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-K2zaFAiLFrLZphumqRiY7D" corresp="i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU">
          <date when="2009-04-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-7ztrsS9nSf6uPwSf6gntkz">
          <date when="2009-05-11"/>
          <time when="11:52:56" dur="PT221S"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-SSvmv2DTYcTd59rwCDbkrr" corresp="i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU">
          <date when="2009-05-11"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-7ztrsS9nSf6uPwSf6gntkz">
          <ref type="record" target="prot-200809--115">Riksdagens protokoll 2008/09:115 Måndagen den 11 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellation 2008/09:452 om statens stöd till myggbekämpningen i området kring nedre Dalälven</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-GyrPMaVz2q1n33BETV9Ng2" type="discussed" corresp="i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7">
          <date when="2009-05-11"/>
          <time when="11:55:08" dur="PT343S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-GyrPMaVz2q1n33BETV9Ng2">
          <ref type="record" target="prot-200809--115">Riksdagens protokoll 2008/09:115 Måndagen den 11 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellation 2008/09:452 om statens stöd till myggbekämpningen i området kring nedre Dalälven</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-9yhoMCqZBbDLAECVGdVkDC" type="discussed" corresp="i-UT1ponddSVxoVpn779syr7">
          <date when="2009-05-11"/>
          <time when="11:59:22" dur="PT279S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-9yhoMCqZBbDLAECVGdVkDC">
          <ref type="record" target="prot-200809--115">Riksdagens protokoll 2008/09:115 Måndagen den 11 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellation 2008/09:452 om statens stöd till myggbekämpningen i området kring nedre Dalälven</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-6T65o24HhtWpdeofepvzQE" type="discussed" corresp="i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU">
          <date when="2009-05-11"/>
          <time when="12:02:34" dur="PT313S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-6T65o24HhtWpdeofepvzQE">
          <ref type="record" target="prot-200809--115">Riksdagens protokoll 2008/09:115 Måndagen den 11 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellation 2008/09:452 om statens stöd till myggbekämpningen i området kring nedre Dalälven</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-X3LCeMocgm2z3VizpWz4MG" type="discussed" corresp="i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7">
          <date when="2009-05-11"/>
          <time when="12:06:18" dur="PT317S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-X3LCeMocgm2z3VizpWz4MG">
          <ref type="record" target="prot-200809--115">Riksdagens protokoll 2008/09:115 Måndagen den 11 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellation 2008/09:452 om statens stöd till myggbekämpningen i området kring nedre Dalälven</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Kdg1dB7dzZCAoBDxH74gvN" type="discussed" corresp="i-UT1ponddSVxoVpn779syr7">
          <date when="2009-05-11"/>
          <time when="12:10:08" dur="PT189S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Kdg1dB7dzZCAoBDxH74gvN">
          <ref type="record" target="prot-200809--115">Riksdagens protokoll 2008/09:115 Måndagen den 11 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellation 2008/09:452 om statens stöd till myggbekämpningen i området kring nedre Dalälven</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-5u22Z1XeZ18U8BnB8H1bxK" type="discussed" corresp="i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU">
          <date when="2009-05-11"/>
          <time when="12:11:48" dur="PT221S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-5u22Z1XeZ18U8BnB8H1bxK">
          <ref type="record" target="prot-200809--115">Riksdagens protokoll 2008/09:115 Måndagen den 11 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellation 2008/09:452 om statens stöd till myggbekämpningen i området kring nedre Dalälven</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-LsZo95Z46z5oGh1CRxrotY" type="discussed" corresp="i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7">
          <date when="2009-05-11"/>
          <time when="12:14:01" dur="PT270S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-LsZo95Z46z5oGh1CRxrotY">
          <ref type="record" target="prot-200809--115">Riksdagens protokoll 2008/09:115 Måndagen den 11 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellation 2008/09:452 om statens stöd till myggbekämpningen i området kring nedre Dalälven</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-BLx3sj623Jm6EUquSpUsX2" type="discussed" corresp="i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU">
          <date when="2009-05-11"/>
          <time when="12:16:05" dur="PT228S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-BLx3sj623Jm6EUquSpUsX2">
          <ref type="record" target="prot-200809--115">Riksdagens protokoll 2008/09:115 Måndagen den 11 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellation 2008/09:452 om statens stöd till myggbekämpningen i området kring nedre Dalälven</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-FUgSmDgRxqMYe14ztCwoNN">
            Interpellation 2008/09:452 Statens stöd till myggbekämpningen
            i området kring nedre Dalälven av Mikael Oscarsson (kd) till miljöminister
            Andreas Carlgren (c)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-JssuqGA5E3jFuifVWdVwoB">
            den 7 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-2t82joUpHaKz3B8Jz96EAQ">
            De makthavare som har besökt området kring nedre Dalälven under
            perioder med svåra myggförhållanden vet att bekämpningen av stickmyggen
            där är nödvändig. Sommaren 2000 besökte till exempel den framlidne
            socialdemokratiske miljöministern Kjell Larsson området och insåg
            att något måste göras. Därefter inleddes myggprogrammet.
          </p>
          <p xml:id="i-V9DATgmj3f2WcgueXoTZcs">
            Den 5 juni 2008 besöktes byn Bärrek av länsrådet Gunn-Britt Petterson.
            Byn ligger nära ett område som är på förslag att bli naturreservat,
            och på grund av detta ville Länsstyrelsen i Gävleborgs län inte
            ge tillstånd till myggbekämpning. Det var före besöket. Efter
            besöket meddelade länsstyrelsen: ”Efter en besvärlig myggsituation
            i området har dock länsstyrelsen gjort en ny bedömning och anser
            att hälsoaspekterna för boende i Bärrek väger tyngre och bekämpning
            kan göras även i områden som ingår i den nationella myrskyddsplanen.”
          </p>
          <p xml:id="i-U4CZRm2XwFk2rpYYKZ4SBL">
            Det finns dock områden där myggbekämpning inte tillåts. Dessutom
            har regeringen nu meddelat att staten inte längre ska bidra ekonomiskt
            till myggbekämpningsprogrammet i området kring nedre Dalälven.
            Detta menar jag är ett beslut som måste omprövas.
          </p>
          <p xml:id="i-8kcHxQEgLbEXqsTmKQncGF">
            Den omfattande förekomsten av mygg
          </p>
          <p xml:id="i-qv4kZ3KsE3qBEvmLwya4i">
            Låt mig inledningsvis förklara varför denna fråga inte är en
            för ringa fråga för en interpellationsdebatt i Sveriges riksdag.
          </p>
          <p xml:id="i-ELYjs1HGHNF45V1ArT7BS7">
            Riktvärdet för betydande myggproblem är 2 000 mygg per natt i
            en så kallad myggfälla. 5 000 myggor per fälla och natt anses
            som mycket stora myggproblem och vid 10 000 myggor per natt passeras
            gränsen för olidliga myggproblem. I området kring nedre Dalälven
            uppmättes sommaren 2008 som mest 77 000 mygg i en enda myggfälla
            en natt. Det är nästan 40 gånger över gränsen för betydande myggproblem
            och 8 gånger över gränsen för olidliga myggproblem och kan mycket
            väl sägas vara en naturplåga av bibliska mått – som några ortsbor
            uttryckt det.
          </p>
          <p xml:id="i-QGMy2ra2Es1iXGdTntRRUD">
            Den långflygande och aggressiva översvämningsmyggan Aedes sticticus
            dominerar myggfaunan i området kring nedre Dalälven. Under vissa
            förutsättningar – stora översvämningar och värme – kan de kläckas
            i extremt stort antal och bli en olidlig plåga som drabbar både
            människor och djur. Myggan har den obehagliga egenskapen att inte
            (!) surra irriterande omkring sitt offer, utan den sticker tvärtom
            utan någon förvarning direkt.
          </p>
          <p xml:id="i-8RSehDSFtNZiMEngqPV8DA">
            Det är också känt att Aedes sticticus drabbar människor och djur
            många kilometer från översvämningsområdena och att dessa myggor
            flyger så långt att de successivt sprider sig till andra våtmarker
            miltals från älven.
          </p>
          <p xml:id="i-Ls3TQXPfPeqxXeKF8Be3TN">
            I ett mer långsiktigt perspektiv, om vi får ett varmare klimat,
            vet vi också att mygg är bärare av allvarliga sjukdomar. Vi måste
            påbörja och bedriva ett långsiktigt arbete som förhindrar även
            detta. Det är ytterligare ett skäl till att myggbekämpningsprojektet
            måste få fortsatta.
          </p>
          <p xml:id="i-74d6Aoe2fcVjjzr3hSCkMB">
            BTI – ett naturligt bekämpningsmedel
          </p>
          <p xml:id="i-47SroKZP9FHp4DBphrA5Db">
            Vad finns det då för möjligheter att få bukt med situationen?
            Det finns ett bekämpningsmedel benämnt BTI (Bacillus thuringiensis
            israelensis) som utgörs av en i naturen förekommande bakterie.
            Denna bakterie producerar toxiner med specifik gifteffekt mot
            larverna hos några familjer av myggor och främst mot larver av
            familjen stickmyggor. Kemikalieinspektionen menar att spridning
            av BTI inte medför några betydande miljöproblem och har gett tillstånd
            till medlets användning. Utifrån existerande forskning konstaterar
            Kemikalieinspektionen att spridning av BTI inte utgör någon risk
            för människor, fisk, fågel eller andra ryggradsdjur. Den utgör
            inte heller någon risk för ryggradslösa djur som maskar, mollusker,
            kräftdjur eller flertalet insekter och påverkar inte den övriga
            bakteriefloran. Det förekommer inte heller någon naturlig massförökning
            av BTI i våtmarkerna.
          </p>
          <p xml:id="i-84SFkCa1taoP9rnX1T7bQC">
            För bekämpning i naturskyddade områden krävs dock dispens från
            länsstyrelsen – något som också beviljas av andra länsstyrelser,
            men inte av Länsstyrelsen i Gävleborgs län där myggplågan kanske
            är som värst. Bekämpning av naturskyddade områden har till exempel
            skett i Östa naturreservat i Uppsala län.
          </p>
          <p xml:id="i-4YMnhTynhYXH4nHYKuxKoD">
            Även Naturvårdsverket och Artdatabanken avråder från bekämpningen
            i naturskyddade områden. Detta kan dock ifrågasättas utifrån det
            vetenskapliga perspektivet. Flerårig forskning i Sverige och andra
            länder visar att det inte finns någon grund för oro för att andra
            arter ska drabbas. Det är naturligtvis även en märklig situation
            att tillstånd ges att använda BTI på vissa naturskyddsområden
            men inte på andra. Antingen är BTI skadligt för andra arter än
            myggorna eller också inte. Är det skadligt på den ena marken är
            det skadligt på den andra – annars bör medlet godkännas generellt.
          </p>
          <p xml:id="i-Y43DXxv9BWTWjmSpyPUtUG">
            Miljödomstolen har dessutom gett klartecken för bekämpning inom
            Ista naturreservat i Gävleborgs län och därmed gjort en annan
            bedömning än länsstyrelsen och Naturvårdsverket. BTI anges i domen
            inte ha någon betydande miljöpåverkan och det skyddsvärda i ett
            naturskyddat område riskerar inte att skadas. Efter överklagan
            av länsstyrelsen togs ärendet upp av Miljööverdomstolen som fastställde
            miljödomstolens dom och dessutom förtydligade att de myggproblem
            som förekommer i området i sig är skäl att bevilja dispens från
            reservatsföreskrifter för att utföra myggbekämpning. Därmed har
            såväl miljödomstolen som Miljööverdomstolen upphävt skillnaden
            mellan skyddade och icke skyddade områden med avseende på användning
            av BTI mot stickmyggor.
          </p>
          <p xml:id="i-Aa9UY69iytY24mECUnKFDs">
            Vetenskapligt har det således påvisats att BTI inte orsakar betydande
            skada på djur och natur. Frågan är naturligtvis om inte tvärtom
            den omfattande förekomsten av Aedes sticticus och andra långflygande,
            aggressiva översvämningsmyggor är till skada för det naturliga
            djur- och fågellivet liksom för människor, husdjur och boskap!
          </p>
          <p xml:id="i-XjaMFvij91UmEP2yg2qS9p">
            Myggbekämpningsprogram
          </p>
          <p xml:id="i-KcDBgF9EcXUiKAvaq7ZX1a">
            Projektet att bekämpa myggen i området kring nedre Dalälven med
            det biologiska medlet BTI har haft en sammanlagd budget på ca
            8 miljoner kronor om året i fem år. Det kostar att hålla beredskap
            för att snabbt och med hög precision sprida BTI från helikopter
            över de kortvarigt översvämmade områden som producerar översvämningsmyggan
            Aedes sticticus.
          </p>
          <p xml:id="i-NSEaYaV52TKYa1EvqvkjUt">
            Myggbekämpningsprojektet har finansierats genom att de sju berörda
            kommunerna bidragit med 3 miljoner per år (Sandviken, Heby, Tierp,
            Älvkarleby, Gävle, Sala och Avesta). Tre av de fyra berörda länsstyrelserna
            har bidragit med 4 miljoner per år (Dalarna, Västmanland och Gävleborg).
          </p>
          <p xml:id="i-89MDqPENGaGSCWBdvyBXrK">
            Dessutom har staten genom Naturvårdsverket satsat 1 miljon per
            år som gått direkt till Uppsala universitet för att säkerställa
            vetenskaplig uppföljning av effekterna på naturmiljön.
          </p>
          <p xml:id="i-YZH9C17SUSP4Z3NC7K8vAG">
            I december 2008 fick en delegation från projektet Biologisk myggkontroll
            beskedet att regeringen inte avser att fortsätta att skjuta till
            4 miljoner kronor årligen som man gjort under projekttiden 2003–2008
            genom länsstyrelser och Naturvårdsverket.
          </p>
          <p xml:id="i-9hyaSZ3Hx8LjpiRAxwCYxW">
            Därmed uppstår ett finansiellt tomrum som inte berörda kommuner,
            länsstyrelser och regionförbund har möjligheter att fylla.
          </p>
          <p xml:id="i-4TJ1rWcaQo6w44JGKNiTw8">
            Jag anser att staten har ett speciellt ansvar i detta område
            på grund av myggproblemets omfattning och att därför staten har
            ansvaret för de stora naturskyddade områden (nationalpark och
            naturreservat) där översvämningsmyggan Aedes sticticus i hög grad
            produceras.
          </p>
          <p xml:id="i-YcAwNdGzL3ZUcVidDhuod7">
            Utvecklingen av boende, turism och näringsliv är viktig för detta
            område. Mängden mygg av arten Aedes sticticus ställer dock till
            med omfattande problem inom samtliga dessa områden. Huruvida även
            sommaren 2009 kommer att drabbas av mygginvasion är svårt att
            säga i dag, men det måste absolut finnas en beredskap. Det indragna
            bidraget från staten skulle få förödande konsekvenser för de ca
            10 000 boende i området.
          </p>
          <p xml:id="i-WfxMauy7gU2aFBbz8xxY5g">
            Nu måste regeringen sätta ned foten i frågan om myggbekämpningen
            i området kring nedre Dalälven!
          </p>
          <p xml:id="i-K2RbsX9G6eJtkg9NyG47LJ">
            Mot bakgrund av det ovan anförda vill jag fråga:
          </p>
          <p xml:id="i-V7eF9P6j4X5sRhVC4eapPa">
            Vad avser statsrådet att vidta för åtgärder för att staten ska
            fortsätta att bidra ekonomiskt till myggbekämpningen i området
            kring nedre Dalälven?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
