<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200809--0056">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Svenskt företag med verksamhet i illegal bosättning på Västbanken</title>
        <author>Linde, Hans (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Svenskt företag med verksamhet i illegal bosättning på Västbanken till Carl Bildt (m), utrikesminister om Svenskt företag med verksamhet i illegal bosättning på Västbanken</title>
          <idno type="rdwebb">GW1056</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GW1056/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GW1056</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GW1056</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-K3yJ7rruozYUK99nj91ffc</idno>
            <persName>Hans Linde</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR</idno>
            <persName>Carl Bildt</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-VG2fiEkmYUtpRtvYrbpzcF" corresp="i-K3yJ7rruozYUK99nj91ffc">
          <date when="2008-10-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-B7xYh7R4Hb4SBQveLyYY1J" corresp="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR">
          <date when="2008-10-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-FbsSFV8sQcXXHi5ysiNC9C" corresp="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR">
          <date when="2008-11-21"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-FbsSFV8sQcXXHi5ysiNC9C">
          <ref type="record" target="prot-200809--033">Riksdagens protokoll 2008/09:33 Fredagen den 21 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">2 § Svar på interpellationerna 2008/09:37-41, 43, 45 och 56 om Palestina och Israel</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-GB6NT2BDEpuMMgpZyLs34V">
            Interpellation 2008/09:56 Svenskt företag med verksamhet i illegal
            bosättning på Västbanken av Hans Linde (v) till utrikesminister
            Carl Bildt (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-VELaxuvQ9xpWZ2hdvbyxdR">
            den 22 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-QmgzCqei9mEG2jYfwGmdXP">
            Diakonia, Svenska kyrkan och Swedwatch avslöjade den 21 oktober
            2008 att det svenska företaget Assa Abloy AB:s dotterbolag Mul-T-Lock
            bedriver verksamhet i en illegal israelisk bosättning på den ockuperade
            Västbanken. Enligt rapporten ”Illegal Ground: Assa Abloy´s business
            in occupied Palestinian territory” bryter verksamheten mot folkrätten
            eftersom den bedrivs i en bosättning på ockuperat territorium.
            Styrelseordförande för Assa Abloy är Gustaf Douglas, som också
            sitter i Moderata samlingspartiets partistyrelse.
          </p>
          <p xml:id="i-LD4PfJBTtNJm48yZjejt7y">
            Mul-T-Lock producerar lås och säkerhetssystem i industriområdet
            Barkan som ligger i Ariel, en av de största bosättningarna på
            Västbanken. Enligt internationell folkrätt är israeliska bosättningar
            i det ockuperade Palestina olagliga. Artikel 49(6) i fjärde Genèvekonventionen
            slår fast att en ockupationsmakt, i det här fallet Israel, är
            förbjuden att flytta sin egen befolkning till det ockuperade området.
            Men Israel bryter konsekvent mot denna lag, trots löften som gjorts
            senast år 2007 under Annapolisprocessen om att avbryta bosättningspolitiken.
            I dag finns det så många som 149 bosättningar på Västbanken med
            ca 162 000 bosättare.
          </p>
          <p xml:id="i-GMfugS5bBdQnox72vD13eo">
            Bosättningarna försvårar situationen för den palestinska befolkningen
            avsevärt. Israel har byggt en apartheidmur runt de flesta bosättningar
            som fragmentiserar det palestinska landskapet. Det gör att palestinier
            inte kan färdas normalt genom landet. De tvingas ständigt ta omvägar
            och stanna vid någon av de hundratals checkpoints som placerats
            ut av Israel. Detta har bland annat inneburit att tillgången till
            vatten begränsats, samtidigt som hunger, fattigdom och arbetslöshet
            ökat.
          </p>
          <p xml:id="i-73BHsDgtpTkreVw9AB5cML">
            Folkrätten förbjuder alla handlingar som direkt eller indirekt
            bidrar till befolkningsflytt från Israel till det ockuperade Palestina.
            Diakonia, Svenska kyrkan och Swedwatch skriver att det faktum
            att Mul-T-Lock finns i en bosättning gör det i teorin möjligt
            för en sådan befolkningsflytt, eftersom företaget skapar jobbtillfällen.
            Dessutom menar de att det finns en folkrättslig grund att anklaga
            ägaren Assa Abloy för plundring, eftersom åtminstone delar av
            den mark som Mul-T-Lock bedriver sin verksamhet på stulits från
            dess palestinska ägare.
          </p>
          <p xml:id="i-WYBFnfAAmCbQgN8nmYvux7">
            Enligt the Middle East Quarter (EU, UN, Ryssland och USA) utgör
            bosättningarna ett stort hinder för fredsprocessen och bör avvecklas.
            Diakonia, Svenska kyrkan och Swedwatch skriver i rapporten att
            eftersom Assa Abloy understöder en fortsatt utbyggnad av bosättningar
            bidrar företaget till en försvårad fredsprocess. När Assa Abloy
            i undersökningen till rapporten fick frågan om hur de ser på att
            fabriken ligger i ett område som enligt internationell lag anses
            vara illegal och i ett land som inte anses tillhöra Israel, svarade
            företaget med tystnad.
          </p>
          <p xml:id="i-KnBR2g84g2LvGZFU4qyaks">
            Mul-T-Locks produkter exporteras bland annat till flera länder
            i EU. Israel och EU har sedan flera år tillbaka ett frihandelsavtal.
            Det inkluderar dock inte produkter som produceras i illegala bosättningar,
            som i stället är föremål för vanlig taxering. Men det är oklart
            hur väl detta efterföljs.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-5MyosKfRX52RZKQAKUNxNf">
            Jag vill med anledning av detta fråga utrikesministern:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vilka initiativ avser utrikesministern att ta för att förhindra
                att svenska företag bedriver verksamhet på Västbanken som strider
                med folkrätten?
              </item>
              <item>
                2. Vilka initiativ avser utrikesministern att ta för att garantera
                att de produkter som produceras på Mul-T-Locks anläggning i bosättningen
                Ariel inte omfattas av EU:s handelsavtal med Israel?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
