<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200809--0164">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Den principiella synen gällande utvisningar till Kongo-Kinshasa</title>
        <author>Pärssinen, Raimo (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Den principiella synen gällande utvisningar till Kongo-Kinshasa till Tobias Billström (m), statsråd om Den principiella synen gällande utvisningar till Kongo-Kinshasa</title>
          <idno type="rdwebb">GW10164</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GW10164/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GW10164</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GW10164</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-YMP8nuJqySuXaujevkGpSV</idno>
            <persName>Raimo Pärssinen</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n</idno>
            <persName>Tobias Billström</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-ETKFdKLaMz38XovdyF5697" corresp="i-YMP8nuJqySuXaujevkGpSV">
          <date when="2008-11-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-P3L9vVSVXNiKqa7Ah4U9mC" corresp="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <date when="2008-11-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-BLqNHzDT88WxYypWAmkZZa" corresp="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <date when="2009-01-20"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-BLqNHzDT88WxYypWAmkZZa">
          <ref type="record" target="prot-200809--059">Riksdagens protokoll 2008/09:59 Tisdagen den 20 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellation 2008/09:164 om den principiella synen gällande utvisningar till Kongo-Kinshasa</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-P23FXnHzAjYWdVAdAPkPoV">
            Interpellation 2008/09:164 Den principiella synen gällande utvisningar
            till Kongo-Kinshasa av Raimo Pärssinen (s) till statsrådet Tobias
            Billström (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-6JMjpZPPB1rSUaBGGqBJFe">
            den 28 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Pi47P3XYuVT2hWr8ifDGf2">
            Hela Söderhamn berörs just nu av en avvisning av en ung mamma
            och hennes treåriga dotter. De har nyligen blivit avvisade till
            Kongo-Kinshasa.
          </p>
          <p xml:id="i-9XpKUmf8ky8bJfVMUi2FCF">
            Jag är illa berörd av det som nu hänt Lys och Jessica Nsem. Att
            utvisa Lys och Jessica tillbaka till ett Kongo-Kinshasa som befinner
            sig i ett läge där rapporter om våld fullkomligen haglar är som
            jag ser det ett felaktigt beslut. Godtyckliga avrättningar, massmord,
            tortyr och våldtäkter är några av de delar som är verkligheten
            i Kongo-Kinshasa. FN meddelar nu att man av säkerhetsskäl tvingas
            flytta 30 000 människor från landets östra delar, och till detta
            land väljer nu Migrationsverkat att utvisa Lys och Jessica Nsem.
          </p>
          <p xml:id="i-6KVBLrfzFixxCd7qURNp73">
            Sedan oktober 2006 har Utrikesdepartementet haft avrådan från
            icke nödvändiga resor till Kongo-Kinshasa. Så sent som den 28
            oktober skärpte man avrådan till att gälla alla resor till Kongo-Kinshasa,
            men tydligen gäller detta inte alla. För oss är det uppenbart
            att det rådande läget i Kongo-Kinshasa berättigar till uppehållstillstånd
            och att Lys och Jessica Nsem ska få möjlighet att återvända till
            Sverige.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-MVE8eJjLYPzFP9HT27aq5B">
            Mot denna bakgrund önskar jag nu ställa följande frågor till
            statsrådet Tobias Billström:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vad är statsrådets principiella syn på utvisningar till Kongo-Kinshasa
                med det rådande läget med stora flyktingströmmar och eskalerande
                våldshandlingar?
              </item>
              <item>
                2. Det är den borgerliga regeringen som beslutar över Migrationsverkets
                riktlinjer för hanteringen av asylärenden från Kongo-Kinshasa.
                Jag undrar nu vad statsrådet avser att göra för att få till stånd
                en ändring av dessa riktlinjer gällande Kongo-Kinshasa.
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
