<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200809--0053">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Regeringens agerande kring fastighetsboxar</title>
        <author>Jansson, Eva-Lena (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Regeringens agerande kring fastighetsboxar till Åsa Torstensson (c), statsråd om Regeringens agerande kring fastighetsboxar</title>
          <idno type="rdwebb">GW1053</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GW1053/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GW1053</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GW1053</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HA8qZKZU3je8nF69VtPrqk</idno>
            <persName>Eva-Lena Jansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA</idno>
            <persName>Åsa Torstensson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-TTKSJAba4LQDbeDHExQo78">
          <date when="2008-10-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-KQZtPCk1mNSixzvGa8q1hs" corresp="i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA">
          <date when="2008-10-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-UtjmEoaZpiZvbapWG4Dcq5" corresp="i-HA8qZKZU3je8nF69VtPrqk">
          <date when="2008-10-20"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6iMXbHcsaHc7aexKKs8ALL">
            Interpellation 2008/09:53 Regeringens agerande kring fastighetsboxar
            av Eva-Lena Jansson (s) till statsrådet Åsa Torstensson (c)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-NPHEFdCjnKAoS4pPAPvemc">
            den 20 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3iDGmpcJfESFuCzoH4PqLe">
            I september 2005 utfärdade PTS, Post- och telestyrelsen, allmänna
            råd med innebörden att fastighetsboxar skulle bli allmän utdelningsmetod
            för post till flerfamiljshus senast år 2011. Hur, när och var
            man får sin post utdelad fastställs dels genom postlagen, dels
            genom PTS allmänna råd.
          </p>
          <p xml:id="i-HErDvR7eWZCyRvZYfzMpZH">
            Posten AB har i dag ett samhällsuppdrag att leverera post till
            landets samtliga hushåll. Det sker genom brevbäring som täcker
            städer och mindre tätorter och med lantbrevbärare ute på landsbygd
            och i glesbygd. Bor man i radhus eller villa får man sin post
            i en brevlåda som antingen är placerad vid tomtgränsen mot gatan
            eller i ett lådställ gemensamt med grannar.
          </p>
          <p xml:id="i-KpyCSHkqkrcpmGC78aj7ku">
            I flerfamiljshus får man antingen posten via ett brevinkast i
            lägenhetsdörren eller i en postbox placerad i trapphuset där man
            bor.
          </p>
          <p xml:id="i-EuVsP518TJh6hkJm8yQ1Pr">
            Vid regeringssammanträdet den 2 oktober 2008 fattade regeringen
            ett beslut om att ge i uppdrag åt PTS att återkalla den del av
            de allmänna råden som rör just fastighetsboxar.
          </p>
          <p xml:id="i-DdmvT9YeNNg7RRtk76Y2t6">
            På regeringens hemsida kan man läsa följande motivering från
            ansvarigt statsråd Åsa Torstensson: ”Regeringen anser att de allmänna
            råden inte är förenliga med vad som följer av postregleringen
            om hur den samhällsomfattande posttjänsten ska tillhandahållas.
            Det är många berörda som undrar vad som gäller och det behövs
            därför ett klargörande.”
          </p>
          <p xml:id="i-UxHeFk8LiVBkYx32zaRJJw">
            Man kan ju fråga sig hur regeringen kan komma till den slutsatsen
            eftersom man rimligtvis måste ha läst den utredning som PTS gjort
            på uppdrag av regeringen där man skulle utreda hur fastighetsboxar
            förhåller sig till utdelningsplikten – en utredning som redovisades
            i juni i år. I PTS svar slås bland annat fast:
          </p>
          <p xml:id="i-3DKMN9GqNQdizDpBjncvyk">
            ”Befordringsplikten är därmed nu liksom tidigare lika väl uppfylld
            vid utdelning i fastighetsbox som vid utdelning i postinlägg i
            lägenhetsdörr.”
          </p>
          <p xml:id="i-As8YGfAY3Gvu39jtcuZnop">
            Min fråga till statsrådet Åsa Torstensson är följande:
          </p>
          <p xml:id="i-BXmCan47EeigGN53uebeKb">
            Är statsrådet beredd att verka för en omprövning av det beslut
            om PTS allmänna råd om fastighetsboxar som togs på regeringssammanträdet
            den 2 oktober och som uppenbarligen vilar på felaktiga grunder?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
