<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200809--0239">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Reviderat säkerhetsdirektiv för leksaker </title>
        <author>Frid, Egon (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Reviderat säkerhetsdirektiv för leksaker  till Nyamko Sabuni (fp), integrations- och jämställdhetsminister om Reviderat säkerhetsdirektiv för leksaker </title>
          <idno type="rdwebb">GW10239</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GW10239/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GW10239</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GW10239</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Nj6rnCfHps9ZzFLuPuYaNj</idno>
            <persName>Egon Frid</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Rtt4vV6Vr1WnfJAi2Dn9hN</idno>
            <persName>Nyamko Sabuni</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PaDv77koUFwYhpNpSdkGEQ" corresp="i-Nj6rnCfHps9ZzFLuPuYaNj">
          <date when="2008-12-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-8TXAwYFUAm6fec9qns5rt5" corresp="i-Rtt4vV6Vr1WnfJAi2Dn9hN">
          <date when="2009-01-13"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-EDs7ohNV5Hy7E3YSwjst9E">
            Interpellation 2008/09:239 Reviderat säkerhetsdirektiv för leksaker
            av Egon Frid (v) till integrations- och jämställdhetsminister
            Nyamko Sabuni (fp)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-ECzRn5Td3RnUZuUx7nre86">
            den 22 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-H4JztZXnxSimyZfnW11xZg">
            EU:s leksaksdirektiv genomgår en översyn. I januari i år lade
            EU-kommissionen fram förslag till ett nytt leksaksdirektiv, 88/378/EEC,
            som nu behandlas i EU-parlamentet och snart även kommer att beredas
            av regeringen. Det nu gällande direktivet kom 1988 och behovet
            av förnyad lagstiftning är stort. EU-parlamentet har medbeslutanderätt,
            det vill säga har rätt att ändra i kommissionens förslag innan
            det ska godkännas. Därefter skickas förslaget vidare till ministerrådet
            för beslut.
          </p>
          <p xml:id="i-3iNwwh6YR5a9ZRZ5AxYGH9">
            Kommissionens förslag till det reviderade direktivet ligger nu
            på regeringens bord. I regeringens promemoria daterad den 16 april
            2008, vilken låg som underlag för informationen till civilutskottets
            sammanträde den 16 december 2008, välkomnar regeringen förslaget
            och menar att ”De nyheter som presenterats innebär en rad förtydliganden
            och förbättringar jämfört med gällande direktiv. Regeringen efterlyser
            emellertid strängare regler för vad gäller bl.a. kemikalier i
            leksaker, kvävningsrisker och varningar.”
          </p>
          <p xml:id="i-NDhE2GSNMmPsUU6tZnuddB">
            EU-kommissionens förslag är ett steg i rätt riktning. Exempelvis
            ska cancerframkallande mutagena och reproduktionsstörande ämnen
            förbjudas. Men förbudet är fullt av undantag, vilket i praktiken
            kommer att innebära att en stor del av dessa ämnen kommer att
            finnas kvar. Dessutom gäller förbudet endast för ”tillgängliga
            delar”, delar som barn inte antas komma åt kommer att kunna fortsätta
            innehålla dessa ämnen.
          </p>
          <p xml:id="i-XC5w2WUnQUiKQU86745ADb">
            Detta innebär att giftiga ämnen som bly och kvicksilver får fortsätta
            att finnas kvar i barns leksaker. Farliga kemikalier och ämnen
            som i dag är förbjudna i datorer och smink för vuxna anses vara
            säkra i badankor och leksaksfigurer för små barn. Leksaksdirektivet
            som är infört i den svenska lagstiftningen reglerar allt från
            vilka kemikalier som får ingå i en leksak till deras rent fysiska
            egenskaper vad gäller säkerhet och skydd för barns hälsa. Över
            80 procent av de leksaker som finns i våra butiker tillverkas
            utanför Europa, framför allt i Asien.
          </p>
          <p xml:id="i-KKRxPxWwcPQTifmFNwwRPt">
            Kontrollen av vad som hamnar ute i butikshyllorna är låg. För
            att sätta ut en leksak på marknaden krävs att företaget följer
            gällande lagstiftning – leksaksdirektivet samt den svenska författningen,
            SFS 1992/1327, och förordningen, SFS 1993:971 – och rådande standarder
            – till exempel SS EN71. Det är upp till företaget som sätter ut
            leksaken på marknaden att garantera detta.
          </p>
          <p xml:id="i-6LftAXi8Q2vCMHhZriDfn7">
            Om kraven är uppfyllda för leksakerna får ”inget hindra deras
            fria rörlighet”, som leksaksdirektivet slår fast. Leksaksdirektivet
            stipulerar visserligen att de nationella myndigheterna har rätt
            att inspektera och kontrollera leksaker. I förhållande till den
            enorma mängd leksaker som finns på den europeiska marknaden, 500
            000 artiklar enligt Konsumentverket, är myndighetskontrollen ytterst
            begränsad.
          </p>
          <p xml:id="i-88FPoSSx4Yjujfy4aqR7eH">
            Vänsterpartiet har låtit göra en undersökning av ett antal leksaker
            vilket bekräftar bilden av behovet av ytterligare skydd mot kemikalier
            i leksaker. En leksak innehöll olagliga halter av bly och Vänsterpartiet
            har anmält den till kemikalieinspektionen. Fem andra leksaker
            innehöll bromerade flamskyddsmedel och krom. Det blev resultatet
            av ett labbtest av 17 leksaker inköpta i vanliga leksaksaffärer
            i Stockholm.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-9aWW32Csj3DgBjk3ahTouX">
            Jag vill ställa följande frågor till statsrådet:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att garantera
                att de omfattande undantagen för så kallade CMR-ämnen, hormonstörande
                ämnen, doftämnen och andra allergiframkallande ämnen ändras till
                ett totalförbud mot dessa ämnen?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att fysiskt
                farliga leksaker som till exempel Kinderägg, små leksaker med
                kvävningsrisk i godis, inte kommer att tillåtas i det reviderade
                direktivet?
              </item>
              <item>
                3. Vilka initiativ avser statsrådet att ta för att leksaker innan
                de släpps på markanden testas av oberoende laboratorier och att
                det finns krav på tydlig och begriplig märkning på leksaker?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
