<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200809--0498">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Oetiska träningsredskap för djur</title>
        <author>Ohly, Lars (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Oetiska träningsredskap för djur till Eskil Erlandsson (c), jordbruksminister om Oetiska träningsredskap för djur</title>
          <idno type="rdwebb">GW10498</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GW10498/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GW10498</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GW10498</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-HpwkrkkrFd1MRPixHrr8q1</idno>
            <persName>Lars Ohly</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek</idno>
            <persName>Eskil Erlandsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-YNvyk1yEmy5gpE8AM9br5m" corresp="i-HpwkrkkrFd1MRPixHrr8q1">
          <date when="2009-05-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VHi5SYcQemEw1EaAFyu2kL">
          <date when="2009-05-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PqWc5tGgypSXooKiMBT5uz" corresp="i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek">
          <date when="2009-05-12"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-75BZN5bQd3u3bsC8LRtwP6">
            Interpellation 2008/09:498 Oetiska träningsredskap för djur av
            Lars Ohly (v) till jordbruksminister Eskil Erlandsson (c)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Gaiinvin9GFZL6erTLre47">
            den 11 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Mi1XADbygASeWnHrbL251m">
            Metoder för träning av hundar som baseras på olika typer av straff
            ökar olycksbådande. En anledning till detta kan vara de hundprogram
            som visar hur man snabbt och med stora resultat kan ändra en hunds
            beteende. Nu lanserar hundtränaren och tv-profilen Cesar Millan
            sitt specialdesignade stryphalsband.
          </p>
          <p xml:id="i-Aij7KZzvcGE1gKn2avv8Na">
            Halsbandet består av tre band som sätts kring hundens huvud.
            Det översta bandet är mycket tunt och placeras alldeles bakom
            hundens öron där huden är tunn och där känsliga nerver, tunna
            ben och strupben ligger oskyddade. Blödningar i matstrupen, sväljningssvårigheter,
            spasmer i matstrupen, förlamning i svalget, hjärtflimmer, inälvs-
            och tarmproblem samt depressioner är bara några av de skador som
            kan uppkomma till följd av användning av strypkopplet.
          </p>
          <p xml:id="i-KUAc6kSw5Wsg45L64AsQE5">
            Stryphalsbandet marknadsförs som ett enkelt sätt för att få pli
            på sin hund och lära hunden att gå fint varför det har blivit
            mycket populärt. Till skillnad från vanliga strypkoppel kan man
            som ägare få hunden att lyda även med en liten ansträngning eftersom
            utformningen av halsbandet resulterar i stor smärta för djuret.
          </p>
          <p xml:id="i-ETnyBomzt51qdRrVmKCoBD">
            Med den här typen av träningsredskap korrigeras oönskade beteenden
            med hjälp av straff i stället för att undersöka vad grunden till
            beteendet är. På kort sikt kan detta ge resultat, men på lång
            sikt skapar man i stället undergivenhet, rädsla, passivitet samt
            ökar risken för stressrelaterade problem och aggression hos djuret.
            Studier visar även att de djur som utsätts för sådana här bestraffningar
            under sin valptid samt under sitt vuxna liv är de hundar som senare
            i livet kan uppfattas som farliga och opålitliga.
          </p>
          <p xml:id="i-PFWDJFi7q9FKRHwXXzTpo2">
            I dagsläget finns inget förbud mot redskap som skapar smärta
            och fara för sällskapsdjur varför de kan säljas fritt på marknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-PsmN9ZrV4DqRdAM3DfZ56j">
            Jag vill med anledning av vad som anförts fråga jordbruksministern:
          </p>
          <p xml:id="i-MB5ka5rXDnTrZQETvc5Q4T">
            Avser ministern att överväga ett eventuellt förbud mot den här
            typen av träningsredskap?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
