<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200809--0456">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Vård i livets slutskede</title>
        <author>Bengtsson, Finn (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Vård i livets slutskede till Göran Hägglund (kd), socialminister om Vård i livets slutskede</title>
          <idno type="rdwebb">GW10456</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GW10456/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GW10456</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GW10456</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY</idno>
            <persName>Göran Hägglund</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ev6Dx3pWj2WT32VGQpabaz</idno>
            <persName>Finn Bengtsson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RvyGXc96xewjNPnmY33kxV" corresp="i-Ev6Dx3pWj2WT32VGQpabaz">
          <date when="2009-04-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-YHe6ko8TE8QTDE5cAXFMpZ" corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY">
          <date when="2009-04-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-7xpMDBc7EUH5sZgpuQ7mPf" corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY">
          <date when="2009-04-28"/>
          <time when="18:25:18" dur="PT189S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-GLAXS8ZrCXG6WBmZ3FNWgJ">
          <ref type="record" target="prot-200809--108">Riksdagens protokoll 2008/09:108 Tisdagen den 28 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">12 § Svar på interpellation 2008/09:456 om vård i livets slutskede</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Y3JLjd16q2FkPRSVLJyrHa" type="discussed" corresp="i-Ev6Dx3pWj2WT32VGQpabaz">
          <date when="2009-04-28"/>
          <time when="18:26:58" dur="PT323S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Y3JLjd16q2FkPRSVLJyrHa">
          <ref type="record" target="prot-200809--108">Riksdagens protokoll 2008/09:108 Tisdagen den 28 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">12 § Svar på interpellation 2008/09:456 om vård i livets slutskede</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-8H9dhcQfa9th17QQDc7iHU" type="discussed" corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY">
          <date when="2009-04-28"/>
          <time when="18:30:51" dur="PT296S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-8H9dhcQfa9th17QQDc7iHU">
          <ref type="record" target="prot-200809--108">Riksdagens protokoll 2008/09:108 Tisdagen den 28 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">12 § Svar på interpellation 2008/09:456 om vård i livets slutskede</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-7DU9exVdHB6SoA1UaRgdKQ" type="discussed" corresp="i-Ev6Dx3pWj2WT32VGQpabaz">
          <date when="2009-04-28"/>
          <time when="18:34:18" dur="PT241S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-7DU9exVdHB6SoA1UaRgdKQ">
          <ref type="record" target="prot-200809--108">Riksdagens protokoll 2008/09:108 Tisdagen den 28 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">12 § Svar på interpellation 2008/09:456 om vård i livets slutskede</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-8GytECxJVQS7SGDZSEN2pD" type="discussed" corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY">
          <date when="2009-04-28"/>
          <time when="18:35:57" dur="PT142S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-8GytECxJVQS7SGDZSEN2pD">
          <ref type="record" target="prot-200809--108">Riksdagens protokoll 2008/09:108 Tisdagen den 28 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">12 § Svar på interpellation 2008/09:456 om vård i livets slutskede</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-JAvN32TL7Tw3ZUAxCkzr9K">
            Interpellation 2008/09:456 Vård i livets slutskede av Finn Bengtsson
            (m) till socialminister Göran Hägglund (kd)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-FoxZRsDkvJNTsshddBDwR5">
            den 14 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3Ss2PCP4f59c6mwtNtteex">
            Upprepade krav har under senare tid rests från olika håll med
            önskemål om initiativ från regeringen att ta fram strikta, enhetliga
            nationella riktlinjer för vård i livets slutskede. Upprinnelsen
            till detta kan bland annat spåras i en pågående spektakulär rättsprocess
            mot en läkare vid Astrid Lindgrens Barnsjukhus i Stockholm.
          </p>
          <p xml:id="i-NcunfQwsxk5iLTJycdWDuF">
            Sedan 1990-talet finns allmänna råd att tillgå från Socialstyrelsen
            angående vård i livets slutskede. Dessa har sedan fortlöpande
            vidareutvecklats av bland annat Svenska Läkaresällskapet och experterna
            på området om vård av mycket svårt sjuka inom Svensk förening
            för anestesiologi och intensivvård. De senaste rekommendationerna
            från experterna är uppdaterade så sent som år 2007. Även Socialstyrelsen
            har på eget initiativ inlett en översyn av om man ska uppdatera
            sina rekommendationer för vård i livets slutskede, med stöd bland
            annat av vad professionen utvecklat för synsätt löpande. Tanken
            är att likvärdighet över landet för frågan skulle gynnas av en
            sådan ansats. Även ministern med ansvar för hälso- och sjukvårdsfrågor
            i den tidigare socialdemokratiska regeringen tyckte av samma skäl
            att inget regeringsinitiativ därför skulle tas i frågan om nationella
            riktlinjer på området.
          </p>
          <p xml:id="i-QTZzbmmaenV12KQHFavFKw">
            Men medan nationella riktlinjer för olika diagnosgrupper med
            förslag till medicinskt förhållningssätt kan lämpa sig väl för
            översyner såväl hos professionens expertgrupper som i arbetet
            bland centrala myndigheter på hälso- och sjukvårdens område är
            det knappast så för de större etiska och existentiella frågorna
            som exempelvis avgörandet om vem som äger rätten till liv och
            död för människorna. Icke desto mindre hanteras dessa frågor dagligen
            av inte minst sjukvården i alla länder jorden runt. Många av dessa
            länder har förbundit sig att bevaka mänskliga rättigheter genom
            olika internationellt giltiga konventioner med mera. Inom ramen
            för arbetet med vidareutvecklingen av denna typ av gränsöverskridande
            konventioner för våra allmänmänskliga rättigheter förefaller frågan
            om vård i livets slutskede kunna vara lämpligt forum där denna
            diskussion öppnas för en bredare belysning. Sådana initiativ från
            ledande politiskt håll skulle därför vara betydligt mycket mera
            välkomna än att enbart rikta in sig på nationella riktlinjer för
            Sverige, nu när ändå arbetet här sker på initiativ av såväl professionen
            själv som våra självständiga statliga myndigheter på området.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-N8AHK4LmbiwUY815jkgQGM">
            Den svenska sjukvårdsprofessionen, liksom våra centrala myndigheter
            för hälso- och sjukvårdens utveckling, skulle alltså vara mycket
            betjänt av ett politiskt initiativ från den svenska regeringen
            att föra upp den vidsträckta etiska frågan om förhållningssättet
            vid vård i livets slutskede på den internationella arenan. Inför
            Sveriges stundande ordförandeskap i EU föreligger en bra möjlighet
            att lyfta fram frågeställningen internationellt inom i första
            hand Europeiska unionens gemenskap. Mina frågor till socialministern
            blir därför:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vilket är socialministerns förhållningssätt till de många
                initiativ från såväl profession som myndigheter som nu engagerar
                sig i dialogen om vidareutvecklingen av vården i livets slutskede
                här i Sverige?
              </item>
              <item>
                2. Avser socialministern att agera för att regeringen tar initiativ
                till att i internationella sammanhang, exempelvis inom EU, väcka
                den större etiska frågan om värdighet i livets slutskede?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
