<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200809--0326">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>A-kassan och deltidsbrandmännen</title>
        <author>Brink, Josefin (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>A-kassan och deltidsbrandmännen till Sven Otto Littorin (m), arbetsmarknadsminister om A-kassan och deltidsbrandmännen</title>
          <idno type="rdwebb">GW10326</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GW10326/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GW10326</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GW10326</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-RnWtNUQCpycyMXbuRLTXcR</idno>
            <persName>Josefin Brink</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz</idno>
            <persName>Sven Otto Littorin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-GCT2WwBx1HUR3Sodmxk9Rd" corresp="i-RnWtNUQCpycyMXbuRLTXcR">
          <date when="2009-02-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PD1YjVWy7GVSicH72xWXZs" corresp="i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz">
          <date when="2009-02-12"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-C12jY68Yb7aqhUnCLjGSdj">
            Interpellation 2008/09:326 A-kassan och deltidsbrandmännen av
            Josefin Brink (v) till arbetsmarknadsminister Sven Otto Littorin
            (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-HTzoAYxC9VN1WvRQzqFMzn">
            den 12 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-vMJDeHoXL41wTUGaVgWUp">
            Deltidsbrandmännen står för ca 75 procent av räddningstjänstens
            kapacitet i Sverige. Nu riskerar regeringens nedmontering av arbetslöshetsförsäkringen
            att rasera denna ryggrad i räddningstjänsten.
          </p>
          <p xml:id="i-85miTJKjfjwPNhJ1YUSXwQ">
            De deltidsbrandmän som förlorar sina ordinarie jobb i vågen av
            uppsägningar kommer att ha mycket små möjligheter att behålla
            jobbet som deltidsbrandmän. Orsaken är den begränsning av antalet
            ersättningsdagar från a-kassan till 75 som regeringen infört för
            deltidsarbetande. Eftersom varje utryckning måste deklareras som
            arbete på kassakortet medför uppdraget som deltidsbrandman en
            bestraffning i form av begränsning av antalet ersättningsdagar
            i a-kassan. I praktiken kommer det att göra det svårt för deltidsbrandmän
            att behålla sitt uppdrag.
          </p>
          <p xml:id="i-ERfZoGXWxRoxSRso8icJ9U">
            Oron växer nu inom räddningstjänsten för vad som ska hända. I
            ett inslag i Ekot den 11 februari berättar Anders Larsson, vice
            brandchef i Nerikes brandkår i Örebro, att 11 av deras 13 brandkårer
            bygger helt på deltidsbrandmännens insatser. Marginalerna för
            att verksamheten ska fungera är små, enligt Anders Larsson: ”I
            exempelvis Laxå så har vi fem man i beredskap för att man ska
            kunna genomföra rökdykning på egen hand, rädda liv eller släcka.
            Det första som händer om man är färre än fem är att man inte kan
            gå in. Då kan det i värsta fall drabba någon som inte blir räddad
            i tid.”
          </p>
          <p xml:id="i-2AUGCrpHqHy6E4usYPgkhB">
            Regeringens nedmontering av a-kassan innebär att både enskilda
            individer och hela samhällsekonomin riskerar att drabbas orimligt
            hårt när arbetslösheten nu stiger snabbt. I en aktuell studie
            visar TCO att Sverige nu har den sämsta arbetslöshetsförsäkringen
            i Norden. Hela regeringens hantering av a-kassan har präglats
            av brådska, slarv och ideologisk fixering vid arbetslösas ”förmåner”
            som orsaken till arbetslöshet.
          </p>
          <p xml:id="i-LaPv3b7S1QCzKZwK4usyGx">
            Det uppseglande hotet mot räddningstjänsten är ett av många exempel
            på hur illa regeringens teorier fungerar när de möter verkligheten.
            I det här fallet kan det bokstavligen vara en fråga om liv eller
            död. Jag vill därför fråga:
          </p>
          <p xml:id="i-Tz54TXP5qGApGcvLiTEpQp">
            Avser arbetsmarknadsministern att vidta åtgärder för att deltidsbrandmän
            inte ska behöva lämna sina uppdrag på grund av reglerna i a-kassan?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
