<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200809--0215">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Avstående från renovering och sänkt bostadsbidrag </title>
        <author>Axelsson, Lennart (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Avstående från renovering och sänkt bostadsbidrag  till Cristina Husmark Pehrsson (m), statsråd om Avstående från renovering och sänkt bostadsbidrag </title>
          <idno type="rdwebb">GW10215</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GW10215/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GW10215</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GW10215</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-2Bind9dyirGQ1UMwS9XjsT</idno>
            <persName>Lennart Axelsson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Dh86x4tP3poRsuGn2pQFUn</idno>
            <persName>Cristina Husmark Pehrsson</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7vmjxVy7dme17A9Fm2oUXD" corresp="i-2Bind9dyirGQ1UMwS9XjsT">
          <date when="2008-12-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JVXicXhPyumzk3b3MFaL6f" corresp="i-Dh86x4tP3poRsuGn2pQFUn">
          <date when="2008-12-17"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-LJ2DJ4sRZkPMjCDzuojjYp">
            Interpellation 2008/09:215 Avstående från renovering och sänkt
            bostadsbidrag av Lennart Axelsson (s) till statsrådet Cristina
            Husmark Pehrsson (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-6yGQPvmVfR1xooHWhwEjYe">
            den 17 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-CYgNDw5Ydx8iEyQTp7J2JQ">
            Det är inte ovanligt att hyresvärdar ger möjlighet för hyresgäster
            att avstå från renovering av sin lägenhet mot att i gengäld få
            en lägre hyra. I en artikel i Nerikes Allehanda beskrivs hur en
            81-årig kvinna under flera år avstått från underhåll av sin lägenhet
            och i gengäld fått några tusenlappar i rabatt på decemberhyran.
            Det har fungerat bra fram tills nu. Till saken hör att hon, eftersom
            hon har låg pension, har rätt till bostadstillägg. Från och med
            förra året drar Försäkringskassan bort rabatten från bostadstillägget,
            vilket innebär att hon inte får någon ekonomisk kompensation trots
            att hon avstår från underhållet.
          </p>
          <p xml:id="i-TXyXE6JUfQyNx3e3mqKG2u">
            Försäkringskassan följer naturligtvis de regler som finns om
            att det ska vara den faktiska boendekostnaden som ska ligga till
            grund för beräkningen av bostadstillägget, men frågan är om det
            är en rimlig ordning när det får sådana här konsekvenser. En liknande
            diskussion har tidigare förts angående hur barnbidragshöjningar
            ska räknas när man beräknar försörjningsstöd. När reglerna tillämpas
            på det här sättet är det alltid de med minst marginaler som drabbas
            hårdast.
          </p>
          <p xml:id="i-FZcRCgsrF7bEgq1tuVBrbV">
            Min fråga till statsrådet är om hon är beredd att ta några initiativ
            för att förändra den här situationen så att även människor med
            låga inkomster och stöd från samhället kan få möjlighet att påverka
            sin ekonomi genom att, som i det här fallet, avstå från att få
            sin lägenhet underhållen.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
