<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200809--0529">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kvotering till bolagsstyrelser</title>
        <author>Jansson, Eva-Lena (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Kvotering till bolagsstyrelser till Nyamko Sabuni (fp), integrations- och jämställdhetsminister om Kvotering till bolagsstyrelser</title>
          <idno type="rdwebb">GW10529</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GW10529/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GW10529</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GW10529</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HA8qZKZU3je8nF69VtPrqk</idno>
            <persName>Eva-Lena Jansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Rtt4vV6Vr1WnfJAi2Dn9hN</idno>
            <persName>Nyamko Sabuni</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KG3LH1Vpsz7QqYHybqWtXE">
          <date when="2009-06-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Uj8ftyWyDfjChKJuLdExV1" corresp="i-Rtt4vV6Vr1WnfJAi2Dn9hN">
          <date when="2009-05-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Ube5iazCaKC8cdgqWWXcQ2" corresp="i-HA8qZKZU3je8nF69VtPrqk">
          <date when="2009-05-14"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-CgVF7UrF4m4raAF5RXs7cb">
            Interpellation 2008/09:529 Kvotering till bolagsstyrelser av
            Eva-Lena Jansson (s) till integrations- och jämställdhetsminister
            Nyamko Sabuni (fp)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-7WVcsJGxYFsPCbtjvo7faH">
            den 14 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-8wwoTJGKdJMvVKdVDao1Zu">
            Trots löften från näringslivet att det inte behövs en lag om
            kvotering till bolagsstyrelser visar statistik att männen fortsätter
            att dominera. Utvecklingen sker i mycket långsam takt. När 225
            börsbolag har lämnat information om årets nya styrelser har en
            enda kvinna tillkommit. I Norge införde man en kvoteringslag 2004
            för de statliga bolagen medan de privata bolagen fick övergångsregler.
            Från den 1 januari 2008 måste de norska bolagen uppfylla kraven
            på att andelen män kan variera mellan 62 och 50 procent beroende
            på styrelsens storlek. Nästan alla bolag klarar att uppfylla kraven.
          </p>
          <p xml:id="i-QMWirfjZMCEjzfZzsTSh79">
            I Sverige har bland annat Skanska, Nordea, SEB, SSAB, Handelsbanken,
            Industrivärden och Trelleborg ökat andelen män i sina styrelser.
          </p>
          <p xml:id="i-CmkVNe1DHxinUoreoxprtS">
            När det gäller makt och inflytande kan vi konstatera att de statliga
            bolagen lyckats bäst när det gäller en jämn fördelning i styrelserna,
            något som dessvärre inte verkar ha smittoeffekt på privata bolagsstyrelser.
            Uppenbarligen räcker det inte med att lita till bolagens goda
            vilja. För att komma vidare i strävan att uppnå riksdagens jämställdhetsmål
            behöver vi en liknande lag i Sverige som Norge haft i fem år,
            för att makt och inflytande ska kunna fördelas jämnt också utanför
            de politiska församlingarna.
          </p>
          <p xml:id="i-Jh9yFNrf8qyP61ZwWsoxiF">
            Min fråga till jämställdhetsminister Nyamko Sabuni är följande:
          </p>
          <p xml:id="i-2Uvnq7HmqWveUyEjamhF1g">
            Avser jämställdhetsministern att verka för en lagstiftning liknande
            den man har i Norge när det gäller representation i bolagsstyrelser?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
