<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200809--0504">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Framtiden för anställda hos olika myndigheter i Östersund</title>
        <author>Andnor, Berit (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Framtiden för anställda hos olika myndigheter i Östersund till Maud Olofsson (c), näringsminister om Framtiden för anställda hos olika myndigheter i Östersund</title>
          <idno type="rdwebb">GW10504</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GW10504/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GW10504</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GW10504</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax</idno>
            <persName>Berit Andnor</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj</idno>
            <persName>Maud Olofsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7VDoe2SgAki7tK7T3m72MA" corresp="i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax">
          <date when="2009-05-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-DbzCbMGzvCNBVjsDp8b6ce">
          <date when="2009-05-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5nL5pP3xYFShieVEPy5MFn" corresp="i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj">
          <date when="2009-05-13"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-N4JPu4SmvaUbyPBjCmsqqm">
            Interpellation 2008/09:504 Framtiden för anställda hos olika
            myndigheter i Östersund av Berit Andnor (s) till näringsminister
            Maud Olofsson (c)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-NaF3snP2L9tdCUk1D1nHvi">
            den 12 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DWmU5KxX2UkD2t78qdoHdZ">
            Den 1 april ombildades Glesbygdsverket, Verket för näringslivsutveckling
            och Institutet för tillväxtpolitiska studier till två nya myndigheter,
            Myndigheten för tillväxtpolitiska utvärderingar och analyser samt
            Tillväxtmyndigheten.
          </p>
          <p xml:id="i-3rqpnSmTtsP2huswdSxGRp">
            Trots att det är bara drygt två månader kvar tills de nya myndigheterna
            ska påbörja sin verksamhet har den nuvarande personalen inte fått
            besked om sin framtid. Man vet inte vem som får fortsatt anställning
            eller vad som händer med de övriga. Detta förhållande ger naturligtvis
            anledning till stor oro hos de anställda.
          </p>
          <p xml:id="i-PXAjUhpxygQ8g4qtPZNrh2">
            Också beskedet om myndigheternas lokalisering har varierat. Näringsministern
            har lovat att de utlokaliserade jobben i Östersund ska finnas
            kvar. Däremot har det i riksdagsdebatter av andra borgerliga politiker
            lämnats mer eller mindre oklara besked var de nya myndigheterna
            ska lokaliseras. Regeringen måste kunna lämna besked om den slutliga
            lokaliseringen av de nya myndigheterna. För Östersunds kommun
            och Jämtlands län är en fortsatt lokalisering av myndigheterna
            i länet av stor betydelse.
          </p>
          <p xml:id="i-2rLDrYwZi4txhA5rAh2czL">
            Situationen är i högsta grad oacceptabel för de anställda. De
            måste kunna kräva större långsiktighet av staten för att kunna
            planera för sitt och sin familjs boende vid en eventuell flytt,
            för barnens skolgång och andra framtidsfrågor.
          </p>
          <p xml:id="i-BwGCKn1dBhYWHHCs6MuiFY">
            Vilka åtgärder avser näringsministern att vidta för att de anställda
            hos ovannämnda myndigheter snarast får besked om sin framtid?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
