<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200809--0442">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Anmälan till EU-kommissionen om otillåtet statsstöd till kommunägda bostadsföretag</title>
        <author>Larsson, Hillevi (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Anmälan till EU-kommissionen om otillåtet statsstöd till kommunägda bostadsföretag till Mats Odell (kd), statsråd om Anmälan till EU-kommissionen om otillåtet statsstöd till kommunägda bostadsföretag</title>
          <idno type="rdwebb">GW10442</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GW10442/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GW10442</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GW10442</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-EgqHRHVoW5y9USDYuNoYuA</idno>
            <persName>Hillevi Larsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ</idno>
            <persName>Mats Odell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Mquumk23hPMWxT99QnQYtK" corresp="i-EgqHRHVoW5y9USDYuNoYuA">
          <date when="2009-04-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Hdp7rQkiSH6wfRKagN3ykw">
          <date when="2009-04-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-3s3TD4eb83ZwsoiAgtARSf" corresp="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ">
          <date when="2009-04-02"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-AvZ2S2Q33rvDmzMxQRGAtq">
            Interpellation 2008/09:442 Anmälan till EU-kommissionen om otillåtet
            statsstöd till kommunägda bostadsföretag av Hillevi Larsson (s)
            till statsrådet Mats Odell (kd)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Nk9LdLpGcDyz2Hdctmb9wm">
            den 2 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-8F4S7RVfgdDq57sJ4bSUsc">
            Fastighetsägarna Sverige anmälde 2005 genom sin europeiska organisation
            landets kommuner för att lämna otillåtet stöd till sina bostadsföretag.
            Fastighetsägarna menade att det påstådda stödet strider mot EU:s
            statsstödsregler och snedvrider konkurrensen och tvingar de privata
            hyresvärdarna att hålla nere sina hyror. Om Fastighetsägarna skulle
            ha rätt måste dagens system för hyressättning överges och hyrorna
            kommer att hamna på samma nivå som marknadshyror. Anmälan var
            ett försök att slå sönder bruksvärdessystemet. Fastighetsägarnas
            anmälan ingår i en offensiv från fastighetsägarorganisationer
            också i andra medlemsländer att driva igenom marknadshyror och
            försvaga den socialt inriktade bostadssektorn genom anmälningar
            till EU-kommissionen.
          </p>
          <p xml:id="i-G6jR9nsTdntvmH6gvmrxCZ">
            På kommissionens begäran besvarade den socialdemokratiska regeringen
            klagomålet i december samma år och framförde att hyreslagstiftningen
            är en social skyddslagstiftning, som inte är unik för Sverige,
            och att de kommunägda bostadsföretagen inte ges några avgörande
            fördelar. I svaret sades vidare att bostadspolitiken i grunden
            är en nationell fråga.
          </p>
          <p xml:id="i-Sz18vrrH9Lyxf8QiVdAGPc">
            För att närmare belysa frågan tillsattes en utredning under Arbetsdomstolens
            ordförande Michaël Koch. För ett år sedan presenterade han sina
            resultat och kom med förslag till mycket omfattande förändringar.
            De kommunägda bostadsföretagen skulle i allt väsentligt sträva
            efter högsta möjliga vinst och hyrorna höjas till marknadshyresnivå.
            Dessbättre hade utredaren på viktiga punkter missuppfattat EG-rätten,
            vilket flera viktiga remissinstanser som SKL, Sieps (Svenska institutet
            för europapolitiska studier), Sabo och Hyresgästföreningen lyfte
            fram. EG-rätten är inte ett hot, vare sig mot de kommunägda bostadsföretagens
            verksamhet eller mot bruksvärdessystemet.
          </p>
          <p xml:id="i-QxHxnD4SoCN1wCC9F5n56t">
            Dessutom har rättsutvecklingen i EG-domstolen under de senaste
            åren inneburit att sociala hänsyn väger tyngre än tidigare när
            de ska vägas mot den inre marknadens krav. Även Lissabonfördraget
            kommer att innebära ett starkare skydd för socialt inriktade verksamheter.
          </p>
          <p xml:id="i-FjwsaZ5KdRnwdNzJZ5B4Ph">
            Utifrån detta kunde man ha förväntat sig en rad initiativ från
            regeringen till skydd för de allmännyttiga bostadsföretagen, bruksvärdessystemet
            och hyresgästerna gentemot EU-kommissionens tjänstemän. Regeringen
            kunde ha delgivit tjänstemännen på EU-kommissionen en uppdaterad
            tolkning av EG-rätten och begärt att ärendet skulle avskrivas.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-ANWSon17MvvLv4aJ9is2Hm">
            Mina frågor till statsrådet är:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Har statsrådet tagit till sig de synpunkter som förts fram
                av de nämnda remissinstanserna?
              </item>
              <item>
                2. Är det statsrådets ställningstagande att EG-rätten kräver
                förändringar i allmännyttans verksamhet eller i bruksvärdessystemet?
              </item>
              <item>
                3. Avser statsrådet att vidta några åtgärder med anledning av
                att Fastighetsägarnas anmälan till EU-kommissionen fortfarande
                är anhängig?
              </item>
              <item>
                4. Varför har regeringen inte begärt att EU-kommissionen avskriver
                Fastighetsägarnas anmälan?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
