<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200809--0545">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kontraktsförbandens tillgänglighet</title>
        <author>Karlsson, Anders (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Kontraktsförbandens tillgänglighet till Sten Tolgfors (m), försvarsminister om Kontraktsförbandens tillgänglighet</title>
          <idno type="rdwebb">GW10545</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GW10545/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GW10545</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GW10545</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-3S4u3rsmsb3bjgrsrZUU6Q</idno>
            <persName>Anders Karlsson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz</idno>
            <persName>Sten Tolgfors</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-JKAoSZPxaxbb3qXbcXChcS">
          <date when="2009-05-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-HA6g2j5CGAZrMvYcMhzonT" corresp="i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz">
          <date when="2009-05-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-TgPZa4rYkTuGgX7HFmQPAB" corresp="i-3S4u3rsmsb3bjgrsrZUU6Q">
          <date when="2009-05-14"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-8fkmtGMPmy4HmCCywWanAV">
            Interpellation 2008/09:545 Kontraktsförbandens tillgänglighet
            av Anders Karlsson (s) till försvarsminister Sten Tolgfors (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-K2vVmBvyKTqA8CyFxRzMPZ">
            den 14 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-4vKYSYuSxJf86iMsQc3d7u">
            Regeringen skriver på s. 1 i sin proposition 2008/09:140 Vårt
            framtida försvar:
          </p>
          <p xml:id="i-NTmGMt8aztdbxAZVLhcbym">
            Den framtida insatsorganisationen kommer att bestå av stående
            förband och kontraktsförband samt ett kvalificerat hemvärn med
            nationella skyddsstyrkor. Insatsförbanden kommer att vara fullt
            bemannade, materiellt uppfyllda, samövade och inte kräva någon
            återtagning för att vara fullt användbara.
          </p>
          <p xml:id="i-Ri6AjY48WWXAiRhoMCcw4a">
            Av Försvarsmaktens svar, från den 30 januari 2009, på regeringens
            planeringsanvisningar framgår att förbandens personal ska bytas
            ut individvis. Under sin utbildning kommer de enligt uppgift inte
            att genomföra något förbandsövningsskede, det vill säga öva i
            större förbandsenheter för att foga samman kunskaper och färdigheter
            på individ- och gruppnivå till förmåga i större enheter. Ett förband
            som inte genomfört förbandsövning torde ha en mycket begränsad
            förmåga att verka.
          </p>
          <p xml:id="i-HXMveYbAtmFtnw2xn6MQpf">
            Tanken i regeringens modell tycks vara att personalen ska få
            sin förbandsträning när de placerats på förbanden. Detta kan fungera
            för stående förband som är i tjänst hela tiden men är betydligt
            mer tveksamt för kontrakterade förband vilka större delen av tiden
            inte tjänstgör.
          </p>
          <p xml:id="i-Rmnd8vHNwKGkPPqMtP9DQL">
            I Försvarsmaktens svar på regeringens planeringsanvisningar framgår
            att beräkningarna utgår från att 25 procent av de kontrakterade
            soldaterna tjänstgör 38 dagar i övningar per år. Annorlunda uttryckt
            kommer cirka en fjärdedel av förbanden att övas under ett år.
            Detta torde innebära, om personalen står i kontrakt i åtta år,
            att när ett kontraktsförband genomför sin övning kan upp till
            hälften av personalen vara ny. Kontraktsförbanden skulle då till
            stor del bestå av individer vilka inte genomgått något förbandsövningsskede,
            något som skulle ställa krav på samövning och återtagande innan
            de är reellt tillgängliga och användbara.
          </p>
          <p xml:id="i-3942bgFFWy1GXHTATA7zSM">
            Min fråga till försvarsministern är:
          </p>
          <p xml:id="i-RsaRoNmDaAGxNqd7TThQqJ">
            Avser statsrådet att vidta några åtgärder med anledning av det
            ovan beskrivna förhållandet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
