<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200809--0180">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Hemresor för deltagare i åtgärder inom aktivitetsstöd</title>
        <author>Stenberg, Maria (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Hemresor för deltagare i åtgärder inom aktivitetsstöd till Sven Otto Littorin (m), arbetsmarknadsminister om Hemresor för deltagare i åtgärder inom aktivitetsstöd</title>
          <idno type="rdwebb">GW10180</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GW10180/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GW10180</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GW10180</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-AQAc7L3yWtMcgD3r6CxRHG</idno>
            <persName>Maria Stenberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz</idno>
            <persName>Sven Otto Littorin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz</idno>
            <persName>Sven Otto Littorin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PPBGcYNxyPR6687Av8juKM" corresp="i-AQAc7L3yWtMcgD3r6CxRHG">
          <date when="2008-12-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Euxut5wmSA7pVKoJUiHo3G">
          <date when="2008-12-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7ykoxxxsi8K6s3SDHcMKGa" corresp="i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz">
          <date when="2008-12-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VeYgjaUKdX4YDRUgpvckwj">
          <date when="2009-01-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-9XXhP9xttssWJe7e5xzXbt" corresp="i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz">
          <date when="2009-01-16"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-9XXhP9xttssWJe7e5xzXbt">
          <ref type="record" target="prot-200809--058">Riksdagens protokoll 2008/09:58 Fredagen den 16 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellation 2008/09:180 om hemresor för deltagare i åtgärder inom aktivitetsstöd</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-XHMM9LdiRnD1fpcy4a5ULc">
            Interpellation 2008/09:180 Hemresor för deltagare i åtgärder
            inom aktivitetsstöd av Maria Stenberg (s) till arbetsmarknadsminister
            Sven Otto Littorin (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-V1FnzAtvcLE3wQXVQsRPBi">
            den 3 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-A1Kmb8ovh4mMQ4GGXrXAoZ">
            Enligt reglerna får den som på annan ort deltar i utbildning
            inom ramen för aktivitetsstöd en hemresa i månaden betald av Arbetsförmedlingen.
            Som bekant tillåter inte ersättningsnivån för aktivitetsstöd att
            man bekostar flera resor själv.
          </p>
          <p xml:id="i-LjsKS2VKzYu1JvvPXbQTzb">
            Småbarnsföräldrar har många gånger svårt att få vardagen att
            gå ihop. Då vore det angeläget för en förälder att få avlastning
            i vardagssysslorna oftare än en helg i månaden. Lika viktigt är
            det att barn få möjlighet att träffa den frånvarande föräldern
            under fler veckoslut.
          </p>
          <p xml:id="i-CaFaSgyTdZLnipjNBn1vXV">
            Det finns också andra situationer där flera resor borde vara
            berättigade. Det gäller exempelvis familjer där den andra föräldern
            inte är fullt frisk eller där något av barnen har särskilda behov
            av omvårdnad, vilket ställer särskilt stora krav på den hemmavarande
            föräldern.
          </p>
          <p xml:id="i-NP7VsS6SUwYr4HZAMG4EG8">
            I ett frågesvar i september skrev arbetsmarknadsministern att
            en anvisning till program endast ska göras om det är lämpligt
            både för den enskilde och ur ett övergripande arbetsmarknadspolitiskt
            perspektiv. Då en anvisning i normalfallet dessutom får vara längst
            sex månader menade arbetsmarknadsministern att det i dagsläget
            inte fanns skäl för några åtgärder.
          </p>
          <p xml:id="i-KgN2MKGoSW1HFo2SRVBKpu">
            Dagsläget har på ett dramatiskt sätt förändrats sedan september.
            Ett rekordstort antal personer har varslats om uppsägning och
            arbetslösheten beräknas i det närmaste dubbleras under det kommande
            året. Sannolikt kommer ännu fler personer att omfattas av åtgärder
            inom aktivitetsstöd. I landets glest bebyggda delar med få arbetstillfällen
            kommer utbildningar att anordnas utom pendlingsavstånd. Oavsett
            lämpligheten i detta kommer många småbarnsföräldrar att tvingas
            att vara borta en hel månad från sin familj, om inte reglerna
            ändras.
          </p>
          <p xml:id="i-Li2YnZVYRMoLyw9VRLEKmm">
            Avser arbetsmarknadsministern nu att ta initiativ till att göra
            det möjligt för fler arbetslösa småbarnsföräldrar, som deltar
            i åtgärder inom aktivitetsstöd utom pendlingsavstånd, att kunna
            ta ett större föräldraansvar genom fler hemresor?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
