<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200809--0008">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Krisen i skolpolitiken</title>
        <author>Eriksson, Peter (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Krisen i skolpolitiken till Jan Björklund (fp), utbildningsminister om Krisen i skolpolitiken</title>
          <idno type="rdwebb">GW108</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GW108/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GW108</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GW108</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9BUsH2Bn1bGihptNC5r7uq</idno>
            <persName>Peter Eriksson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK</idno>
            <persName>Jan Björklund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK</idno>
            <persName>Jan Björklund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-DSZg5EY7jGsVQUAFCHKBEd" corresp="i-9BUsH2Bn1bGihptNC5r7uq">
          <date when="2008-09-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-MsbUJL2bkoDW1UV69LGVGC" corresp="i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK">
          <date when="2008-09-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Cg6GiVkPN5zCV8isvNnTWD" corresp="i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK">
          <date when="2008-09-26"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Cg6GiVkPN5zCV8isvNnTWD">
          <ref type="record" target="prot-200809--006">Riksdagens protokoll 2008/09:6 Fredagen den 26 september</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">4 § Svar på interpellationerna 2008/09:6 och 8 om framtidens skolpolitik</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-WesA6PFZAtg295k1642xym">
            Interpellation 2008/09:8 Krisen i skolpolitiken av Peter Eriksson
            (mp) till utbildningsminister Jan Björklund (fp)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-WT27iXgAXuLFv524Pixm2d">
            den 19 september
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-M4A5VMCK75pXXdjwBVLbGr">
            Programmet Kris i skolan i Sveriges Radio har låtit välrenommerade
            forskare göra en källkritisk granskning av ett antal uttalanden
            som utbildningsminister Jan Björklund gjort. Flera av dessa uttalanden
            kan också sägas ligga till grund för beslut som tagits om skolan
            i regering och riksdag. Det gäller inte minst den tvivelaktiga
            reformeringen av betygssystemet med betygsomdömen från årskurs
            1 och införandet av ordningsomdömen.
          </p>
          <p xml:id="i-4uYar5izLw9eAKahL14yN7">
            Flera uttalanden som Jan Björklund gjort stämmer inte med verkligheten
            eller ger en onyanserad bild av svenska skolan:
            <list rend="unordered">
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;”Sverige ligger långt ner i
                tabellerna.”
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;”Enligt OECD-statistik så har
                Sverige världens största ordningsproblem i vår skola.”
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;”Svenska skolor har mest skolk,
                mest sena ankomster, mest skadegörelse och det grövsta och mest
                kränkande språkbruket i hela den utvecklade världen, enligt OECD.”
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-7yGTFpUcCK8QDxsFcjHtfE">
            De svenska elevernas resultat ligger i själva verket ganska bra
            till internationellt sett. Svensk forskning och syntesstudier
            med samlade internationella forskningsresultat visar att Sverige
            inte är den ”värsting” som utbildningsministern vill påskina.
          </p>
          <p xml:id="i-LvLakYgxV7JYGG8swg4PrU">
            Det får mycket allvarliga konsekvenser när utbildningsministern
            ger en negativ bakgrundsteckning om fallande resultat och studiedisciplin
            i den svenska skolan, eftersom han gett intryck av att slutsatserna
            bygger på vetenskap fast detta inte alls stämmer. Det är mycket
            viktigt att en minister, och särskilt en utbildningsminister,
            håller fanan högt om hur man tolkar forskningsresultat, internationella
            studier och fakta. Att fuska med underlagen till skolpolitiken
            är som att fuska med läxan. När facit redovisas blir det ohjälpligt
            en bock i kanten.
          </p>
          <p xml:id="i-QmvovYbtqCgouVfySqbJeh">
            Med felaktigt kunskapsunderlag har utbildningsministern ställt
            fel diagnos om var problemen i skolan verkligen är. Det innebär
            att han också ordinerat fel politik om hur skolan ska bli bättre.
          </p>
          <p xml:id="i-ApwyBBnrTvq6g9RQaynVzU">
            Uttalandena har fått stor uppmärksamhet och har färgat debatten
            samt förmodligen också övertygat många riksdagsledamöter att det
            nog är rätt väg att i vissa fall utan riksdagens normala arbetsordning
            processa fram förändringar som vilar på statistisk fantasi. Beslutet
            om införande av ordningsomdömen är exempelvis fattat av regeringen
            och inte av riksdagen.
          </p>
          <p xml:id="i-UDsuK4GrSHmffmsf8jWzsh">
            Utbildningsministern har ständigt fört in skoldebatten på villospår
            och detaljer. Att ministern slarvat med fakta är inte någon nyhet,
            men den stora omfattning som granskningen i radion visar på har
            inte varit helt uppenbar ens för oss.
          </p>
          <p xml:id="i-MQq3ZPgqDBDmWeQpZwbRxF">
            Utbildningsministern pratar gärna om ordning och kunskaper. Tyvärr
            är det inte ordning och kunskaper som präglar underlagen till
            beslut eller debattinlägg från utbildningsministerns sida. Miljöpartiet
            har vid upprepade tillfällen framfört att en långsiktig skolpolitik
            är en skolpolitik som bygger på fakta och forskning, inte på felaktiga
            svartmålningar av den svenska skolan.
          </p>
          <p xml:id="i-F3oREyfRJutic8QAxhKsd3">
            Den svenska skolan är bra på många sätt. Men det finns brister
            som måste åtgärdas. Vi kräver att lärare, elever och föräldrar
            måste ges möjlighet att återfå förtroendet för att politiken vill
            och kan åtgärda de problem som verkligen existerar.
          </p>
          <p xml:id="i-Jexvd7XrATG6PG6rVQNa8J">
            Min fråga till utbildningsministern är:
          </p>
          <p xml:id="i-SiB1tdWkTaydypCUtYNvjv">
            På vilket sätt tänker utbildningsministern agera för att säkerställa
            att Sverige har en utbildningspolitik som bygger på fakta och
            forskning?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
