<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202223--0014">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2022/23:14 av Thomas Morell (SD)</title>
        <author>Thomas Morell (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2022/23:14 av Thomas Morell (SD) till Statsrådet Andreas Carlson (KD) om Förbifart Stockholm - Ekerövägen</title>
          <idno type="rdwebb">HA1014</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/HA1014/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/HA1014</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HA1014</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL</idno>
            <persName>Statsrådet Andreas Carlson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-G9Ze2ayHon2kkwVgXWott8</idno>
            <persName>Thomas Morell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-Cfvbjgq4JDcN1gus1DjRW7">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CRA6xwdDVktfgH3MZJEKGm" corresp="i-G9Ze2ayHon2kkwVgXWott8">
          <date when="2022-10-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5pD2fbix83Gc368ek4j9US" corresp="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <date when="2022-11-08"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-hvr8UdZ6x5pC6AMkXKWHV">
            Interpellation 2022/23:14 Förbifart Stockholm – Ekerövägen av
            Thomas Morell (SD) till Statsrådet Andreas Carlson (KD)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-TG1KqDutiSqMcNkyK33PBL">
            Förbifart Stockholm (E4) är en viktig pusselbit för att skapa
            en tillgänglig Stockholmsregion. Den nya sträckningen som förbifarten
            utgör binder ihop norra och södra Stockholm. Det är något som
            förhoppningsvis kommer att leda till att människor och varor kan
            ta nya och smidigare resvägar. Förbifarten kommer att avlasta
            Essingeleden och innerstaden samt minska sårbarheten i Stockholms
            trafiksystem.
          </p>
          <p xml:id="i-Liv7FAEVLYqN6vCMKBzbUn">
            En del i Förbifart Stockholm är projektet med att bredda Ekerövägen
            med ytterligare ett körfält mellan Nockeby och Tappström i riktning
            mot Ekerö för att det bland annat ska bli smidigare för bussarna
            att ta sig fram i rusningstrafik. I projektet ingår även att bredda
            Drottningholmsbron och Nockebybron, att bygga ytterligare ett
            tunnelrör bredvid Lindö tunnel samt en ny, öppningsbar bro vid
            Tappström.
          </p>
          <p xml:id="i-A9aEQWCdjRpR4ZqtDJmBs8">
            Allt detta är bra och nödvändigt. Problemet är dock att Ekeröborna,
            som nästan uteslutande pendlar in till Stockholm via den enda
            väg som finns att tillgå, möter enorma köer på morgonen liksom
            på kvällen. Detta som en följd av Trafikverkets bristfälliga planering.
            En kommun med cirka 30 000 invånare som till största del har sina
            arbetsplatser i Stockholm kan inte ha endast en fil in och en
            fil ut. Att Trafikverket inte har löst en tillfällig extra fil
            under byggtiden som kommer att vara i flera år till är för mig
            oförståeligt. Än värre blir det om jag väger in möjligheterna
            för blåljusfordon att ta sig fram under morgon- respektive kvällsköerna
            eller vid olyckor som stänger av trafikflödet totalt.
          </p>
          <p xml:id="i-9YHSMnL82AXQsvcZ833q57">
            Jag har nu även nåtts av uppgifter om att breddningen av Ekerövägen
            inte kan öppnas förrän 2023, det vill säga ett år för sent, liksom
            att breddningen av Nockebybron flyttas fram till dess att förbifarten
            är klar. Detta som ett resultat av Trafikverkets bristande hantering.
            Så här kan det inte få fortsätta.
          </p>
          <p xml:id="i-Y6DeYoURty8uzMMek3jhNb">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag ställa följande fråga till
            statsrådet Andreas Carlson:
          </p>
          <p xml:id="i-Tb1ACo7uiSREPbHYZorqCy">
            Avser statsrådet att vidta åtgärder för att underlätta den ansträngda
            trafiksituationen på Ekerö med anledning av byggandet av Förbifart
            Stockholm samt inleda en myndighetsöversyn av Trafikverket?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
