<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202223--0431">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2022/23:431 av Jonny Cato (C)</title>
        <author>Jonny Cato (C)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2022/23:431 av Jonny Cato (C) till Statsrådet Maria Malmer Stenergard (M) om Anmälningsplikt</title>
          <idno type="rdwebb">HA10431</idno>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HA10431/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HA10431</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HA10431</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-A4xHkoj5hLnWEChHnCCjS5</idno>
            <persName>Jonny Cato</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MEQoHPb6qh2nYtPCAZQYv3</idno>
            <persName>Statsrådet Maria Malmer Stenergard</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-AGQ7ZUk1EWVqnhddazJvVP">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6yuLXAavDVVBG8qPTw1oyY" corresp="i-A4xHkoj5hLnWEChHnCCjS5">
          <date when="2023-09-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-KqqKHq3Z8fZv8D55v3nFuF" corresp="i-MEQoHPb6qh2nYtPCAZQYv3">
          <date when="2023-09-12"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6NUViKZmY2DMKhciSgxhBR">
            Interpellation 2022/23:431 Anmälningsplikt av Jonny Cato (C)
            till Statsrådet Maria Malmer Stenergard (M)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3ZX863mHQKtv7kUuVQhW7s">
            Sverige har stora utmaningar med skuggsamhället och integrationen
            behöver bli bättre. Fler behöver lära sig svenska språket, få
            första jobbet och snabbare komma in i och bli en del av det svenska
            samhället. För att integrationen ska fungera och för att Sverige
            på kort och lång sikt ska kunna hjälpa vår tids mest utsatta flyktingar
            behöver ett avslag på asylansökan betyda att man också ska återvända
            till sitt hemland. Det finns mycket som behöver göras, men precis
            som i alla frågor behöver det finnas en rimlighet i hur långt
            vi är beredda på att gå, och olika aspekter och konsekvenser behöver
            vägas mot varandra.
          </p>
          <p xml:id="i-FtWcjtNcCXZnXLLGKQE4om">
            Vi i Centerpartiet är stolta över att vi tillsammans med bland
            annat regeringspartierna Moderaterna, Kristdemokraterna och Liberalerna
            slöt en överenskommelse som innebär att papperslösa har rätt till
            akutsjukvård och att barn i enlighet med barnkonventionen garanterades
            skolgång. Föräldrar ska aldrig behöva vara rädda för att söka
            akutsjukvård för sina barn och barns rätt till skolgång kan inte
            fråntas dem för att vuxna i deras närhet fattat dåliga beslut.
          </p>
          <p xml:id="i-DN3atxLRz7XJwTVHouHo6T">
            Regeringens och samarbetspartiet Sverigedemokraternas förslag
            om en anmälningsplikt har väckt en väldigt stor oro, ilska och
            uppgivenhet hos många yrkesverksamma i många olika branscher.
            Inte minst har skol- och sjukvårdspersonal reagerat kraftfullt.
            Regeringens förslag riskerar att kraftfullt underminera förtroendet
            för samhällsavgörande funktioner och yrken, minska attraktiviteten
            för yrkena och försvåra för människor att utöva sin profession.
          </p>
          <p xml:id="i-JyXUK1PZpNxQwxf2EwxpcK">
            En ansvarsfull regering måste kunna agera och backa när det har
            blivit fel. Samtidigt finns nu en stor oro över att detta är ett
            steg på vägen mot ett angiverisamhälle, där förtroendet för varandra
            och för samhället undermineras.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Xw4TwHhFWN6yT6jUr5wJxs">
            Men anledning av ovanstående vill jag ställa följande frågor
            till statsrådet Maria Malmer Stenergard:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Kan statsrådet garantera att barnkonventionen kommer att följas
                vid införande av anmälningsplikt så att barn fortsatt får rätt
                till skolgång?
              </item>
              <item>
                Kommer skol- och sjukvårdspersonal att undantas ifrån informationsplikten?
              </item>
              <item>
                Avser statsrådet att vidta åtgärder för att minska den oro som
                nu sprider sig över hela landet hos bland annat skol- och sjukvårdspersonal?
              </item>
              <item>
                Är regeringens avsikt att informationsplikten även ska gälla
                medarbetare hos fristående aktörer?
              </item>
              <item>
                Avser statsrådet och regeringen att vidta åtgärder för att föräldrar
                ska våga söka akutsjukvård till sina barn utan rädsla för angiveri?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
