<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202223--0125">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2022/23:125 av Jamal El-Haj (S)</title>
        <author>Jamal El-Haj (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2022/23:125 av Jamal El-Haj (S) till Arbetsmarknads- och integrationsminister Johan Pehrson (L) om En stark arbetslöshetsförsäkring</title>
          <idno type="rdwebb">HA10125</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/HA10125/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/HA10125</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HA10125</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Swns2VJiq8mNPgw8cBRfJ9</idno>
            <persName>Jamal El-Haj</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT</idno>
            <persName>Arbetsmarknads- och integrationsminister Johan Pehrson</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>L</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-M94mKWeMx9UGp2g6J42fku">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3r5d4WnmEC1GXRXKzND4Mj" corresp="i-Swns2VJiq8mNPgw8cBRfJ9">
          <date when="2022-12-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-RoepS5pJQSs1rFJ5Vn7BXS" corresp="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <date when="2023-01-13"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4BXqeYRfcDvSM78FjkkdXz">
            Interpellation 2022/23:125 En stark arbetslöshetsförsäkring av
            Jamal El-Haj (S) till Arbetsmarknads- och integrationsminister
            Johan Pehrson (L)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-8hEw4BQPWSovx9gXwNm89c">
            Vi socialdemokrater anser att Sverige behöver en långsiktigt
            trygg arbetslöshetsförsäkring. Skälet till detta är först och
            främst att människor inte ska tvingas bli fattiga under tiden
            de ställer om från ett jobb till ett annat. I moderna arbetslivet,
            där det ställs allt större krav på omställningsförmåga, fyller
            en trygg och stark a-kassa en helt nödvändig funktion.
          </p>
          <p xml:id="i-Bcj7YS6xq3tB6HtBcVCueq">
            Bland det första Moderaterna gjorde när de kom till makten 2006
            var att chockhöja avgifterna till arbetslöshetsförsäkringen och
            försämra villkoren. I ett slag föll medlemskapet i a-kassan från
            80 procent av arbetskraften till 66 procent. Antalet medlemmar
            minskade med nästan en halv miljon. När finanskrisen slog till
            var det alltför många som stod utanför arbetslöshetsförsäkringen
            och helt saknade inkomsttrygghet när de blev av med jobbet. I
            denna regering ingick även Liberalerna, vars företrädare nu styr
            Arbetsmarknadsdepartementet.
          </p>
          <p xml:id="i-WppFxacXTugEPWXRJZMYFQ">
            Undertecknad vill understryka det positiva i att den nya regeringen
            vid tillträdandet inte försämrade a-kassan. Men givet hur samtliga
            tre regeringspartier tidigare har positionerat sig i frågan finns
            anledning till tvivel kring hur länge engagemanget för den starkare
            a-kassan står sig.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-NaZNfrYMyVfqjQDXe5zDvR">
            Med anledning av det anförda vill jag fråga arbetsmarknads- integrationsminister
            Johan Pehrson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Har ministern och regeringen för avsikt att göra några förändringar
                av arbetslöshetsförsäkringen, och i så fall vilka?
              </item>
              <item>
                Kan ministern göra en utfästelse om att nivåerna och villkoren
                som i dag gäller i arbetslöshetsförsäkringen inte kommer att justeras
                nedåt under innestående mandatperiod?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
