<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202223--0354">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2022/23:354 av Nima Gholam Ali Pour (SD)</title>
        <author>Nima Gholam Ali Pour (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2022/23:354 av Nima Gholam Ali Pour (SD) till Arbetsmarknads- och integrationsminister Johan Pehrson (L) om Integrationen i Malmö</title>
          <idno type="rdwebb">HA10354</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/HA10354/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/HA10354</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HA10354</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-PjV5Vqo4cAe2QPui6MKgGm</idno>
            <persName>Nima Gholam Ali Pour</persName>
            <state ref="Q504069" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT</idno>
            <persName>Arbetsmarknads- och integrationsminister Johan Pehrson</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>L</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-3nzxaPnxeDtJcyQUca6Eyo">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-WMKmp3BrGcRWBnCmZ9N8go" corresp="i-PjV5Vqo4cAe2QPui6MKgGm">
          <date when="2023-05-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-FKcnhrfpwMKhMdarNBoiFp" corresp="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <date when="2023-05-22"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-KmXs7a5mNU5eWuQgebFFoL">
            Interpellation 2022/23:354 Integrationen i Malmö av Nima Gholam
            Ali Pour (SD) till Arbetsmarknads- och integrationsminister Johan
            Pehrson (L)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-GkA3fMD8zRhwCXJed2yMCB">
            Kommunstyrelsen i Malmö beslutade i oktober 2020 att tillsätta
            en oberoende tillväxtkommission som ska ge kommunstyrelsen ett
            analytiskt och vetenskapligt grundat underlag med förslag för
            att på medellång och lång sikt förbättra förutsättningar för en
            inkluderande och hållbar tillväxt i Malmö.
          </p>
          <p xml:id="i-GZejX1Fe4sPAFxch6zLodB">
            I en av tillväxtkommissionens underlagsrapporter kan man läsa
            att 2021 var 35 procent av befolkningen i Malmö utrikesfödd (Integration
            i städer med en omfattande diversitet i befolkningen – Teoretiska
            perspektiv, empirisk forskning och en diskussion om implikationer
            för politik och praktik i Malmö (2023), Erica Righard). Underlagsrapporten
            tittar även på personer födda i Sverige med minst en utrikesfödd
            förälder och fastslår att 56 procent av Malmös befolkning har
            migrationsbakgrund, det vill säga är antingen utrikesfödda eller
            har en förälder som är utrikesfödd.
          </p>
          <p xml:id="i-HgHLRrT2QnVCANwRRus7Ln">
            Dessa 56 procent av befolkningen i Malmö med migrationsbakgrund
            har sitt ursprung i 184 olika länder. En minoritet, 44 procent,
            av Malmös befolkning är född i Sverige av föräldrar som båda är
            födda i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-REnwe2Qt4LJA6SaXsf58aq">
            Det innebär att de som i vardagligt språk brukar kallas etniska
            svenskar och som brukade utgöra majoritetsbefolkningen i Malmö
            nu utgör en minoritet.
          </p>
          <p xml:id="i-23mHdpmnbEr46Ze4Tk673x">
            Situationen är ännu mer extrem bland barn och ungdomar i skolåldern,
            5–19 år, i Malmö. Bland denna grupp är en tredjedel inrikesfödda
            med två inrikesfödda föräldrar medan två tredjedelar har migrationsbakgrund,
            det vill säga är antingen utrikesfödda eller inrikesfödda med
            minst en utrikesfödd förälder.
          </p>
          <p xml:id="i-5FnB56TiDZ7jkWyTnHL6EL">
            Den ovannämnda rapportens slutsats är att integration inte längre
            ska handla om migranternas anpassning till Sverige utan om samhällets
            anpassning till migranterna. Enligt rapporten ska organisationer
            och verksamheter arbeta med diversifiering inom den egna organisationen,
            vilket bland annat innebär att man arbetar strategiskt och medvetet
            med mångfalden i personalgrupper i olika verksamheter som förskolor
            och skolor. Rent praktiskt innebär detta att offentliga institutioner
            ska anpassa sig till andra språk än det svenska språket och andra
            kulturer än den svenska.
          </p>
          <p xml:id="i-V5ZFmGSE7TnmyqAexhYWrE">
            Detta är själva tillvägagångssättet för hur Sverige fick en misslyckad
            integrationspolitik. Inga krav på anpassning till det svenska
            samhället samt en konstruerad och styrd anpassning från det offentliga
            samhället till migranterna.
          </p>
          <p xml:id="i-FpYzjk1xWf68zKvzf3pCjN">
            Dessutom har Tidöavtalet som mål ”att införa en kravbaserad integrationspolitik,
            där den som långvarigt befinner sig i Sverige ska ta ansvar för
            att bli en del av det svenska”. Därmed står den form av integration
            som Malmö stads rapport beskriver i motsats till regeringens integrationsmål.
          </p>
          <p xml:id="i-G4PcgttZPYKRGYixtWX3BV">
            Samtidigt kvarstår dilemmat att i Malmö och i andra kommuner
            utgör etniska svenskar en minoritet, vilket påverkar integrationsprocessen
            då det blir oklart vad invandrare ska anpassa sig till.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-WwWDa7QAvxsjS98HnsirQW">
            Med anledning av detta vill jag fråga arbetsmarknads- och integrationsminister
            Johan Pehrson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilka åtgärder kommer ministern att vidta för att möjliggöra
                integration i kommuner där en majoritet av befolkningen har migrationsbakgrund
                och därmed rötter i andra kulturer än den svenska?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder kommer ministern att vidta för att integrationen
                ska ha svenska värderingar och svensk kultur som utgångspunkt
                trots att personer med två föräldrar som är inrikesfödda utgör
                en minoritet i vissa kommuner?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder kommer ministern att vidta för att främja integration
                i skolor där fler än 90 procent av eleverna har utländsk bakgrund?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder kommer ministern att vidta för att kommuner som
                Malmö ska ansluta sig till Tidöavtalets integrationsmål, där den
                som långvarigt befinner sig i Sverige ska ta ansvar för att bli
                en del av det svenska?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
