<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202223--0255">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2022/23:255 av Jessica Stegrud (SD)</title>
        <author>Jessica Stegrud (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2022/23:255 av Jessica Stegrud (SD) till Energi- och näringsminister Ebba Busch (KD) om Ökad andel vindkraft i elmixen </title>
          <idno type="rdwebb">HA10255</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/HA10255/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/HA10255</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HA10255</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M</idno>
            <persName>Energi- och näringsminister Ebba Busch</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TMwpsik9bguNXgjB4GcxTS</idno>
            <persName>Jessica Stegrud</persName>
            <state ref="Q504069" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-R3fVx1NDtJ61Mr6SxvBHgv">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-SpMccAQvNdUa4TSh6aSPS7" corresp="i-TMwpsik9bguNXgjB4GcxTS">
          <date when="2023-03-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-42cCazf5pkk32FS6bq5fhd" corresp="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <date when="2023-03-14"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-EcLC5D193btPLfAZWMmptJ">
            Interpellation 2022/23:255 Ökad andel vindkraft i elmixen av
            Jessica Stegrud (SD) till Energi- och näringsminister Ebba Busch
            (KD)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-6NKL1UvD9Ds5KjhE5iVJRp">
            Elbehovet i Sverige ökar dagligen och det uppskattas att vi de
            kommande decennierna behöver fördubbla vår elproduktion. I de
            flesta scenarion på hur det ens ska vara möjligt lyfts vindkraften,
            inte minst den havsbaserade, fram som lösningen.
          </p>
          <p xml:id="i-22644NTWgHBtLkkeCT549g">
            Sverigedemokraterna, som gjort sig kända för att se saker komma
            och inte vara naiva, förstår vilken utmaning det skulle innebära.
            Redan i dag har vi problem med ett alldeles för väderberoende
            elsystem som en konsekvens av att tidigare regeringen stängt ned
            välfungerande kärnkraft. Om vindkraften tillåts att ta en ännu
            större plats i vårt elsystem framöver kommer dagens problem att
            blekna i jämförelse med de som kommer.
          </p>
          <p xml:id="i-MofcaPK4qtY3AKe3JGsbW1">
            Vattenkraften är redan i dag hårt ansatt då den, genom sin reglerförmåga,
            tvingas kompensera för vindkraftens brister. Mer planerbar kraftproduktion
            är därför ett måste för att större volymer vindkraft ens ska kunna
            anslutas till nätet framöver.
          </p>
          <p xml:id="i-CvinUYmqB82RTNtb8uhjNp">
            Nyligen valde regeringen, över huvudet på Sverigedemokraterna,
            att fatta beslut om att ge Vattenfall tillstånd att lägga ut undervattenskablar
            till den planerade vindkraftsparken vid Kriegers flak. Vid full
            produktion skulle parken kunna producera uppemot 2,6 terawattimmar
            per år. Det är el som Sverige förvisso behöver men som elnäten
            också ska klara av.
          </p>
          <p xml:id="i-21xPqAfoUvZp7zTtBDvakN">
            Det ligger ett flertal motsvarande ärenden på regeringens bord
            vilket kan innebära att fler beslut fattas i närtid. Då uppstår
            det onekligen frågor kring vilken planerbar kraftproduktion som
            är tänkt att reglera dessa tillskott på väderberoende el i näten.
            Den frågan aktualiseras även av Ebba Buschs retoriska svängning
            i frågan om vindkraft.
          </p>
          <p xml:id="i-27RgcQ4uE1i5iXZS2QkKWR">
            Mot denna bakgrund önskar jag fråga energi- och näringsminister
            Ebba Busch:
          </p>
          <p xml:id="i-PwGvGGGvZJo9F7xuUnxSbi">
            Hur avser ministern och regeringen att säkerställa att elsystemet
            klarar av mer vindkraft?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
