<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202223--0102">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2022/23:102 av Fredrik Lundh Sammeli (S)</title>
        <author>Fredrik Lundh Sammeli (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2022/23:102 av Fredrik Lundh Sammeli (S) till Landsbygdsminister Peter Kullgren (KD) om Avsaknad av norrländska statsråd i regeringen</title>
          <idno type="rdwebb">HA10102</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/HA10102/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/HA10102</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HA10102</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-bRyJHEKb5DCkicXkuZwMY</idno>
            <persName>Statsminister Ulf Kristersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KCyyRs9HnkQhss61gii5F7</idno>
            <persName>Fredrik Lundh Sammeli</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-4fQYFDfkJ2ahfnC6KroNVV">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-47VkPaA9Pn4Ga8eoQf2QxV" corresp="i-KCyyRs9HnkQhss61gii5F7">
          <date when="2022-12-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-FA7baEAEtH4QvB3926wPHp" corresp="i-bRyJHEKb5DCkicXkuZwMY">
          <date when="2022-12-06"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-WNo4bTdYHef1CXGWRcroC2">
            Interpellation 2022/23:102 Avsaknad av norrländska statsråd i
            regeringen av Fredrik Lundh Sammeli (S) till Statsminister Ulf
            Kristersson (M)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-GvKeHYHSKcgvJnQzZspKTb">
            Ingen kan ha missat hur världens blickar riktas mot Norrland
            och allt som där händer. Sedan tidigare finns där den tunga basindustrin,
            vattenkraften, den växande besöksnäringen och de digitala näringarna
            som vuxit fram under 2000-talet. Till detta kan nu läggas en grön
            revolution.
          </p>
          <p xml:id="i-XwfxN2j4xa1Liv8QZVTs1L">
            Genom kloka politiska beslut på både nationell, regional och
            kommunal nivå har förutsättningarna satts för investeringar av
            en storlek vi inte sett i Sverige på decennier. Över 1 070 miljarder
            kronor investeras nu i norra Sverige de kommande 20 åren. En hållbar
            omställning tar plats, och tillgången till grön el har vänt upp
            och ner på Sverigekartan. Äntligen har den stora bilden förändrats,
            och bedömningen är att befolkningen i Norrbotten och Västerbotten
            kan komma att öka med runt 100 000 personer de kommande 15 åren.
            I resten av Sverige och även runt om i Europa är det nu många
            som avundsjukt studerar utvecklingen i norra Sverige och funderar
            på hur man kan inspireras och hitta egna vägar att få fart på
            den gröna industrin.
          </p>
          <p xml:id="i-JKjosJFuWsi6Zcq8rxzxKx">
            Att i detta läge, med allt som händer i Norrland och alla de
            behov som behöver mötas, utse en hel regering utan något statsråd
            som bor norr om Gävle måste ändå ses som en bedrift, vilket leder
            till både förvåning och diskussion. Vad är det statsministern
            inte förstår om undret i norr och vad är logiken i att 60 procent
            av landets yta saknar representation i regeringen Kristersson?
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-KQ7L6gP7vx7jzpdCFNi46T">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsminister Ulf Kristersson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilka skäl ligger grund för statsministerns beslut att inte utse
                något statsråd från Norrland i sin regering?
              </item>
              <item>
                Avser statsministern att utse något statsråd från Norrland, och
                i så fall när?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
