<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202223--0343">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2022/23:343 av Lawen Redar (S)</title>
        <author>Lawen Redar (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2022/23:343 av Lawen Redar (S) till Socialminister Jakob Forssmed (KD) om Sommaraktiviteter för barn och unga</title>
          <idno type="rdwebb">HA10343</idno>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HA10343/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HA10343</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HA10343</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5NG8haprnyzzwKpK9HjwGZ</idno>
            <persName>Lawen Redar</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-E25SjiKakKHVe6mbHVtKjb</idno>
            <persName>Kulturminister Parisa Liljestrand</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-9MMZSRUvdT8tZoth3ZZ8S6">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-C4pYYBrFG1EoUUH3PDYCDp" corresp="i-5NG8haprnyzzwKpK9HjwGZ">
          <date when="2023-05-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-WWEAYjtHcxuavaTVXfqKNv" corresp="i-E25SjiKakKHVe6mbHVtKjb">
          <date when="2023-05-09"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-AH4BegYe7JwujAKptnkckQ">
            Interpellation 2022/23:343 Sommaraktiviteter för barn och unga
            av Lawen Redar (S) till Kulturminister Parisa Liljestrand (M)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-7vKv1bhiww73dKeGoUJu96">
            Alla barn och unga har rätt till ett meningsfullt sommarlov.
            Men i år riskerar sommaren att blixtbelysa klyftorna i vårt samhälle.
            När kommunernas ekonomi är hårt belastade riskerar sommarlovsaktiviteter
            att ställas in, och samtidigt är det många familjer som ser sin
            egen hushållskassa gröpas ur av prisökningarna.
          </p>
          <p xml:id="i-La61trKcp2RWCLsrPdYb13">
            Vi socialdemokrater vill säkerställa att inga barn ska behöva
            gå hungriga eller aktivitetslösa i sommar. Det är illa nog i sig
            men riskerar i detta läge också att leda till ökad social utsatthet
            och oro. Vi vill se till att barnen får ett meningsfullt sommarlov
            i stället för att driva sysslolösa på gatorna, och i förlängningen
            riskera att hamna i de kriminella gängens klor.
          </p>
          <p xml:id="i-WAqanjb1cdPYFR2Tsnbo3L">
            Det är angeläget att fritidsaktiviteter, kolloverksamhet och
            andra insatser kan fortsätta under sommaren, trots att kostnadskrisen
            slår mot kommunerna.
          </p>
          <p xml:id="i-Pb9wwb99otKRgicznBk3bb">
            I höstbudgeten stärkte vi statsanslagen till kommuner och regioner,
            och i vårbudgeten skjuter vi till 700 miljoner kronor för att
            kommunerna i egen regi, eller i samarbete med exempelvis idrottsföreningar,
            ska kunna arrangera meningsfulla aktiviteter för barn och unga
            i hela Sverige där lunch ska inkluderas. Stödet ska gå till hela
            landet men särskilt viktat mot de kommuner som har stora socioekonomiska
            utmaningar. För att ytterligare förstärka fritidsbankernas verksamhet,
            som bidrar till att hjälpa många familjer med idrottsutrustning,
            vill Socialdemokraterna skjuta till 50 miljoner kronor ytterligare
            redan 2023.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-RmC54QFXaqGP7MAgoL5i4T">
            Med anledning av detta vill jag fråga kulturminister Parisa Liljestrand:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vad avser ministern att göra för att stärka barns och ungas tillgång
                till meningsfulla aktiviteter sommaren 2023?
              </item>
              <item>
                Hur ser ministern på risken att barn och unga hamnar i sysslolöshet
                under sommaren 2023?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
