<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202223--0367">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2022/23:367 av Sanna Backeskog (S)</title>
        <author>Sanna Backeskog (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2022/23:367 av Sanna Backeskog (S) till Socialminister Jakob Forssmed (KD) om Ojämlika förutsättningar i det tidiga livet </title>
          <idno type="rdwebb">HA10367</idno>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HA10367/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HA10367</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HA10367</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Rkuvz2uZsGGCtRXDRZK2YV</idno>
            <persName>Sanna Backeskog</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV</idno>
            <persName>Socialminister Jakob Forssmed</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-XexAduj7PjLn87wEWmifSx">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-KqxSDvcjZJffW1rkGg1qfu" corresp="i-Rkuvz2uZsGGCtRXDRZK2YV">
          <date when="2023-05-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7YNxiFxjUwDw3FZGwkNwHb" corresp="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <date when="2023-05-25"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-W6Fa32Yh6G9pGJDNCrN71B">
            Interpellation 2022/23:367 Ojämlika förutsättningar i det tidiga
            livet av Sanna Backeskog (S) till Socialminister Jakob Forssmed
            (KD)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-TNSRx7CwpVEWazDPgxytEW">
            Att alla barn får en bra start i livet, med goda uppväxtvillkor
            som stimulerar deras tidiga utveckling, inlärning och hälsa, är
            avgörande för att uppnå en jämlik hälsa bland barn och vuxna.
            Vikten av det tidiga livet framhålls bland annat i SOU 2016:55
            Det handlar om jämlik hälsa.
          </p>
          <p xml:id="i-QykK5tuVJ5RJw2Q4JP7Yk4">
            Ojämlika livsvillkor och möjligheter i familjelivet och mellan
            olika familjer medverkar till att barn ges skilda förutsättningar
            att utvecklas under det tidiga livet. Faktorer som bidrar till
            ojämlika livschanser påverkar redan innan födseln och kommer därefter
            att ha stor påverkan genom resten av livet.
          </p>
          <p xml:id="i-WYrdH6yubpRnDC13fi8g22">
            Gävleborg tillhör de län där den ekonomiska utsattheten är särskilt
            stor. I Gävleborgs län är det en stor andel av invånarna som har
            låg ekonomisk standard, och nästan hälften av de ensamstående
            kvinnorna med barn en låg ekonomisk standard. Även barnfattigdomen
            är högre i Gävleborg än i riket generellt.
          </p>
          <p xml:id="i-NS3R5zRo2T9uCdXATXr5Sf">
            Vi befinner oss nu i ett läge för hushållen som är det tuffaste
            på mycket länge. Sverige har den högsta inflationen på 30 år.
            Vi ser stigande priser på mat, el och bränsle samt höjda hyror
            och ökade bolånekostnader.
          </p>
          <p xml:id="i-7GZ3FfsBtr6eVkhxZCQQW1">
            Svenska hushåll får det allt tuffare. De som redan innan inflationen
            och räntorna ökade hade små marginaler har nu inga marginaler
            alls. Alla påverkas, i synnerhet ensamstående föräldrar.
          </p>
          <p xml:id="i-MLszUxnZTHhrKF8et1NQpr">
            I detta läge riskerar barnen att vara de som drabbas värst. Allt
            fler föräldrar uppger att de har svårt att sätta mat på bordet,
            trots att de jobbar. Och i skolan märker personalen att många
            barn äter mer på fredagar och måndagar, för att de inte kan äta
            sig mätta hemma under helgen.
          </p>
          <p xml:id="i-KjHm6GnbZkFFKKQ1fxSf8c">
            När hushållens ekonomi blir alltmer ansträngd finns en stor risk
            att barns och ungas fritidsaktiviteter prioriteras bort av ekonomiska
            skäl. Att familjens resurser inte räcker till avgiften för kulturskolan
            eller fotbollsföreningen eller till bussbiljetten till lovaktiviteten.
          </p>
          <p xml:id="i-3rhT4BBWjDJbLbwDEDxR5v">
            Många barn och unga riskerar att vara sysslolösa under exempelvis
            det stundande sommarlovet, när familjens hushållskassa tryter.
            Häri finns en överhängande risk att utanförskapet bland barn och
            unga i samhället ökar.
          </p>
          <p xml:id="i-QhgH5qmw4PLUfuCeoSixah">
            Det tidiga livet är en central del av våra liv, då förutsättningarna
            och villkoren under denna tid lägger grunden för resten av livet.
            I spåren av den ekonomiska krisen riskerar nu många barn och unga
            att få försämrade uppväxtvillkor där familjens resurser inte räcker
            till barnens fritidsaktiviteter eller, i värsta fall, inte räcker
            till att barnen ska kunna äta sig mätta hemma vid köksbordet.
          </p>
          <p xml:id="i-KK1eeRV24SpUEYoWNamZL6">
            Med anledning av detta vill jag fråga socialminister Jakob Forssmed:
          </p>
          <p xml:id="i-MQZx7kfNbTBy1Cdi6o5pxG">
            Vilka åtgärder ämnar ministern och regeringen vidta för att säkerställa
            att barn och unga i den ekonomiska krisen fortsatt får möjlighet
            till en bra start i livet, med goda uppväxtvillkor, mat på bordet
            och en aktiv fritid?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
