<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202223--0318">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2022/23:318 av Annette Rydell (S)</title>
        <author>Annette Rydell (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2022/23:318 av Annette Rydell (S) till Utbildningsminister Mats Persson (L) om Folkbildning till alla grupper</title>
          <idno type="rdwebb">HA10318</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/HA10318/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/HA10318</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HA10318</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N</idno>
            <persName>Utbildningsminister Mats Persson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>L</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VCs1f63wYRpPMEW9ixqpT6</idno>
            <persName>Annette Rydell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-YkC1GaQw2n83GecinQPoF">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-XqPpbimDr3JLcbaBwk1mBU" corresp="i-VCs1f63wYRpPMEW9ixqpT6">
          <date when="2023-04-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-RqNpW3Tw35kSH1q4oWyue4" corresp="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <date when="2023-04-21"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-8MFqDzeeLzLdJtfv84jB61">
            Interpellation 2022/23:318 Folkbildning till alla grupper av
            Annette Rydell (S) till Utbildningsminister Mats Persson (L)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-CH8LEHBXDvMWfwEccKjeQk">
            Folkbildningen i Sverige är suverän, folkbildningen i Sverige
            ger alla människor en möjlighet till bildning – ung som gammal.
            Ett fantastiskt komplement till gymnasieskola och högskola. Det
            är också ett viktigt inslag när det kommer till arbetarnas möjlighet
            till kompetenshöjande åtgärder eller helt enkelt omskolning till
            ett annat yrke. Framför allt ger den förutsättningar till människor
            med funktionsnedsättningar att klara sin skolgång.
          </p>
          <p xml:id="i-BqtEpAFh8usi2VjsnjVBSG">
            Folkbildning bidrar också till att de som står långt från arbetsmarknaden,
            rehabiliteringsärenden, föräldralediga och ungdomar som inte klarar
            grundskola/gymnasiestudier kan få en möjlighet till bildning utifrån
            sina egna förutsättningar. I dag behövs det verkligen ett brett
            komplement till de andra alternativen så att varje individ kan
            bildas för att bli aktiv på arbetsmarknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-3J1oC1fcUaRh5mRYwht8cy">
            Med nedskärningar av utbildningsplatser och mindre pengar till
            dem som står längst från arbetsmarknaden med insatser som sfi
            och Svenska från dag ett så blir känslan att ”arbetslinjen” inte
            är så viktig för högerpartierna, M, KD, L och SD.
          </p>
          <p xml:id="i-9DTEBdhEs79gEMHqRRCaEu">
            I dag är det flera folkhögskolor som kämpar för att verksamheten
            ska klara av att kunna erbjuda alla dessa grupper en möjlighet
            till plats på skolorna. Det drabbar människor, barn och unga med
            funktionsvariationer och nedsättningar som behöver extra stöd.
            Och det är inte möjligt med de snäva ramar som nu är verklighet.
            Utöver nedskärningarna slår prishöjningarna även stenhårt mot
            deras budget.
          </p>
          <p xml:id="i-PJudzdQTqB77f8bEQQgSyA">
            Folkbildningen är och har varit ett kännetecken för svensk demokrati
            i decennier. En satsning på utbildning, bildning och kompetens
            är en satsning på långsiktighet i samhället. Ett samhälle vi ser
            bli alltmer segregerat och ojämlikt, igen. Klasskillnaderna ökar,
            de rika blir rikare och de fattiga blir fattigare. Det är även
            så att det är fler som hamnar i fattigdom när möjligheten till
            egen försörjning försvinner genom sämre möjligheter att få någon
            form av bildning. Arbetsmarknaden behöver varje individ som kan
            jobba, men då behövs också satsningar som gör det möjligt.
          </p>
          <p xml:id="i-9QZaeXbeP61QNKTeivHF4m">
            Mot bakgrund av detta vill jag fråga utbildningsminister Mats
            Persson:
          </p>
          <p xml:id="i-NfhkpfyXGeZNug7cCorpaq">
            Vad avser ministern att göra för att se till att bildningsmöjligheterna
            för alla dessa grupper fortsättningsvis ska omfattas inom ramen
            för rätt till utbildning för alla, särskilt inom folkbildningen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
