<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202223--0281">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2022/23:281 av Malcolm Momodou Jallow (V)</title>
        <author>Malcolm Momodou Jallow (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2022/23:281 av Malcolm Momodou Jallow (V) till Justitieminister Gunnar Strömmer (M) om Ansvar för hyresgäster för brottslighet som begåtts av andra personer</title>
          <idno type="rdwebb">HA10281</idno>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HA10281/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HA10281</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HA10281</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/HD/2442304250033499321_720p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/ansvar-for-hyresgaster-for-brottslighet-som_HA10281</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Xte2hVf6qgEgJA6sWB1cDH</idno>
            <persName>Malcolm Momodou Jallow</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu</idno>
            <persName>Justitieminister Gunnar Strömmer</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu</idno>
            <persName>Justitieminister Gunnar Strömmer</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu</idno>
            <persName>Gunnar Strömmer</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-LHsaWo27SNS1bg6PGSw9KR">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Pcdf23D8mTpWS6DteyqYiM" corresp="i-Xte2hVf6qgEgJA6sWB1cDH">
          <date when="2023-03-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-TDnyisHTLSX4DZNe4cLQs1" corresp="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <date when="2023-03-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LJvBwfZnhHDwAjA3WcLm87" corresp="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <date when="2023-04-25"/>
          <time when="13:01:08" dur="PT313S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-GXBXckwdcK8k2GghkY2Vpd">
          <ref type="record" target="prot-202223--097">Protokoll 2022/23:97 Tisdagen den 25 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2022/23:281 om ansvar för hyresgäster för brottslighet som begåtts av andra personer</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-P9hBWrNszXbBkX4BWDnwm3" type="discussed" corresp="i-Xte2hVf6qgEgJA6sWB1cDH">
          <date when="2023-04-25"/>
          <time when="13:06:26" dur="PT250S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-P9hBWrNszXbBkX4BWDnwm3">
          <ref type="record" target="prot-202223--097">Protokoll 2022/23:97 Tisdagen den 25 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2022/23:281 om ansvar för hyresgäster för brottslighet som begåtts av andra personer</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-BxjqHdD2gqHDnN1fY2GCg2" type="discussed" corresp="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <date when="2023-04-25"/>
          <time when="13:10:36" dur="PT254S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-BxjqHdD2gqHDnN1fY2GCg2">
          <ref type="record" target="prot-202223--097">Protokoll 2022/23:97 Tisdagen den 25 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2022/23:281 om ansvar för hyresgäster för brottslighet som begåtts av andra personer</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-YSPFm3kcXTJ8ohgaapKbv5" type="discussed" corresp="i-Xte2hVf6qgEgJA6sWB1cDH">
          <date when="2023-04-25"/>
          <time when="13:14:50" dur="PT245S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-YSPFm3kcXTJ8ohgaapKbv5">
          <ref type="record" target="prot-202223--097">Protokoll 2022/23:97 Tisdagen den 25 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2022/23:281 om ansvar för hyresgäster för brottslighet som begåtts av andra personer</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-HQD4Gdsy7e9gBkV1kyR5e6" type="discussed" corresp="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <date when="2023-04-25"/>
          <time when="13:18:55" dur="PT250S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-HQD4Gdsy7e9gBkV1kyR5e6">
          <ref type="record" target="prot-202223--097">Protokoll 2022/23:97 Tisdagen den 25 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2022/23:281 om ansvar för hyresgäster för brottslighet som begåtts av andra personer</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-X5JUkv5LcF6pHLQu27QQbj" type="discussed" corresp="i-Xte2hVf6qgEgJA6sWB1cDH">
          <date when="2023-04-25"/>
          <time when="13:23:05" dur="PT128S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-X5JUkv5LcF6pHLQu27QQbj">
          <ref type="record" target="prot-202223--097">Protokoll 2022/23:97 Tisdagen den 25 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2022/23:281 om ansvar för hyresgäster för brottslighet som begåtts av andra personer</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-AKy3vHMAmRL72Sk4oFeek7" type="discussed" corresp="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <date when="2023-04-25"/>
          <time when="13:25:13" dur="PT140S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-AKy3vHMAmRL72Sk4oFeek7">
          <ref type="record" target="prot-202223--097">Protokoll 2022/23:97 Tisdagen den 25 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2022/23:281 om ansvar för hyresgäster för brottslighet som begåtts av andra personer</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-FhKnia85J7ByM9HF6DXTWQ">
            Interpellation 2022/23:281 Ansvar för hyresgäster för brottslighet
            som begåtts av andra personer av Malcolm Momodou Jallow (V) till
            Justitieminister Gunnar Strömmer (M)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-BSMb9K2yNagnzDbpYJKUfP">
            Den pågående utredningen om uppsägning av hyresgäster som begått
            brott har till uppgift att se över ”den hyresrättsliga regleringen
            kring uppsägning av hyresavtal i fall där hyresgästen, eller någon
            som denne ansvarar för, har begått brott i lägenheten eller i
            närområdet”.
          </p>
          <p xml:id="i-3GP9ntHiWArrNoJ2AjxFLw">
            Flera skrämmande, hyresgästfientliga förslag ingår i uppdraget,
            och kanske är det därför den sittande regeringen med glädje tog
            över utredningen från den förra. Bostadsministern meddelade för
            inte alltför länge sedan att han ansåg direktivet vara ”väl avvägt”,
            men uppenbarligen höll inte justitieministern med eftersom han
            den 2 mars 2023 gav ett tilläggsdirektiv med syfte att göra det
            – om möjligt – ännu lättare att vräka barn än vad det gällande
            direktivet gav utrymme till.
          </p>
          <p xml:id="i-SkxNMt8Z48kLcF7d6CU2G9">
            Förslagen handlar i huvudsak om att ifall en person som bor i
            någon annans hyresrätt, till exempel ett barn eller en inneboende,
            begår ett brott i eller i närheten av bostaden så ska hela hushållet
            kunna vräkas. Alltså även vuxna och barn som är oskyldiga. Regeringen
            vill också att det ska bli lättare att kunna vräka dessa hyresgäster
            utan att de först ges en chans till rättelse.
          </p>
          <p xml:id="i-YWGNsZUbehV9wkSmD51S7N">
            Antalet hemlösa ökar, och vräkningar av barnfamiljer ökar. Att
            regeringen ändå fullt medvetet vill bidra till att ännu fler vräks
            är minst sagt upprörande. Enligt Kronofogdens senaste statistik
            har antalet barn som tvingats från sina hem de senaste fem åren
            ökat med nästan 50 procent, från 387 barn år 2017 till 572 barn
            år 2021. I en omfattade granskning, med Malmö som exempel, har
            tidningen Hem &amp; Hyra visat att en lagskärpning enligt ovan kan
            leda till att över 50 hushåll kastas ut och att det skulle kunna
            påverka ett trettiotal barn, och detta enbart i Malmö, under ett
            enda år. Det här är en utveckling som otvetydigt riskerar att
            leda fler barn och unga in i kriminaliteten och därmed öka, inte
            minska, brottsligheten.
          </p>
          <p xml:id="i-3MopjVVvLyifJoQdzYmFse">
            Att vräka oskyldiga gör helt enkelt inte Sverige tryggare. Fler
            vräkta och hemlösa minskar inte brottsligheten, tvärtom. Det är
            enkel matematik som man kan tycka även högern skulle kunna förstå.
            Men icke.
          </p>
          <p xml:id="i-RkY3YTnEnejgL7zttEJWHX">
            Som om detta inte vore nog rimmar denna kollektiva bestraffning
            illa med gällande rättsprincip som utgår från att alla ska bedömas
            och straffas för sina egna handlingar. Att bli straffad för vad
            någon annan gör är kollektiv bestraffning och hör inte hemma i
            ett modernt rättssamhälle. Att den kollektiva bestraffningen dessutom
            bara drabbar en del av befolkningen, det vill säga landets 3 miljoner
            hyresgäster, gör det hela än mer rättsvidrigt. Förslagen strider
            vidare mot barnkonventionen, som blev lag i Sverige 2020. I den
            står att varje barn har rätt till en skälig levnadsstandard, vilket
            inkluderar ett boende. Att som regeringen aktivt arbeta för att
            få fler barn vräkta, vilket de facto är något denna lagstiftning
            kommer att leda till och även något man mer eller mindre konstaterar
            i direktiven, är alltså inte bara vidrigt utan även rättsvidrigt.
          </p>
          <p xml:id="i-Sh7weD5TwHGgw1z48Zd5hU">
            Men det tar inte slut här. För i samma utredning vill regeringen
            även undersöka hur det kan bli enklare för en hyresvärd att säga
            upp ett hyreskontrakt vid våld i nära relationer. Hur hjälper
            det en våldsutsatt kvinna att dessutom förlora sitt hem? Svaret
            är att det inte hjälper henne.
          </p>
          <p xml:id="i-E2YhqntBq5SQ2gkWCHdfeg">
            Frågan är om någon utanför regeringen och dess samarbetsparti
            på riktigt tror att fler vräkningar av misshandlade kvinnor, andra
            oskyldiga vuxna och barn leder oss mot ett tryggare samhälle.
            Varken polisen eller socialtjänsten tror det. Polisen menar att
            man i sitt förebyggande arbete inte kan se någon vinst med att
            enklare kunna vräka hyresgäster utan säger att det snarast kommer
            att segregera staden än mer. För vart ska de personer som regeringen
            vill vräka för att göra det tryggare för andra invånare som med
            full rätt har protesterat mot att ha kriminella grannar ta vägen?
            Polisen menar kort och gott att de vräkta familjerna bara kommer
            at kunna bo i områden där människor inte har kraft eller kunskap
            nog för att klaga på kriminella grannar. Inte heller detta är
            någon svår matematik.
          </p>
          <p xml:id="i-HLidaRJozF5uLBBm2TwUjV">
            Styrande politiker måste kunna skilja mellan att kriminella ska
            straffas och att oskyldiga hyresgäster ska vräkas. Vi kan inte
            lösa samhällets problem med kriminalitet genom populistiska attacker
            på oskyldiga hyresgäster. Tvärtom så kommer samhället att få betala
            ett långsiktigt och mycket dyrt pris för den kortsiktiga populism
            som denna typ av förslag innebär.
          </p>
          <p xml:id="i-GJUCdkfV8zpfnkXTsgj2j9">
            Att det är helt oacceptabelt att människor som begår brott och
            utsätter andra för fara ska kunna fortsätta göra så utan konsekvenser
            är vi alla överens om. Kriminella ska lagföras. Men de problemen
            måste hanteras av rättsväsendet på ett sätt som är effektivt och
            lever upp till rättsstatens principer. Så därför handlar inte
            mina frågor om det. Mitt fokus är ett annat. Tvärtemot regeringen
            vill jag att alla vräkningar av barnfamiljer omgående stoppas.
            Rätten till en bostad måste också snarast arbetas in i socialtjänstlagen.
            Jag vill därför uppmana regeringen att dra tillbaka dessa orättvisa
            och rättsvidriga förslag för att i stället satsa på att stärka
            tryggheten för människor.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-4Na94iwtMdYvvt4RrKbiKn">
            Med anledning av detta vill jag fråga justitieminister Gunnar
            Strömmer:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Har ministern för avsikt att lägga fram ett förslag som innebär
                en möjlighet att vräka oskyldiga vuxna, barn och misshandlade
                kvinnor för att få bukt med kriminaliteten i samhället?
              </item>
              <item>
                Har ministern för avsikt att lägga fram ett förslag som innebär
                att det även ska vara möjligt att beslagta villor som till exempel
                ägs av föräldrar till ett barn som använt narkotika i hemmet eller
                någon annanstans i villaområdet?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
