<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202223--0395">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2022/23:395 av Marielle Lahti (MP)</title>
        <author>Marielle Lahti (MP)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2022/23:395 av Marielle Lahti (MP) till Energi- och näringsminister Ebba Busch (KD) om Säkerställande av träffsäkert elstöd</title>
          <idno type="rdwebb">HA10395</idno>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HA10395/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HA10395</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HA10395</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-JDd3G3miMyra3Ja6NFaSon</idno>
            <persName>Marielle Lahti</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M</idno>
            <persName>Energi- och näringsminister Ebba Busch</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-JrHoNXFRnpU4RgDhN4BLHt">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-NxT89La3NjMdSCHhyYig4n" corresp="i-JDd3G3miMyra3Ja6NFaSon">
          <date when="2023-06-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JrHh2eFScdn6TEvNKD1N5S" corresp="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <date when="2023-06-14"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-7f8ytW2SYQE1W1tuXzSGCe">
            Interpellation 2022/23:395 Säkerställande av träffsäkert elstöd
            av Marielle Lahti (MP) till Energi- och näringsminister Ebba Busch
            (KD)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KpmgiMu2ZHqDe19FdPs8hz">
            Regeringens elprisstöd har inte gått till dem som behöver det
            mest. Samtidigt som miljardärer i södra Sverige får stöd på över
            100 000 kronor lämnades ensamstående föräldrar, pensionärer och
            låginkomsttagare i norra Sverige länge ensamma i denna kris –
            trots att många av dem också sett sina elkostnader öka markant.
          </p>
          <p xml:id="i-BYxjfqdosddBkBwheHUrK6">
            De höga elpriserna har lett till att nästan alla svenskar har
            fått mindre marginaler ekonomiskt. Samtidigt är det viktigt att
            förstå att situationen ser väldigt olika ut för olika grupper
            – vissa är helt enkelt mer utsatta än andra. Den svenska definitionen
            av utsatta kunder omfattar inom energibranschen personer som saknar
            förmåga att betala för den el eller naturgas som överförs eller
            levereras till dem för ändamål som faller utanför näringsverksamhet.
            Denna grupp var år 2017 cirka 20 000 personer. Det finns ingen
            statistik över hur stor denna grupp är i dag, men vad som däremot
            är säkert är att det är en oerhört sårbar grupp.
          </p>
          <p xml:id="i-PVpT5Gvi6gFWW6WYhrrBPu">
            Vi vill se att framtida eventuella elprisstöd utbetalas till
            dem som verkligen behöver det – Sveriges utsatta kunder. Detta
            är elkunder som riskerar att kopplas bort från elnätet eftersom
            de inte lyckats betala sina fakturor. Regelverket för denna typ
            av frånkoppling är dock inte anpassat för akuta krissituationer.
            Vi vill därför att reglerna inte ska tillämpas under pågående
            kris. Ingen ska gå utan el på grund av svårigheter att betala
            sina räkningar till följd av en krissituation. Regeringen bör
            också se över inför kommande utbetalningar hur stödet ska göras
            mer rättvist och inte gå till dem som absolut inte behöver det.
            Det är orimligt att stora summor stöd betalas ut till miljardärer,
            till uppvärmning av inomhuspooler i fritidshus och till lyxvillor.
          </p>
          <p xml:id="i-RegcV4rgRvNfFnQ15Yghoq">
            Mot denna bakgrund skulle jag vilja ställa följande fråga till
            energi- och näringsminister Ebba Busch:
          </p>
          <p xml:id="i-3Brxctbj3kLayMt1KnvH8Y">
            Hur avser ministern att säkerställa att eventuellt kommande stöd
            till elkunder blir så träffsäkert som möjligt?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
