<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202223--0379">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2022/23:379 av Joakim Järrebring (S)</title>
        <author>Joakim Järrebring (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2022/23:379 av Joakim Järrebring (S) till Statsrådet Romina Pourmokhtari (L) om Konsekvensanalys av EU-förordningen PPWR</title>
          <idno type="rdwebb">HA10379</idno>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HA10379/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HA10379</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HA10379</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-B8wFGVyzJsDS6zUEFaUgeN</idno>
            <persName>Joakim Järrebring</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz</idno>
            <persName>Statsrådet Romina Pourmokhtari</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>L</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-9HWwjJJRs4BUiSp3oXh9o7">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Mb41A3cK2btRAT2g6TjPTG" corresp="i-B8wFGVyzJsDS6zUEFaUgeN">
          <date when="2023-06-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-CRWoE3hsifBdxUd3NKkC7r" corresp="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <date when="2023-06-07"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-VWmropPfvGmPvQg4kLNtY9">
            Interpellation 2022/23:379 Konsekvensanalys av EU-förordningen
            PPWR av Joakim Järrebring (S) till Statsrådet Romina Pourmokhtari
            (L)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-QbZVefZSh1dQvcV7sbWaPr">
            Livsmedelsförpackningar spelar en viktig roll i det europeiska
            och därmed det svenska livsmedelssystemet genom att underlätta
            tillgången till livsmedel och överkomliga priser, minska matsvinnet
            och skydda konsumenternas säkerhet. Hälften av alla förpackningar
            som produceras i EU är avsedda som livsmedelsförpackningar. Deras
            roll har blivit allt tydligare under covid-19-pandemin och den
            nuvarande globala livsmedelskrisen. Omkring 20 procent av alla
            livsmedel som produceras i EU går till spillo, vilket motsvarar
            153,5 miljoner ton matsvinn per år. Samtidigt har Sverige, bland
            andra länder i Europa, upplevt en aldrig tidigare skådad matprisinflation.
          </p>
          <p xml:id="i-UxpWmuPnYwWKiqthNrq4ri">
            I sitt förslag till förordning om förpackningar och förpackningsavfall
            föreslår Europeiska kommissionen åtgärder som skulle begränsa
            användningen av engångsförpackningar inom hotell- och restaurangsektorn
            (artiklarna 22 och 26) och i förpackningar för frukt och grönsaker
            (artikel 22) och införa åtgärder som skulle påverka tillgången
            till livsmedelsförpackningar genom tröskelvärden för återvunnet
            innehåll (artikel 7). Alla dessa åtgärder kommer att påverka livsmedelssäkerheten,
            generera mer matsvinn och påverka logistiken i livsmedelskedjan
            och livsmedelsprisinflationen.
          </p>
          <p xml:id="i-8YPMQURSnKzTyaYK8WuU8T">
            Vissa av åtgärderna, till exempel förbud mot engångsartiklar
            inom hotell- och restaurangsektorn kommer att leda till att återanvändbara
            förpackningar måste tvättas efter varje användning. Detta beräknas
            öka färskvattenförbrukningen med 3,4 gånger enligt det tekniska
            konsultföretaget Ramboll, och enligt forskningsbyrån Kearney upp
            till 4 miljarder liter mer färskvattenförbrukning. Detta sker
            vid en tidpunkt då det redan råder allvarlig torka över hela Europa,
            vilket bland annat drabbat jordbrukssektorn hårt.
          </p>
          <p xml:id="i-6MFQ6j7C9ix3t9reHicuMz">
            Europeiska kommissionen har inte lämnat någon konsekvensanalys
            av PPWR:s inverkan på det europeiska livsmedelssystemet.
          </p>
          <p xml:id="i-9WLS7nZ4jn4hnePbHCVMpv">
            Min fråga till statsrådet Romina Pourmokhtari är därför:
          </p>
          <p xml:id="i-WypabLQzqLrebMF4ppJ3NX">
            Kommer statsrådet att se till att kommissionen tillhandahåller
            en genomgående konsekvensanalys av PPWR:s inverkan på det europeiska
            livsmedelssystemet för att minska dess påverkan på livsmedelssäkerhet,
            livsmedelslogistik, livsmedelspriser och matsvinn?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
