<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202223--0267">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2022/23:267 av Niklas Sigvardsson (S)</title>
        <author>Niklas Sigvardsson (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2022/23:267 av Niklas Sigvardsson (S) till Utbildningsminister Mats Persson (L) om Folkhögskolan som en andra chans</title>
          <idno type="rdwebb">HA10267</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/HA10267/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/HA10267</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HA10267</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N</idno>
            <persName>Utbildningsminister Mats Persson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>L</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KzsTMncnr5hiy4Se56WPv6</idno>
            <persName>Niklas Sigvardsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-4Vkc6p86Ejy9ENXEzoZnuC">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-5FakfRn4UVw1yRnVpptekp" corresp="i-KzsTMncnr5hiy4Se56WPv6">
          <date when="2023-03-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Ax5AqPn5mywb1ccAwwpa64" corresp="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <date when="2023-03-17"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-McKaVEkF7fVwgm2fw3vw3m">
            Interpellation 2022/23:267 Folkhögskolan som en andra chans av
            Niklas Sigvardsson (S) till Utbildningsminister Mats Persson (L)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-52ddkHbJJW4V1n5avi9g7x">
            Folkbildningen i Sverige har en särställning som bred arena för
            utbildning, bildning och delaktighet. Folkbildningen är viktig
            i arbetet med att möta en rad samhällsutmaningar, till exempel
            att stärka ett aktivt deltagande i samhället för alla människor,
            att ge människor fler möjligheter att utbilda sig eller att byta
            yrkesinriktning mitt i livet.
          </p>
          <p xml:id="i-BVL5fMKymMFpDkShVCfJxJ">
            Folkhögskolan är som utbildningsform unik eftersom den når deltagare
            som andra utbildningsformer inte når och stöder deltagarna att
            komma vidare till arbete och fortsatta studier. Folkhögskolan
            erbjuder därmed en andra och en annan chans till utbildning. Den
            socialdemokratiska regeringen har under flera år byggt ut folkhögskolan
            inom ramen för kunskapslyftet. Utbildningsbehoven bland vuxna
            är fortsatt stora, och det behöver finnas olika utbildningsalternativ
            för till exempel unga vuxna, utrikes födda och personer som inte
            har uppnått målen för gymnasieutbildning. Folkhögskolorna erbjuder
            också studiemotiverande folkhögskolekurs och etableringskurs på
            folkhögskola i samarbete med Arbetsförmedlingen.
          </p>
          <p xml:id="i-87jQMSdpNsiyGQyyfgW2oZ">
            I Jönköpings län där jag kommer ifrån finns det nio folkhögskolor
            som på olika sätt bidrar till att ge människor möjlighet att utveckla
            sig och få en andra chans. Det kan handla om människor som tidigare
            inte passat in i övriga skolmiljöer eller som av andra anledningar
            inte just där och då lyckats fullt ut i den svenska skolan. Här
            fyller folkhögskolorna en mycket viktig roll.
          </p>
          <p xml:id="i-HAPuD395NsUXuY2SVXbFc4">
            Det senaste halvåret har dock varit tufft för många folkhögskolor.
            Det är en trippelchock som drabbat landet och Jönköpings läns
            folkhögskolor. Det är höga elpriser, höga matpriser och en rejäl
            höger av den högerkonservativa regeringen som minskade anslagen
            med nära 500 miljoner. Det innebär att många folkhögskolor svettas
            rejält över hur de ska klara av att erbjuda människor en andra
            chans.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-JrPojXGNvBMEcocXtWv1TK">
            Därför vill jag ställa följande frågor till utbildningsminister
            Mats Persson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vad avser ministern att göra för att folkhögskolorna i fortsättningen
                också ska kunna ge människor en andra chans?
              </item>
              <item>
                Kommer ministern att på något sätt agera för att ge folkhögskolorna
                bättre förutsättningar framöver?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
