<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202223--0313">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2022/23:313 av Lars Isacsson (S)</title>
        <author>Lars Isacsson (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2022/23:313 av Lars Isacsson (S) till Justitieminister Gunnar Strömmer (M) om Polisiär närvaro i hela landet</title>
          <idno type="rdwebb">HA10313</idno>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HA10313/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HA10313</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HA10313</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-DhKcHWipWA2w7meLAwkbAA</idno>
            <persName>Lars Isacsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu</idno>
            <persName>Justitieminister Gunnar Strömmer</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-42LhEwcCEruYRzxR4hvdLU">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-URyrjMa2gTUkV8UgTZRLuS" corresp="i-DhKcHWipWA2w7meLAwkbAA">
          <date when="2023-04-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-8K8HYWcCNYudQptq8aieKK" corresp="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <date when="2023-04-20"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-9uK6zGQ1NXSUApFyfHboXT">
            Interpellation 2022/23:313 Polisiär närvaro i hela landet av
            Lars Isacsson (S) till Justitieminister Gunnar Strömmer (M)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-V6LvTfagKf6ZcxiLsoRtxe">
            I sin rapport Brott mot företagare 2023 skriver Företagarna att
            det ur ett företagarperspektiv är centralt att det finns en lokalt
            närvarande polis. Rapporten menar vidare att det trots stora resurstillskott
            under de senaste åren är svårt att se om polisen är mer lokalt
            närvarande i dag jämfört med före omorganisationen 2015.
          </p>
          <p xml:id="i-CKeKrGPoHibY3VUpJBM1Dq">
            I Riksdagens utredningstjänsts rapport Polisiär närvaro (Dnr
            2023:103) klargörs att en viktig målsättning med polisens omorganisation
            2015 var att polisen skulle komma närmare medborgarna genom att
            bland annat förbättra den lokala närvaron. År 2017 framhölls i
            en statlig utredning att utvecklingen snarare hade varit den motsatta.
            I en genomförd utvärdering av Polismyndighetens satsning på 10
            000 fler poliser till 2024 fastställs att målsättningen om att
            stärka lokalpolisområdena inte uppfyllts.
          </p>
          <p xml:id="i-JniDgtoKr8uMwRzZ7EiXSm">
            Nu lyfter Företagarna fram samma problematik än en gång. Företagarnas
            rapport försöker hitta sätt att mäta den lokala närvaron och räkna
            på en lokalt närvarande polis med hjälp av internationella erfarenheter.
            I rapporten räknar man med att ett relevant mått är minst en polis
            (områdes- eller kommunpolis) per 5 000 invånare. Företagarnas
            granskning visar att endast 22 av totalt 94 lokalpolisområden
            har visat att de når upp till basnivån om minst en områdes- och
            kommunpolis per 5 000 invånare.
          </p>
          <p xml:id="i-T3EFqJqdkiSxEZFKGYjHUv">
            Dessutom är många av de brott som människor och företag utsätts
            utanför storstäderna så kallade mängdbrott: inbrott, stölder,
            skadegörelse, hot och bedrägerier. Det är brott som i dag prioriteras
            lågt av polisen och som inte renderar resurser i samma omfattning
            som andra brott. Företagarnas rapport visar att kritik riktats
            mot polisens brottsutredningsverksamhet och brottsförebyggande
            arbete både från Statskontoret och Riksrevisionen. Mängdbrott
            utgör 80 procent av alla brott som anmäls till Polismyndigheten.
            Detta är brott som bäst hanteras med en lokalt förankrad och närvarande
            polis som arbetar långsiktigt och med kontaktskapande, brottsförebyggande
            och trygghetsskapande verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-5bULXvgHxEt4E3BuHDPsyp">
            Företagarnas rapport noterar också att de lokalpolisområden som
            till största del består av lands- och glesbygd, förutom en låg
            polistäthet, också består av stora geografiska områden och långa
            avstånd. Ingen av Dalarnas 15 kommuner uppfyller kravet på minst
            en områdes- eller kommunpolis per 5 000 invånare. I dag saknas
            miniminivåer för polisiär närvaro.
          </p>
          <p xml:id="i-7N93QTkKCetAWaYGLGAZP5">
            Detta märker människor i Dalarna. Det är sällan polisens närvaro
            märks utanför de större städerna. Polisstationerna är avvecklade.
            Ofta är det långa väntetider vid utryckningar. Hälften av aspirantplatserna
            i Dalarna står tomma.
          </p>
          <p xml:id="i-CehqJWd8VVLPiFjSo94pSU">
            Med anledning av vad som anförts ovan vill jag fråga justitieminister
            Gunnar Strömmer:
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-YZfqx7Yhna1cTcZNjWx9QE">
            
            <list rend="unordered">
              <item>
                Kommer ministern och regeringen att föreslå nolltolerans mot
                mängdbrott?
              </item>
              <item>
                På vilket sätt ska ministern och regeringen agera för att få
                polisen att prioritera så kallade mängdbrott?
              </item>
              <item>
                Kommer ministern och regeringen att införa ett nytt mål om 1000
                fler områdes- och kommunpoliser till 2025?
              </item>
              <item>
                På vilket sätt kommer ministern och regeringen att verka för
                en miniminivå för polisiär närvaro i glesbygd?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
