<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202223--0096">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2022/23:96 av Fredrik Lundh Sammeli (S)</title>
        <author>Fredrik Lundh Sammeli (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2022/23:96 av Fredrik Lundh Sammeli (S) till Statsrådet Camilla Waltersson Grönvall (M) om Elstöd till personer med försörjningsstöd   </title>
          <idno type="rdwebb">HA1096</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/HA1096/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/HA1096</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HA1096</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4</idno>
            <persName>Statsrådet Camilla Waltersson Grönvall</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KCyyRs9HnkQhss61gii5F7</idno>
            <persName>Fredrik Lundh Sammeli</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-N85SUdvb5vYjBw3dhofihE">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Cnqy2BBcLeXFFDUME1seTw" corresp="i-KCyyRs9HnkQhss61gii5F7">
          <date when="2022-12-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-8faHJBmpWddTZipMXSKbhK" corresp="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <date when="2022-12-06"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-N7NgBxpvW6i4e9RizgLMQm">
            Interpellation 2022/23:96 Elstöd till personer med försörjningsstöd
            av Fredrik Lundh Sammeli (S) till Statsrådet Camilla Waltersson
            Grönvall (M)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-8MP4saeRw9grh4o1NY1N9a">
            Just nu drabbar de höga elpriserna alla svenskar. Regeringspartierna
            lovade också i valrörelsen att ett högkostnadsskydd för el skulle
            finnas på plats den 1 november, i god tid före jul för att rädda
            hushållens ekonomi. Nu vet vi att det löftet inte kommer att hållas
            och att inte heller alla svenskar kommer att omfattas av stödet.
            Det som hittills presenterats innebär ett dråpslag inte minst
            mot alla hushåll och företag i Norrland som exkluderas från stödet.
          </p>
          <p xml:id="i-Xo5qiCdfb3SHh4rycF5fja">
            Av regeringens promemoria framgår också att gruppen med försörjningsstöd
            i praktiken inte ska få del av stödet då det utbetalas på ett
            sätt som innebär att stödet avräknas från den enskildes försörjningsstöd.
            De människor som har allra sämst ekonomi, inte sällan barnfamiljer,
            kommer därför med regeringens politik inte att få någon ekonomisk
            lättnad. Tydligare än så kan knappast regeringens högerlutning
            tydliggöras. De med minst ska också få minst tillbaka – samtidigt
            som människor med stora villor, jacuzzi och eluppvärmt garage
            får ta del av regeringens elstöd fullt ut.
          </p>
          <p xml:id="i-4BYSGa4nrQTbnsKzxhMxKK">
            För mig är det tydligt att den högerkonservativa regeringen tillsammans
            med Sverigedemokraterna inte tar det ansvar man kan förvänta sig
            av en regering för att hålla ihop vårt land. Att de människor
            i vårt land som har de minsta marginalerna denna prövande vinter
            inte ska kunna ta del av högkostnadsskyddet för höga elpriser
            är både fel och cyniskt.
          </p>
          <p xml:id="i-X5jHVEbXHk85Dv8AJRK1vS">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Camilla Waltersson
            Grönvall:
          </p>
          <p xml:id="i-RgNwQKgqYNWRaAfMs8HUJ5">
            Avser statsrådet att vidta åtgärder inom sitt ansvarsområde för
            att även folk med försörjningsstöd ska få ta del av elprisstödet
            inför en bister vinter, och vilka åtgärder rör det sig om i så
            fall?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
