<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202223--0301">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2022/23:301 av Lorena Delgado Varas (V)</title>
        <author>Lorena Delgado Varas (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2022/23:301 av Lorena Delgado Varas (V) till Energi- och näringsminister Ebba Busch (KD) om Småföretag</title>
          <idno type="rdwebb">HA10301</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/HA10301/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/HA10301</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HA10301</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M</idno>
            <persName>Energi- och näringsminister Ebba Busch</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Srv2XCR7hGVyZ66wLkW6ad</idno>
            <persName>Lorena Delgado Varas</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-HKgL2Ke2L58kAePF1ZTm7J">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-MZFVc4wfvmaUeFU5dDfmvt" corresp="i-Srv2XCR7hGVyZ66wLkW6ad">
          <date when="2023-04-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JrRNZxNsZPoyetKUvC8BMj" corresp="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <date when="2023-04-11"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-JvZpH5nBKNjbjqQvvCfA2E">
            Interpellation 2022/23:301 Småföretag av Lorena Delgado Varas
            (V) till Energi- och näringsminister Ebba Busch (KD)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-UwDvoV2NHqAmvhKw6jrgnf">
            Det har på senaste tiden kommit ett antal rapporter angående
            den ekonomiska krisens påverkan på mindre företag. UC:s statistik
            visade att antalet konkurser under andra halvan av 2022 var det
            högsta på tio år. Samtidigt ser man bara under februari månad
            en minskning på drygt 30 procent i antalet startade företag, och
            under flera månader kan man se en minskning i antalet nystartade
            företag. Det har kommit rapporter från många olika sektorer där
            ökade kostnader och minskad efterfrågan gör det tufft för mindre
            företag att överleva.
          </p>
          <p xml:id="i-ECQx6YgAd1cf4mX2m5wZsu">
            Restaurangbranschen, som redan har haft det svårt under pandemin,
            drabbas hårt av de höjda priserna, och en stor oro finns för den
            ekonomiska utvecklingen. Glesbygdens butiker rapporterar om att
            läget är mycket tufft, och Tillväxtverket har fått jobba extra
            snabbt för att få ut driftsstödet till de drabbade aktörerna.
            Många företag var redan hårt pressade under pandemiåren och har
            inte kunnat bygga upp en stabilitet mot den ekonomiska krisen.
          </p>
          <p xml:id="i-4LbKgQvoe5o82tvbTpMWMy">
            Samtidigt kommer inga besked från regeringen om vad man ska göra
            för att stötta hushåll och små företag, utan pengar går till skattesänkningar
            för de rikaste.
          </p>
          <p xml:id="i-7NYpy13oTifwuja5myzkqU">
            Vänsterpartiet anser att små företag är en viktig motor för Sveriges
            näringsliv – inte bara för att sådana företag kan växa och bli
            stora, utan också för att de i bästa fall kan driva nya idéer
            och innovationer framåt. Den absolut största andelen av de företag
            som drivs i Sverige är också just små eller medelstora. Sverige
            har goda förutsättningar att utveckla företagande inom hållbarhet
            och energieffektivisering, vilket i sin tur kan driva på omställningen.
          </p>
          <p xml:id="i-FsZdwcGs91Ju9LNvf32hjs">
            Med anledning av vad som anförts ovan vill jag fråga energi-
            och näringsminister Ebba Busch:
          </p>
          <p xml:id="i-XVEuiUgxh2JM6RkdpiFNJr">
            Vilka insatser planerar ministern och regeringen för att stötta
            de små företagen under den pågående krisen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
