<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202223--0200">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2022/23:200 av Lawen Redar (S)</title>
        <author>Lawen Redar (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2022/23:200 av Lawen Redar (S) till Statsrådet Johan Forssell (M) om Hjälpinsatser till jordbävningsdrabbade i sydöstra Turkiet och norra Syrien</title>
          <idno type="rdwebb">HA10200</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/HA10200/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/HA10200</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HA10200</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-NRWqqo7iPdzBV8QrJyKnQb</idno>
            <persName>Statsrådet Johan Forssell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5NG8haprnyzzwKpK9HjwGZ</idno>
            <persName>Lawen Redar</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-4wyvjHGWUkJfQt9STLgpjM">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-ED1wNNTCT8kg1zBKmTEdvG" corresp="i-5NG8haprnyzzwKpK9HjwGZ">
          <date when="2023-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-DRpw8R4NbEK71k3NCdmjpR" corresp="i-NRWqqo7iPdzBV8QrJyKnQb">
          <date when="2023-02-16"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-2bxjkNGr6JFDqoHduLNXGx">
            Interpellation 2022/23:200 Hjälpinsatser till jordbävningsdrabbade
            i sydöstra Turkiet och norra Syrien av Lawen Redar (S) till Statsrådet
            Johan Forssell (M)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DNHzbhCRnnRorhefD9x8Zp">
            Den 6 februari 2023 inträffade en jordbävning med en magnitud
            på 7,8 i sydöstra Turkiet och norra Syrien. Jordbävningen följdes
            av två efterskalv med magnituden 6,7 respektive 7,5. Epicentrum
            för det första stora skalvet var omkring 20 kilometer utanför
            tvåmiljonersstaden Gaziantep. Det är det kraftigaste i Turkiet
            sedan år 1939, då en jordbävning i staden Erzincan orsakade omkring
            33 000 människors död.
          </p>
          <p xml:id="i-3m4dk3HV8hJGUex9yzTKyK">
            För närvarande rapporteras det om över 21 000 omkomna och tusentals
            skadade. Men siffran stiger dag för dag. Samtidigt saknar hundratusentals
            överlevande bostäder, mat och värme. Rapporter från hjälporganisationer
            på plats vittnar om att stora områden fortfarande är avstängda
            från elnätet och gasförsörjningen. En historisk ekonomisk eftersatthet
            samt miljontals flyktingar i spåren av krigets Syrien innebär
            att befolkningen redan innan jordbävningen levde under svåra humanitära
            förhållanden.
          </p>
          <p xml:id="i-k98BgUpeCuW3rQeDmv1AN">
            Trots akuta hjälpinsatser från humanitära organisationer råder
            svårigheter att nå fram. Det humanitära biståndet kommer i dagsläget
            in i Syrien via den enda kvarvarande FN-styrda gränsövergången
            från Turkiet. Med anledning av Rysslands veto finns enbart en
            passage in vilket är otillräckligt för att kunna föra in det humanitära
            bistånd som behövs. Därför är det avgörande att utkräva obehindrat
            tillträde för det humanitära biståndet.
          </p>
          <p xml:id="i-U5mkMbVLyfHkVzVRQxFewv">
            Regeringens beslutet om att sända krispersonal och sökhundar
            med transportflyg till Turkiet välkomnas, liksom humanitärt stöd
            om 37 miljoner kronor för att förbättra situationen på plats.
            Men detta är otillräckligt.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Y1JueYvUjkhKBMY8oMAshP">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet Johan
            Forssell:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Avser statsrådet att förstärka krisinsatserna för att stötta
                de jordbävningsdrabbade i sydöstra Turkiet och norra Syrien?
              </item>
              <item>
                Avser statsrådet att utöka det humanitära stödet till de jordbävningsdrabbade?
              </item>
              <item>
                Avser statsrådet att vidta åtgärder för obehindrat tillträde
                för det humanitära biståndet till norra Syrien?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
