<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202223--0400">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2022/23:400 av Niklas Sigvardsson (S)</title>
        <author>Niklas Sigvardsson (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2022/23:400 av Niklas Sigvardsson (S) till Utbildningsminister Mats Persson (L) om Samordningen av omställningsstudiestödet</title>
          <idno type="rdwebb">HA10400</idno>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HA10400/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HA10400</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HA10400</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N</idno>
            <persName>Utbildningsminister Mats Persson</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>L</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KzsTMncnr5hiy4Se56WPv6</idno>
            <persName>Niklas Sigvardsson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-Ct8bMQNVZoJ9TZjATyuVEp">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-EbXDDZRg3SXDU57Ua12Rtb" corresp="i-KzsTMncnr5hiy4Se56WPv6">
          <date when="2023-06-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9pyU5zv9vwX73FAhGTw7Nn" corresp="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <date when="2023-06-14"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-VGSGSvV28QQ7zN9659Lie5">
            Interpellation 2022/23:400 Samordningen av omställningsstudiestödet
            av Niklas Sigvardsson (S) till Utbildningsminister Mats Persson
            (L)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-5BYiTC19etjj4kprCm2zvJ">
            Under våren har allt fler larm om den skakiga starten när det
            gäller implementeringen av omställningsstudiestödet duggat tätt,
            från såväl CSN och facken som näringslivet. Utbildningsministern
            och undertecknad debatterade senast den 1 juni frågan, och då
            låg tonvikten vid den underfinansiering som regeringen låter CSN
            dras med under innevarande år – trots CSN:s upprepade beskrivningar
            av vad ett beslut om att inte skjuta till mer pengar kommer att
            innebära. Detta sker redan under 2023. Det ser än värre ut för
            2024. Det är dock inte bara finansieringen som är bristfällig.
            Regeringens egen hantering av dessa frågor är luddig.
          </p>
          <p xml:id="i-Uigc1ECG8VKZQcfhvgkjFD">
            I flera samtal med företrädare för både fackföreningsrörelsen
            och Svenskt Näringsliv återkommer en oro över hur regeringen hanterar
            frågan. Det är inte helt klart att regeringen har koll på hur
            genomförandet sker och hur det ser ut med uppföljningen av åtgärder
            som regeringen och utbildningsministern lovat vidta. Det är oklart
            om någon på departementet har huvudansvar eller om det finns någon
            tillsatt samordnare för att implementeringen ska gå så bra som
            möjligt.
          </p>
          <p xml:id="i-UBoG5e6XW78eAAQZYLYqQJ">
            I samband med att regeringen i sin vårändringsbudgeten meddelade
            CSN att det inte kommer några nya pengar i år meddelade man att
            CSN i stället levererades följande: ”Regeringen har därför nyligen
            gett CSN i uppdrag att vidta nödvändiga åtgärder för att förkorta
            handläggningstiderna för omställningsstudiestödet, till exempel
            genom effektiviseringar eller omprioritering av resurser från
            andra delar av myndighetens verksamhet. Utgångspunkten för uppdraget
            är att åtgärderna inte ska få någon större påverkan på övriga
            studiestödstagare”. Det är något som CSN kommer att ha svårt att
            följa då myndigheten har gjort stora omprioriteringar redan. Det
            är dock inte bara CSN som berörs av detta, utan flera andra myndigheter
            är också inblandade i handläggningen, såsom Försäkringskassan,
            Arbetsförmedlingen och Skatteverket. Vilka uppdrag har getts till
            dessa myndigheter för att bistå i genomförandet av omställningsstudiestödet?
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-BM3CM4BaN1Eo8A5EMGA1HF">
            Med anledning av detta vill jag ställa följande frågor till utbildningsminister
            Mats Persson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Har det utsetts någon samordnare eller samordningsgrupp för implementeringen
                i regeringskansliet, och hur ser i så fall dess samverkan med
                parterna ut?
              </item>
              <item>
                Vilka uppdrag har getts till myndigheter, och till vilka myndigheter,
                för att implementeringen ska fungera smidigt?
              </item>
              <item>
                Hur ser samverkan ut mellan departement och myndigheter för att
                genomförandet ska gå så bra som möjligt, sker det några regelbundna
                avstämningar och har parterna någon tydlig roll i dessa?
              </item>
              <item>
                Vilka konkreta samverkansorgan finns med parterna för att intentionerna
                i överenskommelsen ska uppfyllas?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
