<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202223--0107">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2022/23:107 av Johanna Haraldsson (S)</title>
        <author>Johanna Haraldsson (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2022/23:107 av Johanna Haraldsson (S) till Statsrådet Paulina Brandberg (L) om Våld och trakasserier i arbetslivet</title>
          <idno type="rdwebb">HA10107</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/HA10107/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/HA10107</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HA10107</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-P8ud9t2FDiNCN5TAFAsfAq</idno>
            <persName>Johanna Haraldsson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6</idno>
            <persName>Statsrådet Paulina Brandberg</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>L</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-5qAPJ6ZGGvGvRRP6nEMLJt">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-TQ83AJcXMY1SUs2htc4JYo" corresp="i-P8ud9t2FDiNCN5TAFAsfAq">
          <date when="2022-12-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-DakptYNnuF62JADBBsUHRs" corresp="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <date when="2022-12-09"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-X9StuZJS7HkCP9vCMae1FU">
            Interpellation 2022/23:107 Våld och trakasserier i arbetslivet
            av Johanna Haraldsson (S) till Statsrådet Paulina Brandberg (L)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-CxR5jBgCricnz6XeMT6Zdx">
            Arbetsgivaren har ansvar för att organisera arbetet och skapa
            förutsättningar för en god arbetsmiljö på arbetsplatserna. Arbetsplatser
            ska utformas och utrustas för att förebygga risken för hot och
            våld så långt det är möjligt. Arbetsmiljöverkets föreskrifter
            om våld och hot i arbetsmiljön, AFS 1993:2, gäller på alla arbetsplatser.
          </p>
          <p xml:id="i-SXhBCKHrjFN6264ZaYRX6d">
            Runt om i landet förekommer det våld, hot och trakasserier på
            våra arbetsplatser. Risken är särskilt stor bland personer som
            arbetar med hantering av pengar eller varor, i kontaktyrken som
            lärare, vårdpersonal och myndighetsutövning. Även inom arbeten
            i offentliga miljöer som bland bibliotekarier och tågvärdar är
            riskerna stora att utsättas för våld och trakasserier på jobbet.
          </p>
          <p xml:id="i-KrUTTG4Lyx4UhdsFY8dYeG">
            Den senaste tiden har rapporterna om hot och våld inom olika
            yrkesgrupper duggat tätt. Ambulanspersonal i Stockholm kräver
            bättre skydd mot hot och våld och anser att situationen är så
            allvarlig att de överväger att lägga in ett skyddsombudsstopp
            om inte arbetsgivaren agerar. På ett LSS-boende i Enköping hände
            det som aldrig får hända: en anställd mördades. Och bredvid utredningen
            om mord startar också en förundersökning om arbetsmiljöbrott.
            Riksrevisionen har även konstaterat att det är vanligt att myndighetspersoner
            utsätts för hat, hot och trakasserier.
          </p>
          <p xml:id="i-Rj7A3K7z96qzZuRZ9uKXsP">
            Det är ett brett problem på arbetsmarknaden även globalt. Det
            är något som uppmärksammats av ILO, som i samband med arbetskonferensen
            2019 antog en ny konvention om avskaffande av våld och trakasserier
            i arbetslivet, ILO:s konvention nr 190. Den socialdemokratiska
            regeringen tillsatte en utredning som hade i uppdrag att föreslå
            ”hur ILO:s konvention (nr 190) om avskaffande av våld och trakasserier
            i arbetslivet ska genomföras i svensk rätt och därvid beakta den
            därtill hörande rekommendationen (nr 206) i arbetet” (dir. 2020:98).
            Utredningen har remitterats, och svaren har kommit till Regeringskansliet.
          </p>
          <p xml:id="i-25Qwwp7yKksWXdVqKEzVpE">
            Med anledning av detta vill jag ställa en fråga till statsrådet
            Paulina Brandberg:
          </p>
          <p xml:id="i-6qf6aKsA9CMqwDMoXPuS5R">
            Vilka initiativ är statsrådet beredd att ta för att förbättra
            situationen på våra arbetsplatser och minska utsattheten för hot
            och våld på arbetet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
