<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202223--0320">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2022/23:320 av Adam Marttinen (SD)</title>
        <author>Adam Marttinen (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2022/23:320 av Adam Marttinen (SD) till Justitieminister Gunnar Strömmer (M) om Straffrättsliga reformer</title>
          <idno type="rdwebb">HA10320</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/HA10320/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/HA10320</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HA10320</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Dkz1KdQBrKqVm9WCptUQaD</idno>
            <persName>Adam Marttinen</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu</idno>
            <persName>Justitieminister Gunnar Strömmer</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-DFvA2yV7ZkZ6gUvy1hFkgz">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-HAJV6PZ99VLyhwRUYiS7KX" corresp="i-Dkz1KdQBrKqVm9WCptUQaD">
          <date when="2023-04-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-GtfPqb1PBHpVGmUHywnk1u" corresp="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <date when="2023-04-25"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-JsJ7GVj2pjZgBAUQFLzDAA">
            Interpellation 2022/23:320 Straffrättsliga reformer av Adam Marttinen
            (SD) till Justitieminister Gunnar Strömmer (M)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9FV2FDJCdmoxrbqmF47LDW">
            Den grova kriminaliteten har under en längre tid etablerat sig
            i vårt samhälle utan att politiken har vidtagit tillräckliga åtgärder
            för att möta eller hantera grova brott på ett tillfredsställande
            sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-CnZk56ZrnhEUu5tQsxZE7v">
            Samtliga insatser från det offentliga såväl som det civila samhället
            är av betydelse för att nå en märkbar förändring. Men det som
            allmänheten ofta frågar är hur så pass låga straff fortfarande
            kan dömas ut mot uppenbart farliga människor som kan ha begått
            de grövsta brotten både en och kanske tio gånger.
          </p>
          <p xml:id="i-4sgok6nAQhRUjzB5noSdFm">
            Jag vill därför uppehålla mig kring mängdrabatt vid upprepad
            brottslighet och gängrelaterad brottslighet där de enskilda brotten
            genom sin kontext utgör ett allvarligare hot.
          </p>
          <p xml:id="i-TF6kpAW1iuxkV8x2H3iN37">
            Bristerna i hur straffrätten möter dessa två delar utgör i dag
            en förutsättning för att gängbrottsligheten kan etablera en tystnadskultur
            i samhället med effekten att framtida brott förblir olösta.
          </p>
          <p xml:id="i-PVy2VJTmvBBkMpfP6xbHbT">
            Bristerna i hur straffrätten möter dessa två delar utgör också
            ett led i att personer kan etablera ett våldskapital som i sig
            kan påverka myndighetsbeslut, lokala näringsidkare eller för den
            delen förutsättningarna för illegala verksamheter. Tidöavtalet
            har gett några tydliga och bra löften, inte minst gällande delansvaret
            för den grova brottsligheten som rör straffrätten.
          </p>
          <p xml:id="i-4zTZdQMpmosd2rwayLCCCw">
            Både Moderaterna och Sverigedemokraterna har innan valet och
            efter valet genom Tidöavtalet bland annat kommit överens om dubbla
            straff för gängrelaterad brottslighet och att kraftigt reducera
            den mängdrabatt på brott som den socialdemokratiska regeringen
            endast velat reglera på marginalen.
          </p>
          <p xml:id="i-RGqDk6ZFwiiAU16KSsEbgk">
            Här slår Tidöavtalet fast att de tre grövsta brotten ska tillmätas
            fullt straffvärde för den som har begått väldigt många brott.
            Vi är nog många som är otåliga för att se denna förändring i verkligheten.
            Den heta debatten innan valet som gjorde skillnaderna mellan riksdagens
            partier så tydlig har nu svalnat.
          </p>
          <p xml:id="i-MiPQwD1F6Q1c3moEujQZ9Y">
            Därför vill jag fråga justitieministern om när vi kan börja se
            faktiska resultat av regeringsskiftet och några av Tidöavtalets
            centrala delar gällande straffrätten.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-S53otjY1TKCM8TW1uxMhyd">
            Mina frågor till justitieminister Gunnar Strömmer är därför:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Kan ministern fortsatt lova att vi i enlighet med Tidöavtalet
                kommer att få se dubbla straff för gängrelaterad brottslighet?
              </item>
              <item>
                Kan ministern fortsatt lova att vi i enlighet med Tidöavtalet
                kommer att slopa mängdrabatten så att de tre grövsta brotten kommer
                att tillmätas fullt straffvärde?
              </item>
              <item>
                Slutligen, när kan svenska folket förvänta sig att dessa avgörande
                lagändringar är på plats?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
