<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202223--0159">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2022/23:159 av Andrea Andersson Tay (V)</title>
        <author>Andrea Andersson Tay (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2022/23:159 av Andrea Andersson Tay (V) till Statsrådet Romina Pourmokhtari (L) om Den fördjupade utvärderingen av Sveriges miljökvalitetsmål</title>
          <idno type="rdwebb">HA10159</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/HA10159/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/HA10159</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HA10159</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/HD/2442302100031648921_720p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/den-fordjupade-utvarderingen-av-sveriges_HA10159</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Hn2xAAaqgQLyS3k5RBuXkb</idno>
            <persName>Andrea Andersson Tay</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz</idno>
            <persName>Romina Pourmokhtari</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>L</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-74TN935kgZCCc1cEENEpgT">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-VSmLowwuJ3db9xH2rNaATD" corresp="i-Hn2xAAaqgQLyS3k5RBuXkb">
          <date when="2023-01-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9AMCMMvqELsmZxzGGrseqS" corresp="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <date when="2023-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NTii86idpKVozx1KU2WURY" corresp="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <date when="2023-02-10"/>
          <time when="10:37:06" dur="PT260S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-3gEomfeVGpvMNieMnsqJ4k">
          <ref type="record" target="prot-202223--061">Protokoll 2022/23:61 Fredagen den 10 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2022/23:159 om den fördjupade utvärderingen av Sveriges miljökvalitetsmål</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-6QNNb6S5xE3s4VCihqYYqr" type="discussed" corresp="i-Hn2xAAaqgQLyS3k5RBuXkb">
          <date when="2023-02-10"/>
          <time when="10:41:26" dur="PT221S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-6QNNb6S5xE3s4VCihqYYqr">
          <ref type="record" target="prot-202223--061">Protokoll 2022/23:61 Fredagen den 10 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2022/23:159 om den fördjupade utvärderingen av Sveriges miljökvalitetsmål</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-9kXeY34suHKaAn9cSw8B64" type="discussed" corresp="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <date when="2023-02-10"/>
          <time when="10:45:07" dur="PT248S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-9kXeY34suHKaAn9cSw8B64">
          <ref type="record" target="prot-202223--061">Protokoll 2022/23:61 Fredagen den 10 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2022/23:159 om den fördjupade utvärderingen av Sveriges miljökvalitetsmål</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-GmS5NjsCMRoGTLAqpZ9cxr" type="discussed" corresp="i-Hn2xAAaqgQLyS3k5RBuXkb">
          <date when="2023-02-10"/>
          <time when="10:49:15" dur="PT134S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-GmS5NjsCMRoGTLAqpZ9cxr">
          <ref type="record" target="prot-202223--061">Protokoll 2022/23:61 Fredagen den 10 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2022/23:159 om den fördjupade utvärderingen av Sveriges miljökvalitetsmål</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-HxrqDLVwU9zxyQgm2WkhBM" type="discussed" corresp="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <date when="2023-02-10"/>
          <time when="10:51:29" dur="PT247S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-HxrqDLVwU9zxyQgm2WkhBM">
          <ref type="record" target="prot-202223--061">Protokoll 2022/23:61 Fredagen den 10 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2022/23:159 om den fördjupade utvärderingen av Sveriges miljökvalitetsmål</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-CkbLzcZiESE7tyKVGiM8pF" type="discussed" corresp="i-Hn2xAAaqgQLyS3k5RBuXkb">
          <date when="2023-02-10"/>
          <time when="10:55:36" dur="PT95S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-CkbLzcZiESE7tyKVGiM8pF">
          <ref type="record" target="prot-202223--061">Protokoll 2022/23:61 Fredagen den 10 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2022/23:159 om den fördjupade utvärderingen av Sveriges miljökvalitetsmål</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-X4VFn5VXYAzW84Ck2Bt55F" type="discussed" corresp="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <date when="2023-02-10"/>
          <time when="10:57:11" dur="PT133S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-X4VFn5VXYAzW84Ck2Bt55F">
          <ref type="record" target="prot-202223--061">Protokoll 2022/23:61 Fredagen den 10 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2022/23:159 om den fördjupade utvärderingen av Sveriges miljökvalitetsmål</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-2vKrkZsAk8wvtSNr2qR9R7">
            Interpellation 2022/23:159 Den fördjupade utvärderingen av Sveriges
            miljökvalitetsmål av Andrea Andersson Tay (V) till Statsrådet
            Romina Pourmokhtari (L)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-MZtBhanKjc8C3in36RqsJE">
            Naturvårdsverket presenterade den 17 januari sin fördjupade utvärdering
            av Sveriges 16 miljökvalitetsmål. Målen har tidigare följts upp
            mot årtalet 2020, men denna gång har målen följts upp mot 2030.
            Utvärderingen visar att vi har långt kvar för att nå de flesta
            av miljömålen. Hela 12 av miljömålen kommer inte att vara nära
            att nås till 2030. En negativ utveckling kan konstateras för miljömålen
            som rör klimatet och den biologiska mångfalden. Naturvårdsverket
            bedömer att klimat och biologisk mångfald behöver prioriteras
            i politiken under de kommande åren och att ett effektivt sätt
            att möta klimatförändringarna är att stärka ekosystemen och deras
            förmåga att förse samhället med olika nyttor.
          </p>
          <p xml:id="i-BPy8tQnicWQDzWc4Ek6Cjg">
            Väl fungerande ekosystem är grunden för våra liv och vår välfärd.
            Hur jord- och skogsbruket bedrivs har stor påverkan på ekosystemens
            biologiska mångfald och dess bärkraft. Naturvårdsverket konstaterar
            att förlust av naturvärden som inte går att återskapa under överskådlig
            tid är ett problem av särskilt brådskande karaktär. Markanvändningen
            inom jord- och skogsbruket är det som påverkar flest rödlistade
            arter i Sverige, och odlingslandskapet och skogslandskapet hyser
            tillsammans mer än 75 procent av Sveriges rödlistade arter. Igenväxning
            och avverkning är de viktigaste negativa påverkansfaktorerna för
            rödlistade arter i Sverige. Naturvårdsverket har i samverkan med
            andra myndigheter tagit fram förslag på hur styrningen och incitamenten
            kan förbättras inom områden där det föreligger marknadsmisslyckanden,
            det vill säga där den fria marknaden inte fungerar effektivt för
            att skapa största möjliga samhällsnytta. Samhällsekonomiska analyser
            visar att det finns goda möjligheter att stärka den biologiska
            mångfalden i odlingslandskapet respektive skogslandskapet genom
            sådana åtgärder.
          </p>
          <p xml:id="i-LKHRmDLnd66JRhxNEk3vQi">
            Naturvårdsverket konstaterar även att vår konsumtion och produktion
            sammantaget har en stor påverkan på vår miljö och hälsa, både
            i Sverige och i andra länder, och att vi behöver ställa om till
            ett resurseffektivt och giftfritt samhälle där vi använder resurser
            effektivt i cirkulära flöden och där vi hushållar med energi,
            jungfruliga material, mark och vatten. Naturvårdsverket föreslår
            en bred översyn och utveckling av avfallslagstiftningen och eventuellt
            övriga styrmedel inom avfallsområdet, både på nationell nivå och
            EU-nivå, för att uppnå en cirkulär ekonomi. Man bedömer att en
            resurseffektiv cirkulär ekonomi är avgörande för att nå miljömålen.
          </p>
          <p xml:id="i-8WDApYrLuF36xr3BP6XaQ5">
            Myndigheten lyfter en rad ytterligare förslag till regeringen
            för att närma sig miljömålen. Hit hör exempelvis åtgärder för
            att stärka landsbygdens betydelse i omställningen, minska personbilstrafiken
            i våra tätorter, förbättra miljöövervakningen och stärka helhetssynen
            på vatten i landskapet samt att främja hållbara finansiella flöden.
          </p>
          <p xml:id="i-CMwLP9ASx83cRP933gpQ9a">
            Regeringen och Sverigedemokraterna har i Tidöavtalet och i budgeten
            för 2023 tydliggjort att klimat- och miljöfrågor är nedprioriterade.
            Kraftiga budgetnedskärningar på miljö- och klimatområdet i årets
            budget försvårar möjligheterna att vi ska nå våra miljömål till
            2030. Inte minst riskerar de minskade anslagen för att skydda
            och förvalta vår natur att, förutom att minska våra möjligheter
            att nå ett flertal miljömål, slå hårt mot såväl den biologiska
            mångfalden som klimatet och landsbygdens förutsättningar till
            hållbar omställning.
          </p>
          <p xml:id="i-K8zdT9gAaDRMD83zs1WmB9">
            Vänsterpartiet har i budgetförslag för 2023 föreslagit kraftigt
            ökade anslag för att stärka ekosystemen och möta klimatkrisen.
            Därutöver har vi lagt en rad förslag för att värna naturens förmåga
            att lagra kol, stärka den biologiska mångfalden och öka de statliga
            incitamenten för att bidra till en hållbar grön omställning på
            landsbygden. Vi välkomnar Naturvårdsverkets uppmaning till politiken
            att prioritera klimatet och den biologiska mångfalden de närmaste
            åren och anser att många av förslagen skyndsamt behöver realiseras
            för att öka takten i det nationella miljömålsarbetet samt för
            att nå våra globala åtaganden.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-RFBXhbtS5Sc75AgsQdJtDq">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Romina Pourmokhtari:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Bedömer statsrådet att statsrådet behöver ta initiativ till att
                genomföra ytterligare åtgärder i närtid, och i så fall vilka,
                för att nå miljökvalitetsmålen till 2030?
              </item>
              <item>
                Delar statsrådet Naturvårdsverkets och Skogsstyrelsens bedömning
                att det krävs starkare styrning och incitament för att öka den
                biologiska mångfalden i skogen, och hur avser statsrådet att agera
                utifrån sin ståndpunkt?
              </item>
              <item>
                Avser statsrådet att verka för ekonomiska incitament för privata
                skogsägare i syfte att främja biologisk mångfald och kolförrådet?
              </item>
              <item>
                Avser statsrådet att verka för nationella styrmedel som främjar
                cirkulär ekonomi i syfte att minska efterfrågan på jungfruliga
                råvaror?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
