<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202223--0081">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2022/23:81 av Lawen Redar (S)</title>
        <author>Lawen Redar (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2022/23:81 av Lawen Redar (S) till Kulturminister Parisa Liljestrand (M) om Hat och hot mot sagostunder på bibliotek</title>
          <idno type="rdwebb">HA1081</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/HA1081/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/HA1081</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HA1081</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5NG8haprnyzzwKpK9HjwGZ</idno>
            <persName>Lawen Redar</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-E25SjiKakKHVe6mbHVtKjb</idno>
            <persName>Kulturminister Parisa Liljestrand</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-HRdodNwPPWREt2kbEhGFtx">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Ny5QSFP1Mti9ssDTD53x5K" corresp="i-5NG8haprnyzzwKpK9HjwGZ">
          <date when="2022-12-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-3HW56GcBwM9UjP5v8WApbw" corresp="i-E25SjiKakKHVe6mbHVtKjb">
          <date when="2022-12-05"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-N3pncZEL7DFvM1Qg2Zkqfe">
            Interpellation 2022/23:81 Hat och hot mot sagostunder på bibliotek
            av Lawen Redar (S) till Kulturminister Parisa Liljestrand (M)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-A4NEHq9sf7ZnAXBi15BsUy">
            Under hösten har flera svenska bibliotek fått motta hot och hat
            efter att de ordnat sagostunder för barn med dragqueens. Drag
            Story Hour lanserades 2015 i USA av författaren Michelle Tea och
            syftar till att på ett färgsprakande, roligt och inbjudande sätt
            genomföra sagostunder där barn får läsa och diskutera frågor som
            breddar perspektivet om hur man får vara. Konceptet togs till
            Sverige 2017 och väckte då ingen större uppståndelse. De frivilliga
            sagostunderna har hållits på bibliotek runt om i landet och har
            med tiden blivit så populära att de blir fullbokade. Både barn
            och föräldrar har engagerat sig och med glädje deltagit.
          </p>
          <p xml:id="i-Q1DGAFiJXkMeZmxQEUmrNf">
            Denna höst har sagostunderna kritiserats av Sverigedemokraternas
            företrädare på lokal nivå, vilket även fått stöd av nationella
            företrädare. Uppmärksamheten har lett till att sagostunderna utsatts
            för allvarliga hot där man har behövt anlita vakter.
          </p>
          <p xml:id="i-XNYGf4YXsPZBETgeBy8qb7">
            Bibliotekslagens portalparagraf anger att biblioteken i det allmänna
            biblioteksväsendet ska verka för det demokratiska samhällets utveckling
            genom att bidra till kunskapsförmedling och fri åsiktsbildning.
            Verksamheten ska främja litteraturens ställning och intresset
            för bildning, upplysning, utbildning och forskning samt kulturell
            verksamhet i övrigt. Biblioteksverksamhet ska därtill finnas tillgängligt
            för alla. Därför finns det flera delar i kritiken mot sagostunderna
            som är uppseendeväckande. Att inte biblioteken skulle kunna ha
            sådana här sagostunder framöver går emot hela idén om bibliotekens
            öppna verksamhet samt den kulturpolitiska principen om en armlängds
            avstånd.
          </p>
          <p xml:id="i-EHPqkHFGNrfd7SVFNzH1Lt">
            Kulturminister Parisa Liljestrand har markerat mot de hatiska
            reaktionerna. Därtill har ministern i ett skriftligt uttalande
            till SVT uttryckt att ”principen om armlängds avstånd är helt
            en central styråra för regeringens kulturpolitik. Det är glasklart
            både i regeringsförklaringen och i Tidöavtalet.” Det välkomnas
            att kulturministern försvarar principen om en armlängds avstånd,
            men trots detta är det företrädare för hennes egna regeringsunderlag
            som kräver att sagostunderna ska stoppas. Flera företrädare från
            Sverigedemokraterna menar att detta är verksamhet som ska upphöra.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-LRbZdAKsLvzuN5jTS6wamc">
            Med anledning av ovanstående vill jag ställa följande frågor
            till kulturminister Parisa Liljestrand:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Hur kommer ministern att agera för att principen om en armlängds
                avstånd respekteras på nationell, regional och kommunal nivå?
              </item>
              <item>
                Vad avser ministern att göra för att motverka hat och hot riktat
                mot kulturverksamheter såsom bibliotek?
              </item>
              <item>
                Vad avser ministern att göra för att motverka hat och hot mot
                enskilda konst- och kulturutövare?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
