<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202223--0404">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2022/23:404 av Zinaida Kajevic (S)</title>
        <author>Zinaida Kajevic (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2022/23:404 av Zinaida Kajevic (S) till Energi- och näringsminister Ebba Busch (KD) om Prissättningen på fjärrvärmemarknaden</title>
          <idno type="rdwebb">HA10404</idno>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HA10404/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HA10404</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HA10404</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M</idno>
            <persName>Energi- och näringsminister Ebba Busch</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-AvpuCBNCdN7LHjCsU7ixe5</idno>
            <persName>Zinaida Kajevic</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-Xbf8GEqEMpphJjPGwJVTtN">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7NDjaNHbwiH7iLXuoVoiNw" corresp="i-AvpuCBNCdN7LHjCsU7ixe5">
          <date when="2023-06-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-WqK8ZhF4Xh6CqsVM2eS3Ni" corresp="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <date when="2023-06-15"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-3Z4JsjTx5QHqZQcUAjBEHK">
            Interpellation 2022/23:404 Prissättningen på fjärrvärmemarknaden
            av Zinaida Kajevic (S) till Energi- och näringsminister Ebba Busch
            (KD)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-E3eTHgikoLcTzQXSCiGJcG">
            I maj publicerade Konkurrensverket en analys av energimarknaden
            inom ramen för rapporten Konkurrens i kristider. Rapporten syftar
            till att belysa konkurrensaspekter vid olika typer av samhällskriser
            och betonar att åtgärder som företag och upphandlande myndigheter
            vidtar under kristider inte får leda till sämre konkurrens på
            lång sikt.
          </p>
          <p xml:id="i-Qpet1DSbDLeBGEunrxG3bk">
            I analysen lyfts fjärrvärmesektorn och de prisökningar som vi
            har sett under det senaste året, inte minst i Malmöområdet. I
            Malmö och Burlövs kommuner har energibolaget Eon höjt fjärrvärmepriserna
            med 13 procent, vilket är en höjning som visserligen är lägre
            än de 20 procent som bolaget tidigare aviserade men ändock en
            prisökning långt över den genomsnittliga höjningen i Sverige på
            5 procent.
          </p>
          <p xml:id="i-46Uq2Qrse8ho12Ja8ELP15">
            Till skillnad från andra marknader finns det ingen konkurrens
            på fjärrvärmenätet. Den som bor inom ett fjärrvärmeområde och
            önskar använda just fjärrvärme som uppvärmningskälla har ingen
            möjlighet att välja mellan olika aktörer då nätet ägs av ett och
            samma bolag. De marknader där det råder ett naturligt monopol
            omfattas i regel av en prisreglering från samhällets sida för
            att säkerställa att priserna hålls på skäliga nivåer. Men på svensk
            fjärrvärmemarknad kan företagen fritt sätta sina priser. Det lämnar
            fjärrvärmekunder, såväl hushåll som företag, i en utsatt situationen
            med litet eller inget inflytande över det pris de betalar för
            sin uppvärmning.
          </p>
          <p xml:id="i-T7JYBo57YDh85hBQRScPjK">
            De företag som höjer sina fjärrvärmepriser har en lagstadgad
            skyldighet att motivera höjningen för sina kunder. I de fall misstanke
            finns om otillåten överprissättning kan Konkurrensverket utreda
            förhållandena kring prisökningen.
          </p>
          <p xml:id="i-GmUV1Dkh5gEGz1ToAJN6j1">
            I den analys som Konkurrensverket har publicerat lyfts behovet
            av en mer långsiktig och heltäckande modell för reglering än den
            som råder i dag. Särskilt förordar Konkurrensverket en utredning
            av möjligheten att ge Energimarknadsinspektionen ett tillsynsmandat
            över fjärrvärmepriserna, inklusive möjlighet till prisreglering.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Fa4hwsnAXLzdLaK66P69xM">
            Med anledning av detta vill jag fråga energi- och näringsminister
            Ebba Busch:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Planerar regeringen att gå vidare med Konkurrensverkets rekommendation
                om en utredning av fjärrvärmemarknadens prissättningsmodell?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder ämnar regeringen vidta för att stärka konsumenternas
                ställning på fjärrvärmemarknaden?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
