<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202223--0358">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2022/23:358 av Jamal El-Haj (S)</title>
        <author>Jamal El-Haj (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2022/23:358 av Jamal El-Haj (S) till Utrikesminister Tobias Billström (M) om Nakbadagen</title>
          <idno type="rdwebb">HA10358</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/HA10358/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/HA10358</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HA10358</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/HD/2442306090034728121_720p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/nakbadagen_HA10358</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Swns2VJiq8mNPgw8cBRfJ9</idno>
            <persName>Jamal El-Haj</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n</idno>
            <persName>Utrikesminister Tobias Billström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n</idno>
            <persName>Utrikesminister Tobias Billström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n</idno>
            <persName>Tobias Billström</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7EGhEVdWhirq9oiHvVcrQR</idno>
            <persName>Lotta Johnsson Fornarve</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-RFprv7fQm4eqfQ18TbyUeN">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Wjgv8Wq2FwWzjSgYPiEu9w" corresp="i-Swns2VJiq8mNPgw8cBRfJ9">
          <date when="2023-05-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-EpZLGq6RTFHrDPMQabgwPh" corresp="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <date when="2023-05-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-QeoEbwVfw6Yjiq3GsiAyQk">
          <date when="2023-06-09"/>
          <time when="09:01:05" dur="PT217S"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Fhi3Pbh6qr31WYRFQZfybR" corresp="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <date when="2023-06-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FDJ2nq4VdUU7WduZbRijjR" type="discussed" corresp="i-7EGhEVdWhirq9oiHvVcrQR">
          <date when="2023-06-09"/>
          <time when="09:04:46" dur="PT203S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-QtVism4r9xg3Tx6Fk8L53a" type="discussed" corresp="i-Swns2VJiq8mNPgw8cBRfJ9">
          <date when="2023-06-09"/>
          <time when="09:08:17" dur="PT232S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-RgoQqehRhhKop7MCT8J7Q" type="discussed" corresp="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <date when="2023-06-09"/>
          <time when="09:12:15" dur="PT204S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-8jSD6m4hYaFt1opeswpqFr" type="discussed" corresp="i-7EGhEVdWhirq9oiHvVcrQR">
          <date when="2023-06-09"/>
          <time when="09:15:43" dur="PT202S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-G6xaVahxGYaxvpUdzpb5Gc" type="discussed" corresp="i-Swns2VJiq8mNPgw8cBRfJ9">
          <date when="2023-06-09"/>
          <time when="09:19:14" dur="PT226S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-SnZ3bjjGvMR1rYAVPi6wpk" type="discussed" corresp="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <date when="2023-06-09"/>
          <time when="09:23:07" dur="PT211S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-RieRhMFdUnoELqL4Q66FXb" type="discussed" corresp="i-7EGhEVdWhirq9oiHvVcrQR">
          <date when="2023-06-09"/>
          <time when="09:26:43" dur="PT118S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MMsJNqAJhi3kSWLTyaJJLF" type="discussed" corresp="i-Swns2VJiq8mNPgw8cBRfJ9">
          <date when="2023-06-09"/>
          <time when="09:28:49" dur="PT138S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-J2VDU3EhhtYheKyBLhyGRx" type="discussed" corresp="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <date when="2023-06-09"/>
          <time when="09:31:12" dur="PT130S"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-HZ1F9Nw5oCdAF9or5zzoMA">
            Interpellation 2022/23:358 Nakbadagen av Jamal El-Haj (S) till
            Utrikesminister Tobias Billström (M)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-653iZHGPb1cEvmxwgzxv7s">
            al-nakba, eller nakbadagen, ”den stora katastrofen”, var flykten
            och fördrivningen av invånare från de områden i Palestina som
            kom att bilda staten Israel under 1948 års arabisk-israeliska
            krig. Området hade tilldelats palestinierna i samband med FN:s
            delningsplan.
          </p>
          <p xml:id="i-JB3NguH67UwmMvB4q2TyAg">
            Den 15 maj 1948 är det 75 år sedan al-nakba, den stora katastrofen
            då omkring 750 000 palestinier fördrevs och tvingades på flykt.
            Över 400 byar avfolkades och jämnades med marken. Israel har sedan
            dess nekat dem som fördrevs rätten att återvända. Än i dag lever
            flera miljoner palestinier i flyktingläger runt om i världen,
            och fördrivningen pågår fortfarande.
          </p>
          <p xml:id="i-977KtEFLCgmNk5LBvYGTQt">
            För israelerna var det självständighetskriget. För mig och världens
            över 12 miljoner palestinier är staten Israels tillkomst och historia
            en historia av kontinuerligt pågående övergrepp mot palestinierna.
            Senast i Gaza och östra Jerusalem. Av de 12 miljonerna befinner
            sig 6 miljoner på flykt utanför sitt hemland. Vi har bokstavligen
            fördrivits från vårt land, och många av dem som flyttat dit hänvisar
            till religiösa berättelser som grundvalen till sin ”rätt” att
            ockupera vårt land. Det möjliggjordes också av den brittiska kolonialmaktens
            beslut i Balfourdeklarationen 1917 om att ge judarna ett nationalhem
            i Palestina.
          </p>
          <p xml:id="i-7fkjfvvEvS4Eupz231vQJu">
            Palestina hade 1914 en befolkning på runt 800 000 personer, varav
            60 000 (7,6 procent) var judar. Under den brittiska mandattiden
            skedde en stor judisk invandring, så enligt FN:s undersökningskommission
            (Unscop) fanns det 1946 i Palestina cirka 1,9 miljoner invånare,
            varav 33 procent var judar, 58 procent muslimer och 8 procent
            kristna. Enligt FN:s delningsplan 1947 skulle judarna, som utgjorde
            en tredjedel av befolkningen, tilldelas drygt 55 procent av Palestina
            och palestinierna, som utgjorde majoritet, knappt 45 procent.
            al-Quds/Jerusalem skulle stå under internationell kontroll. Samma
            dag som det brittiska mandatet upphörde, den 14 maj 1948, utropades
            staten Israel, varefter krig utbröt med de arabiska grannstaterna.
            Israel erövrade den ”arabiska” delen av Palestina och införlivade
            den med staten Israel. al-Quds/Jerusalem delades. Östra al-Quds/Jerusalem
            förvaltades av Jordanien, medan västra al-Quds/Jerusalem ockuperades
            och blev en del av Israel.
          </p>
          <p xml:id="i-PAJpFjfvDnPn1g7sXK2gQ">
            Vid det israeliska parlamentets första ordinarie sammanträde
            1949 stiftades en lag om Jerusalem som den judiska statens huvudstad.
            År 1980 klubbade israeliska knesset igenom ”Jerusalemlagen”, som
            förklarade att Israels huvudstad var hela al-Quds/Jerusalem. FN:s
            säkerhetsråd lät i samband med detta ogiltigförklara lagen och
            förklara den vara ogenomförbar (”null and void”) i enlighet med
            folkrätten. De gav också rådet till världens nationer att flytta
            sina ambassader från staden. Som en följd härav flyttade samtliga
            länders ambassader till Tel Aviv. Det sista landet att flytta
            sina diplomater från al-Quds/Jerusalem var Bolivia 2006, samma
            år som FN:s generalförsamling återigen i en icke-bindande resolution
            förklarade all israelisk lagstiftning som gjorde anspråk på att
            gälla i de palestinska ockuperade territorierna, inkluderande
            al-Quds/Jerusalem, som ogiltig.
          </p>
          <p xml:id="i-KQqCuVkiZVUUZEMdZe8ZbT">
            Omkring 750 000 palestinier fördrevs, enligt FN:s flyktingorganisation
            UNRWA och det brittiska utrikesdepartementet, eller flydde från
            den del av Palestina som Israel erövrade från palestinierna under
            1948 års krig. Den officiella israelisk uppfattningen var länge
            att flykten var en del av Arabförbundets plan att invadera Palestina
            1948. Israeliska historiker som professor Benny Morris menar att
            det inte var en medveten, aktiv policy för Israel att fördriva
            de palestinska araberna, utan att det skedde under ett långt,
            intensivt krig då flykt är en naturlig handling. Hans kollega,
            historikern Ilan Pappe, menar i stället att det fanns en medveten
            och aktiv policy att fördriva palestinierna från den israeliska
            arméns sida. Fördrivningen var givetvis förenad med stora lidanden
            där många miste livet under själva flykten och senare i den misär
            de hamnade i.
          </p>
          <p xml:id="i-Kyp562C5mJEgYbmamMNTf6">
            Benny Morris har studerat cirka 400 palestinska byar, städer
            och stadsdelar. Han delade in dem i olika kategorier beroende
            på huvudorsak till flykten. Enligt hans analys var det bara i
            sex fall som en direkt arabisk order orsakat flykten. I stället
            var det så att det från arabiskt håll riktades flera uppmaningar
            till de flyende att vända hem medan flykten pågick. Många flyende
            ville också bara fly undan striderna med tanken att sedan återvända
            hem.
          </p>
          <p xml:id="i-K5wjzFe9mqByzhG9Uyeowu">
            Morris för ihop sina kategorier till två huvudsakliga, en grupp
            benämnd ”normalflykting”, som påverkats i huvudsak av den skräck
            för fienden som finns i konflikter, och en andra grupp benämnd
            ”fördrivna”, det vill säga påverkade till flykt av direkt eller
            indirekt sionistiskt fysiskt eller psykiskt våld. Hans slutsats
            var att en dryg fjärdedel kan betraktas som ”normalflyktingar”
            och tre fjärdedelar som ”fördrivna”. Deir Yassin-massakern är
            det mest kända exemplet på sionistiskt våld som orsakat flykt.
            I Deir Yassin mördades 100–250 palestinier av judisk milis tillhörande
            Irgun och Sternligan. Sternligan var också de som senare mördade
            medlaren Folke Bernadotte.
          </p>
          <p xml:id="i-JNNfgX9yW4zJShV7NUiiVm">
            I mitten av juni 1948 fattade Israels regering ett formellt beslut
            om att inga flyktingar skulle tillåtas återvända. 500 palestinska
            byar utsattes för militära rensningskampanjer där invånarna fördrevs
            och mycket av infrastruktur och byggnation totalförstördes. Marken
            blev i många fall naturreservat eller uppläts som mark för nybyggnation
            åt kibbutzrörelsen. Listan över palestinska byar som avfolkades
            1948 omfattar nästan 700 byar.
          </p>
          <p xml:id="i-FpAGxJm52w3fHVQ5hFj3hP">
            I december 1948 röstade FN:s generalförsamling fram resolution
            194. Där fastslogs att de palestinska flyktingar som ville återvända
            till sina hem skulle ha rätt att göra det. De som inte ville återvända
            skulle erhålla kompensation för egendom som de förlorat på grund
            av sin flykt. I resolutionen ingick också artiklar om att al-Quds/Jerusalem
            med omgivningar skulle vara en demilitariserad zon under internationell
            kontroll. USA, Sverige och andra västländer röstade för denna
            resolution medan Sovjet och öststaterna röstade emot.
          </p>
          <p xml:id="i-8rZY8uZqpdrug3RsAhaGWP">
            Sverige bör uppmärksamma al-nakba! Det finns omkring 7 000 personer
            födda i Palestina i Sverige i dag. Ännu fler har palestinska rötter.
            Israel måste kompensera de fördrivna palestinierna för deras egendomsförluster
            eller låta dem återvända i enlighet FN-resolution 194.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Kj6HLYtVDhofMpMGxkn9g6">
            Med anledning av detta vill jag fråga utrikesminister Tobias
            Billström:
            <list rend="unordered">
              <item>
                På vilket sätt avser ministern och regeringen att ta initiativ
                för att uppmärksamma nakbadagen?
              </item>
              <item>
                Kommer ministern att ta initiativ i EU för att få till stånd
                nya fredsförhandlingar?
              </item>
              <item>
                Avser ministern att ta initiativ för att förhindra utbyggnad
                av illegala bosättningar på ockuperad palestinsk mark?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
