<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202223--0190">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2022/23:190 av Ida Karkiainen (S)</title>
        <author>Ida Karkiainen (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2022/23:190 av Ida Karkiainen (S) till Statsrådet Erik Slottner (KD) om Effektivare tillståndsprocesser</title>
          <idno type="rdwebb">HA10190</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/HA10190/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/HA10190</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HA10190</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LL8Bee3zYHnuxQrwejsiTf</idno>
            <persName>Ida Karkiainen</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SvMHLyZPvreCGKnj63vgkc</idno>
            <persName>Statsrådet Erik Slottner</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-3jZQs77dtfa9MNyGcandTz">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-8fRCZgPtwG8Jbm1dGUQHfv" corresp="i-LL8Bee3zYHnuxQrwejsiTf">
          <date when="2023-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-MwuW8rBrmfe2NhZfQdBM4F" corresp="i-SvMHLyZPvreCGKnj63vgkc">
          <date when="2023-02-14"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6qtu8WVE7Xvrj6PpYhyNrH">
            Interpellation 2022/23:190 Effektivare tillståndsprocesser av
            Ida Karkiainen (S) till Statsrådet Erik Slottner (KD)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-K9CNAkFLmDU4RWH6hXV7cx">
            Klimatet kräver att vi ställer om till ett fossilfritt samhälle.
            Att genomföra en rättvis omställning innebär att ställa om på
            ett sätt som har starkt folkligt stöd. I norra Sverige finns en
            unik möjlighet som gör att omställningen till förnybara industriprocesser
            och en hållbar transportsektor kan genomföras på ett sådant sätt.
            I stället för att lägga skuld och ansvar på varje enskild individs
            konsumtion visar nyindustrialiseringen att omställningen kan innebära
            tillväxt, mervärde och fler jobb.
          </p>
          <p xml:id="i-5KiS7SUqk7UcGuJ4GyJ3Jg">
            Och världens blickar är nu riktade mot det som sker i norra Sverige.
            Industrin investerar stora pengar i att ställa om sina processer
            med grön teknik. Det leder till att landets stora tillväxthopp
            finns i norr. Men för att investeringar i fossilfri stålproduktion,
            batteritillverkning och vätgasproduktion ska komma på plats krävs
            att det offentliga hänger med. En central del i det arbetet är
            effektivare tillståndsprocesser.
          </p>
          <p xml:id="i-M8zfTeB8sSTDmo6oPRyVP8">
            Många tillståndsprövningar enligt miljöbalken är omfattande och
            komplexa samt kräver avvägningar mellan svåra målkonflikter och
            riksintressen. Där är länsstyrelserna en viktig instans. Tillståndsprövningarna
            kräver också omfattande resurser. Satsas för lite resurser på
            tillståndsprövningarna riskerar de att dra ut på tiden och utgöra
            en flaskhals. I regeringens budgetbeslut för år 2023 återfinns
            en satsning på att bereda ärenden om havsbaserad vindkraft enligt
            lagen om Sveriges ekonomiska zon. Det är vällovligt, men det är
            angeläget att även stärka övrig tillståndsprövning – annars riskerar
            investeringar att flytta till andra länder.
          </p>
          <p xml:id="i-PMA7SoYPRKspfhs9q5LHGG">
            För att effektivisera tillståndsprocesserna krävs inte bara budgetära
            resurser utan också initiativ. Den förra regeringen tog flera
            initiativ vad gäller en effektivare handläggning av miljöprövningsärenden,
            bland annat att ge länsstyrelserna i uppdrag att utveckla metoder
            och samverkansformer för att främja en effektiv samrådsprocess.
            Ett annat uppdrag som gavs till länsstyrelserna var att redovisa
            förslag på insatser som kan effektivisera myndigheternas prövningsverksamhet.
            Erfarenheter gör gällande att det finns många goda exempel och
            förslag hos Sveriges länsstyrelser på hur tillståndsprocesserna
            kan bli mer effektiva utan att tumma på den goda förvaltningstradition
            vi har i Sverige. Vidare tillsattes ett flertal utredningar som
            utrett frågan om effektivare processer, däribland Miljöprövningsutredningen,
            som lämnade sitt slutbetänkande i juni 2022, samt Kommittén för
            teknologisk innovation och etik, som överlämnade sina slutsatser
            i december 2022.
          </p>
          <p xml:id="i-JfZZiFphJnTgxUFhfcDn2M">
            Sammanfattningsvis kan det konstateras att det nu finns ett antal
            förslag på regeringens bord som syftar till att effektivisera
            tillståndsprocesserna.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-DfA5ZpB6H6mLiikwRa35M7">
            Därför vill jag fråga statsrådet Erik Slottner:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Avser statsrådet att ta vidare förslagen, särskilt vad gäller
                länsstyrelsernas verksamhet?
              </item>
              <item>
                Kan länsstyrelserna förvänta sig att få resursstöd från regeringen
                i det arbetet?
              </item>
              <item>
                När kommer regeringen att ge besked om hur regeringen avser att
                göra för att tillståndsprocesserna ska effektiviseras?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
