<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202223--0317">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2022/23:317 av Isak From (S)</title>
        <author>Isak From (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2022/23:317 av Isak From (S) till Statsrådet Andreas Carlson (KD) om Statliga lån till Inlandsbanan</title>
          <idno type="rdwebb">HA10317</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/HA10317/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/HA10317</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HA10317</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW</idno>
            <persName>Isak From</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-84DiaFjYsBoBUQnKJiSte9</idno>
            <persName>Finansminister Elisabeth Svantesson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-BdU5bXq3uVSWzgFcZJeABx">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3ahxbZ6NJKGq85ZNR2F3Cx" corresp="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <date when="2023-04-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-GXaYkrkVpGjYPxhs5umfLt" corresp="i-84DiaFjYsBoBUQnKJiSte9">
          <date when="2023-04-21"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-YHV8Le33RKKDPrcxFTP3i6">
            Interpellation 2022/23:317 Statliga lån till Inlandsbanan av
            Isak From (S) till Finansminister Elisabeth Svantesson (M)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-HuBSr7Kb5nCdG6aTfmPgkP">
            Inlandsbanan går genom ett mycket rikt råvarulandskap där gruv-,
            metall- och skogsbaserade näringar dominerar. Tillgången till
            stabil transportkapacitet på järnväg är viktig för konkurrenskraften
            samtidigt som klimatförändringarna är vår tids största utmaning
            och det ställs allt högre krav på transportsektorn.
          </p>
          <p xml:id="i-K7znFgMBNJJbwWtvuQF2ym">
            På EU-nivå och på nationell och lokal nivå har transportmål satts
            upp, men även samhället i stort efterfrågar i dag nytänkande och
            hållbara transportlösningar. Inom järnväg undersöks möjligheterna
            att ställa om dieseldrivna godståg till vätgasdrift och använda
            vätgasdrivna tåg för transport av vätgas från produktionsanläggningar
            till slutanvändare inom industrin. Vätgasteknologin är ett alternativ
            till de dieseldrivna tågen.
          </p>
          <p xml:id="i-T7oRLj5mV7SfjEusX35ag7">
            Vätgasdrivna bränsleceller är en möjlig hållbar och långsiktig
            lösning för drift på Inlandsbanan, som saknar möjlighet till trådbunden
            elektrisk drift.
          </p>
          <p xml:id="i-4zuGq9ynaH2jwnPLVCBM5p">
            Genom att använda vätgasdrivna bränsleceller som energibärare
            till den elektriska driften, där vätgas framställs som elektrolys
            med överskottsenergi från grön el, avges inga koldioxidutsläpp,
            bara vattenånga. Inlandsbanan har nu ambition att skapa en prioriterad
            helt grön godskorridor genom halva Sverige utan koldioxidutsläpp
            och är därmed ett viktigt steg för att tillförse industriaktörer
            hållbara och effektiva transporter.
          </p>
          <p xml:id="i-6epRAnPEfajwL346JqskfC">
            Till följd av detta utreder Inlandsbanan möjligheten att rusta
            upp Inlandsbanan och bygga om tågen som går på icke elektrifierad
            järnväg till vätgasdrift. Samtidigt finns en efterfrågan på ny
            järnvägskapacitet i norra Sveriges inland, inte minst från gruv-
            och mineralindustrin.
          </p>
          <p xml:id="i-VjjyPdMS19uM6xfJDfx365">
            Inför valet 2022 lovade därför det nu regeringsbärande partiet
            Moderaterna Inlandsbanan AB att staten skulle låna ut 9 miljarder
            för att rusta upp Inlandsbanan, men sedan dess har det varit tyst
            från den nya regeringen och finansministern.
          </p>
          <p xml:id="i-5Eb8dTrmRNcyxc3AwsYoDt">
            Nu är Jokkmokk Iron är i full gång med sin ansökan till mark-
            och miljödomstolen för att få öppna en järnmalmsgruva i Kalla,
            cirka fyra mil utanför Jokkmokk. För att frakta ut malmen ser
            bolaget järnvägssträckan Inlandsbanan, som passerar genom Jokkmokk,
            som en långsiktigt hållbar lösning.
          </p>
          <p xml:id="i-AGZVEREbutraAGwD1B32LC">
            Med anledning av detta vill jag fråga finansminister Elisabeth
            Svantesson:
          </p>
          <p xml:id="i-RLGUtgpnWhQYrTrx9nWcbX">
            Tänker ministern överväga några finansieringsinitiativ för att
            säkerställa att klimatsmarta vätgasdrivna tåg kan börja trafikera
            Inlandsbanan, och överväger ministern i övrigt några finansieringsinitiativ
            för att säkerställa att staten bidrar till effektiva och klimatsmarta
            transporter från Kallak?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
