<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202223--0261">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2022/23:261 av Mats Wiking (S)</title>
        <author>Mats Wiking (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2022/23:261 av Mats Wiking (S) till Statsrådet Lotta Edholm (L) om Kvalitet i pedagogisk omsorg</title>
          <idno type="rdwebb">HA10261</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/HA10261/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/HA10261</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HA10261</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB</idno>
            <persName>Statsrådet Lotta Edholm</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>L</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GimwrxR6QNfQTTYxqEbj7a</idno>
            <persName>Mats Wiking</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-GCo9d2ZVFqPMAgBUnyFdqa">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-2mxAinDDHkmk5ngie75Knr" corresp="i-GimwrxR6QNfQTTYxqEbj7a">
          <date when="2023-03-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-HkyqJBrZ61t1uJ672o7Wuh" corresp="i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB">
          <date when="2023-03-17"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-YFtQVyyM8voio5p9KgyRRW">
            Interpellation 2022/23:261 Kvalitet i pedagogisk omsorg av Mats
            Wiking (S) till Statsrådet Lotta Edholm (L)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-VpkA8qyZbr7oCqcPwjmqxK">
            En tidigare borgerlig regering införde pedagogisk omsorg som
            ett privat alternativ till den tidigare kommunala verksamheten
            dagbarnvårdare. För att få tillstånd att bedriva verksamhet har
            man blivit godkänd utifrån de allmänna råd som kom till i samband
            med tillkomsten av pedagogisk omsorg.
          </p>
          <p xml:id="i-Qz5eM2gztnLMBx9u39Bd1e">
            Tyvärr kom det in många lycksökare i branschen som såg till att
            tjäna pengar på att erbjuda en så kallad barnomsorg, som ofta
            i tillsyn från kommunerna fick svidande kritik. De allmänna råden
            gav dock inte kommunerna tillräckligt med verktyg för att kunna
            dra in tillstånd när verksamheterna inte höll måttet. Exempel
            på kritik var personalens bristande språkkunskaper och pedagogiska
            insikt, som gjorde att barnen i verksamheterna inte fick den stimulans
            och den kunskap som barn behöver för att så småningom klara skolstarten.
          </p>
          <p xml:id="i-9z2XMuq544RCALWHGjr511">
            Den socialdemokratiska regeringen lade därför 2022 fram en proposition
            där man föreslog tydligare och utökade krav på den pedagogiska
            omsorgen. Lagen trädde i kraft den 1 januari 2023.
          </p>
          <p xml:id="i-TR5nZt1qa8dAmjTKAKz1dx">
            Den nya lagen är nu tydlig med att huvudmannen för pedagogisk
            omsorg ska vara skyldig till att förbereda barnen för utbildning
            inom skolväsendet men också att huvudmannen är skyldig att se
            till att barn som har behov av särskilt stöd i sin utveckling
            ges detta.
          </p>
          <p xml:id="i-BB935fgjSWCrvZNeeLeT5e">
            Det är också tydligt att huvudmannen ska ge personalen möjlighet
            till kompetensutveckling och se till att systematiskt och kontinuerligt
            planera, följa upp, utveckla och utvärdera verksamheten. Lagen
            ger också kommunerna ett tydligare mandat att kunna dra in tillstånd
            för de huvudmän som inte längre uppfyller kraven för verksamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-3KbGyRLA6aDWrC5c1K1FHG">
            Så min fråga till statsrådet Lotta Edholm är:
          </p>
          <p xml:id="i-FbDvWLG35KASuvK48MXPxE">
            Hur kommer statsrådet och regeringen att följa upp att den nya
            lagen efterlevs?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
