<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202223--0428">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2022/23:428 av Hanna Westerén (S)</title>
        <author>Hanna Westerén (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2022/23:428 av Hanna Westerén (S) till Statsrådet Paulina Brandberg (L) om Insatser mot arbetslivskriminalitet</title>
          <idno type="rdwebb">HA10428</idno>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HA10428/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HA10428</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HA10428</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-38jBhirK3Q2WpsVMafAn24</idno>
            <persName>Hanna Westerén</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-84DiaFjYsBoBUQnKJiSte9</idno>
            <persName>Finansminister Elisabeth Svantesson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-HPYh4nVy2M2fffQTMJFG1t">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-H3vMDmYmcsEyjEtLup156Q" corresp="i-38jBhirK3Q2WpsVMafAn24">
          <date when="2023-09-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-AADAYQ3XHSVtN9Cv7F5X5S" corresp="i-84DiaFjYsBoBUQnKJiSte9">
          <date when="2023-09-12"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-HaRWBBKAczJoCYEjeTMPAK">
            Interpellation 2022/23:428 Insatser mot arbetslivskriminalitet
            av Hanna Westerén (S) till Finansminister Elisabeth Svantesson
            (M)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-ZkrqgLihc7TuAKAR263QT">
            Tidigare i år interpellerade jag finansminister Elisabeth Svantesson
            (M) om bekämpning av arbetslivskriminalitet. I den debatten konstaterades
            att arbetslivskriminaliteten kostar samhället enorma belopp varje
            år, men att den därtill är ett akut hot mot liv och hälsa på otrygga
            arbetsplatser runt om i vårt land.
          </p>
          <p xml:id="i-EScaw6nsENxXxU3gVCJVVV">
            I min tidigare debatt med finansminister Elisabeth Svantesson,
            hänvisade jag bland annat till den rapport som är en frukt av
            myndighetssamverkan mot arbetslivskriminalitet. Den rapporten
            rör år 2021, och drygt tre månader har nu passerat sedan min och
            finansminister Elisabeth Svantessons debatt. På Skatteverkets
            hemsida finns alltjämt enbart rapporten för 2021. För att förtroendevalda
            effektivt ska kunna agera mot arbetslivskriminalitet är det fullständigt
            avgörande att fakta föreligger om vad som är beprövat, nulägesbild
            och vilka eventuella resurser eller verktyg som alltjämt saknas.
          </p>
          <p xml:id="i-87APTbmXtq64EZr8J9zDyU">
            Tidigare i somras slogs ett dystert rekord; antalet arbetsplatsolyckor
            med dödlig utgång var då det högsta på tolv år. Vi lever i ett
            av världens rikaste länder, vi har en fungerande arbetsmarknadsmodell
            med regler för så väl skyddsombud som arbetsmiljöinspektioner.
            Likväl finns det mängder av arbetsplatser där arbetarnas säkerhet
            och trygghet är gravt eftersatt och där slarvet lönar sig ekonomiskt.
            Att en arbetsplats där arbetstagare befinner sig illegalt eller
            under oklara omständigheter är en farlig plats är givet, men det
            förtjänar likväl att uppmärksammas.
          </p>
          <p xml:id="i-U6tP7DfHTaTinfaTryxpD">
            I vår tidigare debatt bedyrade finansminister Elisabeth Svantesson
            att arbetet mot arbetslivskriminalitet är högt prioriterat av
            regeringen. Gott så. Arbetslivskriminalitet är ett gift som hotar
            liv och hälsa hos redan exploaterade och utsatta människor och
            kostar enorma belopp som skulle ha kommit våra gemensamma behov
            till del.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-CWEdqm2bEf2BFp48k4gehD">
            Med anledning av ovanstående frågar jag finansminister Elisabeth
            Svantesson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                När kan vi få ta del av nästa myndighetsgemensamma rapport rörande
                arbetet mot arbetslivskriminalitet?
              </item>
              <item>
                Ser ministern och regeringen något samband mellan arbetslivskriminalitet
                och det höga antalet arbetsplatsolyckor med dödlig utgång, och
                avser ministern och regeringen i så fall att vidta några särskilda
                åtgärder?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
