<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202223--0362">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2022/23:362 av Sofia Amloh (S)</title>
        <author>Sofia Amloh (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2022/23:362 av Sofia Amloh (S) till Statsrådet Paulina Brandberg (L) om Regeringens arbete för att bekämpa mäns våld mot kvinnor</title>
          <idno type="rdwebb">HA10362</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/HA10362/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/HA10362</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HA10362</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LWXeJPQ2MpxrTu8AJ6h5JK</idno>
            <persName>Sofia Amloh</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6</idno>
            <persName>Statsrådet Paulina Brandberg</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>L</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-MjRqtKkhEoQ5bWGtVizD2i">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RUPdpSJb9jg2827PVX1ykv" corresp="i-LWXeJPQ2MpxrTu8AJ6h5JK">
          <date when="2023-05-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JRY8JmZ7AxQJB9Gn42pdVs" corresp="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <date when="2023-05-22"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-XTv9HsM22LHYtnRvnnEygw">
            Interpellation 2022/23:362 Regeringens arbete för att bekämpa
            mäns våld mot kvinnor av Sofia Amloh (S) till Statsrådet Paulina
            Brandberg (L)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-5E11cnXWEfNzuEhnN6dUps">
            Sverige är ett av världens minst ojämställda länder. Ändå är
            mäns våld mot kvinnor ett av våra största samhällsproblem. Våldet
            kan vara psykiskt och fysiskt, men också ekonomiskt.
          </p>
          <p xml:id="i-Tnjs4MK2EUqkX2KFoT47D2">
            Var tredje vecka dödas en kvinna av en man; mer än en våldtäkt
            i timmen begås – dygnet runt, året om. Brottsförebyggande rådet
            uppskattar dessutom att cirka 80 procent av allt våld mot kvinnor
            aldrig polisanmäls.
          </p>
          <p xml:id="i-LgqD4CqqC4zZ6UiWSSAP5Z">
            Varje kvinna är någons mamma, dotter, syster, kollega och vän,
            men framför allt är hon en människa i sin egen rätt. Varje mördad
            kvinna är ett gigantiskt misslyckande och ett stort bakslag i
            kampen för ett jämställt samhälle fritt från våld.
          </p>
          <p xml:id="i-FuZ8693PQ94WHmpseTJCHg">
            Mäns våld mot kvinnor är ingen privat angelägenhet utan handlar
            om grova brott. Våldet mot kvinnor är varken en naturkatastrof
            eller något som händer slumpartat. I de flesta fall är förövaren
            känd av samhället, och kvinnorna har larmat, lämnat och gjort
            allt som står i deras makt för att skydda sig och sina barn.
          </p>
          <p xml:id="i-2uEuXkJXmL1N8gahPn4KSc">
            Det har gjorts och görs mycket, men det räcker inte. Det krävs
            ytterligare kraftsamlingar för att bryta det dödliga våldet.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-LFDqRDbsKXaoa23BBsJUQT">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Paulina Brandberg:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilka initiativ är statsrådet beredd att vidta för att stärka
                det förebyggande arbetet för att mäns våld mot kvinnor ska upphöra?
              </item>
              <item>
                Tänker statsrådet vidta några åtgärder för att mäns våld mot
                kvinnor får samma prioritering, resurser och engagemang och tas
                på samma allvar som gängkriminalitet och som mäns våld mot andra
                män?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
