<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202223--0270">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2022/23:270 av Jamal El-Haj (S)</title>
        <author>Jamal El-Haj (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2022/23:270 av Jamal El-Haj (S) till Statsrådet Andreas Carlson (KD) om Öresundsmetron</title>
          <idno type="rdwebb">HA10270</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/HA10270/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/HA10270</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HA10270</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Swns2VJiq8mNPgw8cBRfJ9</idno>
            <persName>Jamal El-Haj</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL</idno>
            <persName>Statsrådet Andreas Carlson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-KVbXBJ9TLriMBZomUKaBZ7">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-QSGjcpeYsTXmctFTeeD1Ko" corresp="i-Swns2VJiq8mNPgw8cBRfJ9">
          <date when="2023-03-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-MAMnj7DXzT4pxkcjdFJaK3" corresp="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <date when="2023-03-21"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6myJXGCGycs59YwVwc2iKF">
            Interpellation 2022/23:270 Öresundsmetron av Jamal El-Haj (S)
            till Statsrådet Andreas Carlson (KD)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-WhuP8H7TZPcsuczCvuucdi">
            Öresundsbron var på sin tid en stor och politiskt kontroversiell
            investering. Så här i efterhand kan vi konstatera att bron har
            blivit en succé och att de lån som togs snart kommer att vara
            återbetalade. Men bron behöver nu kompletteras med en tunnelbaneförbindelse,
            Öresundsmetron.
          </p>
          <p xml:id="i-2w7tBKpUBcj9VV9vQX44v7">
            Öresundsmetron kan avlasta den befintliga Öresundsbron från persontrafik,
            vilket skulle bidra till ökad kapacitet för både godståg och fjärrtåg
            över bron. Dessutom underlättar den pendling och besökstrafik
            över Öresund och skapar redundans och robusthet i systemet genom
            att tillföra en snabb, pålitlig och frekvent resväg. Genom att
            bygga en snabb kollektivtrafikförbindelse mellan storstäderna
            Malmö och Köpenhamn skapas förutsättningar för ökad sysselsättning,
            handel och turism i hela regionen och för Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-CahwXswJMfbF6gznANzyYR">
            Trafikverket har fått i uppdrag att utreda kapacitet och redundans
            över Öresund, vilket rimligen omfattar en analys av befintliga
            förslag till en ny fast förbindelse över Öresund. Utredningen
            bör ta hänsyn till hur Köpenhamns kommun och den danska regeringen
            ställer sig till de olika förbindelserna. Detta då en samsyn mellan
            den svenska och danska sidan kring en ny trafikförbindelse över
            Öresund är helt avgörande för projektets genomförbarhet.
          </p>
          <p xml:id="i-YDRRwco984htcNM6a2fHuo">
            En Öresundsmetro utesluter inte investeringar i andra fasta förbindelser
            över Öresund. Däremot tillgodoser den flera behov som de andra
            förslag som diskuteras inte kan tillgodose. Argumenten för att
            förverkliga Öresundsmetron är flera:
          </p>
          <p xml:id="i-W5DCaGDPZjHiKV9gNuSHbq">
            Det finns gott om skäl för en svensk regering att tillsammans
            med sina danska kollegor arbeta för en tunnelbanelinje under Öresund.
            Nyligen fattade Köpenhamns kommun beslut om att ställa sig bakom
            en delutredning för hur en Öresundsmetro kan ansluta på dansk
            sida till den nya planerade tunnelbanelinjen M5. Öresundsmetron
            är också en del av den officiella planprocessen på den svenska
            sidan genom att Malmö stad har initierat en fördjupad översiktsplan
            för metron. Nu är det läge för staterna att ta vid och börja utreda
            frågan.
          </p>
          <p xml:id="i-7F1TRymkFka416YgpPETND">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Andreas Carlson:
          </p>
          <p xml:id="i-WYgGtL5bXvox8thKGsszFh">
            Avser statsrådet att ta initiativ för att tillsammans med sin
            danska motsvarighet gå vidare med en gemensam utredning av Öresundsmetron?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
