<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202223--0192">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2022/23:192 av Fredrik Lundh Sammeli (S)</title>
        <author>Fredrik Lundh Sammeli (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2022/23:192 av Fredrik Lundh Sammeli (S) till Statsrådet Erik Slottner (KD) om Kommunklivet som nästa steg i den gröna omställningen</title>
          <idno type="rdwebb">HA10192</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/HA10192/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/HA10192</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HA10192</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-SvMHLyZPvreCGKnj63vgkc</idno>
            <persName>Statsrådet Erik Slottner</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KCyyRs9HnkQhss61gii5F7</idno>
            <persName>Fredrik Lundh Sammeli</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-JRWjbnBcbMYb81eNh4voTq">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-X6h8u1u7W7TzRzT9YV4CuR" corresp="i-KCyyRs9HnkQhss61gii5F7">
          <date when="2023-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JXiGXMfd2qd9kv3qApn8pa" corresp="i-SvMHLyZPvreCGKnj63vgkc">
          <date when="2023-02-14"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-PdNpF4v4nRFNexBv911h9d">
            Interpellation 2022/23:192 Kommunklivet som nästa steg i den
            gröna omställningen av Fredrik Lundh Sammeli (S) till Statsrådet
            Erik Slottner (KD)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-AeJjuqtrPbc3WqXfpvaKP8">
            Klimatet kräver att vi ställer om till ett fossilfritt samhälle.
            Att genomföra en rättvis omställning innebär att ställa om på
            ett sätt som har starkt folkligt stöd. I norra Sverige finns en
            unik möjlighet som gör att omställningen till förnybara industriprocesser
            och en hållbar transportsektor kan genomföras på ett sådant sätt.
            I stället för att lägga skuld och ansvar på varje enskild individs
            konsumtion visar nyindustrialiseringen att omställningen kan innebära
            tillväxt, mervärde och fler jobb.
          </p>
          <p xml:id="i-SfnQYpq2SNu1wpSzCzky8T">
            Och världens blickar är nu riktade mot det som sker i norra Sverige.
            Industrin investerar stora pengar i att ställa om sina processer
            med grön teknik. Det leder till att landets stora tillväxthopp
            finns i norr. Men för att investeringar i fossilfri stålproduktion,
            batteritillverkning och vätgasproduktion ska komma på plats krävs
            att det offentliga hänger med.
          </p>
          <p xml:id="i-3jJfRywaJVSGAGuvRD89Qo">
            Ska vi lyckas med klimatomställningen behövs också en hel samhällsomställning,
            och vi kan redan nu se hur detta kostar på rejält för enskilda
            kommuner i Norrbotten. Som land har vi varit duktiga på att möta
            nedgång, varsel och uppsägningar. Nu handlar det om att vända
            på perspektiven. Den gröna omställningen inom industrierna möjliggjordes
            av den socialdemokratiska regeringens politik men kommer att kräva
            stora investeringar även för kommunerna lokalt.
          </p>
          <p xml:id="i-ERK9pJTmpAfiz2rC2tn3CW">
            Norrbotten är först ut. Men många kommuner runt om i Sverige
            kommer mest troligt att gå i samma riktning i samband med att
            hela den svenska industrin genomgår den för planeten nödvändiga
            gröna omställningen. Kommuner som på väldigt kort tid ska möta
            stora etableringar och ställa om behöver samhällets gemensamma
            stöd.
          </p>
          <p xml:id="i-JZNT5ChobRVG9gRuEVuWBm">
            Därför vill jag fråga statsrådet Erik Slottner:
          </p>
          <p xml:id="i-4xgM5YBBYa7Pd7PkhtCjju">
            Hur avser statsrådet att agera för att säkerställa att lägeskommunerna
            för samhällsomdanande industrietableringar ska ha rimliga förutsättningar
            att möta de behov som detta skapar i lokalsamhället?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
