<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0456">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:456 av Erik Ottoson (M)</title>
        <author>Erik Ottoson (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:456 av Erik Ottoson (M) till Statsrådet Mehmet Kaplan (MP) om Kommunala wifi-nät</title>
          <idno type="rdwebb">H310456</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310456/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310456</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310456</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206050014981421_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/kommunala-wifi-nat_H310456</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-FfCiJc8kVZcwio9wsCvVkH</idno>
            <persName>Statsrådet Mehmet Kaplan</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KGa34znP4SNkFTbwiVao8N</idno>
            <persName>Erik Ottoson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-SrTSBnJ2dNTPgLMMfwnGoi">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-B9d6bzc37YxBWsYB8a2RfG" corresp="i-KGa34znP4SNkFTbwiVao8N">
          <date when="2016-03-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-LRYw4rsEMsGS4DW6gCyE5x" corresp="i-FfCiJc8kVZcwio9wsCvVkH">
          <date when="2016-03-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4FY1KSVncp5YvdiSQf995S">
          <date when="2016-03-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LpRSiczzUniXtC9VhWa7Wp">
          <date when="2016-03-15"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-UvXaN66BgPr4USUadPiU4Z">
            Interpellation 2015/16:456 Kommunala wifi-nät av Erik Ottoson
            (M) till Statsrådet Mehmet Kaplan (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-6tx7EVvwZXSrAn2E71b1po">
            Sedan statsrådet och jag senast debatterade frågan om kommunala
            gratis wifi i kammaren har Konkurrensverket kommit med ett avgörande
            som innebär att detta kommer att tillåtas även fortsättningsvis.
            Detta eftersom det inte anses störa konkurrensen i en sådan omfattning
            att det stör marknadens funktionssätt. Det lämnar visserligen
            öppet för att Konkurrensverket kommer till en annan slutsats om
            frågan skulle prövas igen och det skulle handla om en större utbyggnad
            än de som nu prövats. Frågan som jag som politiker ändå ställer
            mig är huruvida det verkligen kan anses ingå i det kommunala uppdraget
            att bygga ut ett trådlöst nät för elektronisk kommunikation då
            detta finns att tillgå i samtliga Sveriges städer så som läget
            ser ut i dag. Kommunen har självklart möjligheten att upprätta
            ett stadsnät för att ge bättre möjligheter till uppkoppling för
            kommuninvånarna, och det är i nuläget särskilt viktigt att detta
            kommer dem till del som i dag inte har fungerande bredbandsuppkoppling
            i enlighet med bredbandsmålets syften. Att då i stället lägga
            kommunala medel på ett wifi-nät i stadskärnan känns inte rimligt,
            framför allt inte när 5G-nätet inom några år kommer att etableras
            och därefter byggas ut. Vi riskerar att få en situation där kommuner
            satsar pengar på att subventionera innerstadsbornas surf samtidigt
            som man på landsbygden har dålig uppkoppling, såväl trådbunden
            som mobil.
          </p>
          <p xml:id="i-Haxn3SBjkun2WgQBVaps6q">
            Mot bakgrund av bland annat detta vill jag fråga statsrådet Kaplan:
          </p>
          <p xml:id="i-WKtKQ16LLEma7LCoRinCxM">
            Är det enligt statsrådet en korrekt prioritering att bygga wifi-nät
            i städer när bredbandsmålet ännu inte är uppfyllt och många på
            landsbygden inte har fullgott bredband?
          </p>
          <p xml:id="i-3UijQir31wHjP4oiCtn95w">
            Kommer statsrådet att inom ramen för sin tjänsteutövning på något
            sätt ge styrsignaler för huruvida kommunala gratis wifi är önskvärda
            eller inte?
          </p>
          <p xml:id="i-8RNay1ocyroSXpt9t3hWz8">
            Vilka åtgärder har statsrådet vidtagit sedan vår senaste interpellationsdebatt
            på temat, där han lovade att ta med sig frågan om att inom ramen
            för bredbandsstrategin lämna styrsignaler kring vilka teknikval
            för att uppnå bredbandsmålet som är önskvärda?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
