<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0063">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:63 av Jens Holm (V)</title>
        <author>Jens Holm (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:63 av Jens Holm (V) till Klimat- och miljöminister Åsa Romson (MP) om Åtgärder mot bilindustrins utsläppsfusk</title>
          <idno type="rdwebb">H31063</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H31063/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H31063</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H31063</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206120015758821_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/atgarder-mot-bilindustrins-utslappsfusk_H31063</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb</idno>
            <persName>Jens Holm</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-ST3KmJ7dwych9bUEkWZEu6</idno>
            <persName>Klimat- och miljöminister Åsa Romson</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-ST3KmJ7dwych9bUEkWZEu6</idno>
            <persName>Klimat- och miljöminister Åsa Romson</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-BYdnB4AVdLxjt1e47JnHvG">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-D3PWvNA2JykKgnCJpR2KpE" corresp="i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb">
          <date when="2015-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2Jy1YTFpZ6tMWAYfYYusnF" corresp="i-ST3KmJ7dwych9bUEkWZEu6">
          <date when="2015-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5WniBJR6Ng4WsEWhzpKHAX" corresp="i-ST3KmJ7dwych9bUEkWZEu6">
          <date when="2015-11-17"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-BTnqK3WzMk7DGhFeVxF69i">
            Interpellation 2015/16:63 Åtgärder mot bilindustrins utsläppsfusk
            av Jens Holm (V) till Klimat- och miljöminister Åsa Romson (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-NRuzLmDrhNTsLZ3LpQtHSw">
            Volkswagens långtgående och systematiska fusk med avgastester
            är helt oacceptabelt. Totalt rör det sig om ungefär 11 miljoner
            bilar inom VW-koncernen (VW, Audi, Skoda och Seat) som omfattas
            av fusket. I Sverige rullar nu 225 000 bilar från VW som har väsentligt
            mycket högre utsläpp av kväveoxider än vad som uppgivits till
            myndigheter och konsumenter. Det är mycket allvarligt för miljön,
            men också för alla de Volkswagenägare som med rätta kan känna
            sig lurade.
          </p>
          <p xml:id="i-VWtPkZzRDhBwijpcS7A3d1">
            Klimat- och miljöminister Åsa Romson har kritiserat fusket och
            haft möte med ledningen för VW. Det är bra, men mer behöver göras.
            I ett skriftligt svar till mig den 7 oktober 2015 meddelar klimat-
            och miljöministern att Sverige driver på för att få till stånd
            ett annat testsystem för personbilar som bygger på verkliga utsläpp
            och inte teoretiska labbtester. Det är mycket välkommet. Men jag
            beklagar att ministern inte kunde uttrycka sig tydligare kring
            hur hon vill ändra testerna och vilka bestämmelser som hon vill
            se ändrade.
          </p>
          <p xml:id="i-VszZCqpAN5MTmm6TYvPsgb">
            Det är djupt problematiskt att EU:s lagstiftning i dag tillåter
            system där fordonstillverkarna testar bilarna under näst intill
            laboratorieliknande förhållanden. När bilarna tas i drift i verkligheten
            är utsläppen så gott som alltid högre än under testerna. Det här
            systemet underminerar tilltron till hela systemet, konsumenter
            luras och framför allt försämras möjligheterna att förbättra miljön
            och luftkvaliteten.
          </p>
          <p xml:id="i-BZ6gZcxheJErJJvpcWKUBq">
            Ett nytt testsystem behövs, men i det korta perspektivet måste
            också de bilmodeller med oriktiga utsläppsuppgifter som i dag
            sätts ut på marknaden hanteras. Schweiz har beslutat om försäljningsförbud
            för VW-modeller med Euro5-certifierade dieselmotorer. Enligt medieuppgifter
            ser det ut som att även Italien följt Schweiz exempel och infört
            förbud.
          </p>
          <p xml:id="i-DBb6YLDoPjvCefFy8wG5v6">
            Dessutom tycks VW inte vara det enda företaget som fuskat med
            utsläppsdata. Svenska Dagbladet skriver den 11 oktober om en granskning
            utförd av två miljöorganisationer där tolv dieselbilar, godkända
            enligt EU:s senaste miljöbestämmelser, från sex olika tillverkare
            har kontrollerats. Endast en av bilarna höll sig inom gränserna
            för utsläpp av kväveoxid. Alla andra bilar överskred alltså gränserna.
            En av bilarna släppte ut 26 gånger mer kväveoxid än tillåtet.
            Det handlar om kända märken som Mercedes, Honda, Mazda och Mitsubishi.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-BFiTLTzKBf2kHHphcnAuMB">
            Med anledning av detta vill jag fråga klimat- och miljöminister
            Åsa Romson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                På vilket sätt avser ministern att verka för att ändra bestämmelserna
                för utsläppstester för personbilar, så att utsläppen ska spegla
                verkligheten och inte teoretiska laboratorieförhållanden?
              </item>
              <item>
                Avser ministern att sätta stopp för försäljning av de bilmodeller
                där oriktiga uppgifter om utsläppen har redovisats?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder avser ministern att vidta mot andra tillverkare
                än VW, där det också finns god grund att misstänka fusk med utsläppstester?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
