<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0480">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:480 av Cecilia Widegren (M)</title>
        <author>Cecilia Widegren (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:480 av Cecilia Widegren (M) till Statsrådet Åsa Regnér (S) om Ökad kvalitet och skärpt tillsyn för utsatta barn </title>
          <idno type="rdwebb">H310480</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310480/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310480</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310480</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206050014986021_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/okad-kvalitet-och-skarpt-tillsyn-for-utsatta-barn-_H310480</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5zZmScML2Rj5tCWwFkarcD</idno>
            <persName>Statsrådet Åsa Regnér</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PyuBrn6sPrF8RQEvmB9xdP</idno>
            <persName>Cecilia Widegren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-fUEA3fyqHPoi5bcUZ33Nc">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Xhyvanf2Jvt4iH2pMZkjfB" corresp="i-PyuBrn6sPrF8RQEvmB9xdP">
          <date when="2016-03-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-MfsHZNzPGd7yNmbicytQV4" corresp="i-5zZmScML2Rj5tCWwFkarcD">
          <date when="2016-03-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-XXjar7aKhwLFiXiFA144m1">
          <date when="2016-03-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4q7DDVHzF2ubRCQWWJunWu">
          <date when="2016-03-22"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-72jqG3jYBzAsSvdDg1kBE2">
            Interpellation 2015/16:480 Ökad kvalitet och skärpt tillsyn för
            utsatta barn av Cecilia Widegren (M) till Statsrådet Åsa Regnér
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-5osdN24ckP25V4xcyzwe31">
            De omfattande flyktingströmmarna till Europa och Sverige kommer
            att påverka socialtjänsten under många år. Under de senaste månaderna
            har 66 av landets 290 kommuner själva lex Sarah-anmält sig för
            att de anser att de inte lever upp till gällande lagstiftning
            i sin myndighetsutövning.
          </p>
          <p xml:id="i-RGwSrP2evKMbtmPtDjbw2R">
            Sverige och svensk socialtjänst behöver därför en tillfällig
            flyktingpaus. Förra året sökte omkring 163 000 människor asyl
            i Sverige, ca 80 000 av dem under knappt två månader i höstas.
            Sverige förmår inte att ta emot så många människor på så kort
            tid. Av de sökande 2015 var ungefär 35 000 ensamkommande barn.
            Redan under januari och februari i år har det kommit fler än tidigare
            år under samma månader.
          </p>
          <p xml:id="i-YKLk97RucyCMvssrE37UfR">
            Enligt Inspektionen för vård och omsorg, Ivo, fanns det i februari
            i år 1 277 hem för vård eller boende, så kallade HVB-hem. Av dessa
            drivs åtta av tio i kommunal regi. Dessa har enligt nuvarande
            regelverk ingen tillståndsplikt. För HVB som drivs i annan regi
            krävs det tillstånd. Sedan årsskiftet startas det ca 50 nya boenden
            varje vecka.
          </p>
          <p xml:id="i-D49etk5TJSuGsDP9RpeM9p">
            Till detta ska betonas att socialtjänsten redan tidigare, innan
            flyktingströmmarna tog extrem fart i höstas, var satt under hård
            press. Alliansregeringen tog ansvar och tillsatte för utsatta
            barn och unga den nationella samordnaren och utredaren Cecilia
            Grevfe för att inleda ett systematiskt utvecklingsarbete.
          </p>
          <p xml:id="i-8boSbHh1oucM6X6NNbp54k">
            Den 9 februari höll riksdagens socialutskott offentlig utfrågning
            om ensamkommande barn och socialtjänstens ansvar. Särskilt oroande
            var de uppgifter som framkom att den stora ökningen av ensamkommande
            barn medfört att Ivo för närvarande inte ställer samma krav i
            sin tillsyn och granskning som innan flyktingströmmarna ökade.
            Därtill kommer att tillsyn av vården och äldreomsorgen får stå
            tillbaka för att resurser saknas.
          </p>
          <p xml:id="i-UncCQfLoi88GpB4pUXpAj5">
            Vidare är det allvarligt att regeringen i sin budgetproposition
            2016, inom utgiftsområde 9 Hälsovård, sjukvård och social omsorg,
            föreslår att Ivo ska spara omkring 60 miljoner kronor jämfört
            med vad verksamheten kostade redan 2015 och vad den får i anslag
            i år. Därtill har regeringen den 17 december 2015 fattat beslut
            om en halvering av tillsynen av bland annat HVB. Det är inte rimligt.
          </p>
          <p xml:id="i-Be58kxbvQhAJdbpkf6TFbo">
            I sin tillsynsrapport för 2015 skriver Ivo att det finns tydliga
            brister i kommunernas myndighetsutövning. Det gäller särskilt
            att den enskilde i behov av samhällets stöd inte får hjälp. Därtill
            kommer att de insatser som beslutas inte styrs av den enskildes
            behov. Kommuner har svårt att placera såväl ensamkommande barn
            som personer med akuta behov av insatser för sitt missbruk i en
            verksamhet som passar just deras behov.
          </p>
          <p xml:id="i-D7eFVgDRW98Z9dYSiN8uoo">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag ställa följande frågor till
            ansvarigt statsråd, Åsa Regnér:
          </p>
          <p xml:id="i-2mYuEyC5gTHcURdTMhH7CD">
            1. Vilka konkreta åtgärder avser statsrådet att vidta för att
            införa lika villkor, oavsett utförare, från början för alla boenden
            som arbetar med utsatta barn och unga, till exempel HVB-hem och
            stödboenden?
          </p>
          <p xml:id="i-FEhmuBMJTXi3MrqV9o9ytM">
            2. Vilka konkreta åtgärder avser statsrådet att vidta för att
            se till att det nu införs en generell tillståndsplikt gällande
            alla utförare av boenden för barn och unga, såsom HVB, stödboende
            och familjehem?
          </p>
          <p xml:id="i-QM5C9osinh7RWGjeWfb8C4">
            3. Vilka konkreta åtgärder avser statsrådet att vidta för att
            ställa samma krav på och prövning av alla utförare av HVB och
            stödboenden, vad gäller till exempel ägare och ledning och deras
            hållbara långsiktiga ekonomiska förutsättningar för att bedriva
            högkvalitativ verksamhet?
          </p>
          <p xml:id="i-E7FhQNNjURAKbnCkfECAyD">
            4. Vilka konkreta åtgärder avser statsrådet att vidta för att
            boenden som inte lever upp till grundläggande krav och lagstiftning
            ska komma i fråga för tydligare sanktioner, till exempel viten
            i flera steg?
          </p>
          <p xml:id="i-QJw3txcCGpU7YrLAzisedb">
            5. Vilken analys ligger bakom att statsrådet anser det rimligt
            att dra ned kraftigt på resurserna till myndigheten Ivo, som utövar
            tillsyn?
          </p>
          <p xml:id="i-X91ndeSyeuSNc7moSx1eb5">
            6. Vilken analys ligger bakom att statsrådet anser att det är
            rimligt med en halvering av frekvenstillsynen för myndigheten
            för tillsyn, Ivo?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
