<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0296">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:296 av Jörgen Warborn (M)</title>
        <author>Jörgen Warborn (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:296 av Jörgen Warborn (M) till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S) om Den svenska kreativa näringen</title>
          <idno type="rdwebb">H310296</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310296/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310296</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310296</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206060015204121_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/den-svenska-kreativa-naringen_H310296</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-4fjwccvGrtcBzgdzdxhXhs</idno>
            <persName>Jörgen Warborn</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-3b5ae23qqTvWNUdd2QvRxN">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Gh5J5FErHBsxrVKda8B8P3" corresp="i-4fjwccvGrtcBzgdzdxhXhs">
          <date when="2016-01-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Sfwttpt1Z5rAhMwE6fS4Me" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2016-01-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3fVqc35EpLNjh8TA71K2CM">
          <date when="2016-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-99bBaqNWndv9MfiCnusEgC" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2016-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-99bBaqNWndv9MfiCnusEgC">
          <ref type="record" target="prot-201516--058">Protokoll 2015/16:58 Tisdagen den 26 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2015/16:296 om den svenska kreativa näringen</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-2wTcgS6VRvbHRTbgGL7JGV">
            Interpellation 2015/16:296 Den svenska kreativa näringen av Jörgen
            Warborn (M) till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-LxvWbo1iqSZn4T6Ehw945Q">
            Kreativa näringar skapar framtidens jobb
          </p>
          <p xml:id="i-NfJQXUkXuepzBQ6U7SjFLS">
            De kreativa näringarna växer allt snabbare i Sverige och sysselsätter
            i dag fler personer än vad exempelvis fordonsindustrin gör. Det
            handlar om alltifrån arkitektur till dataspel, design, film, fotografi,
            konst, konsthantverk, mode, media, musik, reklam och tryckt media.
            Det är dessutom framtidssektorer som spås växa ytterligare de
            kommande åren. En huvuduppgift för vår ekonomiska politik är att
            fortsätta stärka förutsättningarna för att nya jobb ska växa fram.
            I detta arbete är inte minst de kreativa näringarna av stor betydelse.
            Totalt omsätter kreativa näringar ca 285 miljarder kronor per
            år och stod 2010 för drygt 3 procent av bnp. Hela 117 000 företag
            är verksamma inom området, och antalet företag ökade dessutom
            med i genomsnitt drygt 5 procent per år mellan 2008 och 2010.
          </p>
          <p xml:id="i-QhNjgcsDVkbeXEF5mRZo2F">
            Värna och stärk upphovsrätten
          </p>
          <p xml:id="i-QKYEnYjQ1UPq6HvUDT57un">
            Den nya tekniken, särskilt bredbandsutvecklingen, har förändrat
            villkoren för dagens upphovsmän. Men grundtanken bakom upphovsrätten
            är fortfarande densamma: att upphovsmän ska kunna leva på och
            få bestämma över sitt skapande. Under 2015 piratkopierades ca
            290 miljoner filmer och tv-avsnitt enligt en undersökning från
            Mediavision. Detta är inte bara en stor förlust för upphovsmännen,
            det är dessutom ett stort problem för företagen och för staten.
            När allt försvinner ut i en svart marknad försvinner även moms
            och andra skatteintäkter som väl kan behövas för att öka resurserna
            till skola, vård och omsorg.
          </p>
          <p xml:id="i-MKek2h7uDNZfY1KLFkkr9Z">
            Stor exportpotential
          </p>
          <p xml:id="i-SX27JmwzVujW8o1D71VueW">
            Den inhemska marknaden för såväl musik som mode och dataspel
            är liten. Därför har de kreativa näringarna varit prioriterade
            i Sveriges export- och handelspolitik. Betydelsen av att attrahera
            intellektuella investeringar är stor på grund av övergången mot
            en alltmer kunskapsbaserad ekonomi samt en global konkurrens där
            immateriella investeringar flödar över gränserna.
          </p>
          <p xml:id="i-adYzLgerX7H8r2gJQUHqV">
            EU ser över upphovsrättsliga frågor
          </p>
          <p xml:id="i-CC4e5TFuK8Ni1vA75hgHnh">
            EU-kommissionen har presenterat ett meddelande om hur den avser
            att arbeta vidare med olika frågor inom upphovsrättsområdet under
            år 2016.
          </p>
          <p xml:id="i-UeNZBV7NvvkoF5RF5fQ8tZ">
            Med en aktiv pådrivande hantering från regeringen kan detta skapa
            en konkurrensfördel för de svenska kreativa näringarna. Tyvärr
            har jag uppfattat det som att regeringen inte driver några speciella
            frågor inom EU när det gäller upphovsrätten.
          </p>
          <p xml:id="i-EJJ8VTQ1jAa8eZs2MiGSD4">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga justitie- och migrationsminister
            Morgan Johansson följande:
          </p>
          <p xml:id="i-RpdnX93TGD9yjm1LzTtmc2">
            Stämmer det att regeringen inte driver några frågor aktivt inom
            EU när det gäller översynen av upphovsrätten och piratkopiering?
          </p>
          <p xml:id="i-LK1pbxwwUJyhBi8EGKYys5">
            Varför är regeringen så passiv på detta område när de kreativa
            näringarna växer i betydelse och bygger sin affärsmodell på immateriella
            rättigheter?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
