<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0086">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:86 av Cecilia Widegren (M)</title>
        <author>Cecilia Widegren (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:86 av Cecilia Widegren (M) till Statsrådet Gabriel Wikström (S) om Vårdsnusket </title>
          <idno type="rdwebb">H31086</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H31086/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H31086</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H31086</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206120015801921_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/vardsnusket-_H31086</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-6sx2QJVNDz6kWWHQvy2hrG</idno>
            <persName>Statsrådet Gabriel Wikström</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PyuBrn6sPrF8RQEvmB9xdP</idno>
            <persName>Cecilia Widegren</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6sx2QJVNDz6kWWHQvy2hrG</idno>
            <persName>Gabriel Wikström</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-BShdtm9x2mqMcusQJDkhbt">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-LBhHBFsFaazyxjFsDTQWbb" corresp="i-PyuBrn6sPrF8RQEvmB9xdP">
          <date when="2015-10-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-3kRM5M3qvJkpbGnaAvUGJY" corresp="i-6sx2QJVNDz6kWWHQvy2hrG">
          <date when="2015-10-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-RYM8em3PTf8jBQiCe8pLKy">
          <date when="2015-11-10"/>
          <time when="19:40:05" dur="PT302S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-433v9G7sF3JNUPvYs5D6WX">
          <ref type="record" target="prot-201516--024">Protokoll 2015/16:24 Tisdagen den 10 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2015/16:86 om vårdsnusket</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-KXbfGsLFdH2tyEE3qUHKhx" type="discussed" corresp="i-PyuBrn6sPrF8RQEvmB9xdP">
          <date when="2015-11-10"/>
          <time when="19:45:07" dur="PT216S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-KXbfGsLFdH2tyEE3qUHKhx">
          <ref type="record" target="prot-201516--024">Protokoll 2015/16:24 Tisdagen den 10 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2015/16:86 om vårdsnusket</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Fr52pT3kCQRfSoGZaPTDhp" type="discussed" corresp="i-6sx2QJVNDz6kWWHQvy2hrG">
          <date when="2015-11-10"/>
          <time when="19:48:43" dur="PT212S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Fr52pT3kCQRfSoGZaPTDhp">
          <ref type="record" target="prot-201516--024">Protokoll 2015/16:24 Tisdagen den 10 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2015/16:86 om vårdsnusket</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-6gE2GcGjGGqxox6LLXygva" type="discussed" corresp="i-PyuBrn6sPrF8RQEvmB9xdP">
          <date when="2015-11-10"/>
          <time when="19:52:15" dur="PT208S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-6gE2GcGjGGqxox6LLXygva">
          <ref type="record" target="prot-201516--024">Protokoll 2015/16:24 Tisdagen den 10 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2015/16:86 om vårdsnusket</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-uQQtSjhFCUJV5w3STM8dQ" type="discussed" corresp="i-6sx2QJVNDz6kWWHQvy2hrG">
          <date when="2015-11-10"/>
          <time when="19:55:44" dur="PT200S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-uQQtSjhFCUJV5w3STM8dQ">
          <ref type="record" target="prot-201516--024">Protokoll 2015/16:24 Tisdagen den 10 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2015/16:86 om vårdsnusket</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-KvTKktNm4N1khnBZvBoU9b" type="discussed" corresp="i-PyuBrn6sPrF8RQEvmB9xdP">
          <date when="2015-11-10"/>
          <time when="19:59:04" dur="PT124S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-KvTKktNm4N1khnBZvBoU9b">
          <ref type="record" target="prot-201516--024">Protokoll 2015/16:24 Tisdagen den 10 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2015/16:86 om vårdsnusket</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-kYxUTvAHPCAGVz7g5XMPx" type="discussed" corresp="i-6sx2QJVNDz6kWWHQvy2hrG">
          <date when="2015-11-10"/>
          <time when="20:01:08" dur="PT130S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-kYxUTvAHPCAGVz7g5XMPx">
          <ref type="record" target="prot-201516--024">Protokoll 2015/16:24 Tisdagen den 10 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2015/16:86 om vårdsnusket</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-FgokZhL3NGyiZuwtnaYCTF">
            Interpellation 2015/16:86 Vårdsnusket av Cecilia Widegren (M)
            till Statsrådet Gabriel Wikström (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KEsTcNGorBsT2P1DzRQFS6">
            Brister i städning kan i värsta fall vara förenat med direkt
            livsfara. Precis som långa väntetider för att genomgå en livsnödvändig
            behandling. Det är helt oacceptabelt.
          </p>
          <p xml:id="i-PHtguzc3pjuFBJ2114w1XM">
            Att städning i vården och personlig vårdhygien hanteras på ett
            professionellt sätt är bokstavligt talat livsviktigt. Det är belagt
            att noggrann vårdhygien och hög kvalitet gällande städning minskar
            risken för vårdskador i form av vårdrelaterade infektioner. Med
            patientsäkerhet i svensk hälso- och sjukvård avses skydd mot vårdskada.
            Med vårdskada menas lidande, kroppslig eller psykisk skada eller
            sjukdom samt dödsfall som hade kunnat undvikas om riktiga åtgärder
            hade vidtagits i samband med patientens kontakt med vården.
          </p>
          <p xml:id="i-Swk8xz2CywYfyWe7wgv8fS">
            Vårdgivarnas och statens ansvar för patienternas säkerhet inom
            hälso- och sjukvården regleras i patientsäkerhetslagen (2010:659)
            som alliansregeringen såg till trädde i kraft den 1 januari år
            2011. Syftet med lagen är att främja en hög patientsäkerhet inom
            hälso- och sjukvård och därmed jämförlig verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-FZe2nUaej13ibyJRXiohEQ">
            Patientsäkerhetslagen är Sveriges första samlade lag inom området.
            Det är en av de viktigaste reformerna inom välfärden som alliansregeringen
            införde. I syfte att det ska vara ordning och reda i vården och
            övrig välfärd. Välfärden är ingen marknad. Hälso- och sjukvård
            ska ges efter behov och av hög kvalitet i rätt tid oavsett var
            i landet man bor. Det är kvalitet i vården som är det viktigaste.
            Patientsäkerhet betraktas i sin tur allmänt som det viktigaste
            kvalitetsområdet.
          </p>
          <p xml:id="i-5yjnxASCEWhhDUbvsUYcke">
            I Moderaternas motion, nyligen lagd på riksdagens bord, En trygg
            hälso- och sjukvård – i rätt tid av hög kvalitet, tar vi upp patienternas
            säkerhet som en av de största utmaningarna inom vården. Vi moderater
            är emellertid också självkritiska. Vi genomför därför omprövning
            samt fortsatt förnyelse och utveckling av vår politik inom välfärden,
            inte minst vården. För det ska vara ordning och reda i välfärden.
            Sjuka och utsatta ska få smärtlindring, vård och omsorg, inte
            bli än mer sjuk när man söker hjälp.
          </p>
          <p xml:id="i-NhbvEhENfPK7MGUuCUX6zx">
            När vårdhygien och städning i vården brister är det problematiskt
            på flera sätt. Därför är det upprörande att ta del av bland annat
            brister och underlåtenhet som tidningen Expressen de senaste dagarna
            visat från olika delar av landet. Så får det inte gå till i hälso-
            och sjukvården. Slarv och brister med personlig hygien och städning
            är förenat med direkt livsfara.
          </p>
          <p xml:id="i-8s3kvocusHo3v6tMq3G6Np">
            Det har skett förbättringar sedan alliansregeringen införde patientsäkerhetslagen.
            I dag är det ungefär 700 patienter som årligen avlider till följd
            av undvikbara vårdskador. Så sent som år 2008 var det ungefär
            3 000 patienter som avled av vårdskador. Sveriges Kommuner och
            Landsting, SKL, beräknar att förutom allt mänskligt lidande är
            kostnaderna för vårdskador 7-8 miljarder kronor per år. Detta
            därtill enbart beräknat i extra vårddygn, exkluderande övriga
            samhällsekonomiska kostnader som till exempel längre sjukskrivningar.
            Det är ingen rimlig utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-4rHroomtrgrSfJP7pKuZZ4">
            Samtidigt tar vi på oss vår del av ansvaret. I en ny rapport
            från Riksrevisionen (RiR 2015:12) Patientsäkerhet menar Riksrevisionen
            att: ”regeringens åtgärder inte har varit tillräckliga när det
            gäller att styra och följa upp de ansvariga myndigheternas arbete
            med att stödja vårdgivarna. Det borde stått klart att den ambitionshöjning
            som lagen innebar vad gäller landstingens ansvar förutsatte en
            lika genomtänkt satsning på tillsyn, normering och stöd.”
          </p>
          <p xml:id="i-Nta4LdJ2uRcGHWhU6q1Qhn">
            Vi vill fortsätta att utveckla patientsäkerhetslagen 2.0 samt
            arbeta fram strategier för nollvision avseende undvikbara vårdskador.
            Därtill lade Moderaternas partistämma fast att det ska krävas
            en generell tillståndsplikt och likvärdiga krav för alla utförare
            i välfärden. Att utveckla patientsäkerhetslagen handlar bland
            annat om att ta fram en utvidgad lagstiftning och därtill stärka
            de delar som behöver ett utökat stöd vid genomförande av patientsäkerhetsarbetet.
          </p>
          <p xml:id="i-EEqLRE6JLhXHeNSRKZuGeH">
            Vi delar till exempel Riksrevisionens uppfattning att det i dag
            saknas tillräckligt tydliga definitioner av vissa centrala begrepp
            och vägledning om hur lagen ska tillämpas i fråga om patienters
            medverkan i patientsäkerhetsarbetet. Riksrevisionens granskning
            visar att det finns brister i tillsynen, vilket Expressens aktuella
            granskning av städningen inom vården uppmärksammat.
          </p>
          <p xml:id="i-6g5hJWsNnCNz9EVbmUKfwv">
            Vi moderater föreslår att myndigheten Inspektionen för vård och
            omsorg ska ges ett ännu tydligare uppdrag och mer resurser, ca
            50 miljoner kronor per år, för att kunna utöva mer tillsyn och
            uppföljning av vården och omsorgen. I Sverige ska alla patienter,
            brukare och anhöriga kunna lita på att noggrann uppföljning och
            tillsyn genomförs dels av ansvarig myndighet, dels av den berörda
            vårdenheten.
          </p>
          <p xml:id="i-RrabLBCa1EBsAc8Pq1eaEf">
            Socialstyrelsen och Riksrevisionen menar vidare att en central
            punkt i ett system gällande patientsäkerhet handlar om att varje
            vårdgivare har etablerat en väl fungerande egenkontroll. Inom
            vården ska den innebära att det sker en systematisk uppföljning
            och utvärdering av den egna verksamheten. Därtill att den bedrivs
            enligt tydliga processer och rutiner.
          </p>
          <p xml:id="i-UcHNQa3w54foANdxsE38Ha">
            Det är hög tid att vänsterregeringen tar patientsäkerhet på allvar
            och börjar presentera konkreta förslag på riksdagens bord. Hittills
            är det helt tomt på förslag från regeringens sida.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-QM7gaYkiy25KbMqm1fvJa3">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet Gabriel
            Wikström:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilka omedelbara konkreta åtgärder avser statsrådet att vidta
                för att komma till rätta med brister i städning inom vården och
                vårdhygien?
              </item>
              <item>
                Vilka nationella strategier för ökad patientsäkerhet avser regeringen
                att införa och i så fall när är avsikten att de ska träda i kraft?
              </item>
              <item>
                Hur avser statsrådet att vidareutveckla alliansregeringens införda
                patientsäkerhetslag?
              </item>
              <item>
                Vilka utökade resurser avser regeringen att tillskjuta avseende
                utökad tillsyn och uppföljning inom hälso- och sjukvården?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
