<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0526">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:526 av Staffan Danielsson (C)</title>
        <author>Staffan Danielsson (C)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:526 av Staffan Danielsson (C) till Statsrådet Sven-Erik Bucht (S) om Den svenska mjölknäringen</title>
          <idno type="rdwebb">H310526</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310526/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310526</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310526</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206050014916321_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/den-svenska-mjolknaringen_H310526</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-N9Pi9YpD4nvtCEsVp2CGcX</idno>
            <persName>Staffan Danielsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL</idno>
            <persName>Statsrådet Sven-Erik Bucht</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL</idno>
            <persName>Sven-Erik Bucht</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-94yUG3J5wgmsDZKeCNjUQp">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FajiX6EU5rdHT2bhmPxsyx" corresp="i-N9Pi9YpD4nvtCEsVp2CGcX">
          <date when="2016-03-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-WRbJ4JpkFwPB3LKwtad6fJ" corresp="i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL">
          <date when="2016-04-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-DPVzmKbNUrEceJ6qL9HJKy">
          <date when="2016-04-15"/>
          <time when="10:41:34" dur="PT165S"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-HQw4XfKL6bF7qR27P9KaAS">
          <date when="2016-04-15"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-DPVzmKbNUrEceJ6qL9HJKy">
          <ref type="record" target="prot-201516--093">Protokoll 2015/16:93 Fredagen den 15 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2015/16:526 om den svenska mjölknäringen</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-QCeQizzk1LL3NDC6xcKKfe" type="discussed" corresp="i-N9Pi9YpD4nvtCEsVp2CGcX">
          <date when="2016-04-15"/>
          <time when="10:44:26" dur="PT245S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-QCeQizzk1LL3NDC6xcKKfe">
          <ref type="record" target="prot-201516--093">Protokoll 2015/16:93 Fredagen den 15 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2015/16:526 om den svenska mjölknäringen</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-7cRTjMri9PS4Xop2DVUhpG" type="discussed" corresp="i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL">
          <date when="2016-04-15"/>
          <time when="10:48:35" dur="PT237S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-7cRTjMri9PS4Xop2DVUhpG">
          <ref type="record" target="prot-201516--093">Protokoll 2015/16:93 Fredagen den 15 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2015/16:526 om den svenska mjölknäringen</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-PBaU8e76oaxKdFe9q65YPq" type="discussed" corresp="i-N9Pi9YpD4nvtCEsVp2CGcX">
          <date when="2016-04-15"/>
          <time when="10:52:36" dur="PT229S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-PBaU8e76oaxKdFe9q65YPq">
          <ref type="record" target="prot-201516--093">Protokoll 2015/16:93 Fredagen den 15 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2015/16:526 om den svenska mjölknäringen</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-E13wwUreQVUpPLD6AQ9HNL" type="discussed" corresp="i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL">
          <date when="2016-04-15"/>
          <time when="10:56:30" dur="PT198S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-E13wwUreQVUpPLD6AQ9HNL">
          <ref type="record" target="prot-201516--093">Protokoll 2015/16:93 Fredagen den 15 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2015/16:526 om den svenska mjölknäringen</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-H47MxdQPYAaKxgSnRhj1F5" type="discussed" corresp="i-N9Pi9YpD4nvtCEsVp2CGcX">
          <date when="2016-04-15"/>
          <time when="10:59:55" dur="PT127S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-H47MxdQPYAaKxgSnRhj1F5">
          <ref type="record" target="prot-201516--093">Protokoll 2015/16:93 Fredagen den 15 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2015/16:526 om den svenska mjölknäringen</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Hirz1hyKFukgV4bCGkG649" type="discussed" corresp="i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL">
          <date when="2016-04-15"/>
          <time when="11:02:07" dur="PT115S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Hirz1hyKFukgV4bCGkG649">
          <ref type="record" target="prot-201516--093">Protokoll 2015/16:93 Fredagen den 15 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2015/16:526 om den svenska mjölknäringen</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6YVvsZUbUSGQb3irMskcXq">
            Interpellation 2015/16:526 Den svenska mjölknäringen av Staffan
            Danielsson (C) till Statsrådet Sven-Erik Bucht (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-PekC8XXP7BAnELeKBfKGJP">
            Gris-, nötkötts- och fjäderfäproduktionen har minskat kraftigt
            i Sverige och mjölkproduktionen är nu i en stor och djupt allvarlig
            kris, vilket dränerar mjölkgårdarna på kapital och leder till
            konkurser och nedläggningar. En konkurs för en lantbrukare är
            helt förödande eftersom man i princip alltid borgar för lånen
            också med sin personliga ekonomi, och därför förlorar både gården
            och ofta får släpa med sig miljonskulder vidare i livet.
          </p>
          <p xml:id="i-S49yL1dcNjisS6Pu7bGPfY">
            Många vanliga mjölkbönder – ekomjölken omfattas knappast av krisen
            – som gjort mångmiljonsatsningar det senaste decenniet, oftast
            uppmuntrade av rådgivare, näring, politiker och banker kalkyler
            ser nu sina kalkyler ligga i spillror när mjölkpriset är på 1980-talsnivå
            på grund av avregleringen inom EU och Rysslands och Kinas minskande
            import.
          </p>
          <p xml:id="i-32rt2mj8LXF9dCKQXK2gCD">
            Det är bra att EU nu diskuterar olika åtgärder som produktionsbegränsningar,
            exportstöd och nationella stödinsatser, för så djup är krisen.
            Många EU-länder agerar också för att hjälpa. Frankrike sänker
            till exempel arbetsgivareavgifter och i Italien har regering och
            banker överenskommit om amorterings- och räntefrihet under några
            år.
          </p>
          <p xml:id="i-5tX9bXLfLSRUh8KJ7URJy6">
            I Sverige har regeringen pratat litet om lånegarantier, men mycket
            lite har hänt. Avser regeringen att göra något substansiellt för
            Sveriges mjölkbönder i den kris som råder eller nöja sig med endast
            uppuntrande tillrop?
          </p>
          <p xml:id="i-9cvE5oNnB82JcKKGpNedjX">
            Alliansregeringen ledd av Finansdepartementet drev fram en höjning
            av den effektiva dieselskatten med 600 milj kronor, vilket även
            i efterhand måste ses som ett missgrepp. Få traktorer har konverterats
            till förnybar drift, för över 98 procent av landets lantbrukare
            med konventionella traktorer får typ 15 procent av nettointäkterna
            användas till mycket dyrare drivmedel än övriga EU-bönder. Mjölkproduktion
            innebär stora drivmedelskostnader. En sänkning av dieselskatterna,
            eller återföring av dem, till nivåerna för tio år sedan skulle
            tillföra jordbruket runt ½ miljard per år, vilket borde ska så
            snart som möjligt. Utan mjölkbönder och andra bönder får ju staten
            över huvud taget inte in några skatter från dem.
          </p>
          <p xml:id="i-5BHQLRMccP7cAxprUNgeEU">
            Men har då staten något ansvar när hårt arbetande mjölkbönder
            över hela Sverige blöder ekonomiskt? De är väl företagare som
            tar egna beslut och får sota för dem, om investeringarna inte
            lönar sig..? Jag kan inte se det så.
          </p>
          <p xml:id="i-B4taFCHVd45n9yA4a9vUhw">
            Jordbruk är en livsnödvändig basverksamhet i varje land och det
            svenska jordbruket har i sekler och millennier producerat mat
            och mjölk till befolkningen. De senaste 100 åren har staten genom
            olika jordbruksregleringar ansvarat för en stabilitet i villkoren,
            eftersom mjölkproduktion är oerhört arbets-och kapitalkrävande,
            och en bonde som investerar tungt i mjölkproduktion med hög skuldsättning
            och personligt risktagande skulle inte kunna göra det utan att
            förlita sig på en rimlig prisstabilitet för mjölkpriset.
          </p>
          <p xml:id="i-F34Prk8AtDNDHUbjk3Svz3">
            Priset har dessa 100 år inte varit högt, men heller inte extremt
            lågt. De bönder som ivrigt påhejade av alla som gläds över att
            företagare vill investera i samhällsnyttig verksamhet över hela
            landet – politiker, näring, konsumenter, byggare, banker och så
            vidare – och som tog stora lån och byggde för modern och djurvänlig
            mjölkproduktion 2008 eller 2010 eller 2012 utgick alla ifrån att
            även om EU vartefter skulle minska sina regleringar skulle den
            friare marknadssituationen, trots lite större prissvängningar,
            ändå ge mjölkpriser inom rimliga prisintervall.
          </p>
          <p xml:id="i-HyNfdw2EEmVnJzx9whU9Nz">
            Så rådgivarna beräknade och politikerna lovade och bankerna lånade
            ut och många moderna kostallar ersatte gamla slitna sådana.
          </p>
          <p xml:id="i-YB7jyAanKLgo8FS5dTQyho">
            Så tog EU bort sina mjölkkvoter, Ryssland stängde sin import
            av mjölkprodukter och Kina minskade sina inköp kraftigt. Mjölkpriset
            sjönk från 3,50 kronor per kilo eller mer ned till 1980-talsnivå,
            det vill säga ca 2,60 kronor per kilo mjölk. Kalkylerna vid byggandet
            utgick långsiktigt i de värsta scenarierna från 3 kronor per kïlo.
            Nu har priset legat så här lågt i något år och ingen vändning
            syns i sikte.
          </p>
          <p xml:id="i-Ctm5a2U35AunyewsN9zo1C">
            Andra länder agerar, som jag nämnt. De känner ett ansvar för
            att stödja hårt pressade företagare när krisen är som värst. Men
            i Sverige har mycket lite hänt. Det talades vitt och brett om
            kreditgarantier från regeringen, men det bidde inget. Regeringen
            stödde inte Centerpartiets förslag om lägre dieselskatter eller
            att EU temporärt skulle bidra till att minska överskotten. Kommer
            regeringen att ställa sig bakom frivilliga produktionsbegränsningar
            eller använda den möjlighet till nationellt stöd som kan öppna
            sig? Kommer regeringen att använda mer av landsbygdsprogrammet
            för riktade miljöersättningar till mjölkgårdarna? Kommer regeringen
            att stötta en nationell kampanj för att stötta svensk miljövänlig
            mjölkproduktion genom en bred kampanj att gärna köpa mjölk, ost
            och fil som är närproducerad under goda miljö- och djurskyddsbetingelser?
            Över hela landet finns tusentals oerhört pressade och mycket hårt
            arbetande mjölkföretagare.
          </p>
          <p xml:id="i-7Lr7ySohpgCLyTZ2r1dAuB">
            Mot denna bakgrund vill jag fråga statsrådet Sven-Erik Bucht:
          </p>
          <p xml:id="i-6Ciu5iyZrmowk2rhP6jX7N">
            Avser regeringen och statsrådet att gripa in för att på olika
            sätt förbättra villkoren för den svenska mjölknäringen, eller
            ej?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
