<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0525">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:525 av Staffan Danielsson (C)</title>
        <author>Staffan Danielsson (C)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:525 av Staffan Danielsson (C) till Statsrådet Sven-Erik Bucht (S) om Det svenska jordbruket</title>
          <idno type="rdwebb">H310525</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310525/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310525</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310525</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206050014906721_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/det-svenska-jordbruket_H310525</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-N9Pi9YpD4nvtCEsVp2CGcX</idno>
            <persName>Staffan Danielsson</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL</idno>
            <persName>Sven-Erik Bucht</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Mb81MGwFVYW242M1rypJZe">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-KWJdSs23CPcihE3nmwfXjx" corresp="i-N9Pi9YpD4nvtCEsVp2CGcX">
          <date when="2016-03-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2nvvdXeHcd8H5nSZFhMMVk" corresp="i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL">
          <date when="2016-04-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3JGzemHvr6QjkfDU8pxQcf">
          <date when="2016-04-15"/>
          <time when="10:23:43" dur="PT129S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-W5T7RZXaQTQuLqhAgfHMGs">
          <ref type="record" target="prot-201516--093">Protokoll 2015/16:93 Fredagen den 15 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2015/16:525 om det svenska jordbruket</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-PWHqZ3DZLKGSRQSWBywZyR" type="discussed" corresp="i-N9Pi9YpD4nvtCEsVp2CGcX">
          <date when="2016-04-15"/>
          <time when="10:25:58" dur="PT239S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-PWHqZ3DZLKGSRQSWBywZyR">
          <ref type="record" target="prot-201516--093">Protokoll 2015/16:93 Fredagen den 15 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2015/16:525 om det svenska jordbruket</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-JjN5CABUFMLVq4GmZxnptB" type="discussed" corresp="i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL">
          <date when="2016-04-15"/>
          <time when="10:30:03" dur="PT182S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-JjN5CABUFMLVq4GmZxnptB">
          <ref type="record" target="prot-201516--093">Protokoll 2015/16:93 Fredagen den 15 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2015/16:525 om det svenska jordbruket</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-StvGwPtvNx5ANJnzcss55r" type="discussed" corresp="i-N9Pi9YpD4nvtCEsVp2CGcX">
          <date when="2016-04-15"/>
          <time when="10:33:10" dur="PT231S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-StvGwPtvNx5ANJnzcss55r">
          <ref type="record" target="prot-201516--093">Protokoll 2015/16:93 Fredagen den 15 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2015/16:525 om det svenska jordbruket</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-C9Q9abhDmRU5ZXLbQ7QYXY" type="discussed" corresp="i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL">
          <date when="2016-04-15"/>
          <time when="10:37:07" dur="PT125S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-C9Q9abhDmRU5ZXLbQ7QYXY">
          <ref type="record" target="prot-201516--093">Protokoll 2015/16:93 Fredagen den 15 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2015/16:525 om det svenska jordbruket</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-3pXEzH7Q81n1qAtjx8WUNk" type="discussed" corresp="i-N9Pi9YpD4nvtCEsVp2CGcX">
          <date when="2016-04-15"/>
          <time when="10:39:17" dur="PT79S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-3pXEzH7Q81n1qAtjx8WUNk">
          <ref type="record" target="prot-201516--093">Protokoll 2015/16:93 Fredagen den 15 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2015/16:525 om det svenska jordbruket</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-DPzSjJEhUGcSRYCfHcYovR" type="discussed" corresp="i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL">
          <date when="2016-04-15"/>
          <time when="10:40:41" dur="PT27S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-DPzSjJEhUGcSRYCfHcYovR">
          <ref type="record" target="prot-201516--093">Protokoll 2015/16:93 Fredagen den 15 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2015/16:525 om det svenska jordbruket</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Dx4T8e9TCHjBndfy68cxAf">
            Interpellation 2015/16:525 Det svenska jordbruket av Staffan
            Danielsson (C) till Statsrådet Sven-Erik Bucht (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-J27iPga1hSkbgKfbDNNuaP">
            I miljöbalken och i liknande myndighetssammanhang är beteckningen
            för jordbrukets verksamhet att den är ”miljöfarlig”. Visst påverkar
            människan naturresurser och miljö i hög grad på vårt jordklot,
            och visst är miljöpåverkan ofta negativ vad gäller till exempel
            oljeutvinning och –förbrukning, mineralbrytning, pappersindustrier,
            avloppsutsläpp och så vidare.
          </p>
          <p xml:id="i-BfRrQ8G2BqaebFLgQckDZ8">
            Även jordbruket påverkar miljön, både positivt och negativt.
            Utan jordbruk inga betesmarker, inga åkrar, mindre biologisk mångfald
            och inget kretslopp, men också risker för till exempel växtnäringsläckage.
          </p>
          <p xml:id="i-KLPYxFnrPaTTakkTTNX2iq">
            Vi är människor och utan jordbrukets livsmedelsproduktion skulle
            vårt befolkningen på jorden minska drastiskt. Jordbruket och livsmedelproduktionen
            är alltså en för människan helt livsnödvändig verksamhet med både
            positiv och negativ inverkan på miljön.
          </p>
          <p xml:id="i-AHnpVdwbWovma8nAM56fpW">
            Signalvärdet av hur staten väljer att beteckna jordbruket i olika
            sammanhang är oerhört viktigt. Det är oacceptabelt att som nu
            sker lägga mycket stort fokus på att jordbrukets verksamhet är
            miljöfarlig. Vi möter uppväxande generationer som till och med
            känner rädsla för jordbruket och dess livsnödvändiga verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-5JDo6B9MUwGvArTyTEFLC6">
            En ändring av hur jordbruket bör betecknas enligt nedan ändrar
            naturligtvis inte det viktiga arbetet på gårdarna, och hos myndigheterna,
            med att ständigt minska jordbrukets miljöbelastning. Detta ska
            fortgå med beaktande av att svenskt jordbruk ligger mycket långt
            framme och att regelverken, och kostnaderna, inte rimligen får
            skärpas så mycket att produktionen läggs ned och ersätts av matimport
            från länder vars jordbruk påverkar miljön betydligt mer än det
            svenska. I så fall har det bästa blivit det godas fiende vilket
            varken gagnar svenskt jordbruk eller miljön.
          </p>
          <p xml:id="i-E4ofTwiK9AtvE5yJYDrny2">
            Det svenska jordbruket och den svenska livsmedelsproduktionen
            ligger internationellt sett i täten vad gäller miljövänlighet
            och djurskydd. Jordbruket är den ursprungliga basnäringen och
            spelar alltjämt en helt avgörande roll för att använda jord och
            fotosyntesen med hjälp av vatten och sol till att producera den
            livsnödvändiga mat vi alla måste ha varje dag för att kunna leva.
          </p>
          <p xml:id="i-FLDSDVETodTdbU87nnGXY7">
            Tyvärr minskar det svenska jordbruket och dess matproduktion
            kraftigt sedan några decennier och Sverige är i dag Europas kanske
            mest importberoende land. En delorsak till detta kan vara att
            staten (politiker och myndigheter) i sin väldiga miljönit gör
            allt för att minska det ”miljöfarliga” jordbrukets alla miljöstörningar.
            Idealet verkar ibland vara jordar som är bevuxna med gräs eller
            skog eller som är naturreservat.
          </p>
          <p xml:id="i-7N5vfBBRBc3C7D1zz7MBiE">
            I EU:s nya vattendirektiv har Sverige till exempel givit mandat
            åt domstolar att bestämma långtgående inskränkningar med stora
            nya kostnader för lantbruket, medan övriga EU-länder tillämpar
            direktivet med sunt förnuft och på ett sätt som inte försämrar
            det egna jordbrukets konkurrenskraft och möjlighet till att bestå
            med lönsamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-SQ7juT2q68nEFKkpusB7Mf">
            Myndigheter arbetar samvetsgrant för att minska eller stoppa
            det miljöfarliga jordbrukets negativa miljöeffekter utan sidoblickar
            på andra länder, och gläds när miljöpåverkan minskar, kanske även
            när priset är att jordbruket upphör och läggs ned.
          </p>
          <p xml:id="i-58xKctLJEtPj3kKfnvHcdd">
            Följden blir då att världens kanske mest miljövänliga jordbruk,
            det svenska, kraftigt minskar trots sina små miljöeffekter medan
            Sverige i stället köper mest importmat av alla Europas länder.
            Mat som kommer från jordbruk med betydligt mer miljöpåverkan av
            olika slag än det svenska, till exempel vad gäller fler och starkare
            kemiska bekämpningsmedel, högre mineralgödselgivor och växtnäringsläckage
            samt mycket högre användning av antibiotika som kan göra att multiresistenta
            bakteristammar växer fram.
          </p>
          <p xml:id="i-Bn1c9tWuZKrxGVoKNfP1eS">
            När detta sker har det bästa blivit det godas fiende och de mycket
            höga svenska miljökraven, utan sidoblickar på andra länder, har
            då bidragit till att försämra de totala miljöeffekterna från jordbruket
            eftersom det svenska läggs ned medan de som är sämre från miljösynpunkt
            består och växer till. Detta är fullständigt skandalöst och det
            svenska jordbruket måste få bättre möjligheter att konkurrera
            och överleva och tillväxa genom en rad åtgärder, som jag tar upp
            i en annan interpellation.
          </p>
          <p xml:id="i-66tcJcW7NCj3HvpPHqGMH6">
            En orsak till att Sverige och svenska politiker och svenska myndigheter
            inte drar sig för att ställa alltför höga krav på det redan miljövänliga
            svenska jordbruket torde absolut vara att man ser det främst som
            en miljöfarlig verksamhet typ gruvindustri och pappersbruk.
          </p>
          <p xml:id="i-H14cq9YtGQvuE4pRVdGkXy">
            Detta är en absurd jämförelse eftersom jordbruket är en livsnödvändig
            verksamhet som använder jord, sol, vatten och fotosyntes för att
            skapa mat och energi, öppna landskap och levande bygder.
          </p>
          <p xml:id="i-DxLK6nW4bw4kwv2jidxDkS">
            För att bryta denna snedvridna uppfattning och i stället lyfta
            fram jordbrukets mycket positiva och grundläggande betydelse för
            varje land, och för att söka bryta den nedåtgående spiralen i
            Sverige till en uppåtgående sådan, bör jordbruket så lite som
            möjligt betecknas som ”miljöfarlig verksamhet” och i stället så
            mycket som möjligt som ”livsnödvändig verksamhet”.
          </p>
          <p xml:id="i-RZjWGrDEjB7xSh4HpMZFy3">
            Ord och begrepp spelar en viktig roll. Se bara på framgångarna
            för det så kallade ekologiska jordbruket, vilka delvis beror på
            att det tillåtits att ta monopol på ett vetenskapligt begrepp,
            ekologi, läran om samspelet i naturen.
          </p>
          <p xml:id="i-U14BGD41odqWqj63EgYitQ">
            Min fråga till statsrådet Sven-Erik Bucht är rak och enkel.
          </p>
          <p xml:id="i-BjTXYt67ACnwm7EYXQXypH">
            Är statsrådet beredd att verka för att jordbruket i största möjliga
            utsträckning, i alla möjliga sammanhang, inte betecknas som ”miljöfarlig
            verksamhet” utan som ”livsnödvändig verksamhet”?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
