<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0234">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:234 av Torbjörn Björlund (V)</title>
        <author>Torbjörn Björlund (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:234 av Torbjörn Björlund (V) till Utrikesminister Margot Wallström (S) om Läget i Palestina</title>
          <idno type="rdwebb">H310234</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310234/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310234</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310234</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206110015593621_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/laget-i-palestina_H310234</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Beux79YM43dDCxrVuBqfWw</idno>
            <persName>Torbjörn Björlund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
            <persName>Utrikesminister Margot Wallström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-KFedAXfHBfrFyPtNmVs8jm">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CZHqZWtFq2q7ou7BRXBVz" corresp="i-Beux79YM43dDCxrVuBqfWw">
          <date when="2015-12-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-TSGaZfCcgxit5mTGqj6AWP" corresp="i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt">
          <date when="2015-12-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-AXa8JtDKduffeqBxRQsy1j">
          <date when="2015-12-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-QXkTtRkLPa7MN8pXv1JcZ1">
          <date when="2015-12-11"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-P2NoUW9EV1C8sdgRtVYhV8">
            Interpellation 2015/16:234 Läget i Palestina av Torbjörn Björlund
            (V) till Utrikesminister Margot Wallström (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-D8D1XdhgthMdLhFoZskjr2">
            Den senaste tiden har vi sett ett eskalerat spänt läge och ökat
            våld i konflikten mellan Palestina och Israel. Israel har fortsatt
            med sin utpressningspolitik mot palestinierna, både i det blockerade
            Gaza och det ockuperade Västbanken.
          </p>
          <p xml:id="i-4w1Tao16QSjxL1JGPnSPGn">
            Situationen i Palestina har under lång tid förvärrats. Blockaden
            av Gaza pågår sedan snart nio år tillbaka och ockupationen av
            Västbanken och östra Jerusalem, som pågått i snart 50 år, hårdnar
            alltmer. Ständiga konflikter blossar hela tiden upp och dödandet
            av palestinier pågår utan att förminskas, tvärtom så ökar det.
            Till det kommer ett ökat antal överfall på både civila och militära
            israeler, framför allt genom den senaste tidens knivdåd. Spänningen
            ökar och flera bedömare befarar en ny intifada.
          </p>
          <p xml:id="i-K7m3sxG76BmuBaYnJEVNpW">
            Orsakerna är sedan länge välkända. Muren byggs hela tiden ut
            – på palestinsk mark – bosättningarna ökar, bosättarattacker på
            palestinier ökar, palestinska hus rivs i ökad takt, palestinska
            olivträdsodlingar bränns ned, antalet palestinska fångar i israeliska
            fängelser ökar hela tiden och den palestinska befolkningens desperation
            ökar. Till det kommer kriget i Syrien som ytterligare komplicerar
            situationen i Mellanöstern och självklart också i Palestina.
          </p>
          <p xml:id="i-5rsQWZ7ssEcYAyeFiQymsg">
            I takt med att våldet ökar så ökar också israelerna sina hätska
            anklagelser. Snart sagt all kritik mot Israel avfärdas med dunkla
            motiv, och debatten är svår att föra. Israelerna visar sig ovilliga
            att föra någon som helst dialog. Det här är ju något som även
            utrikesministern råkat ut för. Syftet är självklart att tysta
            kritik och för att kunna utöka de israeliska bosättningarna och
            kontrollen över palestinsk mark och palestinierna. Kampen mot
            Israels ockupationspolitik ökar dock också – även inne i Israel.
            Det är kanske viktigare än någonsin att samla många människor
            i kampen för ett fritt Palestina och en fredlig lösning.
          </p>
          <p xml:id="i-DQWFDH7qV3dwgMRRyREKvh">
            Med anledning av detta vill jag fråga utrikesminister Margot
            Wallström:
          </p>
          <p xml:id="i-F9rPwMXUHJyq1wd9i1K6X3">
            Hur tänker ministern agera för att vidmakthålla uppmärksamheten
            på situationen i Palestina och för att motverka den pågående utvecklingen
            som hindrar en fredlig lösning och ett fritt Palestina?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
