<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0228">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:228 av Anette Åkesson (M)</title>
        <author>Anette Åkesson (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:228 av Anette Åkesson (M) till Statsrådet Ardalan Shekarabi (S) om Fördomar om företag i välfärden</title>
          <idno type="rdwebb">H310228</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310228/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310228</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310228</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Mu8D3Cyy6PoWGop3KQtfh2</idno>
            <persName>Anette Åkesson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LGnWAFHmtMWgHhZSuUL8EB</idno>
            <persName>Statsrådet Ardalan Shekarabi</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-JPW36uWtfmmtvZGCDUykXN">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-ALgG38y7i11ig6CY5z9YcU" corresp="i-Mu8D3Cyy6PoWGop3KQtfh2">
          <date when="2015-11-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XURdj8TjPoZi3HsvECibSS" corresp="i-LGnWAFHmtMWgHhZSuUL8EB">
          <date when="2015-12-01"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4YPpQAkPUEVyMWXcm8XECA">
            Interpellation 2015/16:228 Fördomar om företag i välfärden av
            Anette Åkesson (M) till Statsrådet Ardalan Shekarabi (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-H6pk7dqPAw6P26yCLE8EmP">
            2013 köpte den offentliga sektorn enligt tidningen Dagens Samhälle
            varor och tjänster av det privata näringslivet för 900 miljarder
            kronor. Byggmarknaden var störst, men kommunernas och landstingens
            köp av välfärdstjänster inom vård, skola och omsorg växer stort
            och ökade 2013 med 9 procent till 98 miljarder kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-WkdTW2nQ9GervMJX6FSuJo">
            Samtidigt med den utvecklingen handlar den politiska debatten
            om företag i välfärden i Sverige till stor del om frågan om vinster.
            Driftsformen får ofta ett större genomslag än frågor om kvalitet.
            När det i medierna exempelvis skrivs om missförhållanden i ett
            äldreboende nämns företagets namn om det är ett bolag, men det
            står ingenting om vem som driver boendet när det är kommunalt.
            Det blir inte bättre av att bristen på kunskap är stor. Det mest
            kända exemplet är den så kallade Caremaskandalen, där Dagens Nyheter
            hösten 2011 rapporterade om blöjor som vägdes. Det rörde upp många
            känslor. Att det är något man ska göra för att följa Socialstyrelsens
            riktlinjer har däremot inte fått samma genomslag.
          </p>
          <p xml:id="i-5C2nCDNLgYykzJMpCVdZmP">
            På samma sätt sprids myter om höga vinster medan goda nyheter,
            som att kunder och anställda ofta är lika nöjda eller nöjdare
            hos privata företag än hos kommuner respektive landsting samt
            att de uppvisade resultaten ofta är bättre, sällan får genomslag.
          </p>
          <p xml:id="i-78pUb3yAjG4KQonBTTTjsF">
            För att kunna fatta rationella beslut behövs mer fokus på fakta,
            inte förstärkta fördomar. Tar man hänsyn till befolkningsutvecklingen
            och den alltmer omfattande digitaliseringen inser man att innovationer
            kommer bli allt viktigare även inom vård, skola och omsorg. Där
            krävs samarbete med kreativa teknikföretag. Ett sådant samarbete
            gynnar både samhället och företagen, men det tydliggör även att
            det behöver vara självklart att få göra vinst.
          </p>
          <p xml:id="i-5hQZ2jCCFsLVX1fNfZKWQd">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet Shekarabi:
          </p>
          <p xml:id="i-U9fvwcGmV6CY9sPb4Q9zAT">
            Hur anser statsrådet att vi kan förbättra förutsättningarna för
            att Sverige ska klara framtida välfärdsutmaningar genom samverkan
            med företag som bidrar med kunskap och kompetens?
          </p>
          <p xml:id="i-Czj77LhX2EUATYoju6qrGb">
            Anser statsrådet att vinster i bolag inom välfärdssektorn ska
            bedömas på ett annat sätt än vinster i företag den bransch som
            det offentliga köper mest ifrån, byggbranschen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
