<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0088">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:88 av Maria Malmer Stenergard (M)</title>
        <author>Maria Malmer Stenergard (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:88 av Maria Malmer Stenergard (M) till Statsrådet Ardalan Shekarabi (S) om Utredning av välfärdstjänster</title>
          <idno type="rdwebb">H31088</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H31088/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H31088</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H31088</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MEQoHPb6qh2nYtPCAZQYv3</idno>
            <persName>Maria Malmer Stenergard</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LGnWAFHmtMWgHhZSuUL8EB</idno>
            <persName>Statsrådet Ardalan Shekarabi</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-UVmsiZUbgRFi4mKJQyLxGR">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-WmyU7EPJbjcqTQPX2Jb4r2" corresp="i-MEQoHPb6qh2nYtPCAZQYv3">
          <date when="2015-10-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PUGLmuPNS93RBaFnFmBFay" corresp="i-LGnWAFHmtMWgHhZSuUL8EB">
          <date when="2015-10-23"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-7QDjyP6t8h71LysSLgCmDD">
            Interpellation 2015/16:88 Utredning av välfärdstjänster av Maria
            Malmer Stenergard (M) till Statsrådet Ardalan Shekarabi (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-RtAiPtsHMHFz5ofXto76fF">
            Den 5 mars 2015 tillsatte regeringen utredningen Ett nytt regelverk
            för offentlig finansiering av privat utförda välfärdstjänster,
            som leds av Ilmar Reepalu.
          </p>
          <p xml:id="i-47q5EzCt1KfGMi9n71yqsH">
            Den 16 juni 2015 uppmanade riksdagen i ett tillkännagivande regeringen
            att ge utredningen alternativa direktiv i syfte att få på plats
            ett bättre regelverk för säkerställande av valfrihet, mångfald
            och kvalitet i fråga om välfärdstjänster. Den utredning vi vill
            se – och som riksdagen fattat beslut om – ska bland annat behandla
            tillståndsplikt med ägar- och ledningsprövning, kravställande
            och uppföljning av kvalitet samt skarpare sanktioner vid misskötsel.
            En utgångspunkt ska vara att det ska ställas likadana krav på
            både privata och offentliga utförare.
          </p>
          <p xml:id="i-Q6aLJzmgQfMEtSZZab5xpb">
            I ett svar på skriftliga frågor av Jonas Jacobsson Gjörtler (M)
            och Cecilia Widegren (M) den 23 september 2015 uppgav civilminister
            Ardalan Shekarabi följande: ”Tillkännagivandet aktualiserar många
            frågeställningar av komplex karaktär som för närvarande analyseras
            inom Regeringskansliet. Regeringen avser att återkomma till riksdagen
            i denna fråga.”
          </p>
          <p xml:id="i-PgFeUjDuLC7YmWVXxUZSju">
            Den 15 oktober 2015 kom tilläggsdirektiv till utredningen, men
            dessa innebar endast att de delar av utredningen som var tänkta
            att redovisas senast den 1 november 2015 i stället ska redovisas
            tillsammans med uppdraget i övrigt.
          </p>
          <p xml:id="i-QhsqLfjyCRQG8b1CqU5nS3">
            Aktörer inom välfärdssektorn vittnar om att inriktningen på den
            utredning som regeringen tillsatte i mars i år har inverkat skadligt
            på branschens utveckling, eftersom utredningens direktiv stakar
            fram en utveckling som gör det näst intill omöjligt för fristående
            aktörer att verka inom branschen och skapar stor osäkerhet. Det
            ändrade fokus för framtida eventuella förändringar som riksdagen
            har tillkännagett för regeringen måste därför nu få genomslag
            i regeringens arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-67cQqjXSKekETy6Dffn4hc">
            I takt med att den tidigare tillsatta utredningens arbete framskrider
            blir det än mer angeläget att regeringen anger när och hur riksdagens
            tillkännagivande kommer att följas.
          </p>
          <p xml:id="i-MT2hjj4uo4G1CBmNGaumMs">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet Ardalan
            Shekarabi:
          </p>
          <p xml:id="i-SLwRqkxaUdUvQFdUcnPpX9">
            När och hur avser statsrådet och regeringen att tillmötesgå riksdagens
            tillkännagivande om en utredning om ett regelverk för säkerställande
            av valfrihet, mångfald och kvalitet i fråga om välfärdstjänster?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
