<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0041">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:41 av Helena Bouveng (M)</title>
        <author>Helena Bouveng (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:41 av Helena Bouveng (M) till Finansminister Magdalena Andersson (S) om Besked till svenska företagare</title>
          <idno type="rdwebb">H31041</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H31041/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H31041</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H31041</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206120015857221_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/besked-till-svenska-foretagare_H31041</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Mf3zjD1SVGBHTEHbp1Vz4A</idno>
            <persName>Helena Bouveng</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-JUQj3NRUEvzWq77YDFMnTk">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CZWK7NWQ7P3M1cfZvQN53M" corresp="i-Mf3zjD1SVGBHTEHbp1Vz4A">
          <date when="2015-10-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BixcETG4yaSyG7JXkmAYmc" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2015-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-GoVAgSrfrLqoe5jzXRF8uG">
          <date when="2015-10-20"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-PibM9yRdVcayBLUVoCZZDn">
            Interpellation 2015/16:41 Besked till svenska företagare av Helena
            Bouveng (M) till Finansminister Magdalena Andersson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-2btXGvVGqThp7vxjmS3m9V">
            Att Magdalena Andersson och Socialdemokraterna är emot skattelättnader
            för hushållsnära tjänster är ingen hemlighet. Avdragen har kallats
            för rikemansavdrag och beskrivits som dominerade av poolskötare
            och butlers. Det har för Magdalena Anderssons parti varit ovidkommande
            att Konjunkturinstitutet rapporterat om hur svarta jobb blivit
            vita. Eller Statistiska centralbyråns redogörelse för hur avdraget
            för hushållsnära tjänster har öppnat upp för ökat företagande,
            framför allt bland utrikes födda kvinnor. Inte heller när Skatteverket
            och SCB visade att två tredjedelar av de som använder avdraget
            tjänar mindre än 32 000 kronor i månaden avstannade kritiken.
          </p>
          <p xml:id="i-VcMcqZNRDfA7k4gYWeoGbG">
            RUT-avdraget har kommit att bli en av vår tids största ideologiska
            frågor. Jag och mitt parti menar att avdraget bidrar till att
            fler människor kommer i arbete och underlättar vardagen för andra.
            Finansminister Magdalena Andersson föreslår i stället att avdraget
            ska halveras. Det gör att många egenföretagare nu flaggar för
            att de kommer att behöva lägga ned företaget eller minska antalet
            anställda. Frågan måste dock ställas: Är regeringen klar sedan?
            För de kvinnor som satsat allt på drömmen om att driva eget, kan
            finansministern ge dem något besked? För som Magdalena Andersson
            säkert vet, planerar inte företagare sin verksamhet månadsvis.
            De anställer inte, i synnerhet inte om ni socialdemokrater får
            bestämma, människor kvartalsvis. De har en långsiktig plan för
            sitt företag och dess verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-ELRaY12Cy6Kyarc6yYr6rj">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga finansminister Magdalena
            Andersson:
          </p>
          <p xml:id="i-Uv9ipAeZ2WR1sDJexcfzBM">
            Vilka villkor kommer företagen som erbjuder hushållsnära tjänster
            att verka under dessa kommande tre år som ni innehar regeringsmakten?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
