<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0106">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:106 av Hans Wallmark (M)</title>
        <author>Hans Wallmark (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:106 av Hans Wallmark (M) till Försvarsminister Peter Hultqvist (S) om Behovet av att stärka det psykologiska försvaret</title>
          <idno type="rdwebb">H310106</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310106/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310106</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310106</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD</idno>
            <persName>Försvarsminister Peter Hultqvist</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9xarzmckV5SS8EyJPN5b3x</idno>
            <persName>Hans Wallmark</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-4rjH3xFHrz8vo7F7Qkmo3g">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-XuwgHuggyFa5wsNFY5xWwA" corresp="i-9xarzmckV5SS8EyJPN5b3x">
          <date when="2015-10-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-KAxcAWbsKXBiUGBhbPvGXY" corresp="i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD">
          <date when="2015-11-03"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4j8r8nMzc1znxaMCxxr6AX">
            Interpellation 2015/16:106 Behovet av att stärka det psykologiska
            försvaret av Hans Wallmark (M) till Försvarsminister Peter Hultqvist
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DyQWRF9j4JzLCjXTQ7K48g">
            Försvarsminister Peter Hultqvist gick nyligen ut med nyheten
            att Sverige överväger att gå med i Natos center för strategisk
            kommunikation beläget i Lettlands huvudstad Riga. Detta för att
            stärka den svenska kompetensen när det gäller att kunna identifiera
            och bemöta propaganda och desinformation. Att försvarsministern
            nu överväger att samarbeta tätare med Nato på detta område är
            både välkommet och nödvändigt.
          </p>
          <p xml:id="i-TqtXAPHhuGhNryyQr4U1n1">
            Behovet av att stärka den svenska kompetensen när det gäller
            det psykologiska försvaret har aktualiserats alltmer den senaste
            tiden i takt med att propagandakrigföringen har blivit allt viktigare.
            Informationskampanjer för att sprida den egna bilden av en konflikt,
            men även sprida desinformation om motståndaren är centrala delar
            i såväl Ukrainakonflikten som i Isils krigföring i Mellanöstern.
          </p>
          <p xml:id="i-3LLjmPRf572veAN2TfSdRg">
            Möjligheterna att sprida propaganda och desinformation har också
            ökat betydligt de senaste åren i takt med teknikutvecklingen och
            de sociala mediernas ökade betydelse för att förmedla nyheter.
            Därför måste Sverige samarbeta mer med andra som Nato för att
            stärka det psykologiska försvaret, men även utveckla ett eget
            psykologiskt försvar. Där lögnen är vapen ska sanningen ses som
            motmedel.
          </p>
          <p xml:id="i-6jByN7EGoptAQvM7dqeQ9F">
            Det behövs en gedigen genomlysning hur detta kan ske i Sverige.
            I dag är ansvaret för det psykologiska försvaret spritt på flera
            aktörer där Myndigheten för samhällsskydd och beredskap (MSB)
            endast har ett samordningsansvar. Vi moderater har därför föreslagit
            att Totalförsvarets forskningsinstitut (FOI) bör få uppdraget
            att utreda möjligheten att återupprätta det psykologiska försvaret
            som egen myndighet i syfte att bättre kunna hantera påverkanskampanjer,
            desinformation och propaganda.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-VU2kTjYJdAXQbwuQtfkSQ7">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga försvarsminister
            Peter Hultqvist följande:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Hur ser tidtabellen ut för Sveriges deltagande i Natos center
                för strategisk kommunikation?
              </item>
              <item>
                Hur avser försvarsministern att gå vidare med arbetet att stärka
                det psykologiska försvaret i Sverige?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
