<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0703">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:703 av Anti Avsan (M)</title>
        <author>Anti Avsan (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:703 av Anti Avsan (M) till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S) om Utvisning på grund av brott</title>
          <idno type="rdwebb">H310703</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310703/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310703</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310703</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206010014458021_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/utvisning-pa-grund-av-brott_H310703</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ey2xJ5PQcAYBGtnz2AK3qu</idno>
            <persName>Anti Avsan</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-NPdBWqoAZkk8r5cuqgUFma">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-GtLZ9TX8FcKNxCBfQXD55n" corresp="i-Ey2xJ5PQcAYBGtnz2AK3qu">
          <date when="2016-06-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2GTfPaY9HJ2tcmQE14hQZo" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2016-06-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-CHsGL8zBxthxPnS4HLfvtN">
          <date when="2016-06-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VgEcG3sWqT93PAEniVxQ2w">
          <date when="2016-06-17"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-TVqt8fPVVzddEexE6gQch3">
            Interpellation 2015/16:703 Utvisning på grund av brott av Anti
            Avsan (M) till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-7gNcxRkxu58KriVW4sPBTL">
            I alla samhällen är det viktigt att motverka brottslighet. Det
            är också viktigt att människor som söker sig till Sverige vet
            att brottslighet inte accepteras här. För den som inte är svensk
            medbor­gare finns det inte en självklar rätt att stanna i Sverige
            om vederbörande har gjort sig skyldig till brott. Frågan är dock
            var den gränsen ska dras.
          </p>
          <p xml:id="i-EqSUu91V3HT9uPEJdWptZ3">
            Vi moderater har föreslagit att utländska medborgare som begår
            brott med ett straffvärde mots­varande minst sex månaders fängelse
            ska kunna utvisas utan hänsyn till eventuell återfalls­risk och
            enbart på grund av det allvar som bör tillmätas sådan brottslighet.
            I dag går gränsen vid ett straffvärde motsvarande ett års fängelse
            eller mer.
          </p>
          <p xml:id="i-5FwmBuS8MTxkbQshnNwscT">
            Justitie- och migrationsministern har i ett svar på en skriftlig
            fråga gett till känna regeringens syn på moderater­nas förslag.
            I korthet anser ministern att dagens regelverk är tillräckligt
            ingripande och att balan­sen mellan brottets allvar och de konsekvenser
            som kan följa på brottet är proportionerliga.
          </p>
          <p xml:id="i-UCPeV8q61kA16CpQcBnLHu">
            Moderaterna har även föreslagit att frågan om verkställighet
            ska prövas i anslutning till när ut­vis­­ning ska ske. Detta för
            att undvika spekulationer i frågan om verkställighetshinder, i
            många fall lång tid innan verkställigheten aktualiseras.
          </p>
          <p xml:id="i-TjJ5jFkXRpeEuuMxH1dzLM">
            Ministern har kortfattat ansett att resurser inte ska läggas
            på att avgöra en sådan fråga senare om det står klart att beslutet
            inte kan verkställas.
          </p>
          <p xml:id="i-F47Z3DQfqmiNjNVQBKTpVp">
            Slutligen anser vi moderater att åklagare ska ha en skyldighet
            att ta upp frågan om utvisning om utvisning kan aktualiseras,
            vilket ministern har kommenterat på så sätt att han utgår från
            att åklagarna yrkar utvisning i de fall de bedömer det som relevant.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-7siERtdLyr4NMkNpSYPJ6Z">
            Med anledning av det som nu har anförts vill jag fråga justitie-
            och migrationsminister Morgan Johansson följande:
            <list rend="unordered">
              <item>
                På vilka omständigheter och fakta har ministern baserat sitt
                ställningstagande att det ska föreligga en rätt att vara kvar
                i Sverige när man har begått brott med ett straffvärde på mellan
                sex och tolv månaders fängelse?
              </item>
              <item>
                Kan ministern instämma i bedömningen att det är rimligt att använda
                det utrymme som finns i Sverige för att i första hand kunna ta
                emot människor som är laglydiga?
              </item>
              <item>
                Kan ministern instämma i bedömningen att i de fall då det rimligen
                inte kan avgöras om det föreligger verkställighetshinder längre
                fram i tiden, så är det lämpligt att frågan avgörs när verkställighet
                av utvisningen aktualiseras?
              </item>
              <item>
                På vilka omständigheter och fakta har ministern baserat sitt
                ställningstagande att åklagare inte ska ha en skyldighet att ta
                upp frågan om utvisning?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
