<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0677">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:677 av Gunilla Nordgren (M)</title>
        <author>Gunilla Nordgren (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:677 av Gunilla Nordgren (M) till Socialförsäkringsminister Annika Strandhäll (S) om Tillämpning av reglerna för bostadsbidrag försvårar för kommunerna </title>
          <idno type="rdwebb">H310677</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310677/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310677</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310677</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206020014568321_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/tillampning-av-reglerna-for-bostadsbidrag_H310677</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-JyuoWkg9RUZd3XVSA6MfE6</idno>
            <persName>Gunilla Nordgren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9VQB2AJUahVE6YUpda5FKN</idno>
            <persName>Socialförsäkringsminister Annika Strandhäll</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-H26C3mihBs8tLKEGuYPNyn">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3fZ3JV6a1qJ4m9MfBD7jnG" corresp="i-JyuoWkg9RUZd3XVSA6MfE6">
          <date when="2016-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-TkuHFF6mkdQ13WQK4u4Txt" corresp="i-9VQB2AJUahVE6YUpda5FKN">
          <date when="2016-05-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-R4tScy4tHYdC6CbhYwZPL2">
          <date when="2016-06-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-FuNKk2F2WnKHrCUfbHH7TH">
          <date when="2016-06-14"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-EPjFwC1BtZ4SAJG7jA5vzx">
            Interpellation 2015/16:677 Tillämpning av reglerna för bostadsbidrag
            försvårar för kommunerna av Gunilla Nordgren (M) till Socialförsäkringsminister
            Annika Strandhäll (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-CWgsfs8d4Qr442sVYAv9D3">
            Under hösten 2015 sökte väldigt många människor asyl i Sverige,
            och för närvarande bor många i Migrationsverkets boenden i väntan
            på att få sin asylansökan prövad. De som får bifall på sin ansökan
            kommer därefter att anvisas ut till kommunerna.
          </p>
          <p xml:id="i-7VNLGyAizTq3BKtSp4MEKq">
            Många ensamkommande barn och unga bor i familjehem, HVB-hem med
            mera. När de fått uppehållstillstånd och fyller 19 år har den
            kommun som de bor i en skyldighet att anordna bostad.
          </p>
          <p xml:id="i-vStjGjCeyWRK2G3cbdv4k">
            Det byggs nu många paviljonger med mera för att ordna boende.
            Men att bygga så många små lägenheter avsedda för ensamhushåll
            blir väldigt dyrt, och dessutom finns det en risk att efterfrågan
            på just så små lägenheter minskar igen på lite längre sikt.
          </p>
          <p xml:id="i-U95BDZiY9rNgPqbs9kuTP3">
            Det finns i dag inte tillräckligt många små lägenheter i det
            nuvarande bostadsbeståndet i förhållande till det aktuella behovet.
          </p>
          <p xml:id="i-3ANbFCxBj9T5T9UMpJXdwf">
            Ett sätt att ordna bostad skulle kunna vara att till exempel
            två ensamstående personer delar på en lägenhet, till exempel en
            trerumslägenhet där man delar vardagsrum med mera.
          </p>
          <p xml:id="i-TNDoBMyZWdUmTerDMV4u3o">
            Men tillämpningen av reglerna för bostadsbidrag för unga under
            29 år medger inte detta, enligt uppgift från Försäkringskassan.
            Detta innebär att om kommunerna – ofta via sina kommunala fastighetsbolag
            – ska klara sitt bostadsförsörjningsansvar måste man erbjuda korridorboenden
            och/eller bygga ett stort antal enrummare. Om inte bostadsbidrag
            kan utgå blir personen hänvisad till försörjningsbidrag.
          </p>
          <p xml:id="i-Sm61nm5hfXA3W9muuHiAdd">
            Detta medför följande:
          </p>
          <p xml:id="i-QDdJKqGE88FeZZ3tghddYC">
            1. Att personer som delar lägenhet tvingas begära försörjningsbidrag
            i stället för att få bostadsbidrag.
          </p>
          <p xml:id="i-GVguyFCMurdFuf17oYVuDY">
            2. Bostadsbidrag är ett bidrag som utgår från staten (via Försäkringskassan),
            och försörjningsbidrag är något som bekostas via de kommunala
            budgeten, vliket gör att det blir en förskjutning av kostnadsbärare.
          </p>
          <p xml:id="i-22e4noRekFHGfLoE7UCYNZ">
            3. Kommunernas bostadsförsörjningsansvar försvåras om man är
            hänvisad till att erbjuda så stor andel små lägenheter. Man blir
            i högre grad hänvisad till paviljonger/korridorboenden med mera.
          </p>
          <p xml:id="i-E5cL3mEnXkKewKdBi76wEU">
            Mina frågor till socialförsäkringsministern är följande:
          </p>
          <p xml:id="i-JT5DdPL7c6qWDHJgbmgBjS">
            Är ministern beredd att verka för att tillämpningen av reglerna
            för bostadsbidrag snarast ses över och anpassas till de situationer
            som råder i många kommuner i dag?
          </p>
          <p xml:id="i-7DnVe9eTKbwRieHsgeDBmF">
            Hur ser ministern på det faktum att om bostadsbidrag på grund
            av dagens tillämpning av reglerna inte kan utgå i dessa fall och
            att det då i stället behöver utbetalas försörjningsstöd så innebär
            detta en förskjutning av kostnader från staten till kommunerna?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
