<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0112">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:112 av Anette Åkesson (M)</title>
        <author>Anette Åkesson (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:112 av Anette Åkesson (M) till Statsrådet Mehmet Kaplan (MP) om Åtgärder mot den digitala konjunkturnedgången</title>
          <idno type="rdwebb">H310112</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310112/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310112</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310112</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206120015759021_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/atgarder-mot-den-digitala-konjunkturnedgangen_H310112</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-FfCiJc8kVZcwio9wsCvVkH</idno>
            <persName>Statsrådet Mehmet Kaplan</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Mu8D3Cyy6PoWGop3KQtfh2</idno>
            <persName>Anette Åkesson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-VbWtk8mfzzcgUahSGwiqJr">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-31r9mACdLdQbFdeMatJXxn" corresp="i-Mu8D3Cyy6PoWGop3KQtfh2">
          <date when="2015-10-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-UQGNrt2xLoUpUeee7G1xFB" corresp="i-FfCiJc8kVZcwio9wsCvVkH">
          <date when="2015-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Rkvif4ZoeJJVT1hK2YbKJq">
          <date when="2015-11-12"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-VSdDwk7xFDfQhg99WX4W2L">
            Interpellation 2015/16:112 Åtgärder mot den digitala konjunkturnedgången
            av Anette Åkesson (M) till Statsrådet Mehmet Kaplan (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DU7F1pF89drhQf5iNXQBMb">
            Digitaliseringen är på väg att förändra samhället. Det händer
            mycket. Ute i företag utvecklas nya tjänster och människor är
            inte sena att nyttja dem. Även kommuner och landsting ser digitaliseringens
            möjligheter att förbättra kvaliteten i sina produkter och tjänster
            samtidigt som kostnaderna minskas. Utifrån existerande förutsättningar
            arbetas det hårt med detta, inte minst som ett led i att klara
            finansieringen av den framtida välfärden.
          </p>
          <p xml:id="i-SfmRRFvxb4sTdyU72RPamb">
            Sverige har under lång tid legat långt fram i utvecklingen men
            tyvärr har vi börjat tappa. Enligt Harvard Business Review är
            Sverige, liksom de flesta länderna i Europa, i en ”digital konjunkturnedgång”.
            Gapet till USA och Kina som leder utvecklingen växer och i Europa
            är det endast Schweiz, Irland och Estland som har en hög nivå
            av digital utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-VRX4xopddpJeLwQptZJkEh">
            Många svenska aktörer är var för sig duktiga men genom att ingen
            har ansvar för helheten innebär det stuprörstänk med suboptimering
            som följd. Därutöver har vi inte de bästa förutsättningarna för
            utvecklingen av digitala produkter och tjänster. Jag har exempelvis
            gjort en del företags- och verksamhetsbesök rörande digitaliseringen
            inom välfärden och det är påtagligt att man ofta inte känner till
            vad andra gör samtidigt som man anser att ingen tar hand om framgångsrika
            projekt och implementerar dem på ett optimalt sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-5y2APfLjvtvSuxYwwfp8rY">
            I Tyskland är man medveten om att man ligger efter på detta område
            och frågan om en digitaliseringsmyndighet har lyfts fram. En sådan
            myndighet kan säkerställa att samordning sker samt att goda förutsättningar
            skapas, till exempel standardiseringar och förbättrade processer,
            som säkerställer att utvecklingen optimeras med hela landet i
            sikte, och inte enbart sker i företag eller kommuner där det finns
            eldsjälar som driver på utvecklingen.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-GxS4WGCaDYyvZkUkgCkaRH">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet Mehmet
            Kaplan:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilka åtgärder vidtar statsrådet för att säkerställa att Sverige
                i framtiden återtar sin position som ledande inom digitaliseringen?
              </item>
              <item>
                Hur avser statsrådet att förbättra förutsättningarna för innovationsprojekt
                att finansiera sina verksamheter, till exempel via riskkapital?
              </item>
              <item>
                Överväger statsrådet att inrätta en digitaliseringsmyndighet
                som tar ett övervägande ansvar för utvecklingen?
              </item>
              <item>
                Vad anser statsrådet att vi kan lära från länder som Schweiz,
                Irland och Estland gällande digitaliseringen?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
