<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0591">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:591 av Mikael Oscarsson (KD)</title>
        <author>Mikael Oscarsson (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:591 av Mikael Oscarsson (KD) till Statsrådet Anna Johansson (S) om Räddningstjänst med helikopter</title>
          <idno type="rdwebb">H310591</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310591/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310591</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310591</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA</idno>
            <persName>Statsrådet Anders Ygeman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7</idno>
            <persName>Mikael Oscarsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-RkEySEuFFfDKC8ZexJeVjD">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-4hsSyAdsNcRtFW4Z7mmJ27" corresp="i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7">
          <date when="2016-04-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VQKFvWqzGRPoPNJVGPr2je" corresp="i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA">
          <date when="2016-04-26"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-NBPV3AaesdALxjUTdChQ5V">
            Interpellation 2015/16:591 Räddningstjänst med helikopter av
            Mikael Oscarsson (KD) till Statsrådet Anders Ygeman (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-ERJoKGvGN9bMaP66a3jExs">
            SVT:s Uppdrag granskning har i tre program, ur olika aspekter,
            skildrat hur Sjöfartsverket hanterar sitt ansvar för svensk sjö-
            och flygräddning.
          </p>
          <p xml:id="i-Ma7hKdSzqnZptPJAx8XUcx">
            Som ett resultat av vad som framkommit i granskningen av Sjöfartsverkets
            agerande har Riksrevisionen, Riksenheten mot korruption, Konkurrensverket
            och konstitutionsutskottet alla inlett utredningar eller granskningar
            av Sjöfartsverket.
          </p>
          <p xml:id="i-At69sLULaANyP1xc7M2LjA">
            En del av dessa granskningar rör bland annat det faktum att Sjöfartsverket,
            utan regeringens bemyndigande, den 16 oktober 2012 tecknade köpeavtal
            av nya SAR-helikoptrar. En anskaffning som tillsammans med driftskostnader,
            över tid, kostar staten många miljarder. Detta trots att Sjöfartsverket
            saknade regeringens mandat att genomföra anskaffningen och att
            riksdagen vid det tillfället ännu inte bemyndigat regeringen medel
            för anskaffningen i statsbudgeten. Sjöfartsverket betalade också
            en kvarts miljard i handpenning - före riksdagsbeslutet.
          </p>
          <p xml:id="i-UhS5uy3eKTaxR6pK2hgoey">
            Först den 18 december 2012 bemyndigade regeringen Sjöfartsverket
            att genomföra de investeringar av bland annat SAR-helikoptrar
            som följde av den investeringsplan som riksdagen då godkänt (se
            prop. 2012/13:1, utg.omr. 22, bet. 2012/13 TU:1, rskr. 2012/13:118).
            Sjöfartsverket tecknade således avtal för miljardbelopp utan vare
            sig regerings- eller riksdagsbeslut.
          </p>
          <p xml:id="i-AidHsx5CCT3uAABMas9egW">
            Sjöfartsverket sa att huvudskälet till köpet var "att de gamla
            leasingavtalen löpte ut" - vilket visade sig vara osanning. Anskaffningen
            av nya helikoptrar har också inneburit att man nu har fyra helt
            funktionsdugliga "gamla" helikoptrar stående i en hangar på Säve
            i Göteborg.
          </p>
          <p xml:id="i-XBaLqnGrwvnZ5FxSDVLEPW">
            Vid sidan av Sjöfartsverkets bristande kunskaper i statskunskap
            och budgetlag har det visat sig dyrt att bygga upp en egen flygverksamhet
            inom myndigheten och kostnaderna för verksamheten är väsentliga.
            Sjöfatsverket sa att det nya helikoptersystemet skulle bli billigare.
            Det har visat sig bli precis tvärtom. Kostnaderna har rusat iväg
            med det nya helikoptersystemet, närmare 100 miljoner kronor mer
            om året jämfört med för några år sedan.
          </p>
          <p xml:id="i-SGqAPjyVbme7K1poSFu9TW">
            Det finns också skäl att ifrågasätta om Sjöfartsverket använder
            sina helikopter effektivt. På Umeåbasen till exempel hade man
            under 2014 bara 16 larm där man lyfte från basen. Det gick 6 månader
            och 10 dagar mellan två larm under vintern 2014/15. Dessutom saknar
            man förmåga att hjälpa samhällets övriga räddningstjänst vid till
            exempel olyckor i fjällen och vid skogsbränder.
          </p>
          <p xml:id="i-EkSByeNfpMrKGoWzzBaVq5">
            År 2012 presenterades en utredning Maritim samverkan (SOU 2012:48).
            Av utredningen framgår att det finns stor effektiviserings- och
            besparingspotential inom staten om sjöoperativa myndigheternas
            verksamheter samordnas.
          </p>
          <p xml:id="i-H7o716ipWZNDsx7zvj1EtW">
            I dessa tider, med en ansträngd statsbudget, och då det civila
            försvaret ska återuppbyggas, finns goda skäl att genomföra förslag
            som effektiviserar statens verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-Y88Bw4V7CzM9GN7mrvZryA">
            Det är inte rimligt att Sjöfartsverkets helikoptrar saknar förmåga
            att hjälpa samhällets övriga räddningstjänst vid till exempel
            olyckor i fjällen och vid skogsbränder, och att kostnaderna har
            rusat iväg med det nya helikoptersystemet på det sätt som nu är
            fallet.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-DG29WnKRqGcZs4MDTjVY8g">
            Mot denna bakgrund, och då sjö- och flygräddning är en viktig
            del av svensk krisberedskap, har jag följande frågor till statsrådet
            Anders Ygeman:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att effektivisera
                sjöoperativa myndigheters verksamhet?
              </item>
              <item>
                Överväger statsrådet och regeringen att överföra huvudmannaskapet
                för sjö- och flygräddningen från Sjöfartsverket till Kustbevakningen?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
