<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0559">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:559 av Stig Henriksson (V)</title>
        <author>Stig Henriksson (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:559 av Stig Henriksson (V) till Statsrådet Anders Ygeman (S) om Sveriges relation till Natos propagandacentral StratCom</title>
          <idno type="rdwebb">H310559</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310559/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310559</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310559</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206040014820321_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/sveriges-relation-till-natos_H310559</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-DyTmp7YURsib9gzvRDZtm9</idno>
            <persName>Stig Henriksson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA</idno>
            <persName>Statsrådet Anders Ygeman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD</idno>
            <persName>Försvarsminister Peter Hultqvist</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-NRaVfkPYp7heZT6nassg18">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-UHpCTHjCao8B8m7eraJDG4" corresp="i-DyTmp7YURsib9gzvRDZtm9">
          <date when="2016-04-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-43xVfaWwDfkHrtnvn6dbqA" corresp="i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD">
          <date when="2016-04-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-GgUPBQPs3GSCUK8voZRntZ">
          <date when="2016-05-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NShNMiwoKiFs7YYU1HKgKk" corresp="i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA">
          <date when="2016-05-17"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-TWVwxT4V3gqWsPTdZzd7Zb">
            Interpellation 2015/16:559 Sveriges relation till Natos propagandacentral
            StratCom av Stig Henriksson (V) till Försvarsminister Peter Hultqvist
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-GssF7EQBBZPvu8Uf2UjrBh">
            Som svar på en skriftlig fråga rörande Nato Strategic Communications
            Centre of Excellence (Nato StratCom COE) av ledamoten Hans Wallmark
            (M) skriver försvarsminister Peter Hultqvist den 9 december 2015:
            ”Svenska myndigheter har under 2014 och 2015 deltagit i flera
            aktiviteter som centret erbjudit. Frågan om ett formellt svenskt
            samarbete med centret bereds för närvarande i Regeringskansliet.”
          </p>
          <p xml:id="i-WPLCqJfwSXRipZmhFNkBjf">
            I vanlig ordning verkar det som att vi i praktiken redan är där,
            trots att något sådant beslut inte fattats. Vad är då detta Natos
            strategiska kommunikationscentrum, och hur ska det Nato som står
            bakom organisationen värderas?
          </p>
          <p xml:id="i-QvzPvTBGqUjzHcuTrzjrKF">
            Syftet är uppenbarligen att vi ska lära oss något av Nato om
            propagandakrig. Som ledande Natonation är det USA med sitt US
            StratCom som varit modell för Natos strategiska kommunikationscentrum.
            US StratCom beskriver sin mission så här: ”Leaders in Strategic
            Deterrence and Pre-eminent Global Warfighters In Space and Cyberspace.”
            På svenska: ”Ledare i strategisk avskräckning och obestridliga
            globala krigare i rymden och cyberrymden.”
          </p>
          <p xml:id="i-YLN1P6YjERtGiBpzLdPTQK">
            Det finns en uppsjö av exempel på falska rykten och desinformationskampanjer
            där både den amerikanska propagandaapparaten och Nato varit starkt
            drivande. Offentligt luftade försvarsministern tankarna på medlemskap
            i Natos strategiska kommunikationscentrum samma dag som Tony Blair
            efter många år bad om ursäkt för lögnerna om Saddams massförstörelsevapen.
            Invasionen av Irak föregicks som bekant av en av historiens största
            desinformationskampanjer.
          </p>
          <p xml:id="i-Rno8As7Dr6anUSoGZufvWB">
            Erinras bör också historien som legitimerade Gulfkriget 1991,
            den om att Iraks armé skulle ha gått in i ett sjukhus i Kuwait
            och dödat barn i kuvöser. Bluffen avslöjades långt efteråt, när
            kriget redan var ett faktum.
          </p>
          <p xml:id="i-VUULhQKeS1hvYiZGuBJBXe">
            Ett annat exempel är påståendet om hur regeringstrupper genomförde
            massvåldtäkter i Libyen. En libysk psykolog påstod sig ha sänt
            ut häpnadsväckande 70 000 frågeformulär och fått svar från 69
            000 personer – i ett land i total anarki. Nato förmedlade uppgifterna
            om den påhittade enkäten, som internationella medier okritiskt
            spred vidare. Både en FN-rapport och Amnesty fastslog några veckor
            senare att det inte fanns några som helst belägg för massvåldtäkter,
            men det ignorerades helt.
          </p>
          <p xml:id="i-H9Ap93bddhYGyZJCiSe5ZF">
            Nato och Natoländer har orsakat tre krig under 2000-talet – i
            Afghanistan, Irak, Libyen och Syrien – och underblåst det i Syrien.
            Alla har varit möjliga på grund av att Nato genom sin propagandaapparat
            har ideologisk hegemoni. Den 1 maj 2003 förklarade president Bush
            kriget som vunnet. Snart 13 år senare dör tusen irakier i månaden.
            Att detta krig inte beskrivs som ett folkmord och att jihadismens
            framfart och därpå följande flyktingkatastrofer inte beskrivs
            som ett direkt resultat av dessa krig kan bara en effektiv propagandaapparat
            förhindra.
          </p>
          <p xml:id="i-XzH1qoG3XoAwdFj91fFPTc">
            Att det nu gått så långt att Nato ska bistå EU i motandet av
            flyktingströmmar utan att några samband ses mellan detta och Natos
            ansvar som producent av samma flyktingvågor visar också på effektiviteten
            i propagandaarbetet.
          </p>
          <p xml:id="i-bR4uHbZsPev4PVAEVuQrx">
            Jag antar att försvarsministerns intresse av medlemskap måste
            bero på denna omvittnade ”expertis” i hur ett framgångsrikt propagandakrig
            bedrivs.
          </p>
          <p xml:id="i-K12G6e7ePXf6YBxHHUuDZV">
            Min fråga till försvarsminister Peter Hultqvist är:
          </p>
          <p xml:id="i-G5uo1KaZrBLhGLRU1QAaZY">
            När kan vi vänta oss ett förslag från ministern om att, inte
            bara i praktiken samarbeta, utan också formellt gå med i Nato
            StratCom COE?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
