<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0396">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:396 av Emma Wallrup (V)</title>
        <author>Emma Wallrup (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:396 av Emma Wallrup (V) till Statsrådet Anna Johansson (S) om Återreglering av järnvägsunderhållet</title>
          <idno type="rdwebb">H310396</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310396/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310396</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310396</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206060015101021_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/aterreglering-av-jarnvagsunderhallet_H310396</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LfejaxmUP1kR5ztLJaJTkY</idno>
            <persName>Emma Wallrup</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp</idno>
            <persName>Statsrådet Anna Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Uor2TobsJNpcuwZt3eQnjf">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-P93FKcJp3cpd1tbEHx1VSV" corresp="i-LfejaxmUP1kR5ztLJaJTkY">
          <date when="2016-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-SU56VTBHTAbrwbVW4XwBae" corresp="i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp">
          <date when="2016-02-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NaxS6Z2X1Y7WLT4iWbtnZD">
          <date when="2016-03-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-HkGsFXDeKmxGVcZo6iEotA">
          <date when="2016-03-01"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-DvdE5VDC6mFU54ykEcFKGG">
            Interpellation 2015/16:396 Återreglering av järnvägsunderhållet
            av Emma Wallrup (V) till Statsrådet Anna Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-D2qSPxJLRxnnrBYCyKUG2s">
            Järnvägstrafikens olika delar är intimt förknippade och beroende
            av varandra för att skapa en fungerande helhet. Trots detta har
            järnvägssystemet styckats av, delats upp och privatiserats. På
            underhållssidan har konkurrensutsättningen lett till att det i
            dag är avsevärt färre anställda än för 15 år sedan. Betydligt
            färre personer arbetar på spåren, vilket blir synligt inte minst
            under snöiga vintrar. Säkerheten brister för såväl resenärer som
            för dem som arbetar på spåren.
          </p>
          <p xml:id="i-NnEm12dQ7tzUCQd31XfFv1">
            Sedan år 2013 utför Trafikverket inget underhåll i egen regi.
            På marknaden finns i stället ett antal underentreprenörer som
            anlitas av Trafikverket för att sköta underhållet, vilket har
            medfört samordningsproblem och merkostnader.
          </p>
          <p xml:id="i-3z3T9Q5pnQUh2N7YRrCzJP">
            Att återreglera underhållet är ett viktigt steg för att se till
            att resurserna som läggs på underhållssatsningar används på rätt
            sätt. Trafikverket bör därför vidta åtgärder för att förbättra
            sin beställarroll och, allteftersom avtalen går ut, bygga upp
            en underhållsorganisation i egen regi.
          </p>
          <p xml:id="i-4WPh4R1WzzM984HfDv8bMq">
            Vänsterpartiet anser att en förutsättning för en fungerande avtalsuppföljning
            är att den bedrivs av beställaren och en organisation som har
            kapacitet att genomföra sina åtaganden.
          </p>
          <p xml:id="i-YGgZ6czTp7f1DTzSLq9HZh">
            Som infrastrukturförvaltare behöver också Trafikverket skärpa
            upphandlingarna med kollektivavtalsliknande krav.
          </p>
          <p xml:id="i-PWsga8FMzdh2CFpq6DckJD">
            För att öka godstransporterna på järnväg är det nödvändigt att
            stärka tillförlitligheten och kapaciteten på järnvägen. Det är
            en stor del av Sveriges företag ense om.
          </p>
          <p xml:id="i-ScAPCAeKpABGi4yoaYNLkZ">
            Seko driver just nu en kampanj för att förstatliga underhållet.
            Ett utdrag ur deras kampanjtext:
          </p>
          <p xml:id="i-Wdk1e2oYFoFAWBqiKRzhCz">
            "Förstatliga underhållet.
          </p>
          <p xml:id="i-BGSr4d2QDbAysBp3xxasfA">
            Låt Trafikverket sköta underhållet av järnvägen i egen regi.
            Myndigheten har ett odelat ansvar för den svenska järnvägen och
            måste därför ha egna resurser att reparera spåren. Trafikverket
            behöver kunna sköta det akuta underhållet, men även delar av det
            förebyggande arbetet för att kunna garantera att tågen går i tid.
            Med egen personal och egna maskiner ute i spåren får myndigheten
            en kunskap som idag saknas och en förmåga att agera. Om myndigheten
            ges egna resurser kan insatserna dessutom sättas in snabbare än
            då privata aktörer måste anlitas. Seko föreslår därför att staten
            successivt tar över privata underhållskontrakt när de löper ut
            eller att Trafikverket, i ett pilotprojekt, tillåts ta över underhållet
            i en del av Sverige."
          </p>
          <p xml:id="i-E4BoKtAkSTMpDJvpSbrnhZ">
            Förseningarna kostar samhället 5 miljarder kronor om året. Avregleringen
            av underhållet har bland annat inneburit en stor administration
            av de många kontrakten av underhållsentreprenörer vilket i sin
            tur bland annat inneburit att färre personer finns på spåren för
            att utföra underhållsåtgärder.
          </p>
          <p xml:id="i-PjFqPFhX3zYAPKGCKph4dx">
            Regeringen har sedan överenskommelsen med Vänsterpartiet om budgetpropositionen
            för 2015 slagit fast att staten ska ta det samlade ansvaret för
            kontroll och utförande vid underhållet av de svenska järnvägarna.
          </p>
          <p xml:id="i-PyX286HJN1Yd9yCVMeMj3n">
            Jag vill därför fråga statsrådet Anna Johansson:
          </p>
          <p xml:id="i-7YnMF19rKgZXoaurawPUTE">
            Vilken tidsplan har regeringen för att fullfölja åtagandet om
            att staten ska ta det samlade ansvaret för kontroll och utförande
            vid underhållet av de svenska järnvägarna?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
