<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0094">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:94 av Erik Ottoson (M)</title>
        <author>Erik Ottoson (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:94 av Erik Ottoson (M) till Statsrådet Anna Johansson (S) om Tvärförbindelse Södertörn</title>
          <idno type="rdwebb">H31094</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H31094/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H31094</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H31094</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206120015840121_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/tvarforbindelse-sodertorn_H31094</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-KGa34znP4SNkFTbwiVao8N</idno>
            <persName>Erik Ottoson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-ST3KmJ7dwych9bUEkWZEu6</idno>
            <persName>Klimat- och miljöminister Åsa Romson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp</idno>
            <persName>Anna Johansson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-8dWJS7Wbp3ifeDkmMbACNj">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-2TTz6s8rxPrMcpt1iXVZQP" corresp="i-KGa34znP4SNkFTbwiVao8N">
          <date when="2015-10-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-WhkfNj7wt4iNGRfCr2eT7Y" corresp="i-ST3KmJ7dwych9bUEkWZEu6">
          <date when="2015-10-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-F4fTLboE9EAhVSsYWZZ4JW">
          <date when="2015-11-05"/>
          <time when="12:16:45" dur="PT164S"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NCEJwd6Nhgt75tXSzeFmBE">
          <date when="2015-11-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-6fN3vQNMf3tN7DYLSRWYPb" type="discussed" corresp="i-KGa34znP4SNkFTbwiVao8N">
          <date when="2015-11-05"/>
          <time when="12:19:30" dur="PT132S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MMGH17xP5Hm2GHdgE3QJtZ" type="discussed" corresp="i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp">
          <date when="2015-11-05"/>
          <time when="12:21:43" dur="PT140S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-8of1fABVLvNGXmFrcCyZyG" type="discussed" corresp="i-KGa34znP4SNkFTbwiVao8N">
          <date when="2015-11-05"/>
          <time when="12:24:04" dur="PT115S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Qp8MzSpTQ5BMkFD27SFJ8b" type="discussed" corresp="i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp">
          <date when="2015-11-05"/>
          <time when="12:26:00" dur="PT111S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-86qUPvhbBEmyxpMYS1Kaq9" type="discussed" corresp="i-KGa34znP4SNkFTbwiVao8N">
          <date when="2015-11-05"/>
          <time when="12:27:52" dur="PT114S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Ja31zyDgEhEjf5KpXvYvKz" type="discussed" corresp="i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp">
          <date when="2015-11-05"/>
          <time when="12:29:47" dur="PT103S"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-RkUNVRhfA191E64B4LJdfH">
            Interpellation 2015/16:94 Tvärförbindelse Södertörn av Erik Ottoson
            (M) till Klimat- och miljöminister Åsa Romson (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-RCBkftNdu1ani7S9ksXVWZ">
            Under ett flertal år har den så kallade Södertörnsleden varit
            ett prioriterat projekt som Trafikverket ansvarat för att det
            ska genomföras så snart som möjligt. Tyvärr överklagades projektet
            och på grund av juridiska teknikaliteter måste Trafikverket nu
            göra om planeringen och projektet riskerar att bli avsevärt mycket
            dyrare.
          </p>
          <p xml:id="i-EkZhHFVg7hL7ssbdUEPwbx">
            Tvärförbindelse Södertörn som är efterföljaren till Södertörnsleden
            är i sin sträckning oerhört angelägen för att hela Stockholmsregionen,
            men främst de södra delarna, ska kunna fortsätta att utvecklas.
            Som en förlängning på Förbifart Stockholm kommer Tvärförbindelse
            Södertörn att binda samman de tre transportstråk som går söderut
            från Stockholm i form av E4/E20 parallellt med tunnelbanans röda
            linje, stambanan parallellt med Huddingevägen och Nynäsbanan parallellt
            med Nynäsvägen. Denna sorts tvärförbindelser skapar nödvändiga
            nya resvägar och stärker arbetet med att skapa en flerkärnig region.
          </p>
          <p xml:id="i-3LRDe3vnu6JcTRPNMco2Cg">
            När den nya hamnen i Nynäshamn kommit till stånd och tusentals
            ton gods ska transporteras vidare ut i landet kommer Södertörn
            inte att klara trycket om Tvärförbindelse Södertörn inte är på
            plats. Att köra genom den överfulla Södra länken är inte ett alternativ
            under många tider på dygnet och kvar finns alternativet att åka
            genom villaområden i Huddinge eller längs krokiga och underdimensionerade
            vägar genom Grödinge och Vårsta.
          </p>
          <p xml:id="i-3e66SC7sUmoTRt1yAvrxZP">
            Södertörn är en expansiv del av Stockholms län som måste få fortsätta
            att växa de kommande åren. För att bostadsbyggandet ska kunna
            ta fart och hänga med i regionens utveckling, som drivs av en
            god tillväxt och inflyttning till länet, måste Tvärförbindelse
            Södertörn komma på plats. Utan den begränsas växtkraften på Södertörn
            och i Stockholmsregionen som är Sveriges ekonomiska draglok.
          </p>
          <p xml:id="i-SbzaXMaa27STdBnYBW8Ceu">
            Det är vida känt att ministern har ett negativt synsätt på utbyggnad
            av vägnätet med bevekelsegrunder att det är negativt för miljön
            och klimatet. Tidigare har ministern agerat i regeringen för att
            stoppa vägprojektet Förbifart Stockholm mot bakgrund av de miljökonsekvenser
            som hon beräknat bli konsekvensen av bygget. Eftersom Tvärförbindelse
            Södertörn är fortsättningen på den yttre tvärförbindelse som Förbifart
            Stockholm är början på är det alltså inte orimligt att anta att
            ministern har en liknande uppfattning i denna fråga och kommer
            att agera på ett liknande sätt. En regering tillämpar kollektivt
            beslutsfattande vilket möjliggör för ministern att i praktiken
            sätta stopp för det som hon inte accepterar.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-8hx2SDQ4kTMVbYhfC8XDFZ">
            Mot bakgrund av ovanstående blir mina frågor till klimat- och
            miljöminister Åsa Romson därför:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Gör klimat- och miljöministern bedömningen att projektet Tvärförbindelse
                Södertörn kommer att ha negativ eller positiv påverkan på klimatet
                och miljön?
              </item>
              <item>
                Vad avser klimat- och miljöministern att vidta för åtgärder för
                att stoppa projektet Tvärförbindelse Södertörn mot bakgrund av
                ministerns motstånd gentemot andra vägprojekt med liknande syfte?
              </item>
              <item>
                Har klimat- och miljöministern vidtagit eller avser ministern
                att vidta några åtgärder i syfte att säkerställa att projektet
                Tvärförbindelse Södertörn stoppas i Regeringskansliet mot bakgrund
                av de eventuellt negativa konsekvenserna för klimat och miljö?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
