<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0280">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:280 av Åsa Coenraads (M)</title>
        <author>Åsa Coenraads (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:280 av Åsa Coenraads (M) till Statsrådet Sven-Erik Bucht (S) om Livsmedelsverkets framtida arbete och inriktning</title>
          <idno type="rdwebb">H310280</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310280/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310280</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310280</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NU3HPSXKRWGcdWfzmr5Vhd</idno>
            <persName>Åsa Coenraads</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL</idno>
            <persName>Statsrådet Sven-Erik Bucht</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-ESLMweArV4G2Vo6VYJnt74">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RgG7RPcWqT2tcyfwi97YPp" corresp="i-NU3HPSXKRWGcdWfzmr5Vhd">
          <date when="2015-12-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Q4pWkZopZw6as1z5PBtLWt" corresp="i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL">
          <date when="2015-12-16"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-929YWb5gY9wvC228mc6osp">
            Interpellation 2015/16:280 Livsmedelsverkets framtida arbete
            och inriktning av Åsa Coenraads (M) till Statsrådet Sven-Erik
            Bucht (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-JHCminWoFM8GtiPhuvCdNc">
            Den 10 december fick jag, via medierna, kännedom om att regeringen
            har omplacerat generaldirektören för Livsmedelsverket. Via regeringens
            hemsida fick jag även reda på att generalsekreteraren för Forum
            Syd tilldelats uppdraget som tillförordnad generaldirektör för
            Livsmedelsverket. Detta trots att en ställföreträdande generaldirektör,
            som enligt gängse praxis ska bli tillförordnad generaldirektör
            till dess att en ny ordinarie generaldirektör har utsetts, redan
            finns hos myndigheten.
          </p>
          <p xml:id="i-22Le26LJYeeFYPogyzAuP3">
            Jag har som ledamot av Livsmedelsverkets insynsråd inte fått
            besked om att regeringen haft för avsikt att byta myndighetens
            generaldirektör. Inte heller har jag uppfattat att regeringen
            har haft för avsikt att ändra myndighetens inriktning, utan snarare
            fått intrycket av att det funnits ett brett stöd för den hos både
            tidigare och nuvarande regering. Bytet av generaldirektör har
            genomförts hastigt och oväntat. Processen framstår därför som
            märklig och behöver förklaras närmare, särskilt eftersom regeringen
            frångår gängse praxis för tillsättande av generaldirektörer.
          </p>
          <p xml:id="i-TPZRV5aEHiYkYyJrM184w7">
            Det är uppenbart att man inom samarbetsregeringen haft olika
            ingångsvärden i många frågor. Det är tydligt i regeringens arbete
            i flera olika processer som riksdagen har insyn i. Risken med
            en koalitionsregering i vilken de ingående partierna inte kommer
            överens, är att en kultur av politiskt köpslående får fotfäste.
            Det skulle i värsta fall kunna leda till att utnämnandet av generaldirektörer
            baseras på annat än goda meriter. Om tillsättningen av generaldirektörer
            politiseras har regeringen slagit in på fel väg.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-RCzZmh6f3UyRidnKGstKuW">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet Sven-Erik
            Bucht:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vad är statsrådets och regeringens skäl för att så hastigt byta
                ut Livsmedelsverkets generaldirektör?
              </item>
              <item>
                Varför har en tillförordnad generaldirektör utifrån tillsatts,
                i stället för att tillförordna den ställföreträdande generaldirektör
                som redan finns på plats, till dess att en ordinarie generaldirektör
                kunnat tillsättas?
              </item>
              <item>
                Vilken syn har statsrådet och regeringen på Livsmedelsverkets
                framtida arbete och inriktning?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
