<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0175">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:175 av Fredrik Schulte (M)</title>
        <author>Fredrik Schulte (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:175 av Fredrik Schulte (M) till Statsrådet Per Bolund (MP) om Provisionsförbud vid försäljning av finansiella produkter</title>
          <idno type="rdwebb">H310175</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310175/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310175</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310175</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-XHzgSBhvzhMtyTsYMbxgy4</idno>
            <persName>Fredrik Schulte</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x</idno>
            <persName>Statsrådet Per Bolund</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-FVD7c6w2CsYGYRaTC2aQbn">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PAJ5YZmCMYFtw3bBEA7zbT" corresp="i-XHzgSBhvzhMtyTsYMbxgy4">
          <date when="2015-11-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-G6wcN66aEXc9Cs6c94VxGL" corresp="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <date when="2015-11-13"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-AfG4Avq9JQSLPiJJCdDb5W">
            Interpellation 2015/16:175 Provisionsförbud vid försäljning av
            finansiella produkter av Fredrik Schulte (M) till Statsrådet Per
            Bolund (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-PiUQopfAvqJv1bnQ82ci2i">
            Sedan EU:s Mifid-direktiv, som syftade till att stärkta skyddet
            för investerare och öka konkurrensen i handeln med finansiella
            instrument på värdepappersmarknaderna, infördes under 2007 har
            fondmarknaden i Sverige genomgått stora förändringar. Enligt en
            rapport från Konkurrensverket har storbankernas andel av fondmarknaden
            gått ned märkbart. Nyinflödet av nya kunder och investeringar
            består därutöver till ca 70 procent av andra aktörer än just storbankerna.
            Vi har alltså sett en kraftfull ökning av konkurrensen.
          </p>
          <p xml:id="i-L1aFKQoPa9q4o5EZBvCHdD">
            Förändringen har dock inte varit oproblematisk. Det finns flera
            exempel på oseriösa aktörer som slagit sig in på marknaden, vilket
            har drabbat många kunder. Detta föranledde att den tidigare alliansregeringen
            stramade upp regelverken. Även på EU-nivå har ett liknande arbete
            ägt rum, och med det nya direktivet Mifid II finns en rad i huvudsak
            positiva regelförändringar, såsom ett skyddande regelverk för
            att använda sig av titeln ”oberoende rådgivare”, skärpta regler
            vid intressekonflikter mellan distributörer och fondemittenter
            med mera.
          </p>
          <p xml:id="i-FJoqdhTcuaHp6vUy6Z5z5S">
            Utredningen som arbetade fram förslag på hur Sverige bör implementera
            Mifid II har dock gått längre än direktivet, med förslag som ett
            regelrätt provisionsförbud, förbud mot att finansiera distribution
            av fonder genom fondavgifter, förbud mot upfrontbetalning och
            så vidare. Detta skulle i praktiken omöjliggöra nyetablering och
            innebära att de många mindre aktörerna skulle slås ut. Enligt
            en utvärdering av Konkurrensverket skulle vi återgå till den tidigare
            ordningen där storbankerna dominerar. I länder som redan genomfört
            liknande regelverk, såsom Finland, Danmark, Storbritannien, Nederländerna
            och Indien, har det inte resulterat i att avgifterna gått ned.
            I stället har konsekvenserna blivit färre aktörer och att människor
            med mindre än 1 miljon kronor inte får rådgivning alls.
          </p>
          <p xml:id="i-BMiiGuiHknyH5ZzBXaSEAf">
            Det finns ett värde av rådgivning. Dels är marknaden för pensions-
            och fondsparande mycket komplex. Dels hjälper rådgivningen människor
            att spara. Samtidigt är det av stor vikt att rådgivningen är seriös.
            Ett stort ansvar vilar på Finansinspektionen att agera kraftfullt
            mot aktörer som inte håller en hög standard. Skulle ovan nämnda
            förändringar genomföras vore det dock ett slag mot rådgivningsmarknaden,
            som ånyo helt skulle domineras av storbankerna, till nackdel för
            kunderna. I stället för att ha en bred valfrihet mellan olika
            finansiella produkter skulle merparten av spararna vara låsta
            till storbankernas egna finansiella produkter.
          </p>
          <p xml:id="i-XTiFhPetyAU6iFQp2eM43i">
            Några av de största förlorarna på en sådan politik vore sparbankerna.
            Med dessa bankers lokala förankring och samhällstjänande profil
            vore det mycket olyckligt om det hände. Sparbankerna har inga
            egna finansiella produkter utan agerar distributörer.
          </p>
          <p xml:id="i-BAfBF28mhN28siggvCsYxb">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet Bolund:
          </p>
          <p xml:id="i-Dz2RHRjgMiBF1JiLPbr1LB">
            1. Kommer regeringen att lägga fram förslag på provisionsförbud
            vid förmedling av fonder?
          </p>
          <p xml:id="i-ThfHZiHJBZBQsGNaMD5jDm">
            2. Kommer regeringen att lägga fram förslag på att finansiera
            distibution av fonder genom fondavgifter?
          </p>
          <p xml:id="i-GbU4LQQzm9ZWYZAxcUvFNB">
            3. Hur bedömer statsrådet att liknande förslag kommer att drabba
            sparbankerna?
          </p>
          <p xml:id="i-KD5ZESDG7vMLXXZ3e14Bgi">
            4. Hur kommenterar statsrådet slutsatsen i Konkurrensverkets
            rapport att liknande förslag kommer att slå hårt mot konkurrens
            och åter befästa storbankernas tidigare dominerande ställning
            på fondmarknaden?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
