<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0015">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:15 av Amineh Kakabaveh (V)</title>
        <author>Amineh Kakabaveh (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:15 av Amineh Kakabaveh (V) till Utrikesminister Margot Wallström (S) om Turkiets krigspolitik</title>
          <idno type="rdwebb">H31015</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H31015/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H31015</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H31015</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC</idno>
            <persName>Amineh Kakabaveh</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
            <persName>Utrikesminister Margot Wallström</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
            <persName>Utrikesminister Margot Wallström</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-KKYboLeFSgSbCT2mEf7Zxu">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Jj992SnpRfQ2oynzaycn7F" corresp="i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC">
          <date when="2015-09-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XnjSDzJbt4HPjym4sGqbWV" corresp="i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt">
          <date when="2015-09-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-B4NZene3TAcHLsLsHSSDLm" corresp="i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt">
          <date when="2015-10-15"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-B4NZene3TAcHLsLsHSSDLm">
          <ref type="record" target="f-lista-201516--014">Torsdag den 15 oktober 2015</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-QviDxwBPntMRC6xPN9MmdY">
            Interpellation 2015/16:15 Turkiets krigspolitik av Amineh Kakabaveh
            (V) till Utrikesminister Margot Wallström (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-7VPc38PMJsv3b5GEKFXfEh">
            Det finns anledning att känna stor oro över den senaste tidens
            utveckling i Turkiet. Efter att president Erdogan förlorat det
            senaste valet – och därmed möjligheten att ändra i författningen
            i syfte att stärka sina maktbefogenheter – har han i vredesmod
            över förlusten provocerat fram ett krig som snart kommer att genomsyras
            av nationalister och andra krafter som är emot en fredlig lösning
            i den kurdiska frågan.
          </p>
          <p xml:id="i-6voHvsus2dw8GvqzDQbR1T">
            Under lång tid dessförinnan har Turkiet, samtidigt som man tagit
            emot flyktingar från Syrien i stort antal, släppt igenom ett stort
            antal personer som varit på väg att kämpa för IS/Daesh. Sent och
            motvilligt upplät man en flygbas åt USA för att amerikanska flyg
            skulle kunna gå till angrepp mot IS/Daesh. Detta för att formellt
            visa sin lojalitet med USA och Nato. Turkiet har dock inte gjort
            några ansträngningar för att bekämpa IS/Daesh. I stället har man
            i skrivande stund genomfört minst 400 bombangrepp mot PKK i flera
            kurdiska byar i Irakiska Kurdistan, Kandilbergen. Turkiet har
            förhindrat PKK:s gerillasoldater som försökt skynda till de syriska
            kurdernas försvar. Man har gått till angrepp med trupper inne
            i Irakiska Kurdistan, vilket medfört att civila fått sätta livet
            till, bland dem flera barn.
          </p>
          <p xml:id="i-HoA3WWPUTVGk5w9LxZwyz5">
            Situationen har även hårdnat mot journalister och oppositionella
            politiska aktivister. Över tusen av dem har gripits på lösa eller
            inga grunder alls. HDP:s lokaler har angripits och förstörts.
            Flera angrepp och förstörelse mot restauranger och butiker som
            ägs av kurder har genomförts. Mobbar har samlats utanför regimkritiska
            tidningars redaktioner. Tidningen Hurriyet har angripits, vilket
            kan jämföras med att man skulle tillåta angrepp på Dagens Nyheter
            i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-ABxsadPXNzwv895biTEHtq">
            I syfte att försöka få det nationalistiska MHP på sin sida i
            det kommande valet i november har president Erdogan börjat föra
            en alltmer turknationalistisk politik. Nationalistiska stämningar
            riktade mot kurder och andra minoriteter har piskats upp i flera
            städer i Turkiet. Denna situation kan inte tillåtas fortsätta.
            Det redan mycket svåra politiska läget kommer att förvärras. I
            denna situation kan Europa och EU inte förhålla sig stillatigande.
            Skarp kritik måste riktas mot president Erdogans utmanande politik
            som förvärrar och fördjupar krisen i Mellanöstern. Hans politik
            måste fördömas. En ny dialog med sikte på en fredlig utveckling
            måste inledas mellan kurdiska organisationer och partier.
          </p>
          <p xml:id="i-DSUNWUtTyDZ3hWHCJHtbm2">
            Turkiet har när det gäller demokrati och mänskliga rättigheter
            tagit ett steg 20 år tillbaka i tiden.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-EQv3MysMzgjzWnHaKCmew">
            Med anledning av det anförda vill jag ställa följande frågor
            till utrikesminister Margot Wallström:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Avser utrikesministern att förmå EU att fördöma president Erdogans
                krigspolitik, som förhindrar en demokratisk utveckling, en ökad
                respekt för mänskliga rättigheter i landet samt förvärrar den
                svåra situationen i Irak och Syrien?
              </item>
              <item>
                Vad kan Sverige och EU göra för att få parterna till förhandlingsbordet?
              </item>
              <item>
                Avser utrikesministern att ta initiativ för att tvinga parterna
                till förhandlingsbordet?
              </item>
              <item>
                Vad avser utrikesministern göra för att kriget ska stoppas omedelbart?
              </item>
              <item>
                Vad avser utrikesministern göra för att Turkiet ska garantera
                att kurdernas kommande valrörelse kan genomföras utan repressalier
                och attacker?
              </item>
              <item>
                Vad avser utrikesministern göra för att kurdfrågan ska lyftas
                i FN och i EU?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
