<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0682">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:682 av Niklas Wykman (M)</title>
        <author>Niklas Wykman (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:682 av Niklas Wykman (M) till Närings- och innovationsminister Mikael Damberg (S) om Vattenfalls ägardirektiv</title>
          <idno type="rdwebb">H310682</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310682/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310682</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310682</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV</idno>
            <persName>Närings- och innovationsminister Mikael Damberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-26JwMpJPh7ufEnA9hhtP9j</idno>
            <persName>Niklas Wykman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-JZSHYbcCjjFNzJrKJwKnB6">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Su53JQWqSgKGRA1ut9TMbU" corresp="i-26JwMpJPh7ufEnA9hhtP9j">
          <date when="2016-05-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-CfjX82t2Vnes8D1fu11bzD" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
          <date when="2016-06-07"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-GBRUq24oXpaXyqnBjRrk5u">
            Interpellation 2015/16:682 Vattenfalls ägardirektiv av Niklas
            Wykman (M) till Närings- och innovationsminister Mikael Damberg
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-kXAq1oGxaqEFJQSSPLbXd">
            Vattenfall AB:s tänkta försäljning av den tyska brunkolen beräknas
            påverka företagets resultat negativt med 27 miljarder kronor.
            Sällan går företag in i affärer med förlust som utgångspunkt,
            och det blir extra anmärkningsvärt när det är ett statligt bolag
            som gör det, då Vattenfall förvaltar svenska folkets gemensamma
            tillgångar. Vattenfalls förehavanden och styrning blir därför
            av stort allmänintresse.
          </p>
          <p xml:id="i-2UMNrs1nz4G9YjngWTV77S">
            Kollegor till minister Mikael Damberg, såsom statsrådet Lövin,
            hävdar att man måste ändra i Vattenfalls ägardirektiv för att
            kunna stoppa en eventuell försäljning. Samtidigt hävdar en rad
            jurister och forskare motsatsen, nu senast Sophie Nachemson-Ekwall,
            forskare i bolagsstyrning vid Handelshögskolan. Det gör även inte
            minst Vattenfalls egen styrelseordförande Leif G Nordström, som
            sa till DI den 11 maj: ”I tidningarna läser man att regeringen
            ska granska affären ungefär som att regeringen var någon slags
            tillsynsmyndighet, men så är det inte. Regeringen äger bolaget.
            Om den inte vill sälja kan den säga det.” TV4 har även gjort en
            rundringning som visar på att det enbart är regeringspartierna
            S och MP som anser att ägardirektiven behöver ändras för att man
            ska kunna stoppa en affär.
          </p>
          <p xml:id="i-FvDPkuxCAPbaUY8eiBtNi8">
            Enligt Nachemson-Ekwall är Vattenfalls ägardirektiv tydliga.
            Vattenfall ska ”affärsmässigt bedriva energiverksamhet så att
            bolaget är ett av de bolag som leder utvecklingen mot en miljömässigt
            hållbar energiproduktion”. Nachemson-Ekwall menar därmed att det
            är väldigt tydligt att Vattenfalls verksamhet står på två ben.
            Det ena är affärsmässigheten, det andra är uppdraget att vara
            med och leda utvecklingen mot en miljömässigt hållbar energiproduktion.
            Således finns det inom ramen för befintliga ägardirektiv all befogenhet
            regeringen behöver för att stoppa affären, om man så önskar –
            utan att behöva gömma sig bakom riksdagen.
          </p>
          <p xml:id="i-HiZhDTUN5uoXiVFP1KFpMV">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga närings- och innovationsminister
            Mikael Damberg:
          </p>
          <p xml:id="i-SsvsF2JjyMUyentNxhY4Zt">
            Delar ministern forskningens, riksdagspartiernas och Vattenfalls
            egen ordförandes tolkning av ägardirektiven, så att man inte behöver
            ändra ägardirektiven för en försäljning?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
