<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0544">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:544 av Daniel Sestrajcic (V)</title>
        <author>Daniel Sestrajcic (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:544 av Daniel Sestrajcic (V) till Närings- och innovationsminister Mikael Damberg (S) om Nedläggningen av Findus i Bjuv</title>
          <idno type="rdwebb">H310544</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310544/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310544</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310544</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206050014873221_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/nedlaggningen-av-findus-i-bjuv_H310544</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-7r5EMv9VstEFKe8CzeUCH5</idno>
            <persName>Daniel Sestrajcic</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV</idno>
            <persName>Mikael Damberg</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-FRiUJyFoyYa6TzK14FiYzT">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Eb9Tzptf5sQj6xsjoLnDf4" corresp="i-7r5EMv9VstEFKe8CzeUCH5">
          <date when="2016-04-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-6U3dBkMHuzoQzdJ2ZtMSDu" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
          <date when="2016-04-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-TrWdbsSKfCSdGex9sp2nh">
          <date when="2016-04-26"/>
          <time when="19:52:20" dur="PT174S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-8nKDmXKCUthh6WeFy7uAi5">
          <ref type="record" target="prot-201516--098">Protokoll 2015/16:98 Tisdagen den 26 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2015/16:544 om nedläggningen av Findus i Bjuv</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-3uqqXwdqy9QSi2iAhvfw2r" type="discussed" corresp="i-7r5EMv9VstEFKe8CzeUCH5">
          <date when="2016-04-26"/>
          <time when="19:55:20" dur="PT246S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-3uqqXwdqy9QSi2iAhvfw2r">
          <ref type="record" target="prot-201516--098">Protokoll 2015/16:98 Tisdagen den 26 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2015/16:544 om nedläggningen av Findus i Bjuv</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-BzbiYam6JjwGeeafFZfDLE" type="discussed" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
          <date when="2016-04-26"/>
          <time when="19:59:26" dur="PT248S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-BzbiYam6JjwGeeafFZfDLE">
          <ref type="record" target="prot-201516--098">Protokoll 2015/16:98 Tisdagen den 26 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2015/16:544 om nedläggningen av Findus i Bjuv</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-6yiPJuR9yExtU4b79YCTiG" type="discussed" corresp="i-7r5EMv9VstEFKe8CzeUCH5">
          <date when="2016-04-26"/>
          <time when="20:03:34" dur="PT234S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-6yiPJuR9yExtU4b79YCTiG">
          <ref type="record" target="prot-201516--098">Protokoll 2015/16:98 Tisdagen den 26 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2015/16:544 om nedläggningen av Findus i Bjuv</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-MAMbL468sbmtkfD23EP54k" type="discussed" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
          <date when="2016-04-26"/>
          <time when="20:07:29" dur="PT203S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-MAMbL468sbmtkfD23EP54k">
          <ref type="record" target="prot-201516--098">Protokoll 2015/16:98 Tisdagen den 26 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2015/16:544 om nedläggningen av Findus i Bjuv</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-DDJD37LtggJYz6Ph7RnjBP" type="discussed" corresp="i-7r5EMv9VstEFKe8CzeUCH5">
          <date when="2016-04-26"/>
          <time when="20:10:52" dur="PT116S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-DDJD37LtggJYz6Ph7RnjBP">
          <ref type="record" target="prot-201516--098">Protokoll 2015/16:98 Tisdagen den 26 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2015/16:544 om nedläggningen av Findus i Bjuv</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-RQ2qe5PBxAhbYvdK6qwYmf" type="discussed" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
          <date when="2016-04-26"/>
          <time when="20:12:48" dur="PT94S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-RQ2qe5PBxAhbYvdK6qwYmf">
          <ref type="record" target="prot-201516--098">Protokoll 2015/16:98 Tisdagen den 26 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2015/16:544 om nedläggningen av Findus i Bjuv</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4fPgCzLJ35cSrptsfmokYz">
            Interpellation 2015/16:544 Nedläggningen av Findus i Bjuv av
            Daniel Sestrajcic (V) till Närings- och innovationsminister Mikael
            Damberg (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-P1MmTNL9yt7m6bddbHypE">
            Torsdagen den 31 mars meddelade livsmedelsföretaget Findus att
            man tänker avveckla sin verksamhet i Bjuv, där företaget varit
            verksamt sedan 1941. Som skäl för nedläggningen anger företaget
            överkapacitet i produktionen av frysta livsmedel, den geografiska
            placeringen av fabriken, långa transportvägar och högre kostnader
            för att nå marknader i Syd- och Västeuropa. Produktionen vid Bjuvfabriken
            kommer därför att flyttas till Reken i Tyskland.
          </p>
          <p xml:id="i-8dUGEnVhsuaF92pHdZCnHB">
            De anställda vid Bjuvfabriken informerades vid ett stormöte där
            representanter för ägarna och företagsledningen framträdde. 450
            anställda har varslats om uppsägning, och nu pågår förhandlingar
            mellan företagsledning och fack. En majoritet av de varslade är
            arbetare, varav många har arbetat på Findus i decennier. För många
            av dem är framtiden mycket oviss. Nedläggningen av Findus i Bjuv
            innebär en stor katastrof för de drabbade och för Bjuvs kommun.
            Findus är den största arbetsgivaren i Bjuv och är viktig för hela
            regionen – inte minst för bönderna i Skåne.
          </p>
          <p xml:id="i-82zjS4FGK1U1QxoVpLPH29">
            Så sent som i höstas köptes Findus av livsmedelsjätten Nomad
            Foods, ett riskkapitalbolag registrerat på skatteparadiset Brittiska
            Jungfruöarna. Nomad Foods har tidigare köpt upp det brittiska
            livsmedelsföretaget Iglo Group med fabriker över hela Europa.
            I och med köpet av Findus är Nomad Foods ett av de ledande företagen
            inom djupfryst mat och grönsaker på den europeiska marknaden.
            När Nomad Foods tog över Findus i höstas påstod den belgiske vd:n
            Stéfan Descheemaeker: ”Den här affären är i linje med vår tillväxtstrategi,
            ett spännande tillägg till Nomads portfölj och en betydande milstolpe
            mot vårt mål att bygga ett globalt konsumentmatvarubolag.” Nomad
            Foods väljer nu i stället att koncentrera produktionen till Tyskland
            utan hänsyn till de anställda i Bjuv.
          </p>
          <p xml:id="i-TRfUk5yzS1Aeb3MEy5WLyq">
            Nedläggningen av Findus i Bjuv är bara ett av flera exempel de
            senaste åren då riskkapitalbolag köpt upp svenska företag och
            lagt ned lönsamma fabriker. 2012 beslöt riskkapitalbolagen Nordic
            Capital och CVC Capital Partners, som vid denna tidpunkt ägde
            Cloetta, att lägga ned den anrika och lönsamma Läkerolfabriken
            i Gävle. Ett stort antal arbetare blev arbetslösa. Efter nedläggningen
            sålde de bägge riskkapitalbolagen sina andelar i Cloetta.
          </p>
          <p xml:id="i-BVX56qVQSPCvAhXFR5C9au">
            Det är uppenbart att det är alltför lätt att lägga ned verksamhet
            i Sverige i syfte att flytta produktionen utomlands. I flera andra
            europeiska länder, exempelvis Tyskland och Spanien, finns lagstiftning
            som ställer krav på företag att ta ett socialt ansvar i samband
            med liknande nedläggningar. I Sverige kan bolag utan problem köpa
            upp, lägga ned och flytta ut lönsam produktion endast i syfte
            att öka sina vinster. Nedläggningarna av Läkerolfabriken i Gävle
            och Findus anläggning i Bjuv är två tydliga exempel på detta.
            Det är hög tid att regeringen vidtar åtgärder i syfte att motverka
            denna utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-VtLV2YArd1kqVJXMNZDFjm">
            När det gäller Findus i Bjuv kompliceras bilden av att den statliga
            pensionsfonden Första AP-fonden har ett stort aktieinnehav i ägarstrukturen
            bakom Nomad Foods. Första AP-fonden är en av de större ägarna
            i riskkapitalbolaget Pershing Square Holdings, som har säte i
            skatteparadiset Guernsey. AP-fonden har ett aktieinnehav värt
            1,4 miljarder kronor i bolaget. Pershing Square Holdings är i
            sin tur storägare och har representanter i styrelsen för Nomad
            Foods, bolaget som nu lägger ned Findus produktion i Bjuv. Det
            är anmärkningsvärt att Första AP-fonden på detta sätt medverkar
            till att lönsam produktion flyttas ut från Sverige.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-GrjWq43P69H9scVzjoUAf2">
            Mot bakgrund av detta vill jag fråga närings- och innovationsministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Avser ministern att ta några initiativ i syfte att motverka att
                riskkapitalbolag och andra bolag köper upp, lägger ned och flyttar
                ut lönsamma företag, till skada för en etablerad lokal näringsstruktur?
              </item>
              <item>
                Avser ministern att vidta några åtgärder i syfte att säkerställa
                att AP-fonderna framöver inte medverkar till att lönsam produktion
                flyttas ut ur landet?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder tänker ministern vidta i syfte att värna den lokala
                näringsstruktur som under decennier byggts upp kring Findus i
                Bjuv?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
