<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0568">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:568 av Hans Wallmark (M)</title>
        <author>Hans Wallmark (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:568 av Hans Wallmark (M) till Statsrådet Anders Ygeman (S) om Fördröjt svenskt medlemskap i Stratcom</title>
          <idno type="rdwebb">H310568</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310568/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310568</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310568</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206040014820321_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/fordrojt-svenskt-medlemskap-i-stratcom_H310568</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA</idno>
            <persName>Statsrådet Anders Ygeman</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD</idno>
            <persName>Försvarsminister Peter Hultqvist</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9xarzmckV5SS8EyJPN5b3x</idno>
            <persName>Hans Wallmark</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-SYgFH7yx312qSPNXdVHPsk">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CWkPswiz41LbioaCeG3Urp" corresp="i-9xarzmckV5SS8EyJPN5b3x">
          <date when="2016-04-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7QNtJdpdgkRAz6KEwcHCUV" corresp="i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD">
          <date when="2016-04-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-EDzs5WvgmgoKBf9hBaq2Ns" corresp="i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA">
          <date when="2016-05-17"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Ch69a4MmEAa9Xv24xderYN">
            Interpellation 2015/16:568 Fördröjt svenskt medlemskap i Stratcom
            av Hans Wallmark (M) till Försvarsminister Peter Hultqvist (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-41PyjF1jwpGNZVX1K5FTSL">
            Försvarsminister Peter Hultqvist och inrikesminister Anders Ygeman
            meddelar i en artikel i Dagens Nyheter den 18 april att Sverige
            inom kort ska gå med i Natos center för strategisk kommunikation,
            Stratcom i Riga. Det är mycket bra att regeringen nu önskar ta
            steget fullt ut. Genom vårt medlemskap stärks Sveriges förmåga
            att identifiera desinformation och stå emot påverkanskampanjer.
          </p>
          <p xml:id="i-UGsUkpLc1nmPJ8W8X5BEL3">
            Det är dock allvarligt att det tagit så lång tid från det att
            Peter Hultqvist den 26 oktober 2015 meddelade att Sverige övervägde
            att gå med i Stratcom till att beskedet om medlemskap nu kungjordes
            i Dagens Nyheter den 18 april. En svår utmaning i den nya säkerhetspolitiska
            miljön är den ökade psykologiska krigföringen mot Sverige och
            det ökade underrättelsehotet som inte minst Säpo beskrivit i sin
            senaste årsbok. I det läget måste regeringen agera snabbare.
          </p>
          <p xml:id="i-3z8zMHGxbEzQTaTyTT13VP">
            Samarbetet med Nato centralt för att utveckla såväl den svenska
            militära som den civila förmågan är av stor betydelse. I inriktningspropositionen
            för Sveriges försvar 2014/15:109 står också att en ”fortsatt utvecklad
            dialog med Nato om det svenska försvarets reform, försvarsmaktsplanering
            och krisberedskap är prioriterat liksom ett behovsstyrt informationsutbyte
            i andra frågor av gemensamt intresse”.
          </p>
          <p xml:id="i-JbGc5w8zxgZPCYTEasWgWS">
            I sina ståndpunkter inför försvarsministermötet i Bryssel den
            19 april skriver regeringen att det internationella samarbetet
            inom EU och Nato för att möta hybridhoten, inklusive den psykologiska
            krigföringen, snarast har en stödjande funktion för det nationella
            arbetet.
          </p>
          <p xml:id="i-EaycdJUzEGkNsm5qN6b3qF">
            Den 22 januari kunde man på SVT:s hemsida läsa att Miljöpartiet
            ännu inte satt ned foten i fråga om Sveriges medlemskap i Stratcom.
            MP:s försvarspolitiska talesperson Jakop Dalunde säger där bland
            annat att det vore önskvärt att Sverige bidrog till att andra
            aktörer än Nato utvecklade sin kompetens och pekar särskilt på
            EU. Dalunde uttrycker också att ”frågan får beredas och så får
            vi ta ställning då utifrån flera olika perspektiv”.
          </p>
          <p xml:id="i-UeTS8AibSYUr2Auek1ZTS6">
            Försvarsministern bekräftar också i ett skriftligt svar den 3
            februari att det hela bereds – som svar på en fråga jag ställt
            till försvarsministern om varför besked om Stratcom har dröjt.
            Detta meddelar Peter Hultqvist tre månader efter att han tidigare
            gett beskedet att Sverige bör gå med i Stratcom. Ytterligare tre
            månader senare kommer så ännu ett meddelande om att beslut ska
            tas om svenskt medlemskap.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-84JnAdn88KZ98HmzJZWE69">
            Med anledning av ovanstående skulle jag vilja ställa följande
            frågor till försvarsminister Peter Hultqvist:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vad är anledningen till att beslutet om Sveriges medlemskap i
                Stratcom har dragit ut på tiden?
              </item>
              <item>
                Hur ser försvarsministern på betydelsen av samarbetet med Nato
                när det gäller att utveckla Sveriges förmåga att möta psykologisk
                krigföring? Är det prioriterat eller har det mer en stödjande
                funktion?
              </item>
              <item>
                Hur ser försvarsministern på åsikten att det vore önskvärt att
                Sverige bidrog till att andra aktörer än Nato utvecklade sin kompetens
                på området?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
