<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0494">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:494 av Désirée Pethrus (KD)</title>
        <author>Désirée Pethrus (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:494 av Désirée Pethrus (KD) till Arbetsmarknadsminister Ylva Johansson (S) om Arbetsmarknaden</title>
          <idno type="rdwebb">H310494</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310494/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310494</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310494</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206050014930621_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/arbetsmarknaden_H310494</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <persName>Arbetsmarknadsminister Ylva Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BaBRFz7sgjhbuqYiz8u7vt</idno>
            <persName>Désirée Pethrus</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <persName>Ylva Johansson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-TR2axoPF8n4WXKWndeu9vF">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-YRyRfaA9GsLNjgCUtP22nL" corresp="i-BaBRFz7sgjhbuqYiz8u7vt">
          <date when="2016-03-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-HL1jqbULWMWpMuUMrFwLzD" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2016-03-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6hw6oVZoh4p1Qk7XL3SZ4K">
          <date when="2016-04-08"/>
          <time when="09:21:32" dur="PT250S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-WBxPP8x59q2htHUfiG2ZC2">
          <ref type="record" target="prot-201516--089">Protokoll 2015/16:89 Fredagen den 8 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2015/16:494 om arbetsmarknaden</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-GyiSfL1TcuZc3A42VhxHUQ" type="discussed" corresp="i-BaBRFz7sgjhbuqYiz8u7vt">
          <date when="2016-04-08"/>
          <time when="09:25:43" dur="PT239S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-GyiSfL1TcuZc3A42VhxHUQ">
          <ref type="record" target="prot-201516--089">Protokoll 2015/16:89 Fredagen den 8 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2015/16:494 om arbetsmarknaden</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-6cCh2bwj2gLiXgA48YWTr5" type="discussed" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2016-04-08"/>
          <time when="09:29:42" dur="PT218S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-6cCh2bwj2gLiXgA48YWTr5">
          <ref type="record" target="prot-201516--089">Protokoll 2015/16:89 Fredagen den 8 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2015/16:494 om arbetsmarknaden</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-KjNSaj53tF9vjW6sXeiprj" type="discussed" corresp="i-BaBRFz7sgjhbuqYiz8u7vt">
          <date when="2016-04-08"/>
          <time when="09:33:21" dur="PT243S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-KjNSaj53tF9vjW6sXeiprj">
          <ref type="record" target="prot-201516--089">Protokoll 2015/16:89 Fredagen den 8 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2015/16:494 om arbetsmarknaden</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-4kzqs3YKvCEEnKqbWrpvJX" type="discussed" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2016-04-08"/>
          <time when="09:37:24" dur="PT218S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-4kzqs3YKvCEEnKqbWrpvJX">
          <ref type="record" target="prot-201516--089">Protokoll 2015/16:89 Fredagen den 8 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2015/16:494 om arbetsmarknaden</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-P2m3VkFHxZohmWYVhz7Qgs" type="discussed" corresp="i-BaBRFz7sgjhbuqYiz8u7vt">
          <date when="2016-04-08"/>
          <time when="09:41:02" dur="PT124S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-P2m3VkFHxZohmWYVhz7Qgs">
          <ref type="record" target="prot-201516--089">Protokoll 2015/16:89 Fredagen den 8 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2015/16:494 om arbetsmarknaden</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-6RwMbJL3goxMt94QnLRBAe" type="discussed" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2016-04-08"/>
          <time when="09:43:06" dur="PT90S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-6RwMbJL3goxMt94QnLRBAe">
          <ref type="record" target="prot-201516--089">Protokoll 2015/16:89 Fredagen den 8 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2015/16:494 om arbetsmarknaden</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SD5Ayw566pH3a2dhgLAWvJ">
            Interpellation 2015/16:494 Arbetsmarknaden av Désirée Pethrus
            (KD) till Arbetsmarknadsminister Ylva Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-RynSARo6x8d2zuAmm5Uuhu">
            Möjligheten att ha ett arbete är en av de viktigaste förutsättningarna
            för att integreras i det svenska samhället. Under Alliansens regeringsperiod
            inrättade vi jobbskatteavdraget för att göra det lönsammare att
            arbeta. Vi skapade också förutsättningar för en ny arbetsmarknad
            med enklare jobb inom RUT- och ROT-branscherna att växa fram.
            Tyvärr ser vi nu en vikande trend i denna bransch vilket är förödande.
            Den vikande trenden beror på nuvarande regerings klåfingrighet
            och försämringar för denna sektor. Sverige riskerar i fråga om
            RUT och ROT att gå samma väg som Danmark, där även små förändringar
            visade sig stoppa utvecklingen av nya jobb inom branschen.
          </p>
          <p xml:id="i-52dNFUnUEi9SFfXJtEWNUB">
            På den positiva sidan ser vi nu hur vården ändrar sin arbetsfördelning
            och inser värdet av att renodla arbetsroller så att nygamla kan
            uppstå. Sjuksköterskor i flera landsting får fokusera vårdtiden,
            när andra tjänster kommer till för att utföra kringuppgifter.
            Sverige behöver fler arbetstillfällen som introducerar de nyanlända
            in på svensk arbetsmarknad. Med ett första arbete ges en chans
            att lära sig språket, och sedan möjlighet att studera eller klättra
            i karriärstegen.
          </p>
          <p xml:id="i-VPuJJAJGgNg8hVgy9EKQtP">
            Sverige står inför en enorm utmaning med det stora antalet asylsökande
            och nyanlända i Sverige som snart kommer att behöva jobb. Vi behöver
            många enkla jobb, som är lätta att ta. För personer som är nya
            på sin arbetsplats och i Sverige tar det lite extra tid att komma
            in i arbetslivet. För dessa personer är ingångslönerna för höga.
          </p>
          <p xml:id="i-EPXfvrczp831LQw7ot1qD4">
            Arbetslösheten bland utrikes födda är redan nu 21,8 procent,
            medan den är 4,8 procent bland inrikes födda. Arbetslösheten är
            högst bland utrikes födda med enbart förgymnasial utbildning.
            Enligt Finanspolitiska rådet är endast 50 procent, av de asylsökande
            som kommit till Sverige, i sysselsättning efter åtta år. Enligt
            SCB har Sverige, när 26 länder jämförs, den största skillnaden
            i sysselsättningsgraden mellan utrikes respektive inrikes födda.
            Sysselsättningsgraden för inrikes födda i Sverige är 83,8 procent,
            att jämföra med 67,8 procent för utrikes födda.
          </p>
          <p xml:id="i-XfsrtHV8tst9rK2vuKWrbN">
            Arbetsförmedlingens stora flora av olika anställningsstöd kritiseras
            för sin ineffektivitet. Försvinnande få går från arbete med anställningsstöd
            till arbete utan stöd. I stället går man in i nya programåtgärder.
            Arbetsförmedlingens byråkrati och bristande arbetsmarknadsförankring
            pekas återkommande ut som ett hinder för att hjälpa de arbetslösa.
            Och därför får inte heller programmen det genomslag som är tänkt.
            Initiativet från regeringen med trainee och extratjänster tycks
            därför heller aldrig resa sig från sin vagga.
          </p>
          <p xml:id="i-Y8KZX14jeJ1wTsTn7EyN8m">
            En lång rad aktörer har i närtid pekat ut de höga ingångslönerna
            som ett stort hinder för etablering av nyanlända på arbetsmarknaden.
            Konjunkturinstitutet, Arbetsmarknadsekonomiska rådet, Finanspolitiska
            rådet och en rad politiska partier har alla gått ut och problematiserat
            de höga ingångslönerna, inklusive Kristdemokraterna. Alltför höga
            ingångslöner är ett hinder, främst för personer med lägre utbildning
            och sämre språkkunskaper.
          </p>
          <p xml:id="i-QX3WPKyC7aBG7gB6Yorx4p">
            Vi behöver nya och växande företag som kan och vågar anställa
            även personer som inte uppfyller de krav och förväntningar som
            ställs. Därför har Kristdemokraterna föreslagit en ny anställningsform
            – introduktionsanställning. Det ska vara en ny anställningsform
            som tillåter en lön som är lägst 75 procent av kollektivavtalsenlig
            nivå på löner upp till 22 000 kronor. Personen ska ges utbildning
            på jobbet, av arbetsgivaren, 25 procent av tiden. Målet är att
            det ska vara enkelt för företaget att anställa. Ingen byråkrati
            via Arbetsförmedlingen, och inte heller några bidrag som de måste
            granska. Vi behöver förenkla för både den nyanlända, såväl som
            för arbetsgivaren, att skapa ett arbetstillfälle. Reformen gäller
            jobb som inte kräver eftergymnasial utbildning. Personen omfattas
            av lagen om anställningsskydd såsom alla andra.
          </p>
          <p xml:id="i-RVbeskvJTCmqhvH1NzUdoU">
            För den som varit i Sverige i åtta år är arbetslösheten i dag
            ca 40 procent. Det är naturligtvis något vi måste göra något åt.
            Tre månader efter att etableringsfasen på två år hos Arbetsförmedlingen
            är klar, har endast 5 procent en anställning utan stöd. Det är
            inte hållbart. Och den enskilde som tvingas leva på försörjningsstöd
            och i utanförskap, kan inte komma in i samhällets gemenskap. Det
            är både oetiskt mot den enskilda människan och slöseri med samhällets
            resurser.
          </p>
          <p xml:id="i-8c2UzTUPXeozkrqM6HtDEN">
            Ett jobb handlar om mer än en ekonomisk ersättning. Ett jobb
            betyder arbetsgemenskap, språkutveckling och självkänsla i att
            kunna försörja sig själv och sin familj.
          </p>
          <p xml:id="i-8KwFhNh4RhxVwHc5Fd55Gg">
            Vi kristdemokrater menar att det behövs radikala åtgärder nu
            för att skapa många enkla arbeten, eftersom 50 procent av dem
            som kommer inte har en eftergymnasial utbildning och behöver få
            in en fot på arbetsmarknaden.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-NV5RNoggBFELSZk7rULUF">
            Då vill jag fråga arbetsmarknadsminister Ylva Johansson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Delar arbetsmarknadsministern problembilden att det är en stor
                utmaning nu och att det krävs extraordinära åtgärder?
              </item>
              <item>
                Och hur tänker arbetsmarknadsministern arbeta för att förbättra
                förutsättningarna för nyanlända att etablera sig på arbetsmarknaden
                så att fler än 5 procent har ett arbete utan stöd efter etableringsfasens
                slut?
              </item>
              <item>
                Hur avser arbetsmarknadsministern att verka för att förkorta
                tiden i arbetsmarknadsåtgärder till anställning utan stöd?
              </item>
              <item>
                Hur ser arbetsmarknadsministern på möjligheten att införa introduktionsanställningar
                av den typ som Kristdemokraterna förespråkar?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
