<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0608">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:608 av Thomas Finnborg (M)</title>
        <author>Thomas Finnborg (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:608 av Thomas Finnborg (M) till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S) om Gode män som försnillar</title>
          <idno type="rdwebb">H310608</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310608/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310608</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310608</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206020014589721_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/gode-man-som-forsnillar_H310608</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LQN2UB7ZUM3n6gNS929Hes</idno>
            <persName>Thomas Finnborg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-LMLLGYJnmWmN2hn2GY2puK">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-AAY1PTZ9EUrMhGHopfBP7R" corresp="i-LQN2UB7ZUM3n6gNS929Hes">
          <date when="2016-04-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Vvd74zmeWD4Ry2tRJ6ivMb" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2016-05-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-58tAborVMQLiPrR685PA88" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2016-06-14"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-EZcavEFUypbbEo2B2V68j5">
            Interpellation 2015/16:608 Gode män som försnillar av Thomas
            Finnborg (M) till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3iqRLxiWu1VJVAidcTsQBX">
            Behovet av gode män och förvaltare är stort och många gör fantastiska
            insatser ute i landet. Den senaste tiden har vi dessvärre kunnat
            ta del av medieuppgifter som gjort gällande att utsatta människors
            pengar har förskingrats i stor omfattning. Efter flera granskningar
            och avslöjanden har det visat sig att flera hundratals miljoner
            kronor tillhörande samhällets allra mest utsatta nu är på vift.
            Det är gode män, förvaltare och förmyndare som inte har redovisat
            vart pengarna de fått förtroende att sköta har tagit vägen.
          </p>
          <p xml:id="i-Cftn6k7mnewfira775AUj6">
            Avslöjandena är mycket allvarliga. Personer som har fått gode
            män tillhör samhällets allra mest utsatta och är i stort behov
            av hjälp och stöd för att förfoga över sina tillgångar och värna
            sina rättigheter. Det kan till exempel röra sig om barn som har
            mist sina föräldrar, ensamkommande flyktingbarn, personer med
            funktionsnedsättning eller äldre människor som på ålderns höst
            inte längre på egen hand kan sköta sin ekonomi.
          </p>
          <p xml:id="i-RRn1w1yCAKCsJmLksU3TSd">
            Samhället har ett stort ansvar för att verksamheten med gode
            män fungerar tillfredsställande. En fungerande och regelbunden
            tillsyn är därför av största vikt. Regelverken bygger på att överförmyndaren
            ska granska inlämnade årsrapporter och att länsstyrelserna i sin
            tur genom tillsyn ska granska att överförmyndarna gör sitt jobb.
            Om lagstiftningen skulle visa sig vara otydlig måste den naturligtvis
            skärpas, men det borde redan i dag vara självklart med en skarp
            tillsyn och att alla eventuella oegentligheter som dyker upp polisanmäls.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-UeDV7vdQrASkcy64Cgt9cn">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag därför fråga justitie- och
            migrationsminister Morgan Johansson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Kommer justitie- och migrationsministern att vidta några åtgärder
                med anledning av den senaste tidens avslöjanden om gode män som
                försnillar och i så fall vilka?
              </item>
              <item>
                Delar justitie- och migrationsministern bedömningen att det behövs
                en ökad och förbättrad tillsyn av de gode männen och i så fall
                på vilket sätt?
              </item>
              <item>
                Anser justitie- och migrationsministern att det är allvarligt
                att gode män inte polisanmäls, trots fiffel och oegentligheter,
                och hur ska i så fall problemet åtgärdas?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
