<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0481">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:481 av Jonas Jacobsson Gjörtler (M)</title>
        <author>Jonas Jacobsson Gjörtler (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:481 av Jonas Jacobsson Gjörtler (M) till Finansminister Magdalena Andersson (S) om Skattehöjningen på etanol</title>
          <idno type="rdwebb">H310481</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310481/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310481</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310481</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206050014947721_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/skattehojningen-pa-etanol_H310481</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-UfuzZaG1S7bnPkLrgux2Au</idno>
            <persName>Jonas Jacobsson Gjörtler</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-8kzux2jRpqEk28NWUmjNUv">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-BbzetjP6yPzTUybEYvzxFu" corresp="i-UfuzZaG1S7bnPkLrgux2Au">
          <date when="2016-03-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-CjNAhQxURJQtawKDcz96zQ" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2016-03-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-55TSyNdVdLyMkX7dd7aBZU">
          <date when="2016-03-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KXjQd6QLZB7LwhRiM5i2ua">
          <date when="2016-03-22"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Swf22gZkZJQmcP9ZK5XLXE">
            Interpellation 2015/16:481 Skattehöjningen på etanol av Jonas
            Jacobsson Gjörtler (M) till Finansminister Magdalena Andersson
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KLhtRzvi2UAEpQs87crGfg">
            Regeringen genomdrev under förra året en kraftig skattehöjning
            på etanol, vilken trädde i kraft den 1 december 2015. Höjningen,
            som ger en prisökning på en dryg krona för konsumenten, motiverades
            med att den rådande skattenivån ansågs strida mot EU:s statsstödsregler.
          </p>
          <p xml:id="i-XCRYUKxxS9hEVUWPoMAqDq">
            Enligt en övervakningsrapport från Energimyndigheten (dnr 15-11667)
            stämmer dock inte detta. Under avsnittet med slutsatser skriver
            myndigheten: "Resultatet från statsstödsrapporteringen för helåret
            2015 visade att överkompensation sannolikt inte har förekommit
            för något biodrivmedel."
          </p>
          <p xml:id="i-L1qxuKx6GVoctmmSNhBDXk">
            När det gäller etanol för låginblandning anger myndigheten tydligt
            att den inte hade varit överkompenserad även om inte en skattehöjning
            hade genomförts. Beträffande etanol till E85 anger myndigheten
            att skattehöjningen på bensin förvisso skulle kunna medföra risk
            för överkompensation men att det hade räckt med en lägre skattehöjning
            för att kompensera för det.
          </p>
          <p xml:id="i-97LRfrySp63fiKc6R7jgmf">
            Energimyndigheten framhåller också att problemet med överkompensation
            kan justera sig självt, sett över en längre tidsperiod, särskilt
            i en tid med väldigt rörliga råvarupriser. Risken är stor att
            skattejusteringar görs på fel sätt och i fel omfattning och att
            effekten träder in vid fel tillfälle. Skatteinstrumentet fungerar
            därmed ganska dåligt för detta ändamål och står dessutom i strid
            med behovet av långsiktiga spelregler för biodrivmedel.
          </p>
          <p xml:id="i-YXSVkHR5bBZPn4PD3MSaQU">
            Alla vet i och för sig att regeringen behöver få in mer pengar
            till sina ofinansierade reformer, såsom olika bidragshöjningar,
            och att regeringen ser skattehöjningar som det huvudsakliga medlet
            för detta. Men det framstår ändå som kontraproduktivt att regeringen,
            som säger sig vilja främja miljöklokt agerande och som står bakom
            ambitionen med en fossiloberoende fordonsflotta 2030, så uppenbart
            missgynnar miljövänliga drivmedel med onödigt hög straffbeskattning.
            Man kan fråga sig varför regeringen valde att så skyndsamt höja
            skatten i stället för att invänta mer långsiktiga förändringar
            på marknaden? Regeringen valde dessutom att höja skatten på etanol
            mycket mer än situationen krävde, vilket framstår som egendomligt.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-JfxDFwH8Ry1P8FJ1EU9dWz">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga finansminister Magdalena
            Andersson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilka resonemang och motiv låg bakom finansministerns och regeringens
                genomdrivande av den kraftiga skattehöjningen på etanol under
                2015?
              </item>
              <item>
                Övervägde finansministern och regeringen några andra åtgärder
                än skattehöjning, och i så fall vilka?
              </item>
              <item>
                Är finansministern beredd att nu ta initiativ till att sänka
                skatten till en mer ändamålsenlig nivå?
              </item>
              <item>
                På vilket sätt avser finansministern att framöver arbeta för
                att vi ska få långsiktiga spelregler för biodrivmedel i syfte
                att främja en övergång till en fossiloberoende fordonsflotta?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
