<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0315">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:315 av Sten Bergheden (M)</title>
        <author>Sten Bergheden (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:315 av Sten Bergheden (M) till Statsrådet Anders Ygeman (S) om Försvarsmaktens möjligheter att öva skytte</title>
          <idno type="rdwebb">H310315</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310315/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310315</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310315</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-S1jBpohzgG7cgcBjfgN1Fb</idno>
            <persName>Sten Bergheden</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD</idno>
            <persName>Försvarsminister Peter Hultqvist</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-FyGP3TqJre1QHAnhq6VmGg">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-VUVsdxkVFaiUqs53uVAU1r" corresp="i-S1jBpohzgG7cgcBjfgN1Fb">
          <date when="2016-01-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2sHna9yUkYa3HTCU1Zb4BS" corresp="i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD">
          <date when="2016-01-19"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-XEeYmhnVAw63N21HSji9f4">
            Interpellation 2015/16:315 Försvarsmaktens möjligheter att öva
            skytte av Sten Bergheden (M) till Försvarsminister Peter Hultqvist
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-LfGo5RSE5fr3hTHqsAWNMt">
            Europeiska kommissionen kom i höstas med förslag till ändringar
            i EU:s vapendirektiv. Förslagen syftar till att minska tillgången
            till vapen som kan användas av terrorister och andra grovt kriminella.
            Givetvis är det behjärtansvärt att kommissionen arbetar för att
            minska risken för terrordåd och grovt våld med vapen. Dock är
            det uppenbart att förslagen till ändringar i vapendirektivet inte
            tar hänsyn till viktiga frågor och verkar vara framtagna helt
            utan konsekvensanalys.
          </p>
          <p xml:id="i-DD1scvosVuSGqvTRUJ9o2j">
            Ur ett svenskt perspektiv finns en stor risk att de föreslagna
            ändringarna i vapendirektivet, om de genomförs, leder till att
            jägare och sportskyttar drabbas av stora inskränkningar och att
            i dag legala vapen blir olagliga. Det är också mycket allvarligt
            ur en försvarssynvinkel – många yrkesmilitärer övar i dag skytte
            hos civila skytteklubbar. De vapen som militärer har civil licens
            för att kunna praktisera skytte med i dag blir med kommissionens
            förslag olagliga att inneha. Detta framgår tydligt i Försvarsmaktens
            remissvar i frågan (FM2015-25555:2 Försvarsmaktens svar på remiss
            på EU-kommissionens förslag till ändringar i EU:s vapendirektiv
            (91/447/EEC).Med tanke på det spända säkerhetsläget i vår omvärld
            vore det olyckligt om de som ska försvara oss inte har möjlighet
            att förbereda sig för det. Den som inte är förberedd gör ju, som
            vi vet, ett dåligt jobb.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-AwsoFaxpcEAVhSWjkTHqax">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga försvarsminister
            Peter Hultqvist:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Hur avser försvarsministern och regeringen att tillgodose att
                de som verkar inom Försvarsmakten även framgent ska kunna öva
                skytte civilt om Europeiska kommissionens föreslagna ändringar
                i vapendirektivet genomförs?
              </item>
              <item>
                Hur avser försvarsministern och regeringen att finansiera ett
                ökat behov av skjutövningar inom Försvarsmaktens ekonomiska ramar
                om Europeiska kommissionens förslag genomförs och möjligheten
                att öva civilt går förlorad?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
