<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0248">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:248 av Anette Åkesson (M)</title>
        <author>Anette Åkesson (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:248 av Anette Åkesson (M) till Statsrådet Anna Johansson (S) om Konsekvenser av hot om stängning av Öresundsbron                   </title>
          <idno type="rdwebb">H310248</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310248/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310248</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310248</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206110015538421_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/konsekvenser-av-hot-om-stangning-av_H310248</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV</idno>
            <persName>Närings- och innovationsminister Mikael Damberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Mu8D3Cyy6PoWGop3KQtfh2</idno>
            <persName>Anette Åkesson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-3SBtkPy5NTwj8s3KE7Hfts">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Uk9cJZ8veZ438s9cXi8AM7" corresp="i-Mu8D3Cyy6PoWGop3KQtfh2">
          <date when="2015-12-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-W86ECgfk74nrjPFmPdJ3qn" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
          <date when="2015-12-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-UzE8VpgWGgc9xjJJN99NtJ">
          <date when="2015-12-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Wwi6ebKBRJByUcEJotJWgL">
          <date when="2015-12-17"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-DVBhYrQhWJHTpVcrHnPscX">
            Interpellation 2015/16:248 Konsekvenser av hot om stängning av
            Öresundsbron av Anette Åkesson (M) till Närings- och innovationsminister
            Mikael Damberg (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9MnSJ14QUej27hW8RqPRc">
            Öresundsbron är en viktig del av infrastrukturen i Skåne och
            förbinder Sverige med Danmark. Dagligen pendlar ca 18 000 personer
            över bron. De allra flesta av dem bor i Sverige och jobbar i Danmark.
            Sverige och Danmark kan sägas ha vuxit ihop – det var ju det som
            var avsikten med bron. Förra året genomfördes nästan 12 miljoner
            resor via tåg och hittills i år har drygt 6 miljoner fordon korsat
            Sundet via bron. Öresundsbron är en stor framgång.
          </p>
          <p xml:id="i-S4ASxtVrnXK4deJY11fdTo">
            I dag har vi nåtts av beskedet att regeringen vill kunna stänga
            Öresundsbron. Detta som en konsekvens av att man inte lyckas stoppa
            de stora flyktingströmmarna, som vi i Sverige gärna vill kunna
            ta emot men för tillfället helt enkelt inte klarar av att hantera.
            Samtidigt ignorerar regeringen de konkreta förslag som Moderaterna
            kommit med, som går utöver de förslag som beslutades om i överenskommelsen:
            tillfällig paus i flyktingmottagandet, förstärkt återvändandeprocess
            och att begära nytt ofördelningsbeslut inom EU gällande ensamkommande
            barn.
          </p>
          <p xml:id="i-27Ca34vhtAXdGYmZJVAbHL">
            Att enbart hotet om åtgärder i sig räcker för att skapa en osäkerhet
            har vi sett till exempel gällande RUT-avdragen. Detsamma riskerar
            regeringen med dagens besked om Öresundsbron: jobb och tillväxt
            hotas i Skåne genom att man nu plötsligt ska kunna vänta sig att
            Öresundsbron stängs. Det kommer att medföra att företag minskar
            sina investeringar och att färre personer flyttar till Sverige
            eftersom man inte vet om man kan räkna med hela den dynamiska
            Öresundsregionen.
          </p>
          <p xml:id="i-RvN4WwWibB1h6aAp5RFHSs">
            Det påverkar inte enbart Skåne, utan hela landet.
          </p>
          <p xml:id="i-HnzBgV1g2oDboo5AmbAbk8">
            Sammanfattningsvis aviserar regeringen alltså ett förslag som
            hotar jobb och tillväxt i framför allt Skåne, men även i övriga
            landet – samtidigt som man ignorerar Moderaternas konkreta förslag
            som inte skulle ha någon negativ effekt på jobb och regional tillväxt.
          </p>
          <p xml:id="i-D96huj8DZTgbBtB53mhSSq">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga närings- och innovationsminister
            Mikael Damberg:
          </p>
          <p xml:id="i-Ji3y7WW9RBJ2HjURy1nGHt">
            Vilka åtgärder tänker ministern vidta för att mildra de negativa
            effekterna på jobb och regional tillväxt som regeringens aviserade
            förslag om stängning av Öresundsbron kommer att få?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
