<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0198">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:198 av Lotta Finstorp (M)</title>
        <author>Lotta Finstorp (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:198 av Lotta Finstorp (M) till Arbetsmarknadsminister Ylva Johansson (S) om Effekter av att fasa ut sysselsättningsfasen  </title>
          <idno type="rdwebb">H310198</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310198/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310198</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310198</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <persName>Arbetsmarknadsminister Ylva Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5BpKZwq8Nrrge7Ep1aDZB9</idno>
            <persName>Lotta Finstorp</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-Gii8WcJVX3uREqthmhTbwH">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3CLXZAbEfx747yrSRhfDVV" corresp="i-5BpKZwq8Nrrge7Ep1aDZB9">
          <date when="2015-11-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-FZjiHJyjcWpoXFb5T8VM34" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2015-11-19"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-RrJz88Zqvhbzy6QF58eQ2C">
            Interpellation 2015/16:198 Effekter av att fasa ut sysselsättningsfasen
            av Lotta Finstorp (M) till Arbetsmarknadsminister Ylva Johansson
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KKt1vp6ZsnphS4PojouFQp">
            Under föregående mandatperiod har vi ofta och mycket hört ledande
            socialdemokrater säga att man har en bättre lösning för personer
            inom sysselsättningsfasen. Det var därtill ett vallöfte från den
            nuvarande regeringen att man direkt efter valet skulle fasa ut
            sysselsättningsfasen. Hösten 2014 gick, likaså våren, och nu hösten
            2015 har ännu ingenting hänt.
          </p>
          <p xml:id="i-KsWbShRx88gYHMwtsr65jW">
            Under våren har jag träffat ett antal sociala företag. De flesta
            av dessa jobbar med personer inom sysselsättningsfasen. Jag mötte
            en stor oro hos dessa viktiga aktörer, som i dag sysselsätter
            ca 9 000 personer. Inte sällan personer som tidigare har stått
            mycket långt från arbetsmarknaden på grund av psykisk ohälsa eller
            missbruksproblem. Deras oro rör en osäkerhet: Vad kommer att hända
            med oss nu när regeringen ska ta bort sysselsättningsfasen? Och
            när regeringen försämrar RUT och ROT – där många sociala företag
            utför många tjänster – hur kommer det att gå för oss då?
          </p>
          <p xml:id="i-SEeE17aNpsogvPvFK61Q5h">
            Detta lyfte jag fram i en debatt med arbetsmarknadsministern
            den 5 maj 2015, som då lovade att ingen skulle behöva känna oro
            och hon försäkrade att människor inom sysselsättningsfasen skulle
            få arbete och utbildning.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-B5j6br8YVBsFLbB2LPbxWs">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga arbetsmarknadsminister
            Ylva Johansson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vad konkret har skett på området sedan debatten i maj? Vad är
                det för jobb och utbildning som dessa personer kommer att få?
              </item>
              <item>
                Kvarstår ministerns svar om att de sociala företagen inte ska
                känna oro? Och i så fall, vad är ministerns besked till alla de
                företag som nu har påbörjat en avveckling av sina verksamheter?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
