<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0655">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:655 av Cecilie Tenfjord-Toftby (M)</title>
        <author>Cecilie Tenfjord-Toftby (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:655 av Cecilie Tenfjord-Toftby (M) till Finansminister Magdalena Andersson (S) om Reformer för fler arbetade timmar</title>
          <idno type="rdwebb">H310655</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310655/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310655</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310655</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LGuxQcep33nPWKPbzHtqsR</idno>
            <persName>Cecilie Tenfjord-Toftby</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-HYJcKLyurF5MpdwNMyCUxq">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RDuF9q9YShjoXRWpdZXLss" corresp="i-LGuxQcep33nPWKPbzHtqsR">
          <date when="2016-05-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Nw6sojDVJNyFfCQYovxE2U" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2016-05-18"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-7hRX8EJ9cB8UqAfhPB4A4y">
            Interpellation 2015/16:655 Reformer för fler arbetade timmar
            av Cecilie Tenfjord-Toftby (M) till Finansminister Magdalena Andersson
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-7smmdg6r2G5BBdMaf3zuDp">
            Finansministern uttalade sig i en längre intervju i tidningen
            Arbetet (den 11 maj 2016) om sitt arbete. Bland annat får finansministern
            frågan om det på sikt kan bli svårt att behålla välfärdsstaten,
            på vilken finansministern citeras med svaret ”Det handlar helt
            och hållet om hur vi lyckas hitta finansiering. A och O är att
            vi har en hög sysselsättningsgrad och ett högt antal arbetade
            timmar i ekonomin.”
          </p>
          <p xml:id="i-AaAYZHSiUiKwVHTbfcRg19">
            Av finansministerns svar leds vi att tro att finansministern
            arbetar för fler arbetade timmar i ekonomin och önskar motverka
            reformer som leder till färre arbetade timmar i ekonomin.
          </p>
          <p xml:id="i-JkUQkPB5TP8cd4Gvno84V5">
            Samtidigt tillgodoräknar finansministern statens ekonomi med
            2,7 miljarder kronor för den höjning av marginalskatten som nu
            genomförs, såsom om högre marginalskatt inte påverkar antalet
            arbetade timmar – tvärtemot vad flera ledande ekonomiska experter
            hävdar. Tankesmedjan Timbro har publicerat uppskattningar om att
            skatteintäkterna i stället förväntas minska av regeringens förda
            politik. Enligt dem kommer höjningen av marginalskatten för 400
            000 svenskar, som regeringens budget innehåller, att leda till
            ett intäktsbortfall på mellan 2 och 4 miljarder kronor genom just
            beteendeförändringar på arbetsmarknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-3HvguY3Ue9dUg7Ux5fR7pY">
            Mångårig ekonomisk forskning visar hur höga skatter på arbete
            på sikt medför samhällsekonomiska förluster. Men när regeringen
            räknat med 2,7 miljarder kronor i ökade intäkter från jobbskatteavdragets
            avtrappning bortser man från effekter som minskat intresse för
            högre studier, färre arbetade timmar eller minskat arbetskraftsdeltagande.
          </p>
          <p xml:id="i-Bnxv2gt2tWeTaJ3SmmLHmb">
            I Timbrosrapport Skatteintäkten som blev en förlust beskrivs
            därför regeringens marginalskattehöjning som en minusaffär för
            de svenska skatteintäkterna.
          </p>
          <p xml:id="i-H8FKwVWVNzqqxevwKwiXQf">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga finansminister Magdalena
            Andersson:
          </p>
          <p xml:id="i-9wL1h77uhCRawwLBbAE2LM">
            Hur går den övergripande målsättningen om fler arbetade timmar
            i Sverige ihop med regeringens höjning av marginalskatten för
            400 000 arbetande svenskar?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
