<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0658">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:658 av Christina Höj Larsen (V)</title>
        <author>Christina Höj Larsen (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:658 av Christina Höj Larsen (V) till Statsrådet Åsa Regnér (S) om Utsatta EU-medborgare</title>
          <idno type="rdwebb">H310658</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310658/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310658</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310658</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206010014443321_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/utsatta-eu-medborgare_H310658</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5zZmScML2Rj5tCWwFkarcD</idno>
            <persName>Statsrådet Åsa Regnér</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5zZmScML2Rj5tCWwFkarcD</idno>
            <persName>Statsrådet Åsa Regnér</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WjgeYy5RFWngMB9NwFvFEY</idno>
            <persName>Christina Höj Larsen</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-TrWdHyZQtKPMxYFgrAhCDn">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-KoEpxizXvTZC4xmkHJecqU" corresp="i-WjgeYy5RFWngMB9NwFvFEY">
          <date when="2016-05-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-th6oweuR4RXV6gCdGpKXY" corresp="i-5zZmScML2Rj5tCWwFkarcD">
          <date when="2016-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-XVPtLRVaFoDLZa7bvmWNi" corresp="i-5zZmScML2Rj5tCWwFkarcD">
          <date when="2016-09-01"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-XVPtLRVaFoDLZa7bvmWNi">
          <ref type="record" target="prot-201516--129">Protokoll 2015/16:129 Torsdagen den 1 september</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2015/16:658 om utsatta EU-medborgare</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-FQCRsk6eNCgjRGnxcqYta3">
            Interpellation 2015/16:658 Utsatta EU-medborgare av Christina
            Höj Larsen (V) till Statsrådet Åsa Regnér (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9nfSs42YpReeavhxiMLqzc">
            Regeringens nationella samordnare för utsatta EU-medborgare,
            Martin Valfridsson, lämnade den 1 februari i år sin slutrapport
            Framtid sökes. Samordnarens uppdrag var att ”främja erfarenhetsutbyte
            och samverkan mellan berörda aktörer i Sverige, främja kontakter
            mellan aktörer i Sverige och aktörer i de utsatta EU-medborgarnas
            hemländer, samt sprida kunskap om EU-medborgarnas rättigheter
            när de vistas i Sverige utan uppehållsrätt.”
          </p>
          <p xml:id="i-BDasZU9iTfHxMJDmEK5tJB">
            Rapporten mötte stark kritik från en lång rad MR- och frivilligorganisationer
            som ansåg att den brast i vetenskaplighet, inte tog hänsyn till
            de internationella konventioner som Sverige är bundet av och i
            hög utsträckning bygger på anekdoter och utredarens egna åsikter.
            Det enda skarpa förslaget som presenteras i rapporten är att länsstyrelserna
            bör få samordningsansvar för frågor som rör dessa utsatta unionsmedborgare.
          </p>
          <p xml:id="i-S8N175K7Q7QxH9M1T1ewDm">
            Ändå var det framför allt utredarens andra slutsatser som fick
            genomslag i medierna: att utsatta unionsmedborgares barn inte
            bör erbjudas skola, att kommunerna inte bör anvisa särskilda platser
            för boende och att privatpersoner bör undvika att ge pengar till
            tiggare och i stället ge till hjälporganisationer. Dessa budskap
            plockades sedan tydligt upp av såväl statsminister Löfven och
            statsrådet Regnér.
          </p>
          <p xml:id="i-UZCx9zWvRRgp1LhX8xbiw7">
            En lång rad organisationer har krävt att utredningen ska ut på
            remiss så att felaktigheter kan bemötas. Ett krav som regeringen
            har ignorerat. Vi har nu de senaste veckorna dessutom tagit del
            av avslöjanden i radioprogrammet Kaliber i Sveriges Radio som
            rör Hjärta till hjärta, den hjälporganisation som Valfridsson
            särskilt pekat ut som en lämplig organisation att donera pengar
            till i stället för att ge direkt i handen till behövande. I programmet
            har bland annat framkommit att romerna i Hjärta till hjärtas projekt
            får mycket låg ersättning för sitt arbete samt att både kontrakt
            och sjukförsäkring saknas.
          </p>
          <p xml:id="i-NDxi5jo2eiigEnGHzArN18">
            Redan kort efter att samordnaren lämnade sin rapport började
            kommuner runt om i landet ändra sina policyer kring utsatta EU-medborgare
            med hänvisning till utredningen. Utredningen betraktas av många
            som nationella riktlinjer. Detta är allvarligt, inte minst eftersom
            rapporten kritiserats för bristande kvalitet, och eftersom den
            i många stycken öppet stöder en hjälporganisation som anklagas
            för oegentligheter.
          </p>
          <p xml:id="i-ABaErCFXpaoSmLzG9t1ijs">
            Mot bakgrund av detta vill jag fråga statsrådet Åsa Regnér:
          </p>
          <p xml:id="i-KttAGwoUUgC9oh1ykTaFqj">
            Speglar slutrapporten Framtid sökes statsrådets och regeringens
            syn på hur utsatta unionsmedborgare bör bemötas, och om inte,
            hur och när avser statsrådet att förtydliga detta för Sveriges
            kommuner och landsting?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
