<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0483">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:483 av Sten Bergheden (M)</title>
        <author>Sten Bergheden (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:483 av Sten Bergheden (M) till Statsrådet Anders Ygeman (S) om De föreslagna ändringarna i vapendirektivet</title>
          <idno type="rdwebb">H310483</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310483/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310483</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310483</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206050014926121_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/de-foreslagna-andringarna-i-vapendirektivet_H310483</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA</idno>
            <persName>Statsrådet Anders Ygeman</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA</idno>
            <persName>Statsrådet Anders Ygeman</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-S1jBpohzgG7cgcBjfgN1Fb</idno>
            <persName>Sten Bergheden</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-S8FocdWndM47n1NWTw7b14">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-N4eh8DjcmWLJGMjVAdjZ7S" corresp="i-S1jBpohzgG7cgcBjfgN1Fb">
          <date when="2016-03-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-EAmHnaa4pu2pNLbgnpBEMT" corresp="i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA">
          <date when="2016-03-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-MDn1q6Gw1A9xhHyZ2tyZBy" corresp="i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA">
          <date when="2016-04-05"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-MDn1q6Gw1A9xhHyZ2tyZBy">
          <ref type="record" target="prot-201516--086">Protokoll 2015/16:86 Tisdagen den 5 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2015/16:483 om de föreslagna ändringarna i vapendirektivet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-H4o5YPSeowY2rK7tLw1gC3">
            Interpellation 2015/16:483 De föreslagna ändringarna i vapendirektivet
            av Sten Bergheden (M) till Statsrådet Anders Ygeman (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-CeKAoWEbrZ1jC5d2PLfPfc">
            Europeiska kommissionen lade under hösten 2015 fram förslag till
            förändringar i vapendirektivet. Förslagen syftar till att minska
            tillgången till vapen som kan användas av terrorister och andra
            grovt kriminella. Förslagen var inte ordentligt konsekvensbedömda
            och skulle, ifall de genomförs, få stor negativ påverkan för de
            svenska jägarna och sportskyttarna, liksom för samma grupper i
            resten av EU. Detta har genererat skarp kritik från i stort sett
            alla medlemsstater. Inrikesminister Anders Ygeman har, efter en
            period av obeslutsamhet och med hjälp av riksdagens justitieutskott,
            kommit ut och kritiserat kommissionens förslag. Genom Anders Ygeman
            drivs en svensk linje på ministernivå i EU. Bland annat presenterade
            statsrådet den 10 mars sju förslag som värnar de svenska jägarna
            för rådet för rättsliga och inrikes frågor (RIF). Det är mycket
            välkommet.
          </p>
          <p xml:id="i-MGtwo9YFdgziopkdsHtLQf">
            Samtidigt som Anders Ygeman representerar en svensk linje, med
            förankring i riksdagen, driver den miljöpartistiska Europaparlamentarikern
            Bodil Valero en helt annan linje. Hon föreslår i en rapport till
            Europaparlamentets utskott för den inre marknaden en linje som
            strider mot den linje som Anders Ygeman driver för Sverige. Förslagen
            är mer långtgående än i kommissionens ursprungliga förslag, och
            detta väcker frågor. Dels framstår det som att de två regeringspartierna
            inte är överens om vilken linje man vill driva i frågan om vapendirektivet,
            dels framstår det också som att regeringen driver en svensk linje
            enbart för att riksdagen har satt ned foten i frågan. Det är alltså
            oklart om hela regeringen verkligen står bakom den linje för vapendirektivet
            som statsrådet företräder i EU.
          </p>
          <p xml:id="i-QDqinotEyuHUDWoNmCTPxq">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet Anders
            Ygeman:
          </p>
          <p xml:id="i-3FnArTDLsZXJhtKLZ8wzhG">
            På vilket sätt kommer statsrådet att arbeta - i Sverige och i
            EU-sammanhang - för att värna de svenska vapenägarnas intressen
            och samtidigt säkerställa att de svenska vapenägarna inte ska
            få anledning att tvivla på regeringens ståndpunkt i detta avseende?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
