<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0397">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:397 av Larry Söder (KD)</title>
        <author>Larry Söder (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:397 av Larry Söder (KD) till Finansminister Magdalena Andersson (S) om Särskild löneskatt för äldre</title>
          <idno type="rdwebb">H310397</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310397/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310397</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310397</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206060015137021_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/sarskild-loneskatt-for-aldre_H310397</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RVBRPDgYSffQso5SLJ9Cxr</idno>
            <persName>Larry Söder</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-PC8fzRKN7kRWUrE7aeJNZe">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CanYsy1vUtyvvwypmYUwcC" corresp="i-RVBRPDgYSffQso5SLJ9Cxr">
          <date when="2016-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-TkQyL8MBNTgDQaxYrjxBxK" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2016-02-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-HptBZ8QqviY5WqtiAVEAm8">
          <date when="2016-02-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-TCqaE1JZWDfuSsvng7mZpv">
          <date when="2016-02-23"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-vn1PxjRcwpNjq5wTrYEpy">
            Interpellation 2015/16:397 Särskild löneskatt för äldre av Larry
            Söder (KD) till Finansminister Magdalena Andersson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-VzNmeM1H9iQbFX4qVmwPa1">
            Regeringen har sedan årsskiftet återinfört den särskilda löneskatten
            för äldre. Den skattesänkning som samtidigt gjordes för pensionärer
            betalas alltså av dem över 65 år som väljer att fortsätta arbeta.
            Detta i en tid då vi behöver fler som arbetar längre, inte färre.
            Inte minst visar den nyligen presenterade Långtidsutredningen
            hur viktigt det är att arbetslivet förlängs. Detta motverkas mycket
            konkret av regeringens nu förda politik.
          </p>
          <p xml:id="i-Y7BXprFDC9edNQJwmCxrLo">
            Att ta bort den särskilda löneskatten för äldre var en av de
            första skatteförändringar som alliansregeringen genomförde efter
            maktskiftet 2006. Det minskade kostnaden för att anställa personer
            över 65 år med en åttondel. Samtidigt infördes också ett förhöjt
            jobbskatteavdrag för personer över 65 år. Tillsammans gjorde förslagen
            att det både blev billigare att behålla eller nyanställa äldre
            personer och mer lönsamt för den äldre själv att arbeta något
            eller några år ytterligare.
          </p>
          <p xml:id="i-5CtFqKmFRbBBhZ4DpcG6nA">
            Denna politiska inriktning har också gett mycket goda resultat.
            År 2006 var det 78 000 personer i åldern 65-74 som var sysselsatta,
            år 2014 var det hela 177 000 personer. Sysselsättningsgraden ökade
            från 10 till 15 procent. Sysselsättningsgraden ökade i denna åldersgrupp
            även under finanskrisen när den minskade i övriga åldersgrupper.
            Många äldre har också tagit möjligheten att trappa ned och inte
            jobba heltid ända tills man tar pension på heltid. Över 70 procent
            av de sysselsatta i åldern 65-74 år arbetar deltid. Möjligheten
            att kunna trappa ned de sista åren på arbetsmarknaden uppskattas
            av många.
          </p>
          <p xml:id="i-5keZCP9EK5x2od5hqHYCvv">
            En invändning mot att uppmuntra fler äldre att stanna kvar i
            arbetslivet är att de skulle stå i vägen för ungdomar som vill
            in på arbetsmarknaden. Det finns dock ingenting som tyder på att
            arbetsmarknaden fungerar så. Olika jämförelser mellan både OECD-länder
            och amerikanska delstater visar att med en hög sysselsättningsgrad
            bland äldre följer också en hög sysselsättningsgrad bland yngre.
            Antalet arbeten är inte fast utan ökar när fler vill arbeta.
          </p>
          <p xml:id="i-7jJtrQLhutJ6fMo5LwCDjp">
            Att fler arbetar längre har många positiva effekter. Det gör
            att ekonomin förbättras, både för den enskilde och för samhället
            i stort. Pensionerna förstärks också både för den enskilde och
            för pensionärskollektivet i stort då inbetalningarna till pensionssystemet
            blir större. Men inte minst lika viktigt är känslan av samhörighet
            och tillhörighet som ett arbete ger många människor.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-KsXFCcjYoEbHD2mqgkCj9M">
            Mot bakgrund av detta vill jag fråga finansminister Magdalena
            Andersson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilka effekter bedömer finansministern att den återinförda särskilda
                löneskatten för äldre får för äldres möjligheter på arbetsmarknaden?
              </item>
              <item>
                Vilka reformer är finansministern beredd att ta initiativ till
                för att se till att vi får en generell förlängning av arbetslivet?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
