<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0049">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:49 av Mats Green (M)</title>
        <author>Mats Green (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:49 av Mats Green (M) till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S) om Stöd till kommuner vid mottagande av ensamkommande flyktingbarn</title>
          <idno type="rdwebb">H31049</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H31049/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H31049</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H31049</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206120015859321_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/stod-till-kommuner-vid-mottagande-av_H31049</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TigPaPfe7eBTgfMXr1phgo</idno>
            <persName>Mats Green</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Morgan Johansson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-PpPsEAmVaNqR2aLw7k5bNz">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-L1aZdKkFvNW6AEQokoXi9r" corresp="i-TigPaPfe7eBTgfMXr1phgo">
          <date when="2015-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-WyYHzgFfMi9gLncN2gV4uv" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2015-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-YEW4kKgHjwxYj76RV3eY2S">
          <date when="2015-10-23"/>
          <time when="09:00:36" dur="PT163S"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NLEAxH6wBm2BLWAZsbu8Et">
          <date when="2015-10-23"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-YEW4kKgHjwxYj76RV3eY2S">
          <ref type="record" target="prot-201516--019">Protokoll 2015/16:19 Fredagen den 23 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2015/16:49 om stöd till kommuner vid mottagande av ensamkommande flyktingbarn</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-LgwhrvsFKTvG3rZqs6gN1X" type="discussed" corresp="i-TigPaPfe7eBTgfMXr1phgo">
          <date when="2015-10-23"/>
          <time when="09:03:24" dur="PT253S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-LgwhrvsFKTvG3rZqs6gN1X">
          <ref type="record" target="prot-201516--019">Protokoll 2015/16:19 Fredagen den 23 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2015/16:49 om stöd till kommuner vid mottagande av ensamkommande flyktingbarn</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Ee2wvQ9paoMMnMisbd2eqC" type="discussed" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2015-10-23"/>
          <time when="09:07:37" dur="PT233S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Ee2wvQ9paoMMnMisbd2eqC">
          <ref type="record" target="prot-201516--019">Protokoll 2015/16:19 Fredagen den 23 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2015/16:49 om stöd till kommuner vid mottagande av ensamkommande flyktingbarn</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-RccwtoMSrK3P1EmNorXts3" type="discussed" corresp="i-TigPaPfe7eBTgfMXr1phgo">
          <date when="2015-10-23"/>
          <time when="09:11:31" dur="PT142S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-RccwtoMSrK3P1EmNorXts3">
          <ref type="record" target="prot-201516--019">Protokoll 2015/16:19 Fredagen den 23 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2015/16:49 om stöd till kommuner vid mottagande av ensamkommande flyktingbarn</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-7wbtsjtXpSETBGw2oBHRHg" type="discussed" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2015-10-23"/>
          <time when="09:13:54" dur="PT209S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-7wbtsjtXpSETBGw2oBHRHg">
          <ref type="record" target="prot-201516--019">Protokoll 2015/16:19 Fredagen den 23 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2015/16:49 om stöd till kommuner vid mottagande av ensamkommande flyktingbarn</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-73KCbxmRq24cKubFZUTxSX" type="discussed" corresp="i-TigPaPfe7eBTgfMXr1phgo">
          <date when="2015-10-23"/>
          <time when="09:17:23" dur="PT128S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-73KCbxmRq24cKubFZUTxSX">
          <ref type="record" target="prot-201516--019">Protokoll 2015/16:19 Fredagen den 23 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2015/16:49 om stöd till kommuner vid mottagande av ensamkommande flyktingbarn</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-6RQ1zWpvMdDEhBSzDTeXsf" type="discussed" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2015-10-23"/>
          <time when="09:19:32" dur="PT128S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-6RQ1zWpvMdDEhBSzDTeXsf">
          <ref type="record" target="prot-201516--019">Protokoll 2015/16:19 Fredagen den 23 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2015/16:49 om stöd till kommuner vid mottagande av ensamkommande flyktingbarn</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-H4dBsuyKEEMNoJfWk8zxJi">
            Interpellation 2015/16:49 Stöd till kommuner vid mottagande av
            ensamkommande flyktingbarn av Mats Green (M) till Justitie- och
            migrationsminister Morgan Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-RJgqVAU4VC3wZtcoE8q6fj">
            Sverige tar ett stort ansvar för människor på flykt. I synnerhet
            gäller detta föremålet för denna interpellation – mottagande av
            ensamkommande flyktingbarn och de förutsättningar kommunerna givits
            för detta. Bara i år har det anlänt 4 500 ensamkommande barn till
            Sverige som sedan ska fördelas över landets kommuner. Det är en
            ökning med 85 procent jämfört med samma period förra året, och
            det största antalet någonsin. Siffran kommer också att stiga till
            drygt 8 000 barn under 2015 enligt Migrationsverket.
          </p>
          <p xml:id="i-4q6gKFKGJiFuJ1HPNZwPcE">
            Sverige ska fortsätta att ta ett stort ansvar med ett generöst
            mottagande. Detta innebär samtidigt en stor utmaning – såväl hanteringsmässigt
            som ekonomiskt – för de kommuner som åtagit sig ansvaret att hantera
            mottagande av ensamkommande barn.
          </p>
          <p xml:id="i-G49moxVmQn1iEykwG2Z3u6">
            I min valkrets, Jönköpings län, har glädjande nog samtliga kommuner
            tecknat avtal med Migrationsverket om att ta emot ensamkommande
            barn. En av dessa är Gnosjö – som jag nyligen besökte för såväl
            information som diskussion kring just dessa frågor. Bilden som
            gavs är entydig och gemensam med övriga kommuner i länet och landet.
          </p>
          <p xml:id="i-UbZGbNS6EgMkMZmwFLFE1L">
            De konkreta utmaningarna var flera – gemensamt var dock att i
            större delen av exemplen är det staten som fallerar i sitt stöd
            och i de förutsättningar man ger ansvarstagande kommuner.
          </p>
          <p xml:id="i-AXKrQVMTTs1gNiB9sVNPQW">
            Det är mot just denna bakgrund anmärkningsvärt att statsminister
            Stefan Löfven som svar på frågan om vad han anser måste göras
            för att hantera denna alltmer akuta samhällsutmaning uttalar att
            ”kommunerna måste nu ta sitt ansvar”.
          </p>
          <p xml:id="i-AoxJKbktdLBZx8JV9tuno7">
            Gemensamt för ett lyckat mottagande är att detta förutsätter
            engagerade, ansvarstagande och innovativa kommunala medarbetare
            och förtroendevalda i god samverkan med såväl övriga myndigheter
            som det civila samhället i form av föreningar, familjer och enskilda.
          </p>
          <p xml:id="i-5TpiTqMBzKnb1PwLYXGNMf">
            Exempel på generella utmaningar kommunerna brottas med är alltifrån
            svårigheter att rekrytera gode män, kort framförhållning från
            Migrationsverkets sida vad gäller placering, antal och överlämning
            av ensamkommande barn till aktuell kommun, hanteringen av stora
            nivåskillnader i fråga om tidigare skolgång och utbildning, stora
            åldersmässiga spann på ensamkommande barn till hur man förbättrar
            och hanterar det faktum att endast 10 procent, enligt Migrationsverket,
            av de ensamkommande barnen får en fullgod gymnasieutbildning i
            dag.
          </p>
          <p xml:id="i-7My1LbDdatJ8Xd7BLt2442">
            Exempel på utmaningar för kommunerna i de av staten givna förutsättningarna
            handlar om alltifrån Migrationsverkets långa utredningstider till
            komplicerade och otydliga ersättnings- och återsökningsregler
            och till den kanske största utmaningen såväl hanteringsmässigt
            som ekonomiskt – boendelösning och boendeform. Samtliga dessa
            faktorer innebär enskilt och i kombination stora kommunala extrakostnader
            med konsekvenser för övriga kommunala verksamheter.
          </p>
          <p xml:id="i-QprMgTn1Zz1JYnXFycdy9A">
            En orsak till de höga kostnaderna är den boendeform som i dag
            måste tillhandahållas för ensamkommande barn. I dagsläget bor
            barnen på så kallade HVB, hem för vård eller boende. Platserna
            är resurskrävande då kraven för denna typ av boende är mycket
            specifika gällande personal och övrig service. HVB-hemmen har
            också ursprungligen ett annat syfte för barn och ungdomar i behov
            av vård och uppsyn. Dessa ungdomar har i dag svårt att få en plats
            på den typen av boende. I många fall är barnen i övre tonåren
            och har under lång tid klarat sig själva vilket gör att boendeformen
            inte är väl anpassad till barnens behov.
          </p>
          <p xml:id="i-RSrvCjgARpfbS2nCWnnBSe">
            Boendeplatserna räcker i dagens läge inte till och många barn
            får familjehemsplacering som inte heller är lätt att hitta för
            kommunen. Ofta tvingas man söka sig utanför kommungränsen för
            att hitta boende. Konsekvenserna av att platserna på boenden för
            ensamkommande flyktingbarn inte räcker till tvingar ibland kommunen
            till tillfälliga lösningar, vilket inte är bra eftersom man helst
            ser långsiktiga lösningar där barnen får ett boende med god kvalitet.
          </p>
          <p xml:id="i-K8DGdYxPXYUJJw9jRFcNPi">
            Alliansregeringen tillsatte en utredning om tvångsvård för barn
            och unga. Utredningen släppte under hösten 2014 ett delbetänkande
            där man föreslår en mer individualiserad boendeform kallad stödboende.
            Boendet är mer fritt än vad boende i HVB-hem är, och mer ansvar
            ges åt ungdomarna själva. Samtidigt som en sådan boendeformen
            bättre skulle tillvarata den enskildas behov är den långt mer
            resurseffektiv. En ordning där ensamkommande barn huvudsakligen
            skulle bosättas i boende som föreslås i delbetänkandet, där man
            tvärtom endast i behovsprövade fall använder sig av HVB-hem för
            ensamkommande, skulle påtagligt underlätta kommunernas mottagande
            och hantering.
          </p>
          <p xml:id="i-LbkdyVdkW7tqsc3SAYvsjJ">
            I fråga om den ekonomiska ersättning staten ger kommunerna bör
            ersättnings- och återsökningsregler såväl som administrativa rutiner
            förenklas och helst täcka kommunens kostnader fullt ut. Dagens
            regelverk skapar onödigt krångel där Migrationsverkets olika besked
            ytterligare komplicerar ansvarstagande kommuners insatser och
            skapar osäkerhet. Konkreta exempel på detta är besked från Migrationsverket
            om att det är möjligt att återsöka placeringskostnader för familjehem
            som sker med stöd av LVU men däremot inte SoL-placeringar i familjehem.
            Det är ett besked som går stick i stäv med tidigare besked från
            Migrationsverket.
          </p>
          <p xml:id="i-Be2iif2GgiuoSi9YuVmYAp">
            Vidare är Migrationsverkets långa utredningstider ett välkänt
            problem men som inte nog kan betonas då dessa ofta är förödande
            och hämmar ungdomarna till bristningsgränsen, där såväl kommuner
            som sjukvården i allt högre utsträckning tvingas sätta in extra
            personal och övriga insatser för att över huvud taget kunna hantera
            situationen i dessa sammanhang.
          </p>
          <p xml:id="i-AmzNkRiNF1m4Zjs873qBPF">
            Under hösten 2014 tillkännagav ett enigt utskott i riksdagen
            för regeringen att man ville se en offentlig utredning tillsättas
            som ska lämna förslag på ett hållbart och flexibelt system för
            mottagande av bland annat ensamkommande flyktingbarn. Utredningen
            ska också ge svar på hur man främjar en snabb etablering på arbetsmarknaden.
            Enligt tillkännagivandet skulle regeringen tillsatt utredningen
            senast den 31 mars 2015. Det finns i skrivande stund fortfarande
            ingen utredning presenterad trots en alltmer akut situation. Det
            är anmärkningsvärt.
          </p>
          <p xml:id="i-C9VHs4nyQqZ6o8QrpXnBSh">
            Många kommuner tar ett stort ansvar i mottagandet av ensamkommande
            barn, men fler måste göra mer. Samtliga kommuner bör förmås att
            ta emot ensamkommande barn. Detta skulle medföra en jämnare fördelning
            över landet och större delaktighet i vårt mottagande av ensamkommande
            barn – men inte lösa de här exemplifierade utmaningarna i de förutsättningar
            staten ger för i landet berörda kommuner.
          </p>
          <p xml:id="i-XNjrrYFthxHskssDPEvzYN">
            Staten måste ta ett större ansvar och ge ett tydligare stöd till
            ansvarstagande kommuner – bättre incitament och möjligheter att
            öppna sina dörrar för fler.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Ey2WGWEsEjbkuq8yLXzxRz">
            Mina frågor till justitie- och migrationsminister Morgan Johansson
            mot bakgrund av det ovan anförda är följande:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Hur tänker ministern agera för att förbättra de ekonomiska förutsättningar
                för de kommuner som tecknat avtal om ensamkommande barn?
              </item>
              <item>
                Hur tänker ministern agera i fråga om det tydliga behovet av
                en förändrad, förenklad och mer flexibel boendeform för att kunna
                tillskapa fler möjligheter till boende för fler?
              </item>
              <item>
                Hur tänker ministern agera för att förenkla såväl som förtydliga
                regler och rutiner för ersättning och återsökning mot bakgrund
                av det ovan återgivna?
              </item>
              <item>
                Hur tänker ministern agera för att ge Migrationsverket förutsättningar
                att korta de alltför långa utredningstiderna?
              </item>
              <item>
                Hur tänker ministern i övrigt agera för att hantera och underlätta
                de utmaningar ansvarstagande kommuner ställs inför?
              </item>
              <item>
                När kommer ministern att tillsätta den utredning i enlighet med
                det uppdrag ett enigt utskott beslutat om – och varför har detta
                ännu inte gjorts?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
