<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0749">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:749 av Mats Green (M)</title>
        <author>Mats Green (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:749 av Mats Green (M) till Statsrådet Sven-Erik Bucht (S) om Det svenska kräftfisket</title>
          <idno type="rdwebb">H310749</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310749/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310749</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310749</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206010014328121_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/det-svenska-kraftfisket_H310749</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-TigPaPfe7eBTgfMXr1phgo</idno>
            <persName>Mats Green</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL</idno>
            <persName>Sven-Erik Bucht</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-HtvSRwUEBqWptznzFLVXPu">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-JTkYqJRExHiVNqsiMGt6jR" corresp="i-TigPaPfe7eBTgfMXr1phgo">
          <date when="2016-08-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7Phf71kJsxr2cDmGKFTjfG" corresp="i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL">
          <date when="2016-08-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-UuHmf88GtiKtTHcPKrBUu9" corresp="i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL">
          <date when="2016-09-08"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-UuHmf88GtiKtTHcPKrBUu9">
          <ref type="record" target="prot-201516--130">Protokoll 2015/16:130 Torsdagen den 8 september</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2015/16:749 om det svenska kräftfisket</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SrsrckRnSKazFptYN9c5c">
            Interpellation 2015/16:749 Det svenska kräftfisket av Mats Green
            (M) till Statsrådet Sven-Erik Bucht (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Wmg5SBYMFBPnwoRfSCR8SM">
            Onsdagen den 3 augusti 2016 införs ett nytt EU-direktiv för att
            stoppa invasiva arter som kan hota biologisk mångfald. Det innebär
            att det blir förbjudet att byta, odla, föda upp, transportera,
            använda och hålla 37 invasiva arter – bland annat signalkräftan.
          </p>
          <p xml:id="i-UFoaQPeyQzgBeRNShbcfKn">
            Effekterna och konsekvenserna av detta direktiv blir helt orimliga
            och kommer att slå hårt såväl mot den svenska kräftskivan som
            mot jobb och företag över hela Sverige - exempelvis har ett företag
            inom fisk- och skaldjursnäringen i Habo i min valkrets Jönköpings
            län som en följd av detta nödgats säga upp samtliga sina anställda.
          </p>
          <p xml:id="i-8L4FjWkKzU2TdJAo8Tiwjs">
            När Naturvårdsverket nyligen presenterade det svenska genomförandet
            av direktivet stod det klart att en art som hamnat på EU:s dödslista,
            såsom signalkräftan, inte längre får säljas i Sverige. Dessutom
            klargjordes det att om signalkräftan etablerat sig i ett område
            ska åtgärder vidtas för att förhindra dess spridning – inplantering
            av nya signalkräftor där dessa redan finns blir alltså förbjudet.
            Naturvårdsverket säger att signalkräftor kommer att få fortsätta
            säljas under 2016, men därefter går de svenska signalkräftorna
            en oviss framtid till mötes.
          </p>
          <p xml:id="i-QtooruKS8XEBRctx9wH4Lx">
            Klart är dock att det inte kommer att vara möjligt att plantera
            in nya signalkräftor om dagens bestånd av någon anledning slås
            ut. Då flodkräftan i princip har slagits ut av kräftpesten är
            signalkräftan nödvändig om vi ska kunna ha något kräftfiske överhuvudtaget.
          </p>
          <p xml:id="i-VyXtyA68FdDZucwbGpDXqs">
            I värsta fall får vi förlita oss på djupfrysta importerade kräftor
            från Kina i framtiden – det är inte önskvärt, vare sig ur ett
            miljömässigt eller jobbmässigt perspektiv.
          </p>
          <p xml:id="i-Ttk9tzwEb7QZAJAWoDqm6C">
            EU-kommissionens hantering av detta lämnar allt övrigt att önska,
            men det är också ett faktum att den svenska regeringen har varit
            både oengagerad och inaktiv vad gäller det kanske svenskaste som
            finns – kräftfisket och kräftskivan. Nu måste regeringen agera,
            företräda detta genuint svenska intresse och hjälpa till att rädda
            det framtida svenska kräftfisket. I synnerhet eftersom det i stort
            sett endast är Sverige som påverkas av detta direktiv.
          </p>
          <p xml:id="i-KkeqVg3JpWRVhgQTnm52E3">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet Sven-Erik
            Bucht följande:
          </p>
          <p xml:id="i-5v5Z3KA5B49gb9LMxj1Wr3">
            Hur avser statsrådet och regeringen agera för att rädda kräftskivan
            och det svenska kräftfisket, dess företag och arbetstillfällen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
