<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0645">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:645 av Erik Ottoson (M)</title>
        <author>Erik Ottoson (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:645 av Erik Ottoson (M) till Statsrådet Anna Johansson (S) om Samordnade system i kollektivtrafiken</title>
          <idno type="rdwebb">H310645</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310645/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310645</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310645</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp</idno>
            <persName>Statsrådet Anna Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KGa34znP4SNkFTbwiVao8N</idno>
            <persName>Erik Ottoson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-BgR5QdZ3BVytCuJRtu8uAP">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FtY7EP3A8E8jhqi6gKpgEc" corresp="i-KGa34znP4SNkFTbwiVao8N">
          <date when="2016-05-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QYgyJcfH8m7p7i3sqztLcz" corresp="i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp">
          <date when="2016-05-18"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-QcBUKKGx6CWdz8tmGLUgoN">
            Interpellation 2015/16:645 Samordnade system i kollektivtrafiken
            av Erik Ottoson (M) till Statsrådet Anna Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9cPULWBt3PeM6XMkpTyNi5">
            En av de viktigaste delarna i att skapa ett långsiktigt hållbart
            transportsystem i Sverige är att fler måste resa kollektivt. En
            förutsättning för det är att det upplevs som smidigt, prisvärt
            och effektivt för den som står i valet mellan att ta bilen eller
            kollektivtrafiken. Samtliga partier har som ambition att kollektivtrafiken
            i Sverige ska fungera, och de regionala kollektivtrafikmyndigheterna
            gör hela tiden framsteg för att utveckla de egna systemen för
            att arbetspendling och annat resande ska fungera bättre. Ett stort
            hinder som har identifierats redan innan den nya kollektivtrafiklagen
            trädde i kraft och som blivit än mer aktuellt därefter är problemen
            med bristande samordning mellan olika kollektivtrafikhuvudmäns
            boknings-, biljett- och betalsystem. Detta är något som den tidigare
            regeringen arbetade aktivt med och där branschen har gjort viktiga
            framsteg i form av www.resrobot.se.
          </p>
          <p xml:id="i-RpPpG5cfScPyncnN4wUM89">
            Jag och infrastrukturminister Anna Johansson har i tidigare interpellationsdebatter
            diskuterat frågan om gemensamma boknings-, biljett och betalsystem,
            och statsrådet har då uttryckt en beslutsam hållning i frågan
            och sagt att hon önskar driva utvecklingen framåt på området.
            Detta är vi många som välkomnar, eftersom en sådan hållning visat
            sig vara framgångsrik tidigare, då den förra regeringens tydliga
            signaler fört utvecklingen framåt.
          </p>
          <p xml:id="i-LQ86HWDUtZBsefGCo3pxha">
            Trafikutskottet har inom ramen för sitt uppföljningsuppdrag tagit
            fram en rapport som visar på fortsatt stor utvecklingspotential
            inom detta område och att utvecklingen har stagnerat efter tillkomsten
            av www.resrobot.se. Detta är självklart inte tillfredsställande,
            eftersom det är avgörande för kollektivtrafikbranschens fortsatta
            utveckling att vi får en lösning till stånd så snart som möjligt.
          </p>
          <p xml:id="i-TuBpuJ5ZFqmnpBFsvEKMXW">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet Anna Johansson:
          </p>
          <p xml:id="i-GYD9yjiJWauhzU1TM7HMi6">
            Vilka åtgärder har statsrådet vidtagit sedan vår senaste interpellationsdebatt
            för att säkerställa förbättrad konkurrens på kollektivtrafikmarknaden
            och bättre service till resenärerna genom gemensamma boknings-,
            biljett- och betalsystem, och vilka åtgärder avser statsrådet
            att vidta framgent?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
