<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0433">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:433 av Jesper Skalberg Karlsson (M)</title>
        <author>Jesper Skalberg Karlsson (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:433 av Jesper Skalberg Karlsson (M) till Närings- och innovationsminister Mikael Damberg (S) om Kalkutvinning på norra Gotland</title>
          <idno type="rdwebb">H310433</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310433/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310433</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310433</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206050015026921_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/kalkutvinning-pa-norra-gotland_H310433</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV</idno>
            <persName>Närings- och innovationsminister Mikael Damberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV</idno>
            <persName>Närings- och innovationsminister Mikael Damberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wVnuGs5cNm9JWZrGWeZfP</idno>
            <persName>Jesper Skalberg Karlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-XqzNsXGns6a6kQ1Uhx1XNg">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-AZkW5hh98WenVr55WxcY1x" corresp="i-5wVnuGs5cNm9JWZrGWeZfP">
          <date when="2016-02-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Pu2yu4Ds5goXgoTxvGs6xz" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
          <date when="2016-02-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-TDLkhvqgFnYeZ8bf4WZTPu">
          <date when="2016-03-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PATLpm8derfC9vdMMDNGC6" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
          <date when="2016-03-15"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-PATLpm8derfC9vdMMDNGC6">
          <ref type="record" target="prot-201516--080">Protokoll 2015/16:80 Tisdagen den 15 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2015/16:433 om kalkutvinning på norra Gotland</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-JG5UMekk8ATzdjA8eEjRfe">
            Interpellation 2015/16:433 Kalkutvinnning på norra Gotland av
            Jesper Skalberg Karlsson (M) till Närings- och innovationsminister
            Mikael Damberg (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-NR7TQq8rptBqpV6t118Fk6">
            Den 31 augusti 2015 meddelade klimat- och miljöminister Åsa Romson
            att regeringen utlyser 15 nya Natura 2000-områden på Gotland,
            samtidigt som regeringen utökar tio befintliga områden. Totalt
            handlade det om i storleksordningen 10 000 hektar mark.
          </p>
          <p xml:id="i-Cwy7iwEaULJiJnZ9QYhk54">
            Bakgrunden till beslutet är Europeiska unionens naturvårdsdirektiv,
            mer specifikt art- och habitatdirektivet. I Sverige finns i dag
            omkring 4 000 Natura 2000-områden, på en sammanlagd yta om 6 miljoner
            hektar. Majoriteten av dessa är även skyddade som nationalparker
            eller naturreservat.
          </p>
          <p xml:id="i-MTgmYxXBifdV7AzFRcMjuk">
            Det som gör Natura 2000-områdena på norra Gotland särskilt intressanta
            är deras geografiska koppling till den lokala kalkutvinningen.
            Gutar har i hundratals år brutit och bränt kalk på ön. Vissa talar
            om att det pågått sedan vikingatiden, men då i en begränsad omfattning
            om man jämför med dagens storskaliga utvinning.
          </p>
          <p xml:id="i-PH4zwePeMW6nciomAcTnAR">
            Natura 2000-områden omöjliggör kalkutvinning.
          </p>
          <p xml:id="i-wCpytHT1zSUVJHrriBVAW">
            Stora områden på norra Gotland är i dag utpekade som riksintresse
            för mineralutvinning. Produktionen som är förlagd här är central
            för hela Sveriges, såväl som Nordens, kalk- och cementprodukter.
            Det är värt att notera att detta är stommen i gotländsk industri,
            ett län där industrin står för en liten andel av arbetskraftens
            sysselsättning sedan Flextronics och Ericsson lämnat ön.
          </p>
          <p xml:id="i-4A8wFdGkuHLnyAufhUGzcD">
            Detta är ett faktum som tagits på allvar av regeringen i samband
            med förra årets Natura 2000-beslut, genom tillsättandet av Peter
            Larsson som kontaktperson för ett näringslivspaket om 100 miljoner.
          </p>
          <p xml:id="i-CrNiUYXfv9usqo61jPktM9">
            Men situationen för gotländsk kalk- och cementindustri är fortfarande
            allvarlig. En del i det förslag som länsstyrelsen, på uppdrag
            av Naturvårdsverket, lämnade 2015 återremitterades på grund av
            bristande kunskapsunderlag. Ett område på File Hajdar, som sedan
            en tid tillbaka skyddas inom Natura 2000 med hänvisning till nipsippan,
            skulle inventeras ytterligare innan beslut kunde fattas.
          </p>
          <p xml:id="i-WuNHasRm3LDmSnic2PMcq2">
            Det nya förslaget arbetas nu fram men har ännu inte hamnat på
            regeringens bord. Däremot bör regeringen redan i dag ta i beaktande
            att ett nytt eller utökat Natura 2000-område på File Hajdar omöjliggör
            mer än några tiotal års ytterligare utvinning. För en industri
            med en planeringshorisont på 25, ibland 50, år kan ett negativt
            utfall av regeringens prövning innebära att den sista nyinvesteringen
            redan är gjord.
          </p>
          <p xml:id="i-8WoNceAHpR3yBc5c9dXqGx">
            Regeringen har också vid flera tillfällen konstaterat att för
            Gotlands del uppfylls nu de EU-krav som ställs på Sverige vad
            gäller art- och habitatdirektivet. Utpekandet av ett Natura 2000-område
            på File Hajdar kan med andra ord inte vägas mot Europeiska unionens
            krav, utan en prövning bör i så fall ske mot nationella målsättningar.
          </p>
          <p xml:id="i-U1GXLscyeTCuN6qBSRcHNY">
            Här bör regeringen beakta sina löften om kalk- och cementindustrins
            fortlevnad, det svenska riksintresset för mineralutvinning och
            de långsiktiga effekterna för gotländsk arbetsmarknad.
          </p>
          <p xml:id="i-CvvZshwKst4bmWzB58EDkA">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga närings- och innovationsminister
            Mikael Damberg:
          </p>
          <p xml:id="i-4uwNfwvjSo4mD2qmp34X1P">
            Hur avser ministern och regeringen att skapa goda förutsättningar
            för den nationellt viktiga kalk- och cementindustrin på Gotland?
          </p>
          <p xml:id="i-JD3vFHyKZHB6CGUpn45gwk">
            Står ministern bakom regeringens uttalanden om att man även i
            fortsättningen vill se kalk- och cementindustri på Gotland?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
