<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0193">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:193 av Kerstin Lundgren (C)</title>
        <author>Kerstin Lundgren (C)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:193 av Kerstin Lundgren (C) till Kultur- och demokratiminister Alice Bah Kuhnke (MP) om Finlandssvenskarnas ställning i Sverige</title>
          <idno type="rdwebb">H310193</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310193/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310193</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310193</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206110015734521_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/finlandssvenskarnas-stallning-i-sverige_H310193</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-H7qdW9GRQn7LaQ2UGGAvYC</idno>
            <persName>Kerstin Lundgren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Uj7U5iTAaKpcG1mvQKxAc8</idno>
            <persName>Kultur- och demokratiminister Alice Bah Kuhnke</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-PeVKNJhUeHFu1qPTxCJb8o">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-BYQiVBJn2e1QwFwSXoFFur" corresp="i-H7qdW9GRQn7LaQ2UGGAvYC">
          <date when="2015-11-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5CUTKzuvuiF5eH3LBcUbi2" corresp="i-Uj7U5iTAaKpcG1mvQKxAc8">
          <date when="2015-11-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-DqGopV6KJVeRLg6qPmt78m">
          <date when="2015-11-27"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-8UxXQ8Bq27Qdv5Tyz2C2pE">
            Interpellation 2015/16:193 Finlandssvenskarnas ställning i Sverige
            av Kerstin Lundgren (C) till Kultur- och demokratiminister Alice
            Bah Kuhnke (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-M3rcud47m4U6RQTeTtDV3H">
            Statsrådet har sagt att hon ser de nationella minoritetsfrågorna
            som sin viktigaste fråga under mandatperioden. De nationella minoritetsfrågorna
            i Sverige har utvecklats utifrån Europarådets två konventioner,
            dels ramkonventionen om skydd för nationella minoriteter, dels
            stadgan om landsdels- eller minoritetsspråk. I Sverige har beslutet
            om de nationella minoriteterna kommit att starkt färgas av språkfrågan.
            Det har speciellt drabbat gruppen finlandssvenskar i Sverige.
            I förarbetena till minoritetsspråklagarna (prop. 1998/99:143)
            angavs att sverigefinnar var de personer som hade finska som modersmål
            och dess ättlingar. Ättlingarna behöver i sig inte behärska det
            finska språket för att tillhöra den nationella minoriteten. Däremot
            ansågs den finländska grupp som hade svenska som modersmål och
            dess ättlingar inte ingå i gruppen. Regeringen ansåg inte heller
            att finlandssvenskarna omfattades av ramkonventionen om skydd
            för nationella minoriteter. Därmed kom Sverige att dela den sverigefinländska
            minoriteten utifrån språkgrund och neka den svenskspråkiga gruppen
            skyddet för sin nationella minoritetsidentitet.
          </p>
          <p xml:id="i-8MvXpjPUuYP2QQunAmMmyG">
            I Utredningen om finska och sydsamiska språkens delbetänkande
            berördes frågan och så även behovet att klargöra finlandssvenskarna
            status i förhållande till ramkonventionen. Något sådant klargörande
            har ännu inte gjorts utan finlandssvenskarna är fortfarande berövade
            den minoritetsrätt som deras finsktalande landsmän har. Konstitutionsutskottet
            som behandlade frågan senast pekade ändå på att det fanns vissa
            skäl som kunde anföras som grund för att finlandssvenskarna ska
            betraktas som en nationell minoritet.
          </p>
          <p xml:id="i-BehK8Ri8PqXPr1XhEVm7Xt">
            Med hänvisning till vad som här anförts vill jag fråga kultur-
            och demokratiminister Alice Bah Kuhnke följande:
          </p>
          <p xml:id="i-MnXcro2J4tqUBc2je2vDJf">
            Anser ministern att det är rimligt att Sverige delar in sverigefinländarna
            som tillhörande eller exkluderad från nationell minoritetsstatus
            utifrån vilken av de nationella språkgrupperna i Finland de en
            gång tillhört?
          </p>
          <p xml:id="i-V6xHonNNxNALbJXLVccr65">
            Ser ministern i likhet med konstitutionsutskottet att det finns
            skäl som kan anföras för att finlandssvenskarna i Sverige ska
            betraktas som en nationell minoritet och i så fall vilka?
          </p>
          <p xml:id="i-NfVVs5cPoykE3vDdyDsgL4">
            Är ministern beredd att ta initiativ till en förändring så att
            den nationella minoriteten blir sverigefinländare, det vill säga
            finländare och dess ättlingar i Sverige, alternativt att finlandssvenskarna
            i Sverige får egen minoritetsstatus?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
