<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0536">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:536 av Allan Widman (L)</title>
        <author>Allan Widman (L)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:536 av Allan Widman (L) till Försvarsminister Peter Hultqvist (S) om Vikten av svensk flygmotorkompetens</title>
          <idno type="rdwebb">H310536</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310536/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310536</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310536</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206050014861521_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/vikten-av-svensk-flygmotorkompetens_H310536</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-BUYvEhrSc9gnHcd6iS4eDJ</idno>
            <persName>Allan Widman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>L</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD</idno>
            <persName>Försvarsminister Peter Hultqvist</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD</idno>
            <persName>Försvarsminister Peter Hultqvist</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-R7L2msVsCwcJEVMS4c7tmA">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-29FhWkEJyio2z2CyPeTH3k" corresp="i-BUYvEhrSc9gnHcd6iS4eDJ">
          <date when="2016-04-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PfVchZMNUV7SMnkcJWQxjM" corresp="i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD">
          <date when="2016-04-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-9HrANsGSBgDEpyxE7omt2u">
          <date when="2016-04-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-31XtxSr3yaci44rWvk8VSR" corresp="i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD">
          <date when="2016-04-22"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-31XtxSr3yaci44rWvk8VSR">
          <ref type="record" target="prot-201516--097">Protokoll 2015/16:97 Fredagen den 22 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2015/16:536 om vikten av svensk flygmotorkompetens</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-VmgpEw1iXYcspDhvEzq7gF">
            Interpellation 2015/16:536 Vikten av svensk flygmotorkompetens
            av Allan Widman (L) till Försvarsminister Peter Hultqvist (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-AmFFzPZN9WdTukdVWuQLKG">
            I proposition 2014/15:109 Försvarspolitisk inriktning – Sveriges
            försvar 2016–2020 s. 100 gör regeringen följande bedömning: Stridsflyg-
            och undervattensförmågan är tydliga exempel på områden av väsentlig
            betydelse för Sveriges försvar. Även inom andra områden kan det
            finnas delar av system som kan betraktas som väsentliga säkerhetsintressen.
            Detta kräver dock särskild prövning i varje enskilt fall.
          </p>
          <p xml:id="i-CRhdGDos3pdr5VLu2p6mtX">
            Med denna utgångspunkt gör regeringen även klart att dessa väsentliga
            säkerhetsintressen kan föranleda riktade upphandlingar till kompetensbärande
            svensk försvarsindustri.
          </p>
          <p xml:id="i-7aGUyHCrXViBffyXmFJPFb">
            Sedan mer än ett år tillbaka pågår en dragkamp om hur och av
            vem produktstödet, inklusive underhållet av motorn i nya JAS 39
            Gripen E, ska skötas. Trots upprepade löften från Försvarets materielverk
            (FMV) till försvarsutskottet har någon överenskommelse inte kommit
            till stånd. Vilka konsekvenser detta redan fått, eller kan komma
            att få, för det samlade stridsflygprojektets tidsplan är ännu
            okänt.
          </p>
          <p xml:id="i-N8dFT1F2EVPzd12jwfQ7A9">
            FMV har förvisso uttalat i skriftligt svar till försvarsutskottet
            att målet är att det i Sverige lokaliserade företaget GKN Aerospace
            (tidigare Volvo Aero Corporation) ska ha samma rådighet över motorunderhållet,
            inklusive motorproduktstödet, som företaget i dag har över motorn
            i JAS Gripen A/B och C/D.
          </p>
          <p xml:id="i-9S1hVYceLkdiX3LesPpZbV">
            Motorn i ett modernt stridsflygplan motsvarar nära hälften av
            den totala livscykelskostnaden. I fråga om JAS 39 Gripen E motsvarar
            det ungefär ett års försvarsanslag. När man talar om stridsflygsförmåga
            torde denna därför, i minst lika hög grad som någon annan del
            eller komponent, konstitueras av just motorn och produktstödet
            till denna.
          </p>
          <p xml:id="i-DBkEkuHqEp943WNT151xni">
            För en svensk lösning av den totala produktstödsfrågan talar
            såväl tillgängligheten till vårt framtida stridsflyg som kostnadsaspekten
            samt regionala och arbetsmarknadspolitiska skäl. I Västra Götaland
            handlar detta om hundratals arbetstillfällen. Vidare säkras stridsflygsförmågan
            utifrån ett motorperspektiv, då en sådan lösning samlar produktstödet
            för alla tre generationerna av Gripen på ett och samma ställe.
          </p>
          <p xml:id="i-Csg25V5tdbQXbLcu75k9NA">
            Jag vill därför fråga försvarsminister Peter Hultqvist:
          </p>
          <p xml:id="i-4MwwTaJs2fnWeNcmcPWNYU">
            Vilka åtgärder är regeringen beredd att vidta för att tydliggöra
            att även produktstödet av motorn i JAS 39 Gripen E är ett väsentligt
            säkerhetsintresse?
          </p>
          <p xml:id="i-PKkp3X1RaN3ADRDQwUE7Qp">
            Inom ramen för den bedömning regeringen gjort om stridsflygsförmågan
            som ett väsentligt säkerhetsintresse, vilka åtgärder är regeringen
            beredd att vidta för att upphandlingen av produktstödet, inklusive
            underhållet också av den nya flygmotorn, ska riktas mot i Sverige
            verksam försvarsindustri?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
