<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0724">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:724 av Jens Holm (V)</title>
        <author>Jens Holm (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:724 av Jens Holm (V) till Miljöminister Karolina Skog (MP) om Miljötillståndet i Östersjön</title>
          <idno type="rdwebb">H310724</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310724/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310724</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310724</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206010014464921_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/miljotillstandet-i-ostersjon_H310724</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb</idno>
            <persName>Jens Holm</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MUiNDqW5Ev9My8aekLct9L</idno>
            <persName>Miljöminister Karolina Skog</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-3TZ8vizJkXGqLYEKPkjeRh">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-J9D1NKq8SxaKqnq2pUirrZ" corresp="i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb">
          <date when="2016-06-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-UXKrqLRqkuo9NT5g6PLSAJ" corresp="i-MUiNDqW5Ev9My8aekLct9L">
          <date when="2016-06-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LAMWgxeiBFAfa1X2BAsCgS">
          <date when="2016-06-28"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-BEja2Rug6SvN3BYU8o2m2">
            Interpellation 2015/16:724 Miljötillståndet i Östersjön av Jens
            Holm (V) till Miljöminister Karolina Skog (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-12R1Lp3NYxbUfE5E1ft7tK">
            Östersjön är ett mycket hotat hav. I och med att havet är omringat
            av land och att nio länder samsas om det blir påfrestningen extra
            stor. Avrinningsområdet är drygt fyra gånger så stort som havet
            och för med sig näring och föroreningar ut i Östersjön. Detta
            i kombination med dåligt vattenutbyte, brackvattenhavets speciella
            egenskaper samt Östersjöns unga geologiska ålder gör situationen
            exceptionellt besvärlig.
          </p>
          <p xml:id="i-VBwzFScGdcx8yhGPSqnmvv">
            Övergödningen brukar anges som det enskilt största hotet mot
            Östersjöns överlevnad. Näringsämnen från jordbruk och avlopp övergöder
            Östersjön, vilket resulterar i att mängden organiskt material
            ökar. Även trafikens och sjöfartens kväveutsläpp har en stor påverkan
            på övergödningen. Då överproduktion av organiskt material överstiger
            den normala konsumtionen räcker inte syret till för att bryta
            ned det organiska materialet. Resultatet är syrebrist, minskad
            mängd bottenlevande djur och läckage av fosfor från syrefria sediment.
            Enligt SMHI har algblomningen i södra Östersjön redan satt igång
            i år, vilket är den tidigaste starten sedan SMHI började övervaka
            den, och bottendöden på de stora havsdjupen har ökat kraftigt
            sedan millennieskiftet, enligt rapport från våra myndigheter.
            Längs Östersjöns kuster finns positiva tecken på att förbättrad
            avloppsrening och åtgärder inom jordbruket gett positiva effekter
            på vattenkvaliteten och att det ger resultat, men ytterligare
            åtgärder kommer att krävas.
          </p>
          <p xml:id="i-FcQHUjF8fyQ3Lihz7x29gi">
            Enligt Naturvårdsverket kommer inte miljökvalitetsmålen Ingen
            övergödning, Levande sjöar och vattendrag och Hav i balans samt
            levande kust och skärgård till 2020 att uppnås utan nya styrmedel
            och åtgärder. Sverige kommer sannolikt inte heller att uppfylla
            åtagandena inom ramen för Baltic Sea Action Plan eller Helcom
            och inte heller våra åtaganden inom EU:s havsmiljödirektiv om
            att Östersjön ska ha god miljöstatus senast 2020. Rapporten Näringsbelastningen
            på Östersjön och Västerhavet 2014 från Havs- och vattenmyndigheten
            (2016:12) stärker den bilden.
          </p>
          <p xml:id="i-4WVQ3Um16ZRyUT16XJ9ipw">
            Det är akut att rädda Östersjön. Vilka åtgärder avser miljöministern
            att vidta för att se till att övergödningen och andra miljöproblem
            minskar i Östersjön och att våra internationella åtaganden kan
            uppfyllas?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
