<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0018">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:18 av Fredrik Schulte (M)</title>
        <author>Fredrik Schulte (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:18 av Fredrik Schulte (M) till Finansminister Magdalena Andersson (S) om Effekter av regeringens politik</title>
          <idno type="rdwebb">H31018</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H31018/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H31018</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H31018</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206120015859821_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/effekter-av-regeringens-politik_H31018</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-XHzgSBhvzhMtyTsYMbxgy4</idno>
            <persName>Fredrik Schulte</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Mxt2cjpfJ8oC7wgwDJbYBQ">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-TiSQCWdyitBE89EfzXKcEg" corresp="i-XHzgSBhvzhMtyTsYMbxgy4">
          <date when="2015-09-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-WHS5v5ZixtFVGWYfiwkGgk" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2015-09-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-GodpiVbkaPrACpE5FfeXry">
          <date when="2015-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6q1v6kqmvdwsjaQ5TJEmfm">
          <date when="2015-10-13"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-7Dngt8xmYKaQBRqs9Hvkh5">
            Interpellation 2015/16:18 Effekter av regeringens politik av
            Fredrik Schulte (M) till Finansminister Magdalena Andersson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-4NHxara5iGNgqDUZiAjSqj">
            Enligt tabell 26 på s. 18 i budgetpropositionen för 2016 kommer
            – enligt regeringens egna beräkningar - 60 procent av svenska
            folket under nästa år att få se sin disponibla inkomst minska
            till följd av regeringens politik. Frågan är dock om det stannar
            där, det vill säga att ens 40 procent tjänar på den föreslagna
            politiken. Eftersom sex av tio personer trots allt inte lever
            ensamma utan tillsammans med en eller flera familjemedlemmar kan
            en person som för egen räkning får en förhöjd disponibelinkomst
            ändå bli en förlorare genom att dennes partner samtidigt förlorar
            desto mer. Därmed kan alltså ännu fler än 60 procent drabbas.
          </p>
          <p xml:id="i-6phD4wxSpU94r6noY9sByW">
            Märkligt nog innehåller inte årets budgetproposition en sådan
            redogörelse, i motsats till vad som brukar vara praxis. Enligt
            uppgifter som figurerat i medierna beror detta på att finansministern
            aktivt stoppat att samma fördelningspolitiska analyser tas med
            i budgeten. Orsaken till detta ska i sin tur bero på att samma
            siffror är klart ofördelaktiga för regeringen. Upp till 80 procent
            av de svenska hushållen kan vara förlorare på regeringens politik.
            Att finansministern skulle vilja hemlighålla samma information
            är logisk.
          </p>
          <p xml:id="i-XhVYqBpe722B4icMGtT71S">
            Givetvis kan det finnas andra politiska skäl för finansministern
            att ändå vilja genomföra sin politik trots att 80 procent av hushållen
            förlorar på den. Det är ytterst en fråga för finansministern själv
            med väljarna som jury, men ett öppet demokratiskt samtal förutsätter
            samtidigt transparens. Att Magdalena Andersson (S) försöker dölja
            effekterna av den egna politiken är därför väldigt anmärkningsvärt.
            Det är inte heller första gången detta sker. Sedan tidigare har
            finansministern tagit bort analyserna av hur regeringens politik
            slår mot jobb och sysselsättning. Utvecklingen är oroande och
            inte bara ur ett ekonomiskt perspektiv.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-HRAcEUU8RngjdmWCDLSiQ9">
            Med anledning av detta vill jag fråga finansminister Magdalena
            Andersson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Varför innehåller inte budgeten för 2016 en analys av hur hushållens
                disponibelinkomst påverkas av regeringens politik?
              </item>
              <item>
                Hur stor andel av hushållen kommer under 2016 att få se sin disponibelinkomst
                öka respektive minska enligt finansministern?
              </item>
              <item>
                Anser inte finansministern att det bör ligga i det demokratiska
                samtalets intresse att regeringen är så transparent och öppen
                med att redovisa effekterna av den egna politiken?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
