<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0159">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:159 av Penilla Gunther (KD)</title>
        <author>Penilla Gunther (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:159 av Penilla Gunther (KD) till Statsrådet Anna Johansson (S) om Utarmning av det regionala flyget i Sverige</title>
          <idno type="rdwebb">H310159</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310159/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310159</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310159</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206110015631521_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/utarmning-av-det-regionala-flyget-i-sverige_H310159</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp</idno>
            <persName>Statsrådet Anna Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp</idno>
            <persName>Statsrådet Anna Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DJgH7q21vrKJDYHFpgpTiX</idno>
            <persName>Penilla Gunther</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-HnEtPmSp5fsabUPfizQXD6">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6rLmhTdgqUaKNdM6B2PLka" corresp="i-DJgH7q21vrKJDYHFpgpTiX">
          <date when="2015-11-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-MnUi1opwdP2XfF8LcLwnow" corresp="i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp">
          <date when="2015-11-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-B7qBpUpdSVKQtfsrKhi6uP" corresp="i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp">
          <date when="2015-12-11"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-B7qBpUpdSVKQtfsrKhi6uP">
          <ref type="record" target="prot-201516--044">Protokoll 2015/16:44 Fredagen den 11 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2015/16:159 om utarmning av det regionala flyget i Sverige</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-AU6PaPUbePfeJ86GLPcy9A">
            Interpellation 2015/16:159 Utarmning av det regionala flyget
            i Sverige av Penilla Gunther (KD) till Statsrådet Anna Johansson
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-HhmRW869YRGr4uchYn9AFW">
            De regionala flygplatserna med sina flyglinjer inom Sverige,
            och även ett utökat utbud med resor utomlands, fyller en viktig
            funktion för både näringsliv som för privatpersoners möjligheter
            att resa.
          </p>
          <p xml:id="i-36MCBxS9MmZe6dp5FZHkhd">
            Driftsbidraget till de regionala, icke-statliga flygplatserna,
            fördelas av Trafikverket – eller rättare sagt skulle ha fördelats.
            Av någon anledning har Trafikverket stoppat utbetalningen av driftsbidraget.
            Två av flygplatserna har fått utbetalt men ska betala tillbaka.
            Detta skapar en ohållbar situation för flygplatsbolagen som i
            sin tur får gå till sina respektive kommuner för att få tillfälliga
            medel så att trafiken kan upprätthållas.
          </p>
          <p xml:id="i-5ofmVtgvEZ58j7eeaW4RxL">
            När man nu redan lokalt och regionalt upplever stora svårigheter
            att få finansieringen att fungera kommer regeringen med nästa
            dråpslag att en flygskatt ska utredas. Detta med anledning bland
            annat av att: ”Genom en skatt på flygresor kan flyget i högre
            utsträckning bära sina egna klimatkostnader. Skatten bör uppmuntra
            konsumenter att välja mer miljövänliga alternativ, vilket i sin
            tur leder till minskade utsläpp och mindre klimatpåverkan”, som
            det står i direktiven. Man kan fråga sig hur en eventuell flygskatt
            skulle kunna bidra till ökad lönsamhet för regionala flygplatser
            och deras trafik inom landet?
          </p>
          <p xml:id="i-obJ7kFsZSR9oxddyKorkw">
            En utredning som kom för ett år sedan tog ett helhetsgrepp om
            flygtrafiken i landet, där man konstaterade att Trafikverkets
            bedömning är att många av de övriga icke-statliga flygplatserna
            är av allmänt ekonomiskt intresse samt att de bidrar till transportsystemets
            konkurrenskraft och har stor regional betydelse. För att Sverige
            mot bakgrund av riktlinjerna ska säkra flygplatserna i transportsystem
            krävs att samtliga flygplatser med linjetrafik prövas i enlighet
            med vad som sagts rörande tjänster av allmänt ekonomiskt intresse.
            Detta görs förslagsvis genom någon form av nationell koordinering.
          </p>
          <p xml:id="i-VZbBXsFCqSKCyGTrH6pqbZ">
            I dag saknas en nationell plan för flygtrafiken som en naturlig
            del av infrastrukturen. Flyget arbetar hårt med att få fram fler
            miljövänliga drivmedel. Är det så att många resepolicyer i såväl
            offentliga som privata verksamheter kan göras om så att fler reser
            med flyg?
          </p>
          <p xml:id="i-E9rTGesosQ4MLT1bLT3N35">
            Min fråga till statsrådet Anna Johansson är:
          </p>
          <p xml:id="i-UUqp4Bf8jLscBWiXhDWVu5">
            På vems uppdrag har Trafikverket agerat för att inte betala ut
            driftsbidraget? Eller kräva tillbaka det av dem som fått det?
            Och av vilken orsak?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
