<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0623">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:623 av Hans Wallmark (M)</title>
        <author>Hans Wallmark (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:623 av Hans Wallmark (M) till Utrikesminister Margot Wallström (S) om Sverige och Natos toppmöte i Warszawa</title>
          <idno type="rdwebb">H310623</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310623/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310623</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310623</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206040014824921_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/sverige-och-natos-toppmote-i-warszawa_H310623</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD</idno>
            <persName>Försvarsminister Peter Hultqvist</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9xarzmckV5SS8EyJPN5b3x</idno>
            <persName>Hans Wallmark</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-VDnvsWAhj72ycx6H73wxhE">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-S5p89KZ5eCE9BXhD7NkUdi" corresp="i-9xarzmckV5SS8EyJPN5b3x">
          <date when="2016-05-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-FHWVLHSpSBPDcXckVpHc7K" corresp="i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD">
          <date when="2016-05-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-BrrAzVMbTA2rhxovsU95D2">
          <date when="2016-05-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-AxWFMQ7VTgTtkBCPrAdzne">
          <date when="2016-05-17"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-D6sXw18sZVcRs7cF4kAJvN">
            Interpellation 2015/16:623 Sverige och Natos toppmöte i Warszawa
            av Hans Wallmark (M) till Försvarsminister Peter Hultqvist (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-WqQQjw5u86ayuniYa78w8r">
            Den 8-9 juli i år kommer Nato att hålla sitt nästa toppmöte.
            Mötet blir en viktig avstämning bland annat när det gäller försvaret
            av östra Europa. Toppmötet i Wales 2014 innebar att Nato påbörjade
            en förstärkning av försvaret i de Natostater som ligger närmast
            Ryssland som ett resultat av den ryska aggressionen mot Ukraina.
            I Wales antog Nato The Readiness Action Plan (RAP) för att möta
            de nya hoten.
          </p>
          <p xml:id="i-ShLPF5aRuXW9MfLWHtzPPW">
            Planen innebär både direkta åtgärder som ökad övningsverksamhet
            och större närvaro, men även att Nato skapade nya strukturer som
            till exempel nya högkvarter på åtta platser och bildandet av en
            ny särskild spjutspetsstyrka (VJTF) för snabb krishantering. Sedan
            toppmötet i Wales 2014 har säkerhetsmiljön fortsatt att försämras.
            Nato kommer därför i Warszawa i år att få ta ställning till hur
            man fortsatt ska förhålla sig både till hotet från Ryssland, men
            även hur oroligheterna i Mellanöstern och Nordafrika ska hanteras.
          </p>
          <p xml:id="i-UZLcJ6au9HYQiS9Pn4wQKq">
            Samtidigt som USA bidrar till att stärka försvaret av östra Europa
            har det från USA:s sida kommit signaler vilkas innebörd är att
            man anser att de europeiska länderna bör ta ett större ansvar
            för sin säkerhet.
          </p>
          <p xml:id="i-8XJZHaAa6vZDcH8tH6C8Sk">
            För svensk del innebar det förra toppmötet i Wales att Sverige
            som partnerland blev en del av det fördjupade samarbetet Enhanced
            Opportunities Program (EOP) med Nato. Detta var en bra signal
            att Nato värderar Sverige som partner och gör att vi kan förstärka
            relationen med Nato.
          </p>
          <p xml:id="i-GuUy4Hq6DEdhqSRe7phdhk">
            Det är dock viktigt att notera att i slutändan kan ett land som
            bara är partner till Nato, som Sverige, och inte fullvärdig medlem
            inte räkna med att få hjälp av Nato i händelse av kris. Denna
            skillnad mellan medlemskap och partnerskap är också något som
            Nato självt har betonat alltmer sedan Rysslands annektering av
            Krim 2014.
          </p>
          <p xml:id="i-AoxshdwwoemMeaokcbhQNd">
            Tomas Bertelman pekade i sin utredning om Sveriges försvarssamarbeten
            just på paradoxen som finns inbyggd i regeringens säkerhetspolitik.
            Nämligen att Sverige samarbetar allt tätare med Nato och förknippas
            i omvärldens ögon med Nato. Detta samtidigt som vi inte är fullvärdiga
            medlemmar och inte får del av Natos ömsesidiga säkerhetsgarantier.
            I den finska Natoutredningen som nyligen presenterades lyfts samma
            motsägelse fram.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-C7FtbnQz2WpdodmEkfp78a">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga försvarsminister
            Peter Hultqvist följande:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilka ambitioner har försvarsministern och regeringen inför toppmötet
                i Warszawa i juli och vilka specifika frågor bör Sverige driva
                vid toppmötet?
              </item>
              <item>
                Vad tänker försvarsministern göra för att fördjupa de bilaterala
                relationerna med viktiga Natoländer som Tyskland och Storbritannien?
              </item>
              <item>
                Vad har deltagandet i samarbetet Enhanced Opportunities Program
                (EOP) inneburit för svensk del, och hur vill försvarsministern
                använda det för att ytterligare fördjupa samarbetet med Nato?
              </item>
              <item>
                Hur ser försvarsministern på att skillnaden mellan att vara partnerland
                och fullvärdig medlem i Nato har ökat, och hur påverkar det Sveriges
                säkerhet?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
