<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0242">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:242 av Niklas Wykman (M)</title>
        <author>Niklas Wykman (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:242 av Niklas Wykman (M) till Finansminister Magdalena Andersson (S) om Branschspecifika subventioner</title>
          <idno type="rdwebb">H310242</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310242/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310242</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310242</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206110015561821_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/branschspecifika-subventioner_H310242</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-26JwMpJPh7ufEnA9hhtP9j</idno>
            <persName>Niklas Wykman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-3nmiSNmRaoJaqv1Kgn5LKP">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-C93FR6fyUqdsL9G75k93d2" corresp="i-26JwMpJPh7ufEnA9hhtP9j">
          <date when="2015-12-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7ptFG2dvqb5citiAMAKMXD" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2015-12-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-T3xEj9QoAfH667xCryQaUr">
          <date when="2015-12-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-9pRBwja8f8SaatxkCH236m" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2015-12-18"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-XCwhBcbuBDxjexhRXp32Vv">
            Interpellation 2015/16:242 Branschspecifika subventioner av Niklas
            Wykman (M) till Finansminister Magdalena Andersson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-STCrGfcgz24N8CHaNzwf4r">
            Fler än åtta av tio svenskar är mycket eller ganska positiva
            till RUT-avdraget. Bara 3 procent uppger sig som mycket negativt
            inställda, enligt en undersökning som Sifo gjort. I Sveriges storstäder
            uppger sig 83 procent som ganska eller väldigt positiva till avdraget.
            Det är också där vi tidigare sett att avdraget ökar mest. I tätorter
            är stödet 82 procent, och på landsbygden, där vi nu ser antalet
            människor som gör avdrag öka, är stödet hela 84 procent. Stödet
            för avdraget är alltså starkt över hela landet.
          </p>
          <p xml:id="i-Sezcezsnvd69CBMSTZnxDZ">
            Stödet är också lika starkt hos män som kvinnor. När vi i stället
            ser till vilka åldersgrupper som är starkast anhängare av avdraget,
            är stödet för avdraget störst hos människor mellan 30 och 49 år,
            vilket sammanfaller med vid vilken ålder flest människor i Sverige
            kombinerar hemmavarande barn med yrkesarbete. Över 600 000 svenskar
            gjorde avdrag för hushållsnära tjänster under 2014.
          </p>
          <p xml:id="i-NrXDHtw8pGMBKvNPbVEncB">
            Det är inte bara allmänheten som har en annan uppfattning än
            finansministern om RUT-avdraget. Snart sagt varje expertmyndighet
            har i olika sammanhang uttryckt att RUT-avdraget är ett effektivt
            sätt att skapa arbetstillfällen. Inte minst är det viktigt för
            jämställdheten, då det bidrar till att kvinnor och män får mer
            likvärdiga villkor på arbetsmarknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-B3WwgBwc29xUTX4SbzscgE">
            I samband med att finansministern halverade RUT-avdraget talade
            hon om att det skulle stärka legitimiteten för skattesystemet.
            Till exempel nämnde finansministern särskilt rengöring av inomhuspooler
            som något som skulle stoppas. Några belägg för att detta skulle
            utgjort ens en försumbar del av RUT-branschen har finansministern
            inte framfört. Däremot vet vi att RUT-avdraget skapar ca 20 000
            jobb och underlättar för framför allt familjer och seniorer.
          </p>
          <p xml:id="i-Mg9gAQAG8LZYLmGS664qwq">
            Efter finansministerns skarpa kritik mot RUT-avdraget, och framför
            allt halveringen av detsamma, var det många som överraskades av
            finansministerns uttalande nyligen, där hon framhöll RUT-avdraget
            som en kostnadseffektiv tjänst för att skapa jobb i Sverige. Därmed
            ansluter hon sig till sitt departements uppfattning och till de
            expertmyndigheter som visar att självfinansieringsgraden av RUT-avdraget
            är 1, eller till och med över 1.
          </p>
          <p xml:id="i-8PwUKan3dFRNkTTvUNiMwa">
            Att finansministern halverar avdraget som hon själv anser effektivt
            väcker dock frågor kring skötseln av offentliga finanser. I ett
            läge där varje jobb behövs, är det svårförenligt med en ansvarsfull
            ekonomisk politik att minska ett avdrag som är effektivt.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-EbKBjxDugX83577fq5Aum6">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga finansminister Magdalena
            Andersson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Har finansministern några beräkningar som visar att självfinansieringsgraden
                ökar när taket i RUT-avdraget halveras?
              </item>
              <item>
                Kan finansministern garantera att kravet från Vänsterpartiet
                att avskaffa RUT-avdraget inte kommer att bli regeringens politik?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
