<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0725">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:725 av Peter Helander (C)</title>
        <author>Peter Helander (C)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:725 av Peter Helander (C) till Statsrådet Anna Johansson (S) om Anslag för trafikavtal</title>
          <idno type="rdwebb">H310725</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310725/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310725</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310725</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206010014424321_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/anslag-for-trafikavtal_H310725</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-CdKPr5PV7B8cJEHJFtQGGn</idno>
            <persName>Peter Helander</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp</idno>
            <persName>Statsrådet Anna Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-SipXLWHHfjUE8GQzJhnmKP">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6JxfWJN1r2n3SpDve37Uqp" corresp="i-CdKPr5PV7B8cJEHJFtQGGn">
          <date when="2016-06-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VNDFdXA95G8t7NfmffdDKA" corresp="i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp">
          <date when="2016-06-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4FRPrxxfbtJkqxk7FPaPLM">
          <date when="2016-06-28"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-F9ypm1WQj1RECNkxSLUGNB">
            Interpellation 2015/16:725 Anslag för trafikavtal av Peter Helander
            (C) till Statsrådet Anna Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DGpdBynxwcbmgixZ7umyQV">
            Anslaget för trafikavtal skapades 1999 genom en sammanslagning
            av flera separata anslag. Basnivån på anslaget har sedan dess
            legat på ca 831 miljoner kronor per år. 1999 bildades också Rikstrafiken,
            som delvis hade till uppgift att förvalta anslaget. Styrningen
            från regeringen är ganska vag och säger inte så mycket mer än
            vad riksdagen angett som ändamål med anslaget, nämligen att det
            ska användas för kollektivtrafik som inte uppstår på kommersiella
            villkor och som är betydelsefull för att minska brister i tillgängligheten
            med interregional kollektivtrafik.
          </p>
          <p xml:id="i-NY6XgZShPDEKXK6NcK5MLU">
            Rikstrafiken tog efter ett antal år fram en metod för att ta
            reda på vilken trafik som myndigheten kan och bör engagera sig
            i. Kortfattat går den ut på att från varje kommuns huvudort mäta
            tillgängligheten till cirka åtta funktionella målpunkter. Det
            som företrädarna för kommunerna oftast anser är viktigast är tillgänglighet
            till Stockholm och Arlanda. Exempel på andra målpunkter är regionsjukhus
            och universitet. När man mäter använder man sig av en databas
            med landets alla tidtabeller. Resultatet blir ett schema med rött,
            gult och grönt samt en sammanvägning till en total bedömning.
            När Trafikverket övertog Rikstrafikens uppgifter 2011 fortsatte
            de att använda samma metod.
          </p>
          <p xml:id="i-UDrtp57mXNm4PrE5X9geyZ">
            De senaste åren har Gotlandstrafiken tagit en allt större andel
            av anslaget. I början av 2000-talet var den årliga nettokostnaden
            för Gotlandstrafiken ca 200 miljoner kronor, och nu är den ca
            500 miljoner kronor. Den stora neddragningen har skett på tågsidan.
            Det beror inte i första hand på att man inte har råd med motiverad
            trafik. Det handlar snarare om att när Rikstrafiken bildades gick
            mycket av statens ersättning till regional tågtrafik, som domineras
            av arbets- och skolpendling. Denna ersättning var orättvist fördelad
            över landet och var ett resultat av historiska förhållanden, baserat
            på SJ:s agerande. Rikstrafiken minskade successivt under cirka
            tio år sitt engagemang i dessa typer av tågavtal, och den trafiken
            är nu i många fall endast föremål för de regionala kollektivtrafikmyndigheternas
            avtal. Staten har endast ett eget tågavtal kvar – nattågstrafiken
            till övre Norrland. Dessutom ingår Trafikverket så kallade samverkansavtal
            med regionalkollektivtrafikmyndigheter om buss och tågtrafik där
            denna trafik är till för både regionala och interregionala ändamål.
          </p>
          <p xml:id="i-Q39RjBscXwF4L4GizvpA1y">
            Det faktum att Gotlandsavtalet är relativt långt (tio år plus
            flera års förberedelsetid) och att det är så pass stort gör att
            man kan säga att annan trafik i viss mån får anpassas till Gotlandstrafikens
            villkor. Anslaget är inte indelat i anslagsposter, och det är
            därför Trafikverket som gör bedömningarna från fall till fall
            om vad som är befogat att ingå avtal om.
          </p>
          <p xml:id="i-55MNszu8dr37ZfdxbfnFiK">
            Eftersom Gotlandstrafiken har ett nytt förhandlat avtal med kostnadsökningar
            samtidigt som den allmänna trafiken på flera flygplatser får förlängning
            ur samma pott måste Trafikverket spara in mellan 35 och 50 miljoner
            kronor under 2017.
          </p>
          <p xml:id="i-5XZ7AfEM1n37mKrSMbQcxQ">
            För Tåg i Bergslagen, som opererar i mitt hemlän Dalarna men
            även i Gävleborg, Värmland, Västmanland, Örebro och Östergötland,
            innebär det att man inte kommer att få någon ersättning från Trafikverket
            eftersom pengarna är slut.
          </p>
          <p xml:id="i-16qL7qKxukACuhK9ik83n8">
            Det är orimligt att den nödvändiga regionaltrafiken i stora delar
            av Svealandsregionen ska läggas ned för att andra trafikavtal
            råkade upphandlas i ett tidigare skede. Det vore ett slag mot
            den regionala utvecklingen.
          </p>
          <p xml:id="i-Lc6KFy8uYT4S6yuTRD9XCf">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet Anna Johansson:
          </p>
          <p xml:id="i-ETqRtBcNj4L6uEZxG1y6CB">
            Vilka åtgärder tänker statsrådet vidta för att se till att Trafikverkets
            ram för denna regionala tågverksamhet utökas, så att den inte
            behöver läggas ned?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
