<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0710">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:710 av Christina Örnebjär (L)</title>
        <author>Christina Örnebjär (L)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:710 av Christina Örnebjär (L) till Socialförsäkringsminister Annika Strandhäll (S) om Säker skoldag för barn med typ 1-diabetes</title>
          <idno type="rdwebb">H310710</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310710/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310710</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310710</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206010014436321_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/saker-skoldag-for-barn-med-typ-1-diabetes_H310710</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UbgZDZPBynu5dutQ3jCsDn</idno>
            <persName>Christina Örnebjär</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>L</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9VQB2AJUahVE6YUpda5FKN</idno>
            <persName>Socialförsäkringsminister Annika Strandhäll</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-JgDcB99wPFn5Mnc8nSPppv">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-EvhRKDaDkWVkyASA3EaQ9i" corresp="i-UbgZDZPBynu5dutQ3jCsDn">
          <date when="2016-06-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-D7tSxk7pSptyCZRw8Aaicd" corresp="i-9VQB2AJUahVE6YUpda5FKN">
          <date when="2016-06-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-YZQFdbTHXy1ruN15rcCpFq">
          <date when="2016-06-28"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-HxVenvxTXMF6YYx9iJUU5T">
            Interpellation 2015/16:710 Säker skoldag för barn med typ 1-diabetes
            av Christina Örnebjär (L) till Socialförsäkringsminister Annika
            Strandhäll (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-8KfUwpE7CVdB1DW8SDGMCf">
            När ett barn insjuknat i diabetes krävs att de vuxna runt barnet
            utbildas i vad det innebär. Sjukvården har ett ansvar att ge generell
            utbildning till skolpersonal och det sker ofta i föreläsningsform
            i storgrupp. De är också ansvariga för att bedöma om egenvårdsansvaret
            kan lämnas över till någon annan, vilket kan innebära att ta blodsockerprov,
            tolka svaret, ge rätt insulindos, lära sig att se om barnet har
            lågt blodsocker och behöver tillskott av kolhydrater eller högt
            blodsocker och kunna ge uträknade korrigeringsinsulindoser. Sjukvården
            har också ansvar för att upprätta en vårdplan för barnet tillsammans
            med föräldrarna och skolan.
          </p>
          <p xml:id="i-KonvWhRjU58goGYzh4MX38">
            Mycket ligger dock i praktiken på vårdnadshavarna. Att vårdnadshavarna
            deltar i upplärningen är nödvändigt, då det är de som har den
            unika kunskapen om hur just deras barns diabetes fungerar och
            vad som krävs för att hålla blodsockret på en bra och jämn nivå.
          </p>
          <p xml:id="i-PuBnV1bQvTTWfR38xxztAz">
            Tidigare har föräldrar med läkarintyg kunnat ta ut tillfällig
            föräldrapenning, så kallad VAB, så länge som det ansågs behövas
            i samband med att ett barn nyinsjuknade i typ 1-diabetes, samt
            när nya resurspersoner och annan ansvarig skolpersonal behöver
            utbildas.
          </p>
          <p xml:id="i-AVJi5fW475atrEB9CGETu6">
            Ett nytt ställningstagande från Försäkringskassan innebär att
            tillfällig föräldrapenning inte ska beviljas när skolan är stängd
            eller om diabeteskunnig ordinarie personal i skola och förskola
            är sjuk eller frånvarande av andra anledningar. Barnets sjukdom
            ska vara den direkta anledningen till att föräldrar avstår från
            förvärvsarbete, annars betalas ingen ersättning ut. Bakgrunden
            är en rättslig prövning i kammarrätten i Jönköping och en i Göteborg.
          </p>
          <p xml:id="i-NqiW6fiZMRQyvH1tqHwKH6">
            I september skrev Försäkringskassans rättsavdelning ett ställningstagande
            utifrån bedömning av de två kammarrätternas bedömning av rätten
            till tillfällig föräldrapenning. Försäkringskassan skriver där:
          </p>
          <p xml:id="i-BUJ4KXzApxoGWQW9nZsPor">
            ”Om tillfällig föräldrapenning inte kan utbetalas är föräldern
            istället hänvisad att söka vårdbidrag, föräldrapenning eller att
            finansiera sin ledighet på annat sätt t ex genom uttag av semesterdagar.”
          </p>
          <p xml:id="i-B3nKUhHpnPr2x65h7K9Hq6">
            Signaler från sjukvården visar att det kan bli problem för vårdnadshavarna
            att få tid att lära upp skolpersonal vid sjukdomsdebuten eller
            vid byte av skola. Den nya policyn är utfärdad av Försäkringskassans
            centrala rättsenhet och gäller över hela landet. Samtidigt visar
            forskning att barn med diabetes riskerar sämre studieresultat
            än friska barn. Därtill har små barn många gånger svårt att förmedla
            vad de känner, vilket ställer höga krav på kunnig personal i förskola
            och övrig barnomsorg.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-BUpG8sJtnTsAcXcSTdNmK2">
            Mot bakgrund av detta vill jag fråga socialförsäkringsminister
            Annika Strandhäll:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Tänker socialförsäkringministern ta några initiativ för att underlätta
                för föräldrar till barn med kronisk sjukdom eller funktionsnedsättning
                att delta i att lära upp personal i förskola och skola vad gäller
                barnets behov?
              </item>
              <item>
                Tänker socialförsäkringsministern ta några initiativ för att
                underlätta för föräldrar att avstå från förvärvsarbete för att
                stödja sina barn i skola och förskola när den personal som kan
                barnets behov är frånvarande?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
