<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0026">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:26 av Fredrik Schulte (M)</title>
        <author>Fredrik Schulte (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:26 av Fredrik Schulte (M) till Finansminister Magdalena Andersson (S) om Skatteintäkter från nedtrappning av jobbskatteavdraget</title>
          <idno type="rdwebb">H31026</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H31026/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H31026</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H31026</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206120015811921_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/skatteintakter-fran-nedtrappning-av_H31026</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-XHzgSBhvzhMtyTsYMbxgy4</idno>
            <persName>Fredrik Schulte</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Uoq4y3tP1VkPwNxcihr6LE">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-DzRj6QagTGHTVm8ySTPhb4" corresp="i-XHzgSBhvzhMtyTsYMbxgy4">
          <date when="2015-09-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-FiELk6YwXczikGzbuAmpuT" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2015-10-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-UrEViLzoggP5V1kx8Cm2vX">
          <date when="2015-10-20"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-RVtwaWQmzXoVqUh3F18KiB">
            Interpellation 2015/16:26 Skatteintäkter från nedtrappning av
            jobbskatteavdraget av Fredrik Schulte (M) till Finansminister
            Magdalena Andersson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Gcs5w121xMewa5cHHXNdqi">
            En av Sveriges mest aktade nationalekonomer, Lennart Flood, har
            sedan tidigare utvärderat Socialdemokraternas förslag att trappa
            av jobbskatteavdraget för högre inkomster. Med anledning av att
            samma förslag (med mindre justeringar) återfinns i budgetpropositionen
            för 2015 har Flood skrivit följande i Ekonomisk debatt:
          </p>
          <p xml:id="i-QEAqY2G3vGM2J2VXuGpLPQ">
            ”Enligt en utvärdering av Ericson och Flood (2014) gav det ursprungliga
            socialdemokratiska förslaget att fasa ut jobbskatteavdraget praktiskt
            taget inga effekter på skatteintäkten. Av de ca 1,6 miljarder
            kr av skatteintäkten som beräknas vid en mekanisk (statisk) utvärdering,
            utan att ta hänsyn till beteendeeffekter, kvarstår ingenting när
            vi tar hänsyn till förväntade beteendeeffekter i form av ett minskat
            arbetsutbud. Även om den i budgetpropositionen för 2015 aktuella
            reformen skiljde sig något så torde detta resultat gälla i stort.
            Fler berörs då avtrappningen av jobbskatteavdraget börjar vid
            en lägre inkomst, men samtidigt blir marginalskatten något lägre
            under hela avtrappningen.”
          </p>
          <p xml:id="i-5J9fPu95AXKkJieaUfneQs">
            Trots kritiken mot förslaget finns inte någon djupgående konsekvensanalys
            av förslagets beteendeeffekter i budgetpropositionen. Detta trots
            att Finansdepartementet har tillgång till utvärderingsverktyg
            som mikrosimuleringsverktyget Facit och att det finns ett mycket
            robust vetenskapligt stöd för att höjda marginalskatter på höga
            inkomster leder till färre arbetade timmar.
          </p>
          <p xml:id="i-Y15Vq1pmCrFbK5VhJazmi9">
            Att vara återhållsam med vilka beteendeförändrande effekter skattesänkningar
            har finns det en viktig försiktighetspoäng i. Att bygga glädjekalkyler
            för skattesänkningar leder lätt till underskott i offentliga finanser.
            För skattehöjningar, däremot, bör den omvända principen gälla.
            Att höja en skatt och förvänta sig högre skatteintäkter än vad
            samma höjning faktiskt inbringar skapar lika mycket hål i offentliga
            finanser om samma resurser intecknas för att öka offentliga utgifter.
            Detta är precis vad regeringen nu gör.
          </p>
          <p xml:id="i-rrUgj22Y4verXY335VLvT">
            Det är inte en ansvarsfull ekonomisk politik att finansiera reformer
            med glädjekalkyler över hur mycket pengar skattehöjningar kommer
            att inbringa.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-KmP9VNRc38J6KAyXwQpZ9Y">
            Med anledning av detta vill jag fråga finansministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Hur förhåller sig finansministern till de beräkningar som pekar
                på att en nedtrappning av jobbskatteavdraget inte kommer att inbringa
                de skatteintäkter som budgetpropositionen anger?
              </item>
              <item>
                Hur förhåller sig finansministern till det mycket robusta forskningsstöd
                som finns till stöd för att höjda marginalskatter leder till färre
                arbetade timmar?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
