<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0409">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:409 av Sten Bergheden (M)</title>
        <author>Sten Bergheden (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:409 av Sten Bergheden (M) till Statsrådet Sven-Erik Bucht (S) om Fungerande rovdjursförvaltning</title>
          <idno type="rdwebb">H310409</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310409/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310409</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310409</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206050014971321_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/fungerande-rovdjursforvaltning_H310409</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL</idno>
            <persName>Statsrådet Sven-Erik Bucht</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL</idno>
            <persName>Statsrådet Sven-Erik Bucht</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-S1jBpohzgG7cgcBjfgN1Fb</idno>
            <persName>Sten Bergheden</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-WftwYvuY3MaVNhXm7HsqoZ">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-SwQqoQQTjHkHvs5Q5uQhzJ" corresp="i-S1jBpohzgG7cgcBjfgN1Fb">
          <date when="2016-02-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-UcjicTsh5kEdPnJTaWSq4B" corresp="i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL">
          <date when="2016-02-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PYH2gok574ZuzPMj3wxKnB" corresp="i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL">
          <date when="2016-04-05"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-ACRSNJDsFaaL61JykjU1CG">
            Interpellation 2015/16:409 Fungerande rovdjursförvaltning av
            Sten Bergheden (M) till Statsrådet Sven-Erik Bucht (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-G762YprLJx35xQEyV4QP5K">
            Den svenska vargstammen växer. I Naturvårdsverkets senaste inventering
            av varg beräknades stammen uppgå till omkring 415 individer inom
            ett konfidensintervall. Den årliga tillväxttakten hos vargstammen
            är omkring 15 procent. Enligt Naturvårdsverket är den svenska
            vargstammen stabil.
          </p>
          <p xml:id="i-CFQN4bFKeyzCkfRmbZ6iYs">
            Dessvärre är varken vargstammens fördelning mellan och inom länen
            jämn. I vissa delar av landet är koncentrationen av vargar mycket
            hög, vilket påverkar mänskliga aktiviteter. I områden där vargen
            är etablerad är tamdjursägarna ständigt oroliga för vargattacker
            och många hundägare avstår från att ha hunden lös. Enligt Viltskadecenter
            kommer antalet rovdjursdödade husdjur sannolikt att öka långsamt
            under de närmaste åren. Den största anledningen till detta är
            att varg och lodjur sprider sig söderut till områden som i dag
            saknar stora rovdjur och som har ett större antal husdjursbesättningar.
          </p>
          <p xml:id="i-VsuYGp6hidDtvEyj8CbVbe">
            Livet på landet blir alltmer inskränkt när vargstammen tillåts
            växa utan att en rimlig hänsyn till socioekonomiska faktorer tas.
            Vargstammen, liksom annat vilt, måste förvaltas på ett bra sätt.
            En del i det är att varg ska kunna jagas inom ramarna för skydds-
            och licensjakt. Minskade koncentrationer i särskilt vargtäta områden
            behövs, och vargar som angriper tamdjur och hundar ska kunna tas
            bort.
          </p>
          <p xml:id="i-9zPdD2JfDUw4si4NXwQjTB">
            Tyvärr försvinner allt fler möjligheter till en god förvaltning
            av vargstammen i en strid ström av överklaganden och domstolarnas
            mycket spridda avgöranden. Nyligen beslutade Förvaltningsdomstolen
            i Karlstad att licensjakten efter varg i Värmlands och Örebro
            län inte fick genomföras. Uppgivenheten hos människorna som bor
            och verkar i landets vargtätaste område breder ut sig. Landsbygden
            och vargfrågan behöver tas på större allvar i politiken. Det är
            inte rimligt att värmlänningarnas vardag i allt större utsträckning
            styrs av vargens närvaro.
          </p>
          <p xml:id="i-M9V3JdyCLSUaSRzCFiQ2sG">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet Sven-Erik
            Bucht:
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
