<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0681">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:681 av Helena Bouveng (M)</title>
        <author>Helena Bouveng (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:681 av Helena Bouveng (M) till Finansminister Magdalena Andersson (S) om Fler kvinnor på chefspositioner</title>
          <idno type="rdwebb">H310681</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310681/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310681</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310681</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Mf3zjD1SVGBHTEHbp1Vz4A</idno>
            <persName>Helena Bouveng</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-B8QMpGuFeJZaj5yEUBftvf">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3HDAmFnBs3ZWyS4xeWdaoG" corresp="i-Mf3zjD1SVGBHTEHbp1Vz4A">
          <date when="2016-05-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4bBRfdJfueZCLjnZ3ntWnm" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2016-05-26"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Xo6jZnvKaps1FwUtSSRVvc">
            Interpellation 2015/16:681 Fler kvinnor på chefspositioner av
            Helena Bouveng (M) till Finansminister Magdalena Andersson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-zqL5KAjziAaRvRRrnwuk1">
            Jämställdhet har länge haft en naturlig plats i den svenska debatten.
            Ändå finns det flera exempel på hur svenska kvinnor halkar efter
            i internationella jämförelser.
          </p>
          <p xml:id="i-GWjH4nAjZ8eiZ1GrRgYv9Z">
            Detta visar tankesmedjan Timbro i sin nya bok The Nordic Gender
            Equality Paradox av forskaren Nima Sanandaji. Exempelvis är det
            48 procent lägre sannolikhet att kvinnor i Sverige når en chefsposition
            jämfört med en manlig kollega. Motsvarande siffra i USA är 15
            procent. Sanandaji har tidigare visat, i rapporten Kvinnors karriärer
            och arbetstid, att kvinnor även arbetar färre timmar totalt än
            i till exempel Baltikum.
          </p>
          <p xml:id="i-TyeoLvoQGCaqgFv157V7mF">
            Nästan 70 procent av de anställda inom den offentligt finansierade
            omsorgssektorn är kvinnor. Det är den sektor som erbjuder sämst
            möjlighet att driva egna företag.
          </p>
          <p xml:id="i-5gLXFEoQozuuaScjsPsWDy">
            Förutom att den stora offentliga sektorn har kommit att hämma
            kvinnors karriärmöjligheter bidrar föräldraförsäkringen till att
            kvinnor arbetar färre timmar än män. Kvinnor tar i snitt ut drygt
            13 månader – varav 3,5 är utan ersättning – medan män tar ut drygt
            3,5 månader. Tappar man över ett års erfarenhet mitt i livet,
            om inte mer, förlorar man ett år av karriärsteg och löneutveckling.
            Detta kan jämföras med USA, där medeluttaget för en kvinna är
            2,5 månader.
          </p>
          <p xml:id="i-YZNZSTxBUdGPL2oU7ARw9B">
            Faktorer som var menade att öka jämställdheten, som en utbyggd
            föräldraförsäkring och en stor offentlig sektor, har visat sig
            stjälpa den. Svenska kvinnor halkar efter. Detta verkar inte vår
            rödgröna regering förstå.
          </p>
          <p xml:id="i-TkEf5HaX1bNxPiccrt5vDm">
            I stället för att arbeta för att fler kvinnor ska nå chefspositioner
            jobbar den så kallade feministiska regeringen i motsatt riktning.
            I stället försämrar man exempelvis RUT-avdraget, vilket drabbar
            en sektor där många kvinnor når sin första chefsposition.
          </p>
          <p xml:id="i-biabaKHAh7bHwq8PbcUrg">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga finansminister Magdalena
            Andersson:
          </p>
          <p xml:id="i-3uqwMWZ1TpQYtGawKeUBkR">
            Varför väljer finansministern att gå fram med en halvering av
            RUT-avdraget, trots att det är en reform som gör att fler kvinnor
            i Sverige når en chefsposition?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
