<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0450">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:450 av Lotta Johnsson Fornarve (V)</title>
        <author>Lotta Johnsson Fornarve (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:450 av Lotta Johnsson Fornarve (V) till Statsrådet Per Bolund (MP) om Vikten av kommunal konsumentvägledning</title>
          <idno type="rdwebb">H310450</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310450/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310450</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310450</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206050015027121_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/vikten-av-kommunal-konsumentvagledning_H310450</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7EGhEVdWhirq9oiHvVcrQR</idno>
            <persName>Lotta Johnsson Fornarve</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x</idno>
            <persName>Statsrådet Per Bolund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x</idno>
            <persName>Per Bolund</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Wm8TdFtB9vvipLu9QcQRhc">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-G7rjWBMozJA4fBprPbMJzR" corresp="i-7EGhEVdWhirq9oiHvVcrQR">
          <date when="2016-03-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-8xPBd2eYQz56xPwsPaRRy3" corresp="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <date when="2016-03-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-F7T9z75QwH6b59MQUxHa3r">
          <date when="2016-03-11"/>
          <time when="10:23:18" dur="PT124S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-F7T9z75QwH6b59MQUxHa3r">
          <ref type="record" target="prot-201516--079">Protokoll 2015/16:79 Fredagen den 11 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2015/16:450 om vikten av kommunal konsumentvägledning</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-EougvCwTaML8hv7qjNCu4u">
            Interpellation 2015/16:450 Vikten av kommunal konsumentvägledning
            av Lotta Johnsson Fornarve (V) till Statsrådet Per Bolund (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-73KRw2oLyqDrJ95gvR3Q5d">
            Det blir allt svårare och mer komplicerat att vara konsument
            i dag. Trots att det finns ett omfattande konsumentskydd är konsumenterna
            ständigt i underläge. Det gäller både vid val av produkter och
            vid tvister. I dag är konsumenter utsatta för ett högt konsumtionstryck
            via olika former av marknadsföring. Mer tekniskt avancerade produkter,
            fler komplicerade finansiella tjänster och en global marknad innebär
            många möjligheter men ställer också konsumenten inför större utmaningar.
          </p>
          <p xml:id="i-7v3oMbMfbv9W589zRf2UC4">
            Tyvärr finns det indikationer som visar att flera kommuner tagit
            inrättandet av Hallå konsument som förevändning för att lägga
            ned den kommunala konsumentvägledningen, vilket självklart inte
            var tanken. Den nationella vägledningen kan aldrig ersätta det
            stöd som den kommunala verksamheten erbjuder genom sitt direkta
            stöd till konsumenter. De lokala vägledarna har även kunskaper
            om den lokala situationen och ger specialiserat stöd inom ett
            antal områden.
          </p>
          <p xml:id="i-T3A2x54LWKSK8AzjuHeU9T">
            I maj 2015 konstaterade Konsumentverket att kommuner som erbjuder
            konsumentvägledning till sina invånare för första gången på många
            år minskar i antal. Enligt Konsumentverket saknar 523 000 personer
            tillgång till kommunal konsumentvägledning i dag. Den totala arbetstid
            som läggs på konsumentvägledning i kommunerna har krympt och fortsätter
            att krympa.
          </p>
          <p xml:id="i-SvKqQiRxWQymrbYNQTdxct">
            Enligt Sveriges konsumenter och Konsumentvägledarnas förening
            hamnar 84 av landets kommuner under den skamgräns som organisationerna
            satt upp för vad som är en rimlig nivå för konsumentvägledning.
            Dessa kommuner erbjuder mycket lite eller ingen konsumentvägledning
            över huvud taget. Det innebär att 2 miljoner konsumenter har mycket
            svårt att få stöd och hjälp.
          </p>
          <p xml:id="i-PvCMh4Qc8KwLpimrFWzapL">
            En bristande konsumentvägledning drabbar i första hand resurssvaga
            grupper – ungdomar, nyanlända, äldre och personer med funktionsnedsättningar.
            Det är inte rimligt att möjligheten till en god konsumentvägledning
            ska vara beroende av var i landet en bor. Jag ser det som nödvändigt
            att se över hur det lokala stödet ser ut när det gäller konsumentvägledning,
            så att konsumenter garanteras ett likvärdigt stöd över hela landet.
          </p>
          <p xml:id="i-9oHwc6kReraA9S65q2ZzNd">
            Mot bakgrund av detta vill jag fråga statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-FXYpaaYnbKhH1wuUtFBjJd">
            1) Gör statsrådet bedömningen att det behövs en förstärkning
            av konsumentvägledningen i landets kommuner, och på vilket sätt
            skulle en sådan förstärkning i så fall kunna utformas?
          </p>
          <p xml:id="i-Qa9WHtC7kEUvUmphQ3Mtka">
            2) Avser statsrådet att göra en översyn av kommunernas konsumentvägledning?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
