<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0696">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:696 av Christian Holm Barenfeld (M)</title>
        <author>Christian Holm Barenfeld (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:696 av Christian Holm Barenfeld (M) till Arbetsmarknads- och etableringsminister Ylva Johansson (S) om Regeringens snabbspår</title>
          <idno type="rdwebb">H310696</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310696/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310696</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310696</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206010014489021_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/regeringens-snabbspar_H310696</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <persName>Arbetsmarknads- och etableringsminister Ylva Johansson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TX4XbGiaRx4H4u3YMo1twT</idno>
            <persName>Christian Holm Barenfeld</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-4NzYbi9aN1oEwWrfVWnTV5">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-XgGRPBZgs7VikjcdeLkf5g" corresp="i-TX4XbGiaRx4H4u3YMo1twT">
          <date when="2016-05-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5hw4n5iE59xpQsprSihxek" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2016-06-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-K3pRAFherkKZN3AAA9oAfr">
          <date when="2016-06-17"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4osug6rtgd3UVsjx9mpxaE">
            Interpellation 2015/16:696 Regeringens snabbspår av Christian
            Holm Barenfeld (M) till Arbetsmarknads- och etableringsminister
            Ylva Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-CUTE9LA7ATaVSddi8f77CN">
            Nyanlända måste komma in på arbetsmarknaden både snabbare och
            i betydligt större utsträckning. Det är en av de största samhällsutmaningar
            vi har i Sverige i dag.
          </p>
          <p xml:id="i-KRG8i6W821VRmfnog2NsHE">
            I dag finns det många utrikes födda som har varit i landet länge,
            men som fortfarande saknar ett arbete. Mer än hälften av alla
            som är inskrivna på Arbetsförmedlingen är nu utrikes födda – 187
            000 i april månad. Denna statistik visar dessutom långt ifrån
            hela bilden av utmaningen. Den omfattar till exempel inte det
            stora antal asylsökande som väntar på beslut om uppehållstillstånd
            och som kommer att få ett sådant beslut. I Migrationsverket mottagningssystem
            finns i nuläget 170 000 personer inskrivna. Vi har också ett stort
            antal utrikes födda i Sverige som får bistånd av kommunen, men
            som i stället skulle kunna ha ett arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-TgTFiJUvn9kGapisHBVfJt">
            En åtgärd som regeringen ofta återkommer till som viktig för
            att underlätta för nyanlända att komma i arbete är snabbspåren.
            Regeringen har löpande på pressträffar eller genom pressmeddelanden
            presenterat de snabbspår som kommit på plats. Målgruppen för snabbspåren
            är enligt vad som står på Arbetsförmedlingens hemsida ”deltagare
            i etableringsuppdraget med tidigare erfarenhet eller utbildning
            inom ett bristyrke”.
          </p>
          <p xml:id="i-NrJzzfNd6vKCwJ2FF18MA8">
            Bland de snabbspår som finns i dag kan nämnas snabbspår för kockar,
            tandläkare, målare och sjuksköterskor. Totalt finns det tolv snabbspår
            på plats, enligt information på regeringens webbplats. Det första
            snabbspåret presenterades i september 2015, det vill säga för
            åtta månader sedan.
          </p>
          <p xml:id="i-8DLEYd14PQE9dvm1WaRYkq">
            På Arbetsförmedlingens webbplats saknas i nuläget uppgifter om
            hur många personer som har påbörjat respektive snabbspår.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-NibSTD9eMBwZi7suhQ9HVY">
            Med anledning av ovanstående är mina frågor till arbetsmarknads-
            och etableringsminister Ylva Johansson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Hur många personer har enligt arbetsmarknads- och etableringsministern
                så här långt påbörjat de olika respektive snabbspår som regeringen
                har presenterat och som finns på plats?
              </item>
              <item>
                Vad är arbetsmarknads- och etableringsministerns och regeringens
                mål när det gäller det antal personer som ska delta i regeringens
                snabbspår?
              </item>
              <item>
                Hur avser arbetsmarknads- och etableringsministern och regeringen
                att följa upp utvecklingen och redovisa resultaten av snabbspåren,
                till exempel i vilken utsträckning människor som genomgått snabbspåren
                får jobb?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
