<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0730">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:730 av Mats Persson (L)</title>
        <author>Mats Persson (L)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:730 av Mats Persson (L) till Socialförsäkringsminister Annika Strandhäll (S) om Kritik mot förslaget om ny sjukskatt</title>
          <idno type="rdwebb">H310730</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310730/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310730</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310730</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206010014450821_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/kritik-mot-forslaget-om-ny-sjukskatt_H310730</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N</idno>
            <persName>Mats Persson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>L</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9VQB2AJUahVE6YUpda5FKN</idno>
            <persName>Socialförsäkringsminister Annika Strandhäll</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Mf1ymq9hadEjo3yPTTD9QA">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-YHDYwk9qjT9k552vH6YR6t" corresp="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <date when="2016-06-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Atkd4bLZjfCcFEoHpNgphN" corresp="i-9VQB2AJUahVE6YUpda5FKN">
          <date when="2016-06-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-32SUgaHRdvHEFY95WJKczB">
          <date when="2016-06-28"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4dnV2in3x8GXAM4fLWEYJf">
            Interpellation 2015/16:730 Kritik mot förslaget om ny sjukskatt
            av Mats Persson (L) till Socialförsäkringsminister Annika Strandhäll
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-QkedtWvHchFafdZaJpKMDK">
            Kostnaderna för sjukskrivningarna skenar. Fram till 2019 kommer
            kostnaderna att öka kraftigt. Det kommer att skapa stora hål i
            statsfinanserna och tränga undan viktiga och välbehövliga prioriteringar.
            Regeringen saknar en plan för att komma till rätta med problemet
            och minska de skenande kostnaderna. I stället genomförs reformer
            som ökar kostnaderna. Beslutet att avskaffa den bortre parentesen
            leder till ökade kostnader och döms ut av regeringens egna myndigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-9ihLhv442aPZzb5cCkzPvg">
            Regeringen har nu insett vidden av problematiken och föreslagit
            att arbetsgivarna ska betala mer av sina medarbetares sjukfrånvaro.
            Förslaget innebär att företagen ska betala 25 procent av kostnaden
            för de som varit sjukskrivna i mer än 90 dagar.
          </p>
          <p xml:id="i-GBc9Mxe5MCZEpzB4DVv3ip">
            Det är ett märkligt förslag i ljuset av att Socialdemokraterna
            införde en liknande medfinansiering 2005 och att alla utvärderingar
            pekar på att reformen inte hade någon effekt på sjukskrivningarna.
            Den enda redovisade effekten var i stället att arbetsgivarna fick
            ökade kostnader och minskade möjligheter att växa.
          </p>
          <p xml:id="i-L5L4JdZXwKUyBEVjgbW58d">
            Förslaget gör det svårare för dem med svag anknytning till arbetsmarknaden.
            Personer med en lång sjukdomshistoria bakom sig, eller personer
            med olika typer av funktionsnedsättningar, kommer inte att få
            jobb i samma utsträckning. Arbetsgivarna kommer helt enkelt inte
            våga anställa personer med en ohälsohistoria på grund av risken
            för stora framtida kostnader. Förslaget höjer de redan höga trösklarna
            in på arbetsmarknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-MR5wEFNX4JkqSGgzj2A2yg">
            Förslaget om att öka arbetsgivarnas kostnader för sjukskrivningar
            går rakt emot vad Socialdemokraterna föreslog före valet 2014.
            Socialdemokraterna drev då på för att avskaffa den andra sjuklöneveckan
            för företagen. Partiledaren Stefan Löfven lovade minskade kostnader
            på 1,5 miljarder kronor och Tomas Eneroth, partiets nuvarande
            gruppledare i riksdagen, konstaterade följande: ”Det har inte
            visat sig vara någon viktig ekonomisk drivkraft att ha ett längre
            sjuklöneansvar för att göra insatser för arbetsmiljön.” Att nu
            efter valet byta fot är ett svek.
          </p>
          <p xml:id="i-95Tcfg4LLQc7YnABXcVbmN">
            Kritiken har varit massiv mot förslaget. Remisstiden gick ut
            under vecka 23 och flera remissinstanser var kritiska; företagarorganisationer,
            handikappförbund, Försäkringskassan och till och med LO ställer
            sig tveksamma till förslaget.
          </p>
          <p xml:id="i-42yz1BHRT3ZytwUi73tT3D">
            Med anledning av den samlade kritiken från remissinstanserna
            vill jag fråga socialförsäkringsminister Annika Strandhäll:
          </p>
          <p xml:id="i-AnmCvChYnggsPX2dJjABB8">
            Avser ministern att dra tillbaka förslaget om ny sjukskatt med
            anledning av den massiva kritiken?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
