<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0277">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:277 av Erik Ottoson (M)</title>
        <author>Erik Ottoson (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:277 av Erik Ottoson (M) till Statsrådet Anna Johansson (S) om Minskade konkurrenshinder på kollektivtrafikmarknaden</title>
          <idno type="rdwebb">H310277</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310277/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310277</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310277</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206060015206521_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/minskade-konkurrenshinder-pa_H310277</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-KGa34znP4SNkFTbwiVao8N</idno>
            <persName>Erik Ottoson</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp</idno>
            <persName>Anna Johansson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-2KHpmaF6Hy3SjiG5PHmszf">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-TsidAX3VuNsUtpR5WKRxGJ" corresp="i-KGa34znP4SNkFTbwiVao8N">
          <date when="2015-12-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9F3Rzi119dyGA8aaja3PBw" corresp="i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp">
          <date when="2015-12-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-235QVPJ31CwzyXd4XdEPeJ" corresp="i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp">
          <date when="2016-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-235QVPJ31CwzyXd4XdEPeJ">
          <ref type="record" target="prot-201516--058">Protokoll 2015/16:58 Tisdagen den 26 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2015/16:277 om minskade konkurrenshinder på kollektivtrafikmarknaden</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-HP3sFijck2Mdthe9N51pdy">
            Interpellation 2015/16:277 Minskade konkurrenshinder på kollektivtrafikmarknaden
            av Erik Ottoson (M) till Statsrådet Anna Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-K8Jf1HjzeVgqyMF6zziSR4">
            En fungerande marknad för kollektivtrafik är en viktig del i
            att uppnå de miljöpolitiska målen och skapa förutsättningar för
            fler att välja andra färdsätt än bilen. En viktig del i arbetet
            för att uppnå detta är att det ska vara enkelt att hitta rätt
            biljett och att de olika utförarnas priser är enkla att jämföra,
            gärna i samband med att man köper sin biljett. Ett arbete för
            att uppnå detta har genomförts inom ramen för branschföretaget
            X2AB som nu gått upp i Samtrafiken som förvaltar och utvecklar
            systemet.
          </p>
          <p xml:id="i-6eX2fixTpJZtDnNXFz7wiX">
            Ett hinder för att detta branschgemensamma system ska få avsedd
            effekt är att det inte är tillräckligt välkänt. Konkurrensen på
            marknaden är inte så påtaglig att alla aktörer vinner på en gemensam
            lösning utan de som har en starkare marknadsställning kan fortfarande
            dra fördel av att ha sina egna boknings- och betalsystem. Detta
            skapar snedvriden konkurrens och svårigheter för nya aktörer att
            nå fram till kund med sitt erbjudande i de kanaler där man som
            resenär oftast letar.
          </p>
          <p xml:id="i-2ZKKzf5tnbsswd6DjqZz1a">
            Regeringen har flera verktyg till sitt förfogande som de kan
            använda för att förbättra situationen. En möjlighet för regeringen
            är att meddela i ägardirektiven till det statliga företaget SJ
            att de ska agera för att övergå till en konkurrensneutral boknings-
            och betallösning där hela branschen har möjlighet att delta på
            likvärdiga villkor. En annan möjlighet för regeringen är att lägga
            fram förslag i riksdagen som innebär att man kompletterar den
            nya kollektivtrafiklagen i syfte att även boknings- och betalsystem
            ska kunna tillgås på samma konkurrensneutrala sätt som infrastruktur.
            Alliansregeringens infrastrukturminister Catharina Elmsäter Svärdh
            (M) var under sin tid på posten tydlig gentemot branschen och
            skickade signaler som innebar att om branschen inte löser detta
            problem själva kommer regeringen att behöva agera. Denna signal
            var en av de huvudsakliga anledningarna till att arbetet med en
            gemensam och konkurrensneutral plattform för bokningar och betalningar
            inleddes. Även denna möjlighet att skicka tydliga signaler till
            kollektivtrafikbranschen står regeringen och statsrådet till buds.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-2LnUqVpXE8scaHKmHXipp8">
            Mot bakgrund av bland annat ovanstående vill jag fråga statsrådet
            Anna Johansson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vad avser statsrådet att göra för att det ska bli enklare för
                kollektivtrafikresenärer att välja mellan olika utförare på marknaden,
                exempelvis genom det konkurrensneutrala system som Samtrafiken
                i dag förvaltar?
              </item>
              <item>
                Vilka av de verktyg som står regeringen till buds kommer statsrådet
                att använda sig av i syfte att driva fram en situation där det
                är enkelt för resenären att välja mellan olika kollektivtrafikutövare
                utan att behöva använda olika boknings- och betalsystem?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
