<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0036">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:36 av Niklas Wykman (M)</title>
        <author>Niklas Wykman (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:36 av Niklas Wykman (M) till Finansminister Magdalena Andersson (S) om Budgetpropositionens långsiktiga konsekvenser på jobb och tillväxt</title>
          <idno type="rdwebb">H31036</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H31036/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H31036</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H31036</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-26JwMpJPh7ufEnA9hhtP9j</idno>
            <persName>Niklas Wykman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-PY9bpvvkXCkz83fNmyKfJA">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-NzyfknaDWrqsnJeftR6tcV" corresp="i-26JwMpJPh7ufEnA9hhtP9j">
          <date when="2015-10-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-KGZHHXBvu9MUS9c5HtxqJJ" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2015-10-13"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-JVwNh2BDqDLND3uEhDxkSS">
            Interpellation 2015/16:36 Budgetpropositionens långsiktiga konsekvenser
            på jobb och tillväxt av Niklas Wykman (M) till Finansminister
            Magdalena Andersson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Wodyq94AwN2N6x489QJSY7">
            Enligt Ericson och Flood (2014) har förslaget om att försämra
            jobbskatteavdraget inga positiva offentligfinansiella effekter.
            Av de ca 1,6 miljarder kronor som regeringen tillgodoräknar statsbudgeten
            i intäkter finns enligt Ericsons och Floods rapport inte en krona
            kvar när hänsyn tas till att hur förslaget påverkar sysselsättningen.
          </p>
          <p xml:id="i-QQDYsc8WGnvKNAxaCnmhRv">
            Samma negativa samband mellan arbetsutbud och skattehöjningar
            ser vi från Konjunkturinstitutets rapport från i somras, där de
            bedömde att utbudet kommer att minska med 0,3 procent som en följd
            av regeringens ekonomiska politik.
          </p>
          <p xml:id="i-CECZAACZf2EWCTdFHSGie6">
            Det är förvånande att Magdalenas Anderssons tjänstemän vid Finansdepartementet
            inte har ombetts att göra några beräkningar av hur en avtrappning
            av jobbskatteavdraget skulle påverka arbetsutbudet samt den långsiktiga
            påverkan på offentliga finanser.
          </p>
          <p xml:id="i-Lc8hNp85TB3xRwhJcQb3CK">
            Lennart Flood skriver i det senaste numret av Ekonomisk Debatt:
          </p>
          <p xml:id="i-WpmYtHQErx2kjUsdMR8Luk">
            ”De rödgröna partierna visade i sin budget en mindre tro på ekonomiska
            incitament. Detta framgick av förslagen till höjningar av såväl
            marginalskatterna för höga inkomster som arbetsgivaravgiften genom
            återställningar av tidigare sänkningar. Utöver dessa faktiska
            skillnader i skattepolitiken finns det en skillnad i hur de olika
            förslagen motiveras. De tidigare åtgärder som genomförts av alliansen
            har i regel motiverats med en analys och argumentation som baseras
            på ekonomisk teori och empiri. I regeringens budgetproposition
            för 2015 saknades oftast sådana argument.”
          </p>
          <p xml:id="i-NtTaoUBDxf3EhFHYNyooip">
            Ideologiska skygglappar får inte stå i vägen för noggranna beräkningar
            och konsekvensanalyser av den ekonomiska politiken. Att förlita
            sig på skattehöjningar som över tid krymper skattebasen riskerar
            hållbarheten i de offentliga finanserna. När de nya intäkterna
            krymper står regeringen kvar med de nya utgifterna, och de offentliga
            finanserna hamnar i en ond spiral där ekonomins funktionssätt
            gradvis försämras.
          </p>
          <p xml:id="i-UUCwMgxtRjxdkF3tMUuZR4">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga finansminister Magdalena
            Andersson:
          </p>
          <p xml:id="i-JUrUQQxadtBmMX24pi4yg8">
            Anser finansministern att intäkterna från det avtrappade jobbskatteavdraget
            permanent förstärker de offentliga finanserna?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
