<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0756">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:756 av Johan Forssell (M)</title>
        <author>Johan Forssell (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:756 av Johan Forssell (M) till Statsrådet Anders Ygeman (S) om Barn som utsätts för människohandel</title>
          <idno type="rdwebb">H310756</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310756/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310756</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310756</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-NRWqqo7iPdzBV8QrJyKnQb</idno>
            <persName>Johan Forssell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-FcxLkKrmrZpyvhQpZZPerk">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-He65PV4g7tsP5KCnPwA3QZ" corresp="i-NRWqqo7iPdzBV8QrJyKnQb">
          <date when="2016-08-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-WtHQcmyMgM4WpGQZy62WPr" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2016-08-25"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-7KMkJMSYbSyz8QYGeh3jmh">
            Interpellation 2015/16:756 Barn som utsätts för människohandel
            av Johan Forssell (M) till Justitie- och migrationsminister Morgan
            Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-TFFaxpiBAsypySxTrVdoWC">
            Sydsvenska Dagbladet har i en uppmärksammad artikelserie rapporterat
            om att barn, som kommit till Sverige som asylsökande, misstänks
            utnyttjas för sexuella ändamål. Bara på ett och samma HVB-boende
            fanns det under förra året misstankar om femton sådana fall.
          </p>
          <p xml:id="i-NvwDQWHv1MUWbXAhGDabdX">
            Människohandel för sexuella ändamål är en allvarlig form av brottslighet.
            Barn som bor på HVB-hem ska vara under sådan tillsyn att de så
            långt möjligt skyddas från att utsättas för denna typ av brott.
          </p>
          <p xml:id="i-EZNpBp2RQaHjC3qdDnyewX">
            Brotten som sådana måste självklart prioriteras av rättsväsendet.
            Utifrån vad som framgår av Sydsvenska Dagbladet (den 9 augusti
            2016) har det dock i flera fall förekommit att brottsmisstankar,
            som avser utnyttjande av barn för sexuella ändamål, inte har lett
            till några polisutredningar. En polischef som citeras i tidningen
            säger att det för närvarande inte finns någon hos polisen som
            arbetar med människohandel. Utifrån vad som framgår av artikelserien
            förekommer det dessutom att brottsanmälningar inte alltid hos
            polisen registreras som just brottsanmälningar.
          </p>
          <p xml:id="i-UkQrzawU8rrudNUvJVsjg">
            Detta är alarmerande uppgifter. Vi kan inte ha ett läge där allvarlig
            brottslighet inte utreds. Barn som kommit hit som asylsökande
            och bor på HVB-hem är självklart lika skyddsvärda som andra barn.
          </p>
          <p xml:id="i-UugU22qGas55WUnbSp1BNb">
            Vi har ett ansträngt läge i Sverige i delar av välfärden. Grundläggande
            samhällsfunktioner måste dock fortsätta att fungera.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-8sG5qWd6DuWNzaU8oPdUsD">
            Mina frågor till justitie- och migrationsministern Morgan Johansson
            är;
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vad gör ministern för att säkerställa att barn och ungdomar på
                HVB-hem inte utsätts för allvarliga brott?
              </item>
              <item>
                Vad gör ministern för att säkerställa att brottsanmälningar om
                allvarliga brott mot barn prioriteras av polisen och utreds i
                största möjliga utsträckning?
              </item>
              <item>
                Vad gör ministern för att säkerställa att brottsanmälningar som
                inkommer till polisen registreras som just brottsanmälningar?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
