<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0081">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:81 av Lena Asplund (M)</title>
        <author>Lena Asplund (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:81 av Lena Asplund (M) till Statsrådet Gabriel Wikström (S) om Den akuta krisen för sjukvården i Västernorrland</title>
          <idno type="rdwebb">H31081</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H31081/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H31081</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H31081</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206120015799521_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/den-akuta-krisen-for-sjukvarden-i-vasternorrland_H31081</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-6sx2QJVNDz6kWWHQvy2hrG</idno>
            <persName>Statsrådet Gabriel Wikström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MvtueCqXEtMA1qymmmnHWQ</idno>
            <persName>Lena Asplund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-8DYmEKVKTKPt5etBPgk66f">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-4uUuV7VfHsmXTKLrRj6ZKz" corresp="i-MvtueCqXEtMA1qymmmnHWQ">
          <date when="2015-10-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-6Lf4YKKQeYgt68YtGZ2Vwr" corresp="i-6sx2QJVNDz6kWWHQvy2hrG">
          <date when="2015-10-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-S3TXa2NvzRf1LxbVVcKiKX">
          <date when="2015-11-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-53UGJakyiZsiLz3pg1HwLF">
          <date when="2015-11-10"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-QrKZmt8MKDkFmgRhDmbkDp">
            Interpellation 2015/16:81 Den akuta krisen för sjukvården i Västernorrland
            av Lena Asplund (M) till Statsrådet Gabriel Wikström (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-UUt4BXsW4uWVFoK4hgaSen">
            Ekonomin i landstinget Västernorrland är sedan lång tid tillbaka
            ordentligt ansträngd och har så varit under hela 2000-talet. Vissa
            skattehöjningar har gjorts, men det har bara temporärt dämpat
            problemen.
          </p>
          <p xml:id="i-Sn97Z8ogMeJjuocaG7nrhK">
            Länssjukhuset i Sundsvall har stora personalproblem, och många
            i personalen är missnöjda och säger upp sig, med följd att stafettpersonal
            behöver användas och då till dyrare kostnader.
          </p>
          <p xml:id="i-W9VNGTAw7QDdDNr4tuPE2T">
            Socialdemokraterna i landstinget har kommit med ett förslag om
            att lägga ned i princip hela Sollefteå sjukhus, ett förslag som
            nu debatteras hårt i hela länet. Denna nedläggning skulle få förödande
            konsekvenser för väldigt många människor och i förlängningen riskera
            en större avfolkning av en hel bygd.
          </p>
          <p xml:id="i-Vp798dAYzXkhHLLfkoqQRh">
            När det gäller frågan om likvärdig vård i hela landet är hälso-
            och sjukvårdslagen tydlig med att vård ska ges på lika villkor.
            Målet för hälso- och sjukvården är en god hälsa och vård på lika
            villkor för hela befolkningen. Om nedläggningsplanerna fullföljs
            skulle resultatet bli att väldigt många människor inte skulle
            få vård på lika villkor.
          </p>
          <p xml:id="i-E3kfrdtbNVKsoPcrGkbXxd">
            Jag är medveten om att landstingen har en stor frihet och bär
            det huvudsakliga ansvaret för finansiering, organisering och utförande
            av hälso- och sjukvård och att de även ska tillse att alla invånare
            har tillgång till en god vård.
          </p>
          <p xml:id="i-JgYSuunWVKAFEe5HhGMphe">
            Nedläggningar och centraliseringar är något vi ser i hela landet,
            vilket får till följd att medborgarna inte får en likvärdig vård.
            Detta är på sikt inte hållbart om vi vill att hela Sverige ska
            leva.
          </p>
          <p xml:id="i-AAFyuyDNMJR3F69JS5EpPh">
            Många av hälsocentralerna drivna av landstinget i Västernorrland
            har stor brist på läkare, med följd att stafettläkare måste användas.
            Detta ökar ytterligare på kostnaderna för landstinget. Denna problematik
            delar man med flera andra landsting. Sverige har ett högt antal
            läkare per capita, bland de allra högsta i världen. Ändå är det
            brist på många ställen. Många ställer då sig frågan i vilken utsträckning
            läkarna får möjlighet att ägna sig åt det som är deras primära
            uppgift.
          </p>
          <p xml:id="i-KeVHnFc3CAZri4cYLJs8A9">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet Gabriel
            Wikström:
          </p>
          <p xml:id="i-Y7EmKqGX5YXG86KZqepVQW">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att säkerställa
            likvärdig vård i hela landet?
          </p>
          <p xml:id="i-PUiWGvciL3J1frEnJ2DJjD">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att problemet med
            det dyra utnyttjandet av stafettläkare ska upphöra?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
