<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0046">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:46 av Fredrik Malm (FP)</title>
        <author>Fredrik Malm (FP)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:46 av Fredrik Malm (FP) till Statsrådet Gabriel Wikström (S) om Fotbolls-VM i Ryssland och Qatar</title>
          <idno type="rdwebb">H31046</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H31046/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H31046</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H31046</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206120015854921_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/fotbolls-vm-i-ryssland-och-qatar_H31046</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-6sx2QJVNDz6kWWHQvy2hrG</idno>
            <persName>Statsrådet Gabriel Wikström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AHfQ621Fp1orxTGB2WDjUY</idno>
            <persName>Fredrik Malm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6sx2QJVNDz6kWWHQvy2hrG</idno>
            <persName>Gabriel Wikström</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XNhzoo8e4qc1cM8U6t4ep8</idno>
            <persName>Mathias Sundin</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-6ptiRs64YF4qYrL7u9XyR5">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-EYcDYXT8ULRtVQSzxz3WuZ" corresp="i-AHfQ621Fp1orxTGB2WDjUY">
          <date when="2015-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QX8EvrB5idKxrjc8QhQ94g" corresp="i-6sx2QJVNDz6kWWHQvy2hrG">
          <date when="2015-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4qtUgUiCmjnF3TNfKmJZkE">
          <date when="2015-10-20"/>
          <time when="19:48:52" dur="PT257S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-VKqXuptoByV6ueWm83Q9RW">
          <ref type="record" target="prot-201516--016">Protokoll 2015/16:16 Tisdagen den 20 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2015/16:46 om fotbolls-VM i Ryssland och Qatar</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-HBaJAdVU7AKMDqwrWWFBPB" type="discussed" corresp="i-XNhzoo8e4qc1cM8U6t4ep8">
          <date when="2015-10-20"/>
          <time when="19:53:21" dur="PT232S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-HBaJAdVU7AKMDqwrWWFBPB">
          <ref type="record" target="prot-201516--016">Protokoll 2015/16:16 Tisdagen den 20 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2015/16:46 om fotbolls-VM i Ryssland och Qatar</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-FHGuEHn4Lpo6F8eoborC2d" type="discussed" corresp="i-6sx2QJVNDz6kWWHQvy2hrG">
          <date when="2015-10-20"/>
          <time when="19:57:13" dur="PT238S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-FHGuEHn4Lpo6F8eoborC2d">
          <ref type="record" target="prot-201516--016">Protokoll 2015/16:16 Tisdagen den 20 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2015/16:46 om fotbolls-VM i Ryssland och Qatar</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-RZLAgkGmQJwie1WnLefSSi" type="discussed" corresp="i-XNhzoo8e4qc1cM8U6t4ep8">
          <date when="2015-10-20"/>
          <time when="20:01:11" dur="PT110S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-RZLAgkGmQJwie1WnLefSSi">
          <ref type="record" target="prot-201516--016">Protokoll 2015/16:16 Tisdagen den 20 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2015/16:46 om fotbolls-VM i Ryssland och Qatar</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-LXS9aJ7f1Mbt1PvxcwZHu9" type="discussed" corresp="i-6sx2QJVNDz6kWWHQvy2hrG">
          <date when="2015-10-20"/>
          <time when="20:03:01" dur="PT193S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-LXS9aJ7f1Mbt1PvxcwZHu9">
          <ref type="record" target="prot-201516--016">Protokoll 2015/16:16 Tisdagen den 20 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2015/16:46 om fotbolls-VM i Ryssland och Qatar</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-T2vGDXXvz9F1jPzHFiGKbe">
            Interpellation 2015/16:46 Fotbolls-VM i Ryssland och Qatar av
            Fredrik Malm (FP) till Statsrådet Gabriel Wikström (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-BKWjt2z8ikmT8z32MEEUW5">
            Internationella fotbollsförbundet Fifa har hamnat i blåsväder
            då de utreds för korruption och mutbrott vad gäller valet av Ryssland
            och Qatar som värdländer för fotbolls-VM 2018 och 2022. Vi får
            här inte låta Fifas direkta bidrag till diktaturers människorättsbrott
            hamna i skymundan. Fifa har ett otal gånger ställts till svars
            av journalister om situationen i Ryssland och Qatar, men tar inte
            problematiken på allvar. I stället menar de att dessa världsmästerskap
            kommer att bidra positivt i värdländerna (trots otaliga rapporter
            om det motsatta). Genom att inte ställa tillräckliga krav på värdländerna
            och inte följa upp situationen för dem som arbetar med VM-förberedelser
            bidrar Fifa till att upprätthålla ett dagligt förtryck av människor
            i form av bland annat tvångsarbete och barnarbete, direkt kopplat
            till världsmästerskap i deras regi.
          </p>
          <p xml:id="i-MvZy2LQ3mdUTCdqqnFnGAu">
            Drygt 1 400 arbetstagare hade i november förra året dött i samband
            med förberedelserna inför fotbolls-VM i Qatar 2022, enligt den
            brittiska fackföreningsrörelsen TUC. Internationella fackliga
            samorganisationen uppskattar att 4 000 migrantarbetare kommer
            att ha dödats i Qatar lagom till att VM börjar. Det motsvarar
            62 döda per match.
          </p>
          <p xml:id="i-4GTgZBuQghbX8gAqDSMaAi">
            Redan 2013 rapporterade The Guardian att en nepalesisk pojke,
            inte äldre än 16 år, skickades hem i en liksäck. Fruktansvärda
            förhållanden råder för migrantarbetare. De utsätts för tvångsarbete,
            deras pass blir beslagtagna och de får inte heller lämna landet
            om deras arbetsgivare inte tillåter det. Många som lyckats fly
            från arbetsgivarna är strandsatta på sina respektive ambassader.
            Man arbetar åtminstone tolv timmar om dagen, och många av arbetstagarna
            har inte fått sina löner utbetalda i upp till ett år. De saknar
            alla former av grundläggande rättigheter, och polisen står på
            arbetsgivarnas sida. Journalister som kritiserar VM och behandlingen
            av migrantarbetare tystas. Även utländska journalister som undersökt
            VM-förberedelserna i Qatar har arresterats, fängslats och deporterats
            (bland annat brittiska, amerikanska och tyska journalister). I
            Qatar är homosexualitet förbjudet och kan leda till fängelsestraff.
          </p>
          <p xml:id="i-GPe5A9o4MRGuA1sZAj3HqH">
            Vad gäller fotbolls-VM i Ryssland och dess inverkan på mänskliga
            rättigheter har vi sett svart på vitt hur det går till, senast
            inför och under vinter-OS i Sotji. Tvångsarbete, tortyr, dödsfall
            och löner som aldrig betalades ut. Inför fotbolls-VM 2018 ser
            vi samma mönster. Det rapporteras nu återigen om slavliknande
            arbetsläger och tvångsarbete.
          </p>
          <p xml:id="i-DsvtRL45oMbXwyaEQPwhMz">
            Den ryska regeringen har stiftat en särskild lag för kommande
            fotbolls-VM, som omfattar alla VM-arbetare fram till slutet av
            2018. Den stöds officiellt av Fifa, som skriver om den på sin
            officiella hemsida som ett steg i rätt riktning. Denna lag gör
            det möjligt för arbetsgivare att anställa migrantarbetare utan
            att behöva registrera dem hos myndigheterna, vilket i praktiken
            innebär att de kan behandlas hur illa som helst och mista livet,
            och de saknar möjlighet att utkräva ansvar från arbetsgivaren
            eller staten (de har ju officiellt inte existerat). Som om inte
            detta är nog stadgas i denna lag ett undantag från de rättigheter
            som arbetare normalt har enligt rysk lag. Med andra ord: De som
            arbetar med världsmästerskapet har gjorts rättslösa. Deras rättigheter
            har lagstiftats bort.
          </p>
          <p xml:id="i-5Vhn99q5dLwPJspgXeDRfE">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet Gabriel
            Wikström:
          </p>
          <p xml:id="i-RzHj8mm594vmQ6DEHhWPHb">
            Avser statsrådet att uppmana till bojkott av VM i Ryssland och
            Qatar?
          </p>
          <p xml:id="i-RSzAVw9H7NuVQSS7HcbyJr">
            Svenska fotbollsförbundet får statligt stöd via Riksidrottsförbundet,
            kommunalt stöd samt även mångmiljonbelopp via Svenska Spel. Vad
            har staten ställt för krav på Svenska fotbollsförbundet vad gäller
            mänskliga rättigheter och förbundets ansvar som medlem i Fifa?
          </p>
          <p xml:id="i-L9UsXAq62kAkazQwfUS2Bg">
            Har regeringen och statsrådet en plan för hur man ska agera om
            svenska medborgare, exempelvis hbtq-personer eller journalister,
            attackeras eller fängslas av regimerna i Ryssland och Qatar vid
            kommande fotbolls-VM? Kan svenska medborgares säkerhet garanteras?
          </p>
          <p xml:id="i-B3cxUvAx32wptEtXdio1Y7">
            Vad avser statsrådet att göra för att fördöma de människorättskränkningar
            som sker i fotbollens namn?
          </p>
          <p xml:id="i-P8NsyD3V61fDPHYxsJZLG8">
            I dag har Svenska fotbollsförbundet, precis som flera andra idrottsförbund,
            en miljö- och klimatpolicy och en jämställdhetspolicy men inte
            någon människorättspolicy. Avser statsrådet att ställa krav på
            att människorättsfrågor sätts lika högt på agendan som miljöfrågan?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
