<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0766">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:766 av Saila Quicklund (M)</title>
        <author>Saila Quicklund (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:766 av Saila Quicklund (M) till Statsrådet Anders Ygeman (S) om Effekter av polisens omorganisation i Norrlands inland</title>
          <idno type="rdwebb">H310766</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310766/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310766</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310766</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XScHuZhUG7vGfDLenjxRiL</idno>
            <persName>Saila Quicklund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA</idno>
            <persName>Statsrådet Anders Ygeman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-Kty9nQDZXTwBSQ7ZvTxKCx">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-36iUtYMZ6jGscnqsjbpMKx" corresp="i-XScHuZhUG7vGfDLenjxRiL">
          <date when="2016-08-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-CmHHqCvm3iBsdPfhxoWC3y" corresp="i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA">
          <date when="2016-09-01"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-8Y1RRcoaL8SrgNMzWa1tnu">
            Interpellation 2015/16:766 Effekter av polisens omorganisation
            i Norrlands inland av Saila Quicklund (M) till Statsrådet Anders
            Ygeman (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-XovMAU6H6Jtao5R6mw63up">
            Ett antal kommunalråd i Norrlands inland har till justitie- och
            inrikesministrarna uttryckt sin oro över rättssäkerheten i Norrlands
            inland, detta efter flytten av LKC i Östersund till Umeå. Under
            våren och sommaren har lokalmedierna rapporterat om en rad incidenter
            där polisen har skickats till fel adress eller där poliser har
            dirigerats felaktigt oerhört långa sträckor. Exempelvis har en
            polisenhet dirigerats till Örnsköldsvik när den egentligen skulle
            till Östersund. Avsaknaden av person- och lokalkännedom hos RLC
            i Umeå och den polisiära frånvaron i Norrlands inland skapar en
            stor otrygghet bland invånarna, särskilt på grund av de långa
            avstånden, och detta är oacceptabelt.
          </p>
          <p xml:id="i-Ggk6UnokhK7QZGufa1322n">
            Den uppenbara oförmågan att dirigera rätt blev tydlig när en
            polisenhet nyligen dirigerades till Östersunds centrum, trots
            att larmet gällde en trafikolycka tre mil utanför staden.
          </p>
          <p xml:id="i-WTJfa3vHEwVmoM7Nbp3Uae">
            Bemanningen i området har i sommar varit under all kritik. Händelser
            av prio 1-karaktär har inte kunnat åtgärdas, då det inte har funnits
            någon polis att skicka till utryckningen. Människor i länet vet
            således inte om en polispatrull kan förväntas komma vid en allvarlig
            händelse.
          </p>
          <p xml:id="i-9DRx3bA9Y89M8MiCYbxGAP">
            De positiva effekter som vi fick erfara av bland annat Trygghetens
            hus i Östersund, och de samordningsvinster som kom av att samla
            bland annat räddningstjänsten, Kriminalvården, Åklagarkammaren,
            SOS Alarm, ambulans och Tullverket och som av polisforskaren Stefan
            Holgersson har lyfts fram som ett framgångsrikt koncept, går om
            intet. Detta kan självklart inte fortgå. Här krävs nu kraftfulla
            åtgärder för att förbättra situationen i Jämtlands län.
          </p>
          <p xml:id="i-8RcoSgy8E7kMHfMjMaQzjH">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-LgjFRKGjBFHMTHu2MGHa9g">
            Hur avser statsrådet att agera för att säkerställa den polisiära
            närvaron och människors säkerhet och trygghet i Jämtlands län?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
