<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0029">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:29 av Christian Holm Barenfeld (M)</title>
        <author>Christian Holm Barenfeld (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:29 av Christian Holm Barenfeld (M) till Utrikesminister Margot Wallström (S) om Vitryssland </title>
          <idno type="rdwebb">H31029</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H31029/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H31029</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H31029</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-TX4XbGiaRx4H4u3YMo1twT</idno>
            <persName>Christian Holm Barenfeld</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
            <persName>Utrikesminister Margot Wallström</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-HYiaFZo1tVP9YBFswvHH2F">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-4CdjmsDAk7DGd1mUcpa6TA" corresp="i-TX4XbGiaRx4H4u3YMo1twT">
          <date when="2015-09-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-EyqXSmCSnFDndiXzghT2dr" corresp="i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt">
          <date when="2015-10-01"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-N3Vx8uxXrRnmJgmGvQR8Wv">
            Interpellation 2015/16:29 Vitryssland av Christian Holm Barenfeld
            (M) till Utrikesminister Margot Wallström (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KMiRJCuVMUXDicxgXxRcUj">
            Vi närmar oss nu ett sedvanligt så kallat presidentval i Europas
            sista diktatur, Vitryssland. Den senaste tiden har vi kunnat se
            ett traditionellt mönster av frisläppande av politiska fångar
            inför valet och andra kosmetiska förbättringar som brukar äga
            rum innan internationella observatörer anländer till landet. Fortsatt
            kvarstår kraftiga inskränkningar i demokratiska fri- och rättigheter,
            medierna är starkt begränsade och censurerade, mänskliga rättigheter
            åsidosätts dagligen och mycket annat saknas för att landet skulle
            kunna kallas en demokrati.
          </p>
          <p xml:id="i-B51ucimxhTiue33vK4Wag7">
            Sedan det brutala våldet mot folket som samlats för att manifestera
            mot det omfattande valfusket valnatten 2010 samt på grund av det
            fortsatta förtrycket av de oppositionella i landet har EU, med
            starkt och drivande stöd av Sverige, infört omfattande, effektfulla
            och för regimen kännbara sanktioner mot Vitryssland. Sveriges
            roll och inflytande i dessa frågor, oftast i samarbete med Polen,
            ska inte underskattas.
          </p>
          <p xml:id="i-RP5vFks4sqrc6vGrhrev79">
            Nu finns tendenser och klara strömningar som vill luckra upp
            sanktionerna och driva en mindre kraftfull politik mot regimen
            i Vitryssland. Medlingsrollen för den vitryske presidenten i kölvattnet
            av den ryska invasionen av Ukraina och annekteringen av Krim kan
            tänkas vara en av anledningarna till detta. Oavsett har inga substantiella
            förbättringar kunnat ses gällande reformer på det demokratiska
            området i Vitryssland. Det finns alls inga rimliga anledningar
            att luckra upp sanktioner och visa en mer välkomnande attityd
            från EU:s sida.
          </p>
          <p xml:id="i-5DazgWLMH9Z6cVGo7vH7VA">
            Mina frågor till utrikesminister Margot Wallström är med anledning
            av ovanstående:
          </p>
          <p xml:id="i-XCM27z3c5gqeELt5YpmB8t">
            Är det utrikesministern och den svenska regeringens ståndpunkt
            även i fortsättningen att EU:s sanktioner, och policyn kring dessa,
            ska ligga fast, inkluderat att de snabbt kan utökas och kompletteras
            vid fortsatt förtryck och övergrepp på demokratiska principer
            från den vitryska regimens sida?
          </p>
          <p xml:id="i-7Ss5i4bgsTpnTTpb8dVMqN">
            Kommer utrikesministern och den svenska regeringen även i fortsättningen
            att på ett tydligt och kraftfullt sätt vara pådrivande i frågan
            om sanktioner tills verkliga demokratiska reformer antas och genomförs
            i Vitryssland?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
