<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0171">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:171 av Boriana Åberg (M)</title>
        <author>Boriana Åberg (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:171 av Boriana Åberg (M) till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S) om Regeringens hantering av flyktingkrisen</title>
          <idno type="rdwebb">H310171</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310171/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310171</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310171</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206120015730021_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/regeringens-hantering-av-flyktingkrisen_H310171</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WwZzVPGhpXnyH5jyp86JB7</idno>
            <persName>Boriana Åberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-ACozRUYKD8QVEceCDwj3tp">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-D8bJHd8QE1EsAzemq4XLvw" corresp="i-WwZzVPGhpXnyH5jyp86JB7">
          <date when="2015-11-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-6T8tDSTQJF5tC4Kj77UW5G" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2015-11-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-DooZiSGUTYUGfPjsELDh5w">
          <date when="2015-11-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PTosHZZVd5YJFNeiJ4k3hz">
          <date when="2015-11-24"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-N6pNwmJ9ajuVc8p42VhKhA">
            Interpellation 2015/16:171 Regeringens hantering av flyktingkrisen
            av Boriana Åberg (M) till Justitie- och migrationsminister Morgan
            Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-YUHpz9Nr3rFMj2i7pWHH1Q">
            Den rådande flyktingkrisen är den dominerande frågan för de allra
            flesta. Vi står inför den värsta flyktingkrisen sedan andra världskriget,
            och miljoner människor är på flykt. Sverige har länge haft en
            generös migrationspolitik, och det är något som vi ska vara stolta
            över. Men vi kan inte tillsammans med Tyskland ta hela ansvaret
            för att hjälpa de människor som flyr till Europa; andra länder
            måste dra sitt strå till stacken. Den 5 november konstaterade
            justitie- och migrationsminister Morgan Johansson att gränsen
            för Sveriges del är nådd. Detta framkom i flera intervjuer och
            har återgivits med lite olika formuleringar i olika medier. Detta
            kan nog de allra flesta hålla med om – inte minst tjänstemän och
            politiker i ledningen för kommuner runt omkring i landet som de
            senaste månaderna fått ägna nästan all sin tid åt att försöka
            hantera de praktiska konsekvenserna av det helt okontrollerade
            inflöde vi har för närvarande. Men uppenbarligen även regeringsmedlemmar
            och tjänstemän vid statliga myndigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-VDfwj22iKLWf34RWtmye8e">
            Sedan Morgan Johansson konstaterade att gränsen är nådd har tusentals
            asylsökande sökt sig till Sverige. Ansvariga tjänstemän och politiker
            säger att det inte går att ordna fler boenden. Situationen är
            unik och ohållbar.
          </p>
          <p xml:id="i-JXZw9TbaRu5TMQPmRwdX89">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga justitie- och migrationsministern
            vilka slutsatser han har dragit av sitt konstaterande.
          </p>
          <p xml:id="i-FmtPKNxvNHUdavW9vZx7og">
            Sedan gränsen, enligt ministern, var nådd den 5 november har
            tusentals nya asylsökande anlänt till Sverige samtidigt som regeringen
            inte har presenterat någon lösning. Vad avser ministern att göra
            för att lösa den här unika och på sikt ohållbara situationen?
          </p>
          <p xml:id="i-Vx8dfS9KnPMiNAUezJxiXH">
            Avser ministern att skärpa gränskontrollerna, och i så fall när?
          </p>
          <p xml:id="i-B4F8TrGHKMTbc7Ny43ocHa">
            Avser ministern att åtminstone tillfälligt stoppa mottagandet
            för att skapa en frist och ge berörda kommuner och myndigheter
            en möjlighet att ta hand om alla dem som redan kommit hit?
          </p>
          <p xml:id="i-WZGg66BjrHU4kTpsoxDixi">
            Slutligen, vilka åtgärder kommer ministern med anledning av sitt
            konstaterande att vidta för att skapa ordning och reda i flyktingmottagandet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
