<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0640">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:640 av Anders Åkesson (C)</title>
        <author>Anders Åkesson (C)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:640 av Anders Åkesson (C) till Statsrådet Sven-Erik Bucht (S) om Skyddsjakt på skarv</title>
          <idno type="rdwebb">H310640</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310640/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310640</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310640</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207260021391521_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/skyddsjakt-pa-skarv_H310640</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-FucmvyHZ22CXcKRGnfjaC4</idno>
            <persName>Anders Åkesson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-ST3KmJ7dwych9bUEkWZEu6</idno>
            <persName>Klimat- och miljöminister Åsa Romson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL</idno>
            <persName>Sven-Erik Bucht</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-TxjeHH3dWTh75h3ZvZrm2m">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-HZQyzREEBCDQ65DawBhyCg" corresp="i-FucmvyHZ22CXcKRGnfjaC4">
          <date when="2016-05-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-TyC61pYic6vyFyhm6wG7ik" corresp="i-ST3KmJ7dwych9bUEkWZEu6">
          <date when="2016-05-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-XdmZPL6WWKBzCEdCAJujsy">
          <date when="2016-05-24"/>
          <time when="18:13:37" dur="PT82S"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-E3UbXcaFJNQXMQvDx4vzuq">
          <date when="2016-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-XdmZPL6WWKBzCEdCAJujsy">
          <ref type="record" target="prot-201516--110">Protokoll 2015/16:110 Tisdagen den 24 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2015/16:640 om skyddsjakt på skarv</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-QnBqKDuSJCsC1GVV42eWj9" type="discussed" corresp="i-FucmvyHZ22CXcKRGnfjaC4">
          <date when="2016-05-24"/>
          <time when="18:15:03" dur="PT249S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-QnBqKDuSJCsC1GVV42eWj9">
          <ref type="record" target="prot-201516--110">Protokoll 2015/16:110 Tisdagen den 24 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2015/16:640 om skyddsjakt på skarv</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-MKGLvcG3rrZuzJdoPPLyjo" type="discussed" corresp="i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL">
          <date when="2016-05-24"/>
          <time when="18:19:18" dur="PT59S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-MKGLvcG3rrZuzJdoPPLyjo">
          <ref type="record" target="prot-201516--110">Protokoll 2015/16:110 Tisdagen den 24 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2015/16:640 om skyddsjakt på skarv</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-3AN3ksVjkMzx1gYycgz22N" type="discussed" corresp="i-FucmvyHZ22CXcKRGnfjaC4">
          <date when="2016-05-24"/>
          <time when="18:20:22" dur="PT184S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-3AN3ksVjkMzx1gYycgz22N">
          <ref type="record" target="prot-201516--110">Protokoll 2015/16:110 Tisdagen den 24 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2015/16:640 om skyddsjakt på skarv</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-JeYhhKimCody9kqqDkRBAD">
            Interpellation 2015/16:640 Skyddsjakt på skarv av Anders Åkesson
            (C) till Klimat- och miljöminister Åsa Romson (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-PyQkwKQoA9YmD546LbtMrJ">
            Det svenska beståndet av skarv uppgår till många tiotusentals
            häckande par.
          </p>
          <p xml:id="i-6nqh76YHf6ycd34GWLHmfg">
            Ökningstakten och utbredningen i Sverige är mycket omfattande.
            Den stora ökningen av fågeln skarv har lett till omfattande klagomål
            om att skarvarna påverkar fiskbestånden negativt, att det skapar
            olägenheter för friluftslivet och förstör skog och natur på de
            öar och kustområden där fåglarna häckar. Skarvens utbredning begränsar
            sig heller inte enbart till kustzonen utan är även förekommande
            i sjöar och vattendrag i inlandet. I stora delar av den svenska
            skärgården är skarven numera en av de vanligaste fågelarterna.
          </p>
          <p xml:id="i-17zJqeWBZLSvAPUk4sbid3">
            Mot bakgrund av detta har Länsstyrelsen i Kalmar län tidigare
            beslutat att meddela berörda fastighetsägare, jakträttsinnehavare
            och deras jaktgäster tillstånd till skyddsjakt efter storskarv/mellanskarv
            i Kalmar läns bräckvattenområden. För fastighetsägare, jakträttsinnehavare
            och deras jaktgäster var skyddsjakt efter storskarv/mellanskarv
            tillåten under tiden 1 januari–15 april och 21 augusti–31 december
            2013–2015 inom Västerviks, Oskarshamns, Mönsterås, Kalmar, Torsås,
            Borgholms och Mörbylånga kommuner. För fiskare med yrkeslicens
            eller särskilt fartygstillstånd gällde därtill utökad skyddsjakt
            under tiden 1 januari–31 december 2013–2015 inom 300 meter från
            fasta fiskeredskap inom berörda kommuner. Motivet för beslutet
            är den stora förekomsten av skarv, som lokalt förorsakar allvarlig
            skada på fiskeredskap och fiskbestånd. Trots dessa tillstånd att
            bedriva skyddsjakt i de berörda områdena kommer det ständigt rapporter
            från yrkesfiskare och närboende om problemen med skarvens ökning
            och utbredning utmed hela kusten. Allt fler kommuninvånare upplever
            att deras närmiljöer och fritidsmiljöer förfulas och blir otillgängliga
            genom skarvens utbredning.
          </p>
          <p xml:id="i-PhnNro4rmGsoa8LnXNT5my">
            Mot bakgrund av ovanstående begärdes hos Länsstyrelsen i Kalmar
            län tillstånd om fortsatt skyddsjakt för 2016, vilket länsstyrelsen
            meddelade. Länsstyrelsen i Kalmar län beslutade den 29 februari
            i år att meddela tillstånd till skyddsjakt på storskarv under
            delar av år 2016. Tillståndet omfattade dels berörda fastighetsägare,
            jakträttsinnehavare och deras jaktgäster, dels utökad skyddsjakt
            för yrkesfisket. För fastighetsägare, jakträttsinnehavare och
            deras jaktgäster omfattar beslutet skyddsjakt efter storskarv
            under tiden 1 mars–15 april och 21 augusti–31 december 2016 inom
            Västerviks, Oskarshamns, Mönsterås, Kalmar, Torsås, Borgholms
            och Mörbylånga kommuner. För fiskare med yrkeslicens eller särskilt
            fartygstillstånd gäller utökad skyddsjakt under tiden 1 mars–31
            december 2016 inom 300 meter från fasta fiskeredskap inom berörda
            kommuner. Områden som är undantagna för jakten är särskilt redovisade
            i beslutet.
          </p>
          <p xml:id="i-8ZbvFBQts1JDhX8qZK9ich">
            Naturvårdsverket har därefter, den 12 april i år, efter överklagande
            av länsstyrelsens beslut, beslutat om inhibition av den del av
            beslutet som berör skyddsjakt för fastighetsägare, jakträttsinnehavare
            och deras jaktgäster. Både länsstyrelsens och Naturvårdsverkets
            beslut har på olika sätt motiverats utifrån skarvens påverkan
            på fiskbestånd och skador på fiskeredskap.
          </p>
          <p xml:id="i-VhL7PAtNJLp32SZ3Qv1jDV">
            Smålandskusten består till stora delar av en förhållandevis grund
            moränskärgård med många små trädbevuxna öar. Det lokala fisket
            är till stor del beroende av dessa områden och deras fiskbestånd.
            Det lokala fisket utförs till största delen inte med yrkesfiskeslicens
            eller med särskilt fartygstillstånd utan av fastighetsägare som
            har fisket som en del i kustsamhällets näring.
          </p>
          <p xml:id="i-CTCEfU9tBRva8VMXvpnXci">
            Dessa grunda skärgårdsområden är också mycket viktiga förynglingsområden
            för gädda och abborre. Bland annat Mönsterås kommun bedriver och
            stöder projekt både i kustbäckarna och i skärgårdsområdet för
            att anordna nya och förbättra befintliga reproduktionsområden
            för framför allt gädda men också för andra fiskarter. Kommunen
            har med hjälp av fastighetsägare, betydande egna insatser och
            med statliga bidrag tillskapat större våtmarker och lekområden
            med mycket goda resultat för minskad miljöpåverkan och fiskreproduktion.
            Dessa satsningar har uppmärksammats både regionalt och nationellt,
            inom statliga verk och i naturvårdskretsar.
          </p>
          <p xml:id="i-39EVGy3TtR8ssp5xmyq4QX">
            Bestånden av gädda och abborre i Mönsterås kustområden och Kalmarsund
            har i flera år varit och är fortfarande så pass hotade att statliga
            myndigheter har beslutat om fiskeförbud på dessa arter under lektid,
            från den 1 april till den 31 maj årligen.
          </p>
          <p xml:id="i-2dJCcDUfAPyBwHLKajSr2L">
            Mot bakgrund av ovanstående är det svårt, för att inte säga omöjligt,
            att förstå Naturvårdsverkets beslut att köra över den lokala och
            regionala nivån och inhibera Länsstyrelsen i Kalmar läns beslut
            att medge fortsatt skyddsjakt.
          </p>
          <p xml:id="i-RdJkKekeVHunZXHo2n5C69">
            En sådan myndighetshantering är knappast ägnad att förstärka
            allmänhetens respekt för och tillit till landets jaktlagstiftning.
          </p>
          <p xml:id="i-7BHfYXTKbh9btamEtd3rPf">
            Mot denna bakgrund vill jag ställa följande fråga till klimat-
            och miljöministern:
          </p>
          <p xml:id="i-4q7WhwTcbjye3HKcmBx1Js">
            Tänker ministern ta några initiativ med anledning av det som
            har framförts?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
