<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0140">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:140 av Lars-Arne Staxäng (M)</title>
        <author>Lars-Arne Staxäng (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:140 av Lars-Arne Staxäng (M) till Statsrådet Åsa Regnér (S) om Högre kvalitet i hemtjänsten </title>
          <idno type="rdwebb">H310140</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310140/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310140</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310140</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206120015760921_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/hogre-kvalitet-i-hemtjansten-_H310140</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5zZmScML2Rj5tCWwFkarcD</idno>
            <persName>Statsrådet Åsa Regnér</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5zZmScML2Rj5tCWwFkarcD</idno>
            <persName>Statsrådet Åsa Regnér</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RNLiVMpCYiPgzxr2ERSxMt</idno>
            <persName>Lars-Arne Staxäng</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-hhczH99QskFoahscuWY8s">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7m8UCBA5zAcfgpXQnFFg12" corresp="i-RNLiVMpCYiPgzxr2ERSxMt">
          <date when="2015-11-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-M71nzwdM15Fr1iajbsiaV9" corresp="i-5zZmScML2Rj5tCWwFkarcD">
          <date when="2015-11-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-AYWnt5fFDmcyqNQgtFTg2b">
          <date when="2015-11-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KFjyutLYMzivZmrxYdwbSN" corresp="i-5zZmScML2Rj5tCWwFkarcD">
          <date when="2015-11-24"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-KFjyutLYMzivZmrxYdwbSN">
          <ref type="record" target="prot-201516--032">Protokoll 2015/16:32 Tisdagen den 24 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">(forts.) Svar på interpellation 2015/16:140 om högre kvalitet i hemtjänsten</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-RgLXQbUkTrj34WXr2F6bUL">
            Interpellation 2015/16:140 Högre kvalitet i hemtjänsten av Lars-Arne
            Staxäng (M) till Statsrådet Åsa Regnér (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-2zc8CF98kBdMHFQpbXaeEL">
            Många äldre människor vill bo kvar hemma trots att kanske synen
            blivit sämre eller att trapporna i huset börjat bli ett hinder
            för att ta sig ut. En del äldre har behov av enklare omsorg och
            hjälp med matinköp medan andra har mer omfattande omsorgsbehov
            och borde kanske egentligen ha en plats på ett särskilt boende.
            Detta försöker dock många kommuner avråda ifrån, inte sällan på
            grund av de höga kostnader ett sådant boende medför. Allt fler
            äldre får därmed sina omsorgsbehov tillgodosedda av hemtjänsten.
          </p>
          <p xml:id="i-U6eQHfZccvTKgjGbvKKQY1">
            Den demografiska utvecklingen med allt fler äldre – både i antal
            och andel av befolkningen i Sverige – gör att vård- och omsorgsbehoven
            kommer att växa framöver. Allt fler äldre människor kommer att
            behöva stöd av hemtjänsten. På sina håll fungerar detta väldigt
            bra, men på andra håll gör det inte det. Dessvärre har vi genom
            mediernas rapportering kunnat ta del av äldre människor som blir
            bortglömda av hemtjänstpersonalen, som dagligen möts av nya händer
            och ansikten från hemtjänsten och som gång på gång måste upprepa
            vad de vill ha hjälp med, ibland med de mest intima saker. Det
            är orimligt att äldre ska känna otrygghet och obehag av att få
            stöd av hemtjänsten. Dessutom saknar delar av personalen grundläggande
            utbildning för att arbeta inom äldreomsorgen. På flera håll påpekar
            de äldre och deras anhöriga till kommunen att omsorgen inte är
            god nog, men de blir sällan lyssnade på.
          </p>
          <p xml:id="i-2AVgruPANjP5yrcnqZJVkm">
            Det är inte acceptabelt att äldre människor i många kommuner
            blir offer för tajta arbetsscheman, förlegade arbetsstrukturer
            och lokalpolitikers sparbeting. Det är heller inte acceptabelt
            att hemtjänstens kvalitet varierar så mycket mellan landets kommuner.
            Enligt Socialstyrelsens Öppna jämförelser finns det kommuner där
            endast var fjärde äldre känner sig trygg med hemtjänsten. När
            det gäller möjligheten att föra fram synpunkter spänner det från
            40 procent i någon kommun till 87 procent i andra kommuner. För
            att inte tala om personalkontinuiteten, det vill säga hur många
            personer från hemtjänsten som den äldre besöks av på två veckor,
            som varierar mellan 6 personer och 24 personer – beroende på kommun.
          </p>
          <p xml:id="i-TQ615bjr75ztAavw3HJf7f">
            Men i stället för att lägga vikt vid det negativa bör det understrykas
            att det finns både kommunala och privata hemtjänstverksamheter
            som fungerar mycket väl. Det finns exempel där hemtjänsten har
            organiserats om i mindre geografiska team. Man har frågat och
            utgått ifrån vad de äldre anser vara viktigast. Verksamheten utvecklas
            tillsammans av personal och äldre, och personalen sköter scheman
            och planering. Resultatet har blivit låg personalkontinuitet,
            mer nöjda äldre och mindre sjukskrivingar bland personalen. Det
            bör tilläggas att detta har genomförts till samma kostnad som
            tidigare.
          </p>
          <p xml:id="i-HF7LU1bQq1hikGBg1CZTak">
            En hemtjänst av god kvalitet behöver alltså inte kosta mer än
            i dag. Men då krävs att fler hemtjänstverksamheter tar till sig
            av goda exempel på organisation och dialog mellan personal och
            de äldre. Hemtjänsten ska vara till för de äldre och utformas
            efter deras behov. Politiker, tjänstemän och personal måste förändra
            sitt synsätt på omsorgen och förändra de förlegade strukturer
            som förekommer på många håll i landet. Att bara stoppa in mer
            personal i organisationsmönster som äldre känner sig otrygga med
            kommer inte att höja kvaliteten eller få de äldre att må bättre.
          </p>
          <p xml:id="i-Vmg8QXyAUDMjVV56r5u5Du">
            Det bör därför initieras ett arbete med att samla in fall där
            hemtjänsten fungerar väl, titta på arbetssätt och organisation,
            vilka förändringar som genomförts och hur dialogen med de äldre
            fungerar, kostnader samt hur nöjdheten ser ut bland både äldre
            och personal. Detta bör sedan förmedlas ut. På så sätt kan hemtjänstverksamheter
            runt om i landet få inspiration till förändring och förbättring.
            Därför bör ett kvalitetsarbete omgående påbörjas för att samla
            in goda exempel på väl fungerande hemtjänstverksamheter för att
            sedan sprida dessa över hela landet.
          </p>
          <p xml:id="i-Yb5PGSyy9iMgdkkBBHVJDn">
            Stick i stäv med detta har vi nu en regering som höjer avgifterna
            för äldreomsorg samtidigt som man försämrar RUT-avdraget som nyttjas
            av många äldre.
          </p>
          <p xml:id="i-L8XYsPn1UY1iNkdsGwjLNr">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet Åsa Regnér
            följande:
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
