<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0245">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:245 av Anette Åkesson (M)</title>
        <author>Anette Åkesson (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:245 av Anette Åkesson (M) till Finansminister Magdalena Andersson (S) om Konsekvenser av mindre ändringar av RUT-avdraget</title>
          <idno type="rdwebb">H310245</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310245/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310245</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310245</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206110015561821_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/konsekvenser-av-mindre-andringar-av-rut-avdraget_H310245</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Mu8D3Cyy6PoWGop3KQtfh2</idno>
            <persName>Anette Åkesson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-TN11Buoie5pypfYRbqjPDZ">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FFzCWxcc55iuEsQB6R6qbH" corresp="i-Mu8D3Cyy6PoWGop3KQtfh2">
          <date when="2015-12-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-EHUyXSvm1HMp6L6Wd3noQN" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2015-12-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-M5QQjZYzXGuP2oQZ1Wxzt4" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2015-12-18"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Wm7gqkLqJ3HLvNc6dJJz89">
            Interpellation 2015/16:245 Konsekvenser av mindre ändringar av
            RUT-avdraget av Anette Åkesson (M) till Finansminister Magdalena
            Andersson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-B1THNrHETb5VNisZBRf81Y">
            De förändringar som S-MP-regeringen föreslår får enligt finansministern
            inga allvarliga konsekvenser eftersom de endast rör 1 procent
            av RUT-användarna och att dessa har en hög inkomst. I genomsnitt
            görs RUT-avdrag för under 5 000 kr per person och år.
          </p>
          <p xml:id="i-S1wRVuM2M3QdaXcLCAYSNB">
            Ingenstans i budgetpropositionen kan jag läsa att man jämför
            med utvecklingen i andra länder. Det är märkligt. Våra nordiska
            grannländer Danmark och Finland har liknande system och Danmark
            genomförde vid två tillfällen förändringar i systemet. Efter den
            första justeringen återhämtade sig branschen, men inte efter den
            andra. Anledningen är att när människor uppfattar branschen som
            osäker sviker kundunderlaget, vilket påverkar företagen som inte
            anställer och inte heller expanderar.
          </p>
          <p xml:id="i-9zHz6cgYN7mQ6AW8nUpQXp">
            S-MP-regeringen inför förändringar av RUT-avdraget som riskerar
            att få allvarliga konsekvenser för jobben och företagandet med
            det enda syftet att ”rika” inte ska kunna göra avdrag. Det är
            ett ytterst svagt argument för förändringar där redan hoten om
            dem fått negativa effekter. Normalt sett är det budgetförstärkningar
            man är ute efter. Men så är det inte i det här fallet.
          </p>
          <p xml:id="i-WU5HHd5pci1WfybQhbDn2L">
            Jag har stor respekt för finansministerns ämbete och för Finansdepartementets
            arbetsbelastning men interpellationer är ett av de kontrollinstrument
            vi som riksdagsledamöter i opposition har för att följa regeringens
            arbete. Eftersom jag inte fick svar på dessa frågor i riksdagsdebatten
            anser jag att det är finansministern själv som bär ansvaret för
            att denna interpellation behöver skrivas. (Vad jag förstår lär
            finansministern ändå inte komma i närheten av det antal interpellationer
            som till övervägande del Magdalena Anderssons partikamrater lämnade
            in till Sven Otto Littorin att besvara under mandatperioden 2006-2010,
            nämligen 303 stycken. Det är väsentligt fler än de interpellationer
            som lämnats in till samtliga statsråd hittills detta riksmöte,
            237 i skrivande stund).
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-FEefFFms8BRtpD9fUGwoE">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga finansminister Magdalena
            Andersson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Hur kommenterar finansministern utvecklingen i Danmark i anslutning
                till de mindre förändringarna där, främst under år 2000?
              </item>
              <item>
                Varför anser finansministern att utvecklingen inte blir densamma
                i Sverige?
              </item>
              <item>
                Varför är det viktigare att sätta dit höginkomsttagare än att
                se till att öka antalet jobb för unga och nyanlända, minska svartjobben
                samt underlätta för kvinnors företagande?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
