<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0495">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:495 av Stig Henriksson (V)</title>
        <author>Stig Henriksson (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:495 av Stig Henriksson (V) till Försvarsminister Peter Hultqvist (S) om Svängdörrsproblematiken</title>
          <idno type="rdwebb">H310495</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310495/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310495</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310495</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206050014942521_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/svangdorrsproblematiken_H310495</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-DyTmp7YURsib9gzvRDZtm9</idno>
            <persName>Stig Henriksson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD</idno>
            <persName>Försvarsminister Peter Hultqvist</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-2fKUS9dEV27os9XCqowtaa">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-EJMHAP39VAUM7Lo3YxBYZn" corresp="i-DyTmp7YURsib9gzvRDZtm9">
          <date when="2016-03-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-V6stCXyrCgprHu8qerJwu3" corresp="i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD">
          <date when="2016-03-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-7EA21USQ336J7Y6TBtK16i">
          <date when="2016-04-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-A6hyNeuwqUWeFthDRgvv5D">
          <date when="2016-04-08"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-8FC3MH161DPf7rS3J3dj7k">
            Interpellation 2015/16:495 Svängdörrsproblematiken av Stig Henriksson
            (V) till Försvarsminister Peter Hultqvist (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-LXpo5nAR4FN4r7oeRKgzVc">
            Den så kallade svängdörrsproblematiken har diskuterats under
            många år; det vill säga när politiker eller tjänstemän inom det
            offentliga går till företag eller intresseorganisationer inom
            verksamheter som de i sina tidigare uppdrag haft ett betydande
            inflytande över. Även byten i den andra riktningen har uppmärksammats.
            Utbyte mellan det offentliga och näringslivet är i många delar
            positivt, men utbytet kan också leda till intressekonflikter.
          </p>
          <p xml:id="i-Hbs9Yqqvmc2DRfsMMXYKHg">
            En ESO-rapport (2012:1 Svängdörr i staten – en ESO-rapport om
            när politiker och tjänstemän byter sida) har uppmärksammat frågan
            utan att några åtgärder vidtagits i Sverige. Flertalet OECD-länder
            har däremot genom lagstiftning eller uppförandekoder infört restriktioner
            på detta område.
          </p>
          <p xml:id="i-Gzh59iG9q5A2MhHGnMncJJ">
            Olika sektorer är drabbade i varierande grad. Särskilt kopplingen
            mellan försvarsföreträdare och industri bör förstås få extra uppmärksamhet
            av flera skäl:
          </p>
          <p xml:id="i-5WCVAHKGECyW7ocUGRDrfb">
            Det senaste året har två fall av sådana svängdörrar uppmärksammats
            i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-SMjFbTw7mXZZPcaJ7kgLwc">
            Den 1 april 2015 tillträdde Jan Nygren som styrelseordförande
            för Försvarets materielverk, vars uppdrag bland annat är att upphandla
            och förse Försvarsmakten med försvarsutrustning och tjänster.
            I sina tidigare roller har han bland annat varit statssekreterare
            i Försvarsdepartementet, ansvarig minister för vapenexportfrågor
            och ledamot i styrelsen för Försvarets materielverk. Därefter
            har han varit ordförande i Försvarsindustriföreningen, vice vd
            för försvarskoncernen Saab och styrelseledamot i Ruag Space AB,
            som specialiserar sig på system och tillbehör för satelliter och
            startramper för raketer. Senare har han varit delägare och partner
            i Consilio International AB, som drivs av ett flertal personer
            med tidigare kopplingar till försvarsindustrin och som bland annat
            ägnar sig åt rådgivning till företag på ”komplicerade internationella
            marknader”.
          </p>
          <p xml:id="i-6xUj93ZDyXyUsqBggrcgVN">
            Den 1 april börjar Sverker Göranson arbeta för försvarskoncernen
            Saab. Sverker Göransson avgick från sin befattning som överbefälhavare
            så sent som den 30 september 2015, efter en lång karriär inom
            Försvarsmakten. Under hans tid som ÖB har Försvarsmakten haft
            flera stora materielprojekt där Saab stått som utvecklare och
            tillverkare. Försvarsmaktens affärer med Saab är många och kostsamma;
            JAS-plan och ubåtar, för att ta några exempel.
          </p>
          <p xml:id="i-EGbmr9n8fyPoUP4fRLNBeN">
            Den ovan nämnda ESO-rapportens syfte var att synliggöra risken
            för intressekonflikter i samband med befattningshavares övergång
            mellan offentlig och privat sektor. I rapporten föreslogs bland
            annat att det införs en generell möjlighet att införa en ettårig
            karantän för statsråd, statssekreterare, generaldirektörer och
            motsvarande. I rapporten lämnas flera förslag på hur en svensk
            reglering skulle kunna utformas:
          </p>
          <p xml:id="i-T9UBxVmXrtCKtu5SGnAxfG">
            Riksdagen har vid några tillfällen påpekat att det kan finnas
            anledning för regeringen att pröva möjligheten att vidta lämpliga
            åtgärder vid övergångar, till exempel i form av en tidskarantän.
            Europarådets organ för korruptionsövervakning, Greco, har rekommenderat
            Sverige att införa regler för att undvika intressekonflikter i
            situationer när offentligt anställda övergår till privat sektor.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-CEso94X2BiDXrkPvnjhkb9">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga försvarsminister
            Peter Hultqvist:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Ser ministern några problem med den här typen av övergångar i
                allmänhet, och inom den militära sektorn i synnerhet?
              </item>
              <item>
                Anser ministern att det finns skäl för att också i Sverige införa
                någon form av karens, och kommer ministern att på något sätt verka
                för lagstiftning eller uppförandekoder i den riktningen?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
