<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0583">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:583 av Helena Bouveng (M)</title>
        <author>Helena Bouveng (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:583 av Helena Bouveng (M) till Finansminister Magdalena Andersson (S) om Sysselsättningseffekter av regeringens vårproposition</title>
          <idno type="rdwebb">H310583</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310583/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310583</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310583</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206040014844321_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/sysselsattningseffekter-av-regeringens_H310583</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Mf3zjD1SVGBHTEHbp1Vz4A</idno>
            <persName>Helena Bouveng</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-4zJtaq9fdk3NaLpALa5ovE">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-KFgkw1ik5QmjKFv1MoNDHp" corresp="i-Mf3zjD1SVGBHTEHbp1Vz4A">
          <date when="2016-04-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-CvnnNTRP2gaVka4eC8Tbib" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2016-04-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-7nE3xGGyofEXmo5riiRtg7">
          <date when="2016-05-10"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-WZAnkXMLY7EWbf6SRouJtg">
            Interpellation 2015/16:583 Sysselsättningseffekter av regeringens
            vårproposition av Helena Bouveng (M) till Finansminister Magdalena
            Andersson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3nayAPYW7ct6RDMr6GGgEk">
            Vi moderater ser att RUT-avdraget är viktigt för att skapa fler
            jobb och för att göra svarta jobb vita. Därför förhandlar vi med
            regeringen för att fler ska kunna utnyttja fler tjänster och göra
            mer avdrag. Notan till skattebetalarna för RUT-avdraget ligger
            på noll kronor, enligt beräkningar från Konjunkturinstitutet,
            som visat att avdraget länge varit självfinansierande genom nya
            och numera vita arbetstillfällen.
          </p>
          <p xml:id="i-PXYQWgYZttutpYFqBa3Eyc">
            Genom våra förhandlingar har regeringen och allianspartierna
            enats kring att RUT-avdraget från den 1 augusti i år även ska
            omfatta:
          </p>
          <p xml:id="i-Fe62DAWKdK1dkXmnQwgG7k">
            Tyvärr genomförde regeringen samtidigt så stora förändringar
            av RUT-avdraget att tillväxten avstannat i branschen. Det betyder
            alltså att människor som hade kunnat få jobb inom branschen för
            hushållsnära tjänster nu inte får det.
          </p>
          <p xml:id="i-8Qptf9omTEcrrfWTTWokK9">
            Nu väljer regeringen i stället att gå fram med förslag om momssänkning
            för reparationer av exempelvis skor och cyklar.
          </p>
          <p xml:id="i-SS1ZHuavxDCVinUAgfTLmx">
            I en intervju med SVT den 24 mars om momssänkningen gör finansministern
            följande uttalande: ”Att använda momsen för att öka sysselsättningen
            är väldigt dyrt och ineffektivt sätt att använda skattebetalarnas
            pengar.”
          </p>
          <p xml:id="i-Gyr95wqQNaKuAZXyi2VxDm">
            När finansministern i samma intervju får frågan om varför man
            motsätter sig sänkt moms i en sektor men i stället vill gynna
            en annan är svaret från finansministern att momssänkningen är
            betydligt billigare.
          </p>
          <p xml:id="i-2wQwAEkTPDdiwDJYRGqgDv">
            Vi moderater är för att människor reparerar och återanvänder,
            precis som regeringen. Vårt löfte till väljarna inför valet 2014
            var att sätta jobben högst upp på vår politiska agenda, och finansministerns
            parti lovade väljarna detsamma, med tillägget att er politik ska
            leda till att Sverige har Europas lägsta arbetslöshet år 2020.
          </p>
          <p xml:id="i-RZrSkRJ18aWegjbhZFEYVH">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga finansministern:
          </p>
          <p xml:id="i-VKQ6w4LviJEMJwkcxxAaDQ">
            Hur bedömer finansministern att sänkt moms på reparationer utanför
            hemmet kan vara billigare än det genom nya och numera vita jobb
            självfinansierande RUT-avdraget?
          </p>
          <p xml:id="i-HqFwJpdxFjXBsnScmXsXf6">
            I vilken utsträckning bedömer finansministern att sänkt moms
            på reparationer bidrar till regeringens vallöfte om att Sverige
            ska ha Europas lägsta arbetslöshet år 2020?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
