<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0243">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:243 av Helena Bouveng (M)</title>
        <author>Helena Bouveng (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:243 av Helena Bouveng (M) till Arbetsmarknadsminister Ylva Johansson (S) om Alternativkostnad för unga människor i arbete</title>
          <idno type="rdwebb">H310243</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310243/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310243</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310243</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Mf3zjD1SVGBHTEHbp1Vz4A</idno>
            <persName>Helena Bouveng</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-FUZEYw6uGPLMFh8j64wVC8">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FAohVfhicX2hC7Ln7phNUR" corresp="i-Mf3zjD1SVGBHTEHbp1Vz4A">
          <date when="2015-12-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-83TNjx1WKuN377y2yqF7hB" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2015-12-07"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Szd7bDzhuGy938zWu7Kgv8">
            Interpellation 2015/16:243 Alternativkostnad för unga människor
            i arbete av Helena Bouveng (M) till Finansminister Magdalena Andersson
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-FD1CooaSP8MBdLx1SGGpBE">
            När finansministern intervjuades under Gasellgalan nyligen, uttryckte
            hon att subventioner som knyts till personer för att göra dem
            mer attraktiva att anställa som någonting positivt och ett kostnadseffektivt
            sätt att få fler i arbete. Ett uttalande som står i bjärt kontrast
            till den tidigare kritiken av alliansregeringens nedsättning av
            arbetsgivaravgiften för unga.
          </p>
          <p xml:id="i-Y7wVBZ4BJM8abD9mU4JzJd">
            I regeringens budgetproposition föreslås slopandet av nedsättningen
            och därmed återförs satsningen i sin helhet tillbaka till statsbudgeten.
            Detta trots att arbetskraftsundersökningarna från SCB rapporterat
            att arbetslösheten bland ungdomar i åldern 15–24 år minskat med
            21 000 personer från föregående år, en minskning med hela 3,1
            procent.
          </p>
          <p xml:id="i-P1m1ZWAZfsqj574tydmAwi">
            Arbetsgivare, fack och intresseorganisationer har kritiserat
            regeringens föreslagna fördyring av ungas jobb och varnat för
            hur det här påverkar deras verksamheter. Bland andra branschorganisationen
            Visita har rapporterat att deras medlemsföretag inom tjänstesektorn
            drabbas av kraftigt ökade kostnader för de många unga som finns
            anställda. Även Brottsförebyggande rådet rapporterar om hur arbetslöshet
            ökar risken för brottslighet och återfall i brott. Därför inriktas
            kriminalvården i Sverige på att få intagna i arbete efter frigivningen.
            Det hade givetvis varit fördelaktigt om det utanförskap som lett
            människor till kriminalitet kunnat undvikas från början genom
            ett jobb.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-YYzNe3dbZRoPx8Gecqofbh">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga finansminister Magdalena
            Andersson :
            <list rend="unordered">
              <item>
                Hur arbetar regeringen för att se till att ungas utanförskap
                motarbetas och att de görs anställbara?
              </item>
              <item>
                Har Finansdepartementet gjort några beräkningar av alternativkostnaden
                för de unga som förväntas förlora jobbet genom regeringens föreslagna
                politik?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
