<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0783">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:783 av Fredrik Schulte (M)</title>
        <author>Fredrik Schulte (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:783 av Fredrik Schulte (M) till Finansminister Magdalena Andersson (S) om Uppräkning av brytpunkt för statlig inkomstskatt</title>
          <idno type="rdwebb">H310783</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310783/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310783</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310783</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442205300014184421_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/upprakning-av-brytpunkt-for-statlig-inkomstskatt_H310783</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-XHzgSBhvzhMtyTsYMbxgy4</idno>
            <persName>Fredrik Schulte</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-95b6a6pXHE8KuDjfQ5kMmW">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-SyLrggcuMqAoXGEzNC1f9c" corresp="i-XHzgSBhvzhMtyTsYMbxgy4">
          <date when="2016-09-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VbnRuRJDgMjDEDq5bwp3mV" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2016-09-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8wXvCgNLBtpMCcwJad9CEQ">
          <date when="2016-09-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KTxAqGRKGvzrG3YfUjFK7Q" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2016-09-29"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-XSGDKAWD3Pudm56hWRKy4U">
            Interpellation 2015/16:783 Uppräkning av brytpunkt för statlig
            inkomstskatt av Fredrik Schulte (M) till Finansminister Magdalena
            Andersson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-VRSPJ5Chb484dA6qvU9sXC">
            Inför valet 2014 lovade Magdalena Andersson att inte höja skatten
            för vanligt folk som arbetar. Kort därefter presenterade hon en
            budget med förslag på skattehöjningar som berörde mer än 1 miljon
            inkomsttagare. Inför kommande budgetprocess är det nu dags igen
            i form av höjningar av den statliga inkomstskatten.
          </p>
          <p xml:id="i-EDJVpoNVLPPx3ziDQv9S26">
            Utöver att detta är ytterligare ett vallöftessvek från finansministern
            kommer förslagen att innebära negativa samhällsekonomiska effekter.
            För detta finns det finns mycket tydligt vetenskapligt stöd. Höjda
            marginalskatter leder till att människor som drabbas jobbar färre
            timmar (eller inte jobbar alls i de fall de drabbar låginkomsttagare)
            och att färre väljer att utbilda sig och satsa på sin karriär.
            Sverige har i dag världens högsta marginalskatt, 60 procent, vilket
            innebär att den som drabbas bara får behålla 400 kronor av varje
            extra tusenlapp man tjänar. Vad är poängen för läkaren eller sjuksystern
            att ta ett extra jourpass när man inte ens får behålla hälften
            av ersättningen? Inte minst har Sverige dessutom en mycket låg
            brytpunkt för när man drabbas av statlig inkomstskatt på 20 extra
            procentenheter. Enligt en av landets mest välrenommerade ekonomer,
            Lennart Flood, är det dessutom tveksamt om regeringens höjningar
            av den statliga inkomstskatten ens kommer att leda till ökade
            skatteintäkter. Även regeringens egna uppskattningar av hur mycket
            skatteintäkterna kommer att öka är mycket modesta.
          </p>
          <p xml:id="i-2TjwMPNQi6mSjuxmkgBd2d">
            Regeringen försöker bildsätta att nämnda skattehöjningar bara
            drabbar redan välbeställda. De förslag som regeringen nu presenterat
            kommer dock att drabba nästan en tredjedel av alla som arbetar,
            mer än 1,3 miljoner inkomsttagare. Menar finansministern att en
            tredjedel av alla arbetstagare är höginkomsttagare? Enligt beräkningar
            från Svenskt Näringsliv kommer följande andel av olika yrkesgrupper
            att drabbas av höjningen:
          </p>
          <p xml:id="i-TmCUcDEBKqHWiLviUDo7K8">
            Regeringens förslag kommer att slå mot landets ekonomi och konkurrenskraft
            samt mot de många samhällsbärare som jobbar hårt och sliter för
            att bekosta Sveriges välfärd.
          </p>
          <p xml:id="i-DPLnJvsMmWv5TRpq1G7oLr">
            Frågan är varför finansministern bryter mot sitt vallöfte om
            att inte höja skatten för vanligt folk.
          </p>
          <p xml:id="i-7h6dsrKHz4Rej8cDzqkZ9w">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga finansministern:
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
