<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0107">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:107 av Fredrik Schulte (M)</title>
        <author>Fredrik Schulte (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:107 av Fredrik Schulte (M) till Finansminister Magdalena Andersson (S) om Regeringens hantering av det parlamentariska läget</title>
          <idno type="rdwebb">H310107</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310107/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310107</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310107</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206120015804121_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/regeringens-hantering-av-det-parlamentariska-laget_H310107</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-XHzgSBhvzhMtyTsYMbxgy4</idno>
            <persName>Fredrik Schulte</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Xzt52E3ZeNyJ9HLW4B5Sk1</idno>
            <persName>Statsminister Stefan Löfven</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-NgiQw6H4E6pNxDewuozRhj">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-QfEWb2wTuv84Zsfr8GRRC1" corresp="i-XHzgSBhvzhMtyTsYMbxgy4">
          <date when="2015-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-3k7pGhDN9odZ1E113cX7cJ" corresp="i-Xzt52E3ZeNyJ9HLW4B5Sk1">
          <date when="2015-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-TooXXidJntZtdMdWBnfJ6G">
          <date when="2015-11-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-BgUWAxwfjTk9mE3VcxqgGY">
          <date when="2015-11-13"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SBqEXrLXUApUQHggYWrLZe">
            Interpellation 2015/16:107 Regeringens hantering av det parlamentariska
            läget av Fredrik Schulte (M) till Statsminister Stefan Löfven
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-SKShZogxjg2iwQbaYs32aY">
            Sverige har sannolikt inte haft ett mer osäkert parlamentariskt
            läge under hela efterkrigstiden än vad vi har i dag. Detta illustrerades
            tydligt när regeringens budget inte gick igenom riksdagen förra
            hösten. När nu decemberöverenskommelsen fallit står Sverige ånyo
            inför hot om politisk turbulens. Varje ansvarstagande parti som
            värnar om vårt lands väl och ve bör se allvaret i detta. Få saker
            är mer skadligt för ett lands ekonomiska utveckling än institutionaliserat
            politisk instabilitet.
          </p>
          <p xml:id="i-UfCeN3M8QTtwCG22MbQS7A">
            Givet samma läge med en regering som saknar ens en passiv majoritet
            i riksdagen är det viktigt att partierna agerar ansvarsfullt.
            Från Alliansens sida handlar det framför allt om att till exempel
            inte spela med i Sverigedemokraternas misstroendevotum som endast
            syftar till att frambringa just kaos.
          </p>
          <p xml:id="i-FukEX1bWv6VpnpTrTtVatg">
            Ansvarsfullt kan dock i sammanhanget inte enbart handla om att
            oppositionen ger regeringen fritt spelrum. Det är inte lätt att
            utifrån statsministerns uttalanden och ageranden avgöra huruvida
            han är medveten om detta. Stefan Löfven och hans regering för
            en politik som Alliansen inom ansvarsfulla ramar till varje pris
            vill motarbeta. I det fall Lövfen driver politiken för långt till
            vänster kommer det till slut att bli politiskt omöjligt för Alliansen
            att göra allt i sin makt för att åstadkomma ett maktskifte. Att
            statministern ena stunden talar om samarbete över blockgränsen,
            för att i nästa stund lägga fram en budget med skattehöjningar
            på 150 miljarder kronor över budgetperioden är inte trovärdigt.
          </p>
          <p xml:id="i-Tf8xXCsUMi6GCGQfoNzGvg">
            Man kan fråga sig om inte statsministern förstår, att ju mer
            vänsterinriktad politik regeringen lägger fram, desto svårare
            blir det att åstadkomma ett konstruktivt samarbete över blockgränsen?
            Det framstår vidare som att statsministern inte inser det motsägelsefulla
            i att å ena sidan tala om blocköverskridande samarbete och å andra
            sidan presentera en budget med skattehöjningar på 150 miljarder?
          </p>
          <p xml:id="i-N9uc3aUY3AttABqFLymbdq">
            Mot denna bakgrund vill jag fråga statsminister Stefan Löfven:
          </p>
          <p xml:id="i-ST9cYCgjxJVLKyWFbfRaQU">
            Delar statsministern bedömningen av att ett blocköverskridande
            samarbete försvåras av att den styrande koalitionen för en allmänpolitisk
            inriktning som skapar tydliga blockpolitiska konflikter?
          </p>
          <p xml:id="i-3WQzduwBNGvcqvH5qVCpt4">
            Hur avser statsministern att åstadkomma ett konstruktivt samarbete
            över blockgränsen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
