<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0324">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:324 av Amineh Kakabaveh (V)</title>
        <author>Amineh Kakabaveh (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:324 av Amineh Kakabaveh (V) till Utrikesminister Margot Wallström (S) om Hotande inbördeskrig i Turkiet</title>
          <idno type="rdwebb">H310324</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310324/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310324</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310324</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206060015149021_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/hotande-inbordeskrig-i-turkiet_H310324</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC</idno>
            <persName>Amineh Kakabaveh</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
            <persName>Utrikesminister Margot Wallström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
            <persName>Utrikesminister Margot Wallström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
            <persName>Margot Wallström</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-K3yJ7rruozYUK99nj91ffc</idno>
            <persName>Hans Linde</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BaBRFz7sgjhbuqYiz8u7vt</idno>
            <persName>Désirée Pethrus</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AHfQ621Fp1orxTGB2WDjUY</idno>
            <persName>Fredrik Malm</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>L</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-M2rNBQVSaqrQcUZQkmkCCX</idno>
            <persName>Serkan Köse</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-8Y2F9BBSDBzvzkGDnopJpw">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PBNK3i76XLjw93v4Gpxctf" corresp="i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC">
          <date when="2016-01-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Ts4HkE4dGYeov8SHHD3MiR" corresp="i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt">
          <date when="2016-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-ESj2pWGAaPSnkKYb3GPWDS">
          <date when="2016-02-11"/>
          <time when="13:08:43" dur="PT263S"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-FrYnhV8iZmTDB5BhmoTcnD" corresp="i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt">
          <date when="2016-02-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9itErcyi6QK5qLVYnY8pz9" type="discussed" corresp="i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC">
          <date when="2016-02-11"/>
          <time when="13:13:11" dur="PT251S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2nHLzukvoC2K6PxoEDmkYL" type="discussed" corresp="i-K3yJ7rruozYUK99nj91ffc">
          <date when="2016-02-11"/>
          <time when="13:17:28" dur="PT248S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-WCDNRoYPbYUTg9hT6zCBQT" type="discussed" corresp="i-BaBRFz7sgjhbuqYiz8u7vt">
          <date when="2016-02-11"/>
          <time when="13:21:43" dur="PT216S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-KXGPt98FLreMgmert1rfCB" type="discussed" corresp="i-AHfQ621Fp1orxTGB2WDjUY">
          <date when="2016-02-11"/>
          <time when="13:25:28" dur="PT248S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MFwu67WakhcRzE5Fb8uK2G" type="discussed" corresp="i-M2rNBQVSaqrQcUZQkmkCCX">
          <date when="2016-02-11"/>
          <time when="13:29:44" dur="PT224S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-HSnuf86dyCi2D63DTctWnx" type="discussed" corresp="i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt">
          <date when="2016-02-11"/>
          <time when="13:33:28" dur="PT249S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-DUfm4jbU6N3JFMkV2Ka7Zr" type="discussed" corresp="i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC">
          <date when="2016-02-11"/>
          <time when="13:37:41" dur="PT254S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-DYmM6cAErqdGEiaxB1L4FZ" type="discussed" corresp="i-K3yJ7rruozYUK99nj91ffc">
          <date when="2016-02-11"/>
          <time when="13:42:02" dur="PT249S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-WCKA7NwfXZhyVvRxZEuM1h" type="discussed" corresp="i-BaBRFz7sgjhbuqYiz8u7vt">
          <date when="2016-02-11"/>
          <time when="13:46:18" dur="PT234S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-6p9CKU59AMQfDS7tFakLii" type="discussed" corresp="i-AHfQ621Fp1orxTGB2WDjUY">
          <date when="2016-02-11"/>
          <time when="13:50:19" dur="PT251S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Qhy8oThV9RXxdoqeXz6nTY" type="discussed" corresp="i-M2rNBQVSaqrQcUZQkmkCCX">
          <date when="2016-02-11"/>
          <time when="13:54:32" dur="PT130S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-NNvm7qzw2uSGj17HcK3avm" type="discussed" corresp="i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt">
          <date when="2016-02-11"/>
          <time when="15:11:15" dur="PT245S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-LB1WAPwu67LDTmi3dDajYb" type="discussed" corresp="i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC">
          <date when="2016-02-11"/>
          <time when="15:15:23" dur="PT127S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5QGzob755UcoW1LEiVDn8p" type="discussed" corresp="i-K3yJ7rruozYUK99nj91ffc">
          <date when="2016-02-11"/>
          <time when="15:17:37" dur="PT127S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-H2HtKGJE4xj8wk3b2gY8ok" type="discussed" corresp="i-BaBRFz7sgjhbuqYiz8u7vt">
          <date when="2016-02-11"/>
          <time when="15:19:50" dur="PT119S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-GM39VGsTiMF7dBcLCzkGe3" type="discussed" corresp="i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt">
          <date when="2016-02-11"/>
          <time when="15:21:52" dur="PT126S"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-QyYJMUYTzFjcRQBiiFGHGM">
            Interpellation 2015/16:324 Hotande inbördeskrig i Turkiet av
            Amineh Kakabaveh (V) till Utrikesminister Margot Wallström (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-7vAYZed4ykHUvaTVYcZ7Ln">
            I skuggan av flyktinguppgörelsen med EU blundar Sverige och EU
            för den ytterst oroande utvecklingen i Turkiet. Samtidigt som
            Turkiet förmåtts att som Natomedlem motvilligt upplåta baser åt
            USA för att bekämpa IS/Daish så har den turkiska säkerhetstjänsten
            låtit jihadister som till exempel IS/Daish att passera genom landet
            på väg till krigsskådeplatser i Syrien.
          </p>
          <p xml:id="i-89yb7c8fPaban8cweSPkrj">
            När journalisten Can Dudar på dagstidningen Cumhuryet och Erdem
            Gul, tidningschef, avslöjade att den turkiska säkerhetstjänsten
            försökt smuggla vapen och ammunition till IS/Daish blev de arresterade.
            Dudar skriver den 18 januari en artikel för DN från fängelset.
            De är inte de enda journalisterna som fängslats för att ha publicerat
            regeringskritiskt material. I dag sitter många journalister i
            fängelse i Turkiet. Över 1 200 akademiker och professorer från
            över 100 universitet i Turkiet har skrivit ett upprop och fördömt
            Erdogans krigsföring mot kurderna. Samtliga anklagas av Erdogan
            för stöd till ”terrorister”.
          </p>
          <p xml:id="i-R3umFNrgu8ZypWzkt1MLEf">
            När HDP-partiets två ledare i Turkiets parlament ger uttryck
            för sin åsikt att kurderna bör få visst självstyre i de kurdiska
            delarna av landet anklagas han av president Erdogan för landsförräderi
            och ”lagbrott”. Erdogan kräver också att HDP:s ledare ska berövas
            sin parlamentariska immunitet. Vid flera tillfällen under det
            gångna året har HDP:s kontor och partilokaler utsatts för omfattande
            angrepp. Myndigheterna har därvid visat ett lamt intresse för
            att skydda HDP. Denna utveckling är en följd av president Erdogans
            strävan att göra sig till president med utvidgade maktbefogenheter
            – till så kallad exekutiv president.
          </p>
          <p xml:id="i-WeYcmZgUaujRmCjZVqHJ1k">
            Under 2015 ägde förhandlingar rum mellan PKK och regeringen.
            PKK hade utlyst en vapenvila och det rådde ett relativt lugn.
            Vid förhandlingarna var regeringen och PKK överens om en rad principer
            om hur man skulle gå vidare. Detta var det så kallade Dolmabahavtalet
            från den 28 februari. En vecka därefter skulle en övervakningskommitté
            utses. Detta avtal skulle ges offentlighet vid Newrozfirandet
            (kurdiska nyåret) i Diyarbakir den 21 mars 2015.
          </p>
          <p xml:id="i-4VkCcdEGcXhfcB9gQoLZzv">
            Under ett första möte skulle parterna under överinseende av övervakningskommittén
            komma överens om en officiell inledning av en fredsdialog. PKK:s
            ledare, Abdullah Öcalan, skulle vända sig till partiet och begära
            att man samlade sig till kongress för att fatta beslut om deltagande
            i en demokratisk politisk utveckling och lägga ned den väpnade
            kampen.
          </p>
          <p xml:id="i-PhWWbfD1G8Wx9DKQEUbUcX">
            I mars förra året tilläts inte övervakningskommittén att delta
            som planerat. Erdogan förklarade att ”det finns ingen tabell,
            ingen överenskommelse, några sidor, ingen övervakningskommitté,
            och inget kurdiskt problem”. Fredsprocessen lades på is och fick
            ett blodigt slut.
          </p>
          <p xml:id="i-5naQJtEKUi9kx3B5NemQNh">
            HDP och dess anhängare och medlemmar attackerades före och under
            valdagen den 7 juni 2015. I valet i juni 2015 stärkte HDP markant
            sin parlamentariska ställning och fick 80 mandat i parlamentet.
            Efter valet arresterades och fängslades deras politiker, journalister
            och flera tidningar och tv-kanaler som kritiserade AKP och Erdogan
            blev stängda. Det politiska våldet ökade. 138 fredsdemonstranter
            och fackliga aktivister – de flesta medlemmar och sympatisörer
            av HDP –dödades i de blodiga attackerna i Diyarbakir, Surac och
            Ankara. Detta på grund av Erdogans planer på att ändra grundlagen
            i syfte att utöka sina maktbefogenheter och göra sig till exekutiv
            president, det vill säga i praktiken till diktator.
          </p>
          <p xml:id="i-Uj1yRv7wYBNrt4AeKg8YZq">
            Erdogan inledde sin kampanj för öka sina maktbefogenheter genom
            att i kommande val försöka skaffa sig egen majoritet i parlamentet.
            När kurderna i syriska Rojava började göra kraftigt och framgångsrikt
            motstånd mot IS/Daish behövdes allt tänkbart stöd för att försvara
            sig och gå vidare i sin kamp. Turkiet förhindrade dock kurderna
            från gränsen mellan Turkiet och Irakiska Kurdistan att passera
            för att komma de syriska kurderna till hjälp. I stället startade
            Turkiet omfattande bombningar av PKK i Qandilbergen i Irakiska
            Kurdistan.
          </p>
          <p xml:id="i-H9ScRuv2WTJxWkx5xyFEUU">
            I dag har kriget återupptagits. Hittills har över 342 civila
            och närmare 400 PKK-gerillasoldater, turkiska soldater och poliser
            dödats. Den kurdiska delen av Turkiet har förvandlats till en
            krigszon. De turkiska myndigheterna har 54 gånger proklamerat
            undantagstillstånd i 18 städer, det vill säga infört ett belägringstillstånd
            trots att ett sådant saknar rättslig grund. Detta har påverkat
            1,5 miljoner människors situation. Deras redan svåra ekonomiska,
            sociala och sanitära förhållanden förvärras. Tillgången till el
            och vatten fungerar inte. Apotek och livsmedelsbutiker tvingas
            stänga.
          </p>
          <p xml:id="i-VBQz61Q4oFn7HHzME5X311">
            Den turkiska regeringens utmanande och turknationalistiska politik
            riskerar att leda till en radikalisering som kan få mycket negativa
            effekter på den redan svåra och komplicerade situationen i Mellanöstern.
            Både radikaliseringen till stöd för IS/Daish och radikaliseringen
            till stöd för PKK kommer med stor sannolikhet att öka, medan möjligheterna
            till fred minskar.
          </p>
          <p xml:id="i-ENuPVapuv3FgPSxURGYHQe">
            Det torde i dag vara uppenbart att situationen i Mellanöstern
            inte lämnar EU och Europa opåverkat. Kurderna måste få sina demokratiska
            och kulturella rättigheter tillgodosedda och parterna i konflikten
            mellan den turkiska staten och PKK måste till förhandlingsbordet.
          </p>
          <p xml:id="i-KAxKd6pMtWDGHqfETzGV3d">
            Efter terrorattackerna den 11 september 2001 införde EU en terrorlista
            med en rad organisationer. Vänsterpartiet var och är kritiska
            mot terrorlistan. Terror ska självklart bekämpas, men det bör
            ske genom att de ansvariga ställs inför rätta i rättssäkra processer.
            Det gäller även de personer som begått övergrepp under den väpnande
            konflikten i Turkiet, oavsett vilken sida de stått på. Terrorlistan
            har tillkommit på ett rättsosäkert sätt och på politiska grunder.
            Terrorlistan har försvårat för Sverige och EU att vara en kraft
            för fred i flera konfliktområden eftersom man inte vill ha dialog
            med terrorlistade organisationer. Det visar sig bland annat i
            Turkiet, där Sveriges och EU:s möjligheter att vara pådrivande
            för fred har försvårats av terrorlistningen av PKK.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-VgXNvi5ZkodfmcM2eWJwMs">
            Mina frågor till utrikesminister Margot Wallström är:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Avser utrikesministern att ta initiativ till en internationell
                plattform för att inleda nödvändiga åtgärder mot den pågående
                politiska och humanitära krisen i Turkiet för att nå en fredlig
                och politisk lösning på kurdfrågan i Turkiet?
              </item>
              <item>
                Vad avser utrikesministern att göra för att EU ska ompröva sitt
                system och beslut med terrorlistning utifrån de negativa erfarenheterna
                av terrorlistning av PKK i Turkiet?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
