<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0125">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:125 av Hans Wallmark (M)</title>
        <author>Hans Wallmark (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:125 av Hans Wallmark (M) till Utrikesminister Margot Wallström (S) om Betydelsen av ett svenskt Natomedlemskap</title>
          <idno type="rdwebb">H310125</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310125/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310125</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310125</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206120015761521_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/betydelsen-av-ett-svenskt-natomedlemskap_H310125</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
            <persName>Utrikesminister Margot Wallström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9xarzmckV5SS8EyJPN5b3x</idno>
            <persName>Hans Wallmark</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Jvem3nqNP4qMrGye42gPRb">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-HkWQ3D2aUEfoUWhq9AiM8q" corresp="i-9xarzmckV5SS8EyJPN5b3x">
          <date when="2015-10-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-SVhzRwDMA5PHuWWeBNvsWX" corresp="i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt">
          <date when="2015-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6oPYmiuyJdpyjrxuVjpYMx">
          <date when="2015-11-12"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-K6VxTrYUJKyfzeJESgHhtj">
            Interpellation 2015/16:125 Betydelsen av ett svenskt Natomedlemskap
            av Hans Wallmark (M) till Utrikesminister Margot Wallström (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Bhy8MMDESnjWT9D1fykBxK">
            Vid en föreläsning vid universitetet i Vilnius ska utrikesministern
            enligt uppgifter i medierna (Delfi by The Lithuania Tribune) ha
            sagt att hon anser att ett svenskt Natomedlemskap skulle förminska
            betydelsen av Sveriges säkerhetspolitiska samarbete med Finland
            samt att Nato bara är ett svar på en eller två saker. I sammanhanget
            ska även Wallström ha sagt att det var olyckligt att Sverige drog
            ned på försvarsanslaget i åtta års tid.
          </p>
          <p xml:id="i-3ekRf1VVxLFKoxrHPjfqD3">
            Sverige har i dag ett omfattande samarbete med Nato som både
            alliansregeringen och den nuvarande rödgröna regeringen stegvis
            har fördjupat. Vi har deltagit i ett antal internationella insatser
            tillsammans med Nato, till exempel i Afghanistan, Libyen och Kosovo.
            Sverige bidrar till Natos snabbinsatsstyrka NRF:s reservstyrkeregister.
            Vi ingår också i det fördjupade Natosamarbetet som kallas Enhanced
            Opportunities Programme.
          </p>
          <p xml:id="i-2XZZ3Y7o1kLSx1xnZgfpX6">
            I inriktningspropositionen för försvaret för perioden 2016–2020
            sägs att ”Nato är en central aktör för europeisk säkerhet och
            integration samt för internationell krishantering. Att Nato upprätthåller
            förtroendet för de kollektiva säkerhetsgarantierna är av stor
            vikt. Utvidgningen av Nato har gynnat säkerheten i Europa, inklusive
            för Sverige och vårt närområde.”
          </p>
          <p xml:id="i-PRKmPav68HTC7BUGRYP4pr">
            Allt detta sammantaget leder till den slutsats som Tomas Bertelman
            lyfter fram i sin utredning av Sveriges försvarspolitiska samarbeten:
            På grund av det omfattande samarbete Sverige har med Nato förknippas
            vi med Nato av andra, dock utan att ha de fördelar som ett faktiskt
            medlemskap innebär – det vill säga de ömsesidiga säkerhetsgarantierna
            som utgör kärnan i Nato. Vi bidrar till en ökad säkerhet för andra,
            men vi får inga garantier tillbaka.
          </p>
          <p xml:id="i-NJc2yZWfGmYwSTowNhKJus">
            När det gäller försvarsanslagens utveckling de senaste åren kan
            det vara värt att gå igenom hur det har sett ut historiskt. Under
            perioden med socialdemokratiskt styre 1994–2006 sjönk försvarsanslaget
            från 2,4 procent av bnp till 1,4 procent av bnp. Under alliansregeringens
            år var minskningen mindre än en tredjedel jämfört med föregående
            S-regering. Dessutom lade Socialdemokraterna under flera år under
            alliansregeringen förslag i riksdagen om att minska försvarsanslaget.
            Noterbart är att man 2010 gick till val tillsammans med Miljöpartiet
            och Vänsterpartiet på att minska försvarsanslaget med 2 miljarder.
          </p>
          <p xml:id="i-AqJviipLP2cjgcTVbb1dn2">
            Med anledning av ovanstående skulle jag vilja fråga utrikesminister
            Margot Wallström:
          </p>
          <p xml:id="i-2zCAPN6WUEAcpGGouu6Q1R">
            Vad menar utrikesministern med att Nato bara skulle vara svaret
            på en eller två saker?
          </p>
          <p xml:id="i-Sejpf81AbTFeAHH9xbqoJL">
            Skulle inte Sverige och Finland kunna ha ett mer verkningsfullt
            samarbete om båda länder var medlemmar i Nato?
          </p>
          <p xml:id="i-BDyfvF8xu7Zd877usjYbT8">
            Skulle det inte ha påverkat Sveriges säkerhetspolitiska läge
            negativt om Socialdemokraternas förslag att minska försvarsanslaget
            hade blivit verklighet år 2010?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
