<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0253">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:253 av Anette Åkesson (M)</title>
        <author>Anette Åkesson (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:253 av Anette Åkesson (M) till Statsrådet Ardalan Shekarabi (S) om Riktade statsbidrags effekter på kommunerna</title>
          <idno type="rdwebb">H310253</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310253/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310253</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310253</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206110015600221_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/riktade-statsbidrags-effekter-pa-kommunerna_H310253</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Mu8D3Cyy6PoWGop3KQtfh2</idno>
            <persName>Anette Åkesson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-2FQnm3sReSb5q64khgEXsL">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3wtbGzoopGU7MGRvzCXuTa" corresp="i-Mu8D3Cyy6PoWGop3KQtfh2">
          <date when="2015-12-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-P4sGEoFNSYQzPwmBEQtRso" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2015-12-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3AsA1L3e35YsT1B4fTwMHR">
          <date when="2015-12-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Sg7XbhRN88topavi56xupB">
          <date when="2015-12-17"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-GrTTJMNEYT29GRrRWHmPZ8">
            Interpellation 2015/16:253 Riktade statsbidrags effekter på kommunerna
            av Anette Åkesson (M) till Finansminister Magdalena Andersson
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-UDE3KU2tRMeWbJ8ULdTpn8">
            Kommunerna står inför stora utmaningar både på kort och på lång
            sikt. På kort sikt är det framför allt flyktingsituationen som
            ska hanteras med boenden för familjer och ensamkommande barn,
            platser i skolor och liknande. På längre sikt har man en åldrande
            befolkning som kommer att kräva alltmer från kommunerna samtidigt
            som dessa har stora personalavgångar.
          </p>
          <p xml:id="i-uscoaAz9d6z6YQJL4jp1F">
            De som bäst kan hantera sina utmaningar är just kommunerna själva.
            Generellt sett har kommunerna bäst kännedom om vad som är problemen
            lokalt och hur dessa kan lösas.
          </p>
          <p xml:id="i-T59yNXfsCNNF5gW5Qwpgv4">
            Det verkar finansministern vara medveten om. Vid debatten om
            budgetramarna den 25 november 2015 anför finansministern gällande
            de nästan 10 miljarderna extra till kommunerna och landstingen
            att det ”är upp till kommunerna att själva att använda dem beroende
            på var man ser de största behoven”.
          </p>
          <p xml:id="i-8WE87Pmp9orsbfZ2rodKeJ">
            Ser man till statsbidragen som helhet så är den största delen
            generell. Men trenden går de senaste åren mot alltmer riktade
            statsbidrag. Rekordet slås nu med marginal av S-MP-regeringen:
            Ser man till de 12 miljarder som anslås i budgeten för 2016 så
            är hela 11 av dessa riktade.
          </p>
          <p xml:id="i-LBXWf8bUy8uF3cAj5x8PqL">
            Riktade statsbidrag innebär detaljstyrning från staten. Antalet
            riktade statsbidrag är nu uppe i 80 stycken. Därutöver ska det
            ansökas om de riktade bidragen, vilket kräver resurser. Därför
            har inte alltid mindre kommuner möjlighet att söka. En skånsk
            kommun räknade till och med ut att om man tog hänsyn till arbetet
            som krävs för att söka om riktade bidrag går kommunen 17 miljoner
            kronor back. Så även för större kommuner kan riktade statsbidrag
            vara en ren förlustaffär.
          </p>
          <p xml:id="i-UaqCGUAppULYP4BGCKwVUw">
            Vissa riktade statsbidrag är satsningar mot problem som endast
            finns i storstäderna. Samverkansorganisationen Småkom ger exemplet
            med de riktade bidragen för mindre klasser i skolorna. Det kanske
            kan vara ett bekymmer i större städer men i många av de mindre
            kommunerna är problemet det rakt motsatta, där är klasserna redan
            för små.
          </p>
          <p xml:id="i-SUePWAeWa3xFNReSkYXu4N">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga finansminister Magdalena
            Andersson:
          </p>
          <p xml:id="i-BA9GzXcHsP55Nz2XkwK9kB">
            Är finansministern medveten om att av de 12 miljarder som S-MP-regeringen
            anslår till kommunerna för år 2016 är 11 miljarder riktade statsbidrag,
            inte generella?
          </p>
          <p xml:id="i-EfMBV9U4S9xJEz3r4WuNjz">
            Tar finansministern hänsyn till de olika utmaningar kommunerna
            har beroende exempelvis på storlek, eller kommer regeringen att
            fortsätta öka andelen riktade statsbidrag som mindre kommuner
            har svårt att tillgodose sig?
          </p>
          <p xml:id="i-YSXTfspg6FwpRLihi2Dbrq">
            Varför litar inte finansministern på att kommunerna själva vet
            bäst hur pengarna ska användas?
          </p>
          <p xml:id="i-EAiiZuiWWSV4yKpirMynRC">
            Planerar finansministern att minska byråkratin i fördelningen
            av de riktade statsbidragen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
