<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0680">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:680 av Johan Hultberg (M)</title>
        <author>Johan Hultberg (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:680 av Johan Hultberg (M) till Finansminister Magdalena Andersson (S) om Införandet av bonus-malus-system</title>
          <idno type="rdwebb">H310680</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310680/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310680</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310680</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206020014594521_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/inforandet-av-bonus-malus-system_H310680</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5tbgYo4dBB9rh3uBeCweBm</idno>
            <persName>Johan Hultberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-5iXcQaCqXrEef9hLNBfYab">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9K87Ang6Qyy8gAvg88gmFo" corresp="i-5tbgYo4dBB9rh3uBeCweBm">
          <date when="2016-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BJhdy7a1UW34FkfmB69gdQ" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2016-05-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-CsDpyw2s6LzG9mK62Mmfz8">
          <date when="2016-06-14"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Cp1UCpnKaUjRMD3UTputJE">
            Interpellation 2015/16:680 Införandet av bonus–malus-system av
            Johan Hultberg (M) till Finansminister Magdalena Andersson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-62eucpMA818JBBPoPDpHP2">
            Moderaterna och Alliansen har länge drivit på för att ett nytt
            bonus–malus-system ska införas. Detta i syfte att påskynda omställningen
            av fordonsflottan för att därigenom bryta transportsektorns fossilberoende
            och minska utsläppen. Tyvärr har regeringen dragit frågan i långbänk.
            Nu har dock regeringens utredare äntligen lagt fram sitt förslag
            – ett förslag som utgår ifrån Alliansens supermiljöbilspremie
            och som bygger vidare på dagens system med en koldioxiddifferentierad
            fordonsbeskattning. Det välkomnar jag, samtidigt som jag och Moderaterna
            är kritiska till andra delar av förslagets utformning. Bland annat
            är vi bekymrade över att förslaget riskerar att alltför ensidigt
            premiera elfordon. För mig och Moderaterna är det viktigt att
            bonus–malus-systemet utformas med beaktande också av förnybara
            drivmedels klimatnytta.
          </p>
          <p xml:id="i-JtgDy6qJjH1xoAjBGJs28A">
            Dessutom föreslår utredaren att systemet ska träda i kraft först
            2018. Det innebär i så fall att regeringen tvingas bryta ännu
            ett löfte, då klimat- och miljöminister Romson tidigare har sagt
            att det nya bonus–malus-systemet ska träda i kraft 2017. Om regeringen
            inte klarar av att ta fram ett förslag som kan träda i kraft vid
            årsskiftet måste regeringen nu ge besked om att förlänga dagens
            supermiljöbilspremie till dess att det nya systemet införs. 2017
            får inte bli ett förlorat år för omställningen av fordonsflottan.
          </p>
          <p xml:id="i-5ooBPRRzpTTKcNT6wn96cd">
            Tempot i omställningen av fordonsflottan måste höjas men har
            snarare bromsats av regeringens politik. Som en konsekvens av
            regeringens politik blev det till exempel 20 000 kronor dyrare
            att köpa en laddhybrid från och med den 1 januari 2016, vilket
            resulterade i att försäljningen störtdök i början av året. Detta
            oroar, vilket också Naturvårdsverkets färska statistik över de
            svenska klimatutsläppen gör. Enligt Naturvårdsverket sjunker de
            svenska utsläppen inte alls lika snabbt som tidigare. I fjol sjönk
            de klimatpåverkande utsläppen med blott 1 procent, vilket understryker
            behovet av att påskynda omställningen av den svenska fordonsflottan.
            Transportsektorn står nämligen för omkring en tredjedel av de
            svenska klimatpåverkande utsläppen.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-S3Y9YH2hAuu5EuwKXqAjJr">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga finansminister Andersson
            följande:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Håller ministern fast vid det tidigare beskedet om att ett nytt
                bonus–malus-system ska vara infört vid årsskiftet?
              </item>
              <item>
                Om inte, kan ministern ge besked om att regeringen kommer att
                förlänga dagens supermiljöbilspremie till dess att det nya systemet
                införs?
              </item>
              <item>
                Hur ser ministern på det faktum att utsläppsminskningstakten
                har bromsat in sedan regeringsskiftet, och vad avser ministern
                att ta för nya initiativ för att minska transportsektorns utsläpp?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
