<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0545">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:545 av Jonas Jacobsson Gjörtler (M)</title>
        <author>Jonas Jacobsson Gjörtler (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:545 av Jonas Jacobsson Gjörtler (M) till Finansminister Magdalena Andersson (S) om Införandet av kemikalieskatt</title>
          <idno type="rdwebb">H310545</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310545/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310545</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310545</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206050014873121_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/inforandet-av-kemikalieskatt_H310545</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-UfuzZaG1S7bnPkLrgux2Au</idno>
            <persName>Jonas Jacobsson Gjörtler</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-nWdegwHs5VnjxH5BQ8Ro9">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Nz9CQ2646ZMxsHcDbaSYvJ" corresp="i-UfuzZaG1S7bnPkLrgux2Au">
          <date when="2016-04-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PkGbLaZXuNhJqMHP9p1TG4" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2016-04-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-23fYEDGhBdLRANSLdeRVyE">
          <date when="2016-04-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4XvDyydTqVHYjVF2XEaDVH">
          <date when="2016-04-26"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-5ZS19WnSbeeUA4AhLDQAEo">
            Interpellation 2015/16:545 Införandet av kemikalieskatt av Jonas
            Jacobsson Gjörtler (M) till Finansminister Magdalena Andersson
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9BV26N4HYJRshBqn5AiPCz">
            Alliansregeringen tillsatte 2013 en utredning för att undersöka
            behovet av och möjlig utformning av en skatt på farliga kemikalier.
            Detta eftersom ekonomiska styrmedel – när de kan utformas på ett
            ändamålsenligt sätt – kan spela en viktig roll för att styra produktion
            bort från miljö- och hälsofarliga ämnen. Samtidigt är det viktigt
            att styrmedlet – skatten i det här fallet – faktiskt kan uppnå
            det avsedda syftet och att den inte slår undan benen för jobb,
            tillväxt och innovation.
          </p>
          <p xml:id="i-E3W5LpKu4YcCabC7wFZNnA">
            För ett år sedan presenterades utredningen för regeringen. Förslagen
            i utredningen var trubbiga, och flera remissinstanser pekade på
            att miljönyttan skulle bli liten och administrationen enorm. En
            kemikalieskatt med den föreslagna utformningen är därmed inte
            ändamålsenlig, och nyttan är avsevärt mindre än riskerna. Trots
            detta väljer regeringen att gå fram med förslaget om att införa
            en kemikalieskatt.
          </p>
          <p xml:id="i-98EBJMisWjKT1oDv9uWsrU">
            En svensk kemikalieskatt på hemelektronik, där konkurrensen är
            stenhård, riskerar att leda till att produkterna i stället handlas
            via utländska nätbutiker och i butiker i andra länder. Det innebär
            att miljönyttan helt uteblir men att svenska jobb och företag
            riskerar att slås ut.
          </p>
          <p xml:id="i-Y2PKQskAAK5KEyDqnhqVQ3">
            Detta skulle bli en effekt av att regeringens nya kemikalieskatt
            baseras på den elektroniska varans vikt. Enligt våra beräkningar
            skulle exempelvis en genomsnittlig bärbar dator bli uppemot 300
            kronor dyrare.
          </p>
          <p xml:id="i-HXLa6qkKfyL7H5Zt5oMWUu">
            Regeringen räknar med att få in 2 miljarder kronor i intäkter
            under 2017, vilket får bedömas som högst osäkert eftersom effekten
            sannolikt blir att konsumtionen flyttar. Därefter tror regeringen
            att världsmarknaden kommer att anpassas efter svenska skatteregler.
            Det är knappast troligt; däremot kommer handeln med elektronik
            från handelsplatser i andra länder att öka markant.
          </p>
          <p xml:id="i-JBkDQVrBMYruggQT6SaVe6">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga finansminister Magdalena
            Andersson:
          </p>
          <p xml:id="i-3txBfAbABapXpDSxEzqSib">
            På vilket sätt anser finansministern att en kemikalieskatt med
            den föreslagna utformningen bidrar till miljönytta?
          </p>
          <p xml:id="i-CBBPAYPuki1vvybrqFVrvg">
            Hur bedömer finansministern att den föreslagna skatten påverkar
            jobb och tillväxt inom exempelvis den hårt konkurrensutsatta elektronikhandeln?
          </p>
          <p xml:id="i-Dzkr7eTLaAMHaqyveAZJhg">
            På vilket sätt har finansministern i beräkningen av framtida
            skatteintäkter från kemikalieskatten tagit höjd för att dessa
            intäkter uteblir om effekten blir att handeln flyttar från Sverige?
          </p>
          <p xml:id="i-T7kRE6eKksdiW7C1Ao3kYc">
            På vilket sätt har finansministern i sina beräkningar beaktat
            att den föreslagna kemikalieskattens negativa effekter på jobb
            och tillväxt kan leda till en försämring av statsfinanserna?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
