<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0547">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:547 av Jens Holm (V)</title>
        <author>Jens Holm (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:547 av Jens Holm (V) till Statsrådet Sven-Erik Bucht (S) om Nya kött- och mjölksubventioner</title>
          <idno type="rdwebb">H310547</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310547/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310547</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310547</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206050014875421_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/nya-kott--och-mjolksubventioner_H310547</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb</idno>
            <persName>Jens Holm</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL</idno>
            <persName>Statsrådet Sven-Erik Bucht</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-7GcFaLRHdhw69XKEAs6Pyv">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Ev4ZXfG7WHJz9YfL9qUkd5" corresp="i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb">
          <date when="2016-04-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-861QLDCbz15sMoLEe99iwW" corresp="i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL">
          <date when="2016-04-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PP3DHFh794JBVCCvHDyrQ3">
          <date when="2016-04-26"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-QyY5iiTLrcF1XtDzyPasiE">
            Interpellation 2015/16:547 Nya kött- och mjölksubventioner av
            Jens Holm (V) till Statsrådet Sven-Erik Bucht (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-BLzHWhfn4XBBdnhG82ytjL">
            EU-kommissionen har presenterat ett stödförslag på hundratals
            miljoner euro till europeiska jordbruksföretag. Bidragen kommer
            främst att gå till animalieproducerande verksamheter med produkter
            som mjölk, smör och kött. Inför jordbruks- och fiskerådet föreslog
            exempelvis kommissionen en fördubbling av interventionsuppköpen
            av mjölk och smör samt även bidrag till lagerhållning av fläskkött.
            Andra förslag från Bryssel är inrättandet av ett europeiskt köttinstitut
            (Meat Market Observatory), exportkrediter, biståndspengar till
            mjölkexport och kraftigt ökade anslag för marknadsföring av jordbruksprodukter,
            i synnerhet mjölk och kött.
          </p>
          <p xml:id="i-GPyvgVvU6FvFYiwqNJYZgn">
            Av miljö-, klimat-, djurskydds- och folkhälsoskäl behöver vi
            konsumera mindre animaliska livsmedel. Det stödprogram som EU
            nu har lanserat går helt stick i stäv med den målsättningen. Man
            kan också fråga sig vad EU avser att göra med det överskott som
            nu byggs upp genom de stora stöduppköpen. Tidigare år har delar
            av EU:s jordbruksöverskott dumpats i utvecklingsländer. Skulle
            det ske förstör man också möjligheterna för fattiga länder att
            bygga upp en inhemsk livsmedelsproduktion. Däremot skulle pengar
            kunna gå till lantbrukare som skapar kollektiva nyttigheter för
            samhället, till exempel de som väljer att gå över till ekologisk
            produktion eller genomför andra åtgärder för miljö- och klimatanpassad
            produktion. Med rätt stöd skulle dagens kris kunna förvandlas
            till möjlighet.
          </p>
          <p xml:id="i-VnHTyfxLyEM3FnRMef3Qqc">
            Den svenska hållningen borde vara att lyfta upp det helt självklara
            i sammanhanget. Bidrag ska inte ges till överproduktion eller
            till verksamheter som försvårar uppnåendet av andra viktiga samhällsmål.
            Men när dessa frågor har avhandlats med ansvarig minister har
            jag fått beskedet att Sverige vill spela en ”konstruktiv” roll
            och att man inte motsätter sig pengarullningen, ej heller att
            den största delen av dessa pengar går till ökad konsumtion av
            animalier. Nej, det är helt enkelt svårt att veta vilken position
            Sverige har i frågan.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-CBJNtEgHMQ61nNEh5vLZmU">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Sven-Erik Bucht:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Avser Sverige att motsätta sig nu presenterade bidrag på jordbruksområdet,
                i synnerhet till mjölk-och köttproduktionen?
              </item>
              <item>
                Vad anser statsrådet om det föreslagna köttinstitutet?
              </item>
              <item>
                Hur anser statsrådet att de stora överskotten på mjölk, smör
                och kött ska hanteras?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
