<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0600">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:600 av Annika Qarlsson (C)</title>
        <author>Annika Qarlsson (C)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:600 av Annika Qarlsson (C) till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S) om Invandrares rätt att ta erbjudna jobb</title>
          <idno type="rdwebb">H310600</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310600/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310600</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310600</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206020014573021_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/invandrares-ratt-att-ta-erbjudna-jobb_H310600</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NRb4HpaQ87qUwhLNcKt7Gz</idno>
            <persName>Annika Qarlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-HDcfqkJDrmhvBktPEBugrB">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-KxP96y1g7iDzumrAdbnKBQ" corresp="i-NRb4HpaQ87qUwhLNcKt7Gz">
          <date when="2016-04-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Vg8nvrQ5LneVvTSudCFW6T" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2016-04-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-L8FdHVp7CDCXfqZ2QYwzmX">
          <date when="2016-06-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Tovufw3JoKd8HKKMFQf2ME" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2016-06-14"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-R4eLXnu3dE4uxGhaRmbSJd">
            Interpellation 2015/16:600 Invandrares rätt att ta erbjudna jobb
            av Annika Qarlsson (C) till Justitie- och migrationsminister Morgan
            Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-NETsUd8E7DVoD3PavFf2Yu">
            Nyligen uppmärksammades fallet med Syed Latif, som nekas arbetstillstånd
            efter prövning i migrationsdomstolen. Orsaken är att han funnit
            ett jobb via yrkesnätverket Linked In och att detta jobb har utannonserats
            via Arbetsförmedlingen. Beslutet innebär ett bakslag för alla
            människor, företag och organisationer som arbetar för integration
            av invandrare i det svenska samhället, då det står klart att jobbskapande
            inte är överordnat byråkrati.
          </p>
          <p xml:id="i-9rtqd4h9dHpHLCuem61RUh">
            Migrationsdomstolen menar att Syed inte lyckats visa att jobbannonsen
            på Linked In varit synlig för alla EU-medborgare. Vidare hävdas
            att Sverige är skyldigt att ge företräde för unionsmedborgare
            och att vi skulle bryta våra åtaganden gentemot EU om Syeds förfarande
            godkändes. Principen om gemenskapsföreträde är dock mer komplicerad
            än den stelbenta tillämpning som görs av svenska myndigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-Mn9K9KonQRUhPNju9Enr4P">
            Det första påståendet om synlighet är absurt, då det bygger på
            att annonser via AF automatiskt är lätt tillgängliga för alla
            medborgare. Det har förvisso stöd i propositionen Nya regler för
            arbetskraftsinvandring (prop. 2007/08:147). Regeringen bekräftar
            i denna att den praxis som då gällde (och fortfarande gäller),
            där Migrationsverket typiskt sett bedömer att platser som anmälts
            till AF och därför blir sökbara via EU:s platsdatabas Eures uppfyller
            kravet på gemenskapsföreträde.
          </p>
          <p xml:id="i-X8Eo6uvE2JRqhfX5pMEsFQ">
            Migrationsverkets policy är att arbetstillstånd för jobb som
            inte utannonserats via Eures endast kan meddelas om jobbet utannonserats
            på ett likvärdigt sätt, något som man inte menar är fallet med
            Linked In. En jämförelse mellan Eures och Linked In för jobb i
            Europa faller dock inte väl ut för Eures, som synes nedan.
          </p>
          <p xml:id="i-FwCDf3Qb6oG1h9cACmWA6k">
            Eures:
          </p>
          <p xml:id="i-KA3BBm7MFafu5UEXe3BnDt">
            Lediga platser (april 2016): 1 155 000 (EU-27)
          </p>
          <p xml:id="i-Aqxr9UecUKxzHwbJYcsKDe">
            Anslutna arbetsgivare: 6 238 (EU-27)
          </p>
          <p xml:id="i-8vc1XCvfTu2JWtFjqXoS9D">
            Inlagda cv:n: 247 000
          </p>
          <p xml:id="i-4eW6SNJEiJRf6cH8LRJJCF">
            Linked In:
          </p>
          <p xml:id="i-4dvgsC2Ks9kHnK9kLEbqP9">
            Lediga platser (april 2016): 1 236 000 (8 länder*)
          </p>
          <p xml:id="i-728GWMYekH5cU9dsT6Tur9">
            Anslutna arbetsgivare: 610 000 (3 länder**), 27 000 (Sverige)
          </p>
          <p xml:id="i-ABg5C6yaJypG8WNNZCHvt1">
            Medlemmar: &gt;120 000 000
          </p>
          <p xml:id="i-NrBs356pwsBTgyQZPJtFuK">
            * Sverige, Belgien, Frankrike, Nederländerna, Polen, Storbritannien,
            Tyskland, Spanien
          </p>
          <p xml:id="i-RLQXLJu8JRbUaFMPzFFbFr">
            ** Storbritannien, Tyskland, Sverige
          </p>
          <p xml:id="i-95oXqXxXhhX6Fk19VY9gTj">
            Linked In är, enligt analyssajten Alexa, den 17:e mest besökta
            sajten i världen. Eures ligger under EU:s hemsida och kan inte
            analyseras separat, men enligt Alexa placerar sig Europa.eu på
            839:e plats.
          </p>
          <p xml:id="i-2jpj7tgK4kbTpXWXnrkmkd">
            Mot bakgrund av webbplatsernas storlek och trafik framstår Migrationsverkets
            policy som obegriplig och borde förändras.
          </p>
          <p xml:id="i-X5NP6rN8pyALokQJmEnJai">
            Den andra aspekten gäller frågan om gemenskapsföreträde. I Sverige
            har denna kommit att tillämpas mekaniskt, och justitie- och migrationsministern
            har slagit fast att vi är skyldiga att tillämpa reglerna på grund
            av vårt EU-medlemskap. Det är en överförenkling.
          </p>
          <p xml:id="i-CsjxxxmT6gfis44pbBLU6m">
            Gemenskapsföreträdet brukar beskrivas som politiskt, men inte
            juridiskt, bindande. Däremot förväntas medlemmarna följa den i
            enlighet med lojalitetsprincipen (Ds 2007:27). Utrymmet att tolka
            den är därmed förhållandevis stort, även om Sverige är skyldigt
            att ge företräde åt unionsmedborgare. Det förefaller dock orimligt
            att denna princip i Sverige kommit att tolkas som att endast arbeten
            som utannonserats via AF skulle vara i enlighet med våra åtaganden.
          </p>
          <p xml:id="i-WaJx1YCtAb7kCMqGuXtMGu">
            Jag vill mot denna bakgrund fråga justitie- och migrationsministern
            följande:
          </p>
          <p xml:id="i-RoNaRhLubP1XBzfRAzGcu">
            Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att Migrationsverkets
            tillämpning av gemenskapsföreträdet inte ska diskriminera dem
            som finner jobb via andra publika jobbsajter än Arbetsförmedlingens?
          </p>
          <p xml:id="i-HaAZbUYoPwobc8bhdD8adA">
            Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att säkerställa
            att svenska myndigheter inte tillämpar gemenskapsföreträdet i
            större utsträckning än vad som är nödvändigt utifrån lojalitetsprincipen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
