<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0325">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:325 av Per Åsling (C)</title>
        <author>Per Åsling (C)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:325 av Per Åsling (C) till Statsrådet Ardalan Shekarabi (S) om Nytt regelverk om upphandling</title>
          <idno type="rdwebb">H310325</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310325/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310325</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310325</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206060015120421_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/nytt-regelverk-om-upphandling_H310325</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Vo3YjbvPDcwbepLXUMMiDZ</idno>
            <persName>Per Åsling</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LGnWAFHmtMWgHhZSuUL8EB</idno>
            <persName>Statsrådet Ardalan Shekarabi</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-YcMJ2LbhGcV6XaQd57H7NZ">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PNJnCM7wQ5epKj4w34rStB" corresp="i-Vo3YjbvPDcwbepLXUMMiDZ">
          <date when="2016-01-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JEBL7a8LDgCdgJ21VhDnys" corresp="i-LGnWAFHmtMWgHhZSuUL8EB">
          <date when="2016-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Ws8iUpZ5EqXqQitkep7jGK">
          <date when="2016-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-YDweW4MrVGZZt2YeMpyWrm">
          <date when="2016-02-02"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-MaTVthC8SZqTZb8xjTyuat">
            Interpellation 2015/16:325 Nytt regelverk om upphandling av Per
            Åsling (C) till Statsrådet Ardalan Shekarabi (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-JLjjGFgRLgZ8hXZaQdGpsm">
            I Sverige genomförs årligen offentliga upphandlingar för i storleksordningen
            500-600 miljarder kronor. Det motsvarar nästan en femtedel av
            vår bnp. Nästan 20 000 upphandlingar genomförs årligen.
          </p>
          <p xml:id="i-9KKWkhqCg8xiFAibLA8CsS">
            Offentlig upphandling ska ta till vara konkurrensen på marknaden,
            främja innovativa lösningar och ta hänsyn till miljön samt sociala
            och etiska frågor. Ett systematiskt arbete med offentlig upphandling
            kan lyfta Sverige och främja företagens konkurrenskraft.
          </p>
          <p xml:id="i-QQdyx9tUHs3BS4r2DYndoD">
            För att ta till vara konkurrensen och skapa bra förutsättningar
            för goda affärer är det viktigt att upphandlande myndigheter genomför
            upphandlingar på ett sätt som gör det möjligt för alla typer av
            företag att lämna anbud.
          </p>
          <p xml:id="i-7o8wSfQhoMuCFMQqL3Knps">
            Bara 14 procent av de svenska små och medelstora företagen har
            deltagit i en offentlig upphandling under de senaste tolv månaderna.
            Ju större företagen är, desto vanligare är det att de deltar i
            offentliga upphandlingar. Det finns även stora skillnader mellan
            olika branscher och län. Den näst vanligaste orsaken att inte
            delta i en upphandling bland de små företagen är att det är för
            komplicerat och tar för mycket tid.
          </p>
          <p xml:id="i-SD74J22sZizMHZVQ65Cvdz">
            Senast den 18 april 2016 ska de nya EU-direktiven (2014/24/EU,
            2014/25/EU, 2014/23/EU) om upphandling och koncessioner införas
            i svensk lagstiftning. Vid försening kan EU-kommissionen dra Sverige
            inför EU-domstolen, som i sin tur kan döma Sverige för fördragsbrott
            och utkräva böter.
          </p>
          <p xml:id="i-XRu4nXrDM7vnfSvnK85SMo">
            När regeringen nyligen presenterade propositioner avsedda att
            avlämnas från mitten av januari 2016 under återstoden av riksmötet
            framkom att Nytt regelverk om upphandling läggs fram i april för
            riksdagsbehandling efter sommaren.
          </p>
          <p xml:id="i-ArcyxrpWuY4nD1e8P4aikJ">
            Detta innebär ett oerhört osäkert rättsläge. Våra kommuner och
            landsting med flera kommer inte att veta vad som gäller i Sverige
            när vi har ett EU-direktiv som gäller, men den svenska lagstiftningen
            inte finns på plats.
          </p>
          <p xml:id="i-SrYVme8UYjs5hMUBv8rHDj">
            Frågan om nya regler för offentlig upphandling måst hanteras
            skyndsamt. Våra offentliga organ måste veta vad som gäller.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-CXcNM7yutHVNTA9rSXBYNV">
            Med hänvisning till det anförda vill jag fråga statsrådet Ardalan
            Shekarabi:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vad avser statsrådet att göra för att säkerställa rättssäkerheten
                och förutsägbarhet för upphandlande myndighet när EU-direktiven
                2014/24/EU, 2014/25/EU och 2014/23/EU får direkt effekt men den
                svenska implementeringen av direktivet inte finns på plats?
              </item>
              <item>
                På vilket sätt avser statsrådet att agera för att hjälpa kommuner,
                landsting och myndigheter med riktlinjer innan nya regler för
                offentlig upphandling för Sverige finns på plats?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
