<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0191">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:191 av Bengt Eliasson (FP)</title>
        <author>Bengt Eliasson (FP)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:191 av Bengt Eliasson (FP) till Kultur- och demokratiminister Alice Bah Kuhnke (MP) om Utredning om finansieringen av public service</title>
          <idno type="rdwebb">H310191</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310191/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310191</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310191</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-VGvz17reDhSXFdrtvk1pwq</idno>
            <persName>Bengt Eliasson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Uj7U5iTAaKpcG1mvQKxAc8</idno>
            <persName>Kultur- och demokratiminister Alice Bah Kuhnke</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-W9gFfwAPdeAGRq6PLVpHqs">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-VbuHbEaAoDhuU9wRzuDEjZ" corresp="i-VGvz17reDhSXFdrtvk1pwq">
          <date when="2015-11-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Y3bhLZCnK6dc7shkQFGtva" corresp="i-Uj7U5iTAaKpcG1mvQKxAc8">
          <date when="2015-11-17"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-AaVCjN6SjJhd9ghTSXFs4B">
            Interpellation 2015/16:191 Utredning om finansieringen av public
            service av Bengt Eliasson (FP) till Kultur- och demokratiminister
            Alice Bah Kuhnke (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-5dVuRbMUmEkRkdkxzy7wac">
            Vill du ha en snigel på ögat? Denna slogan kommer från Radiotjänsts
            uppmärksammade kampanj från 1994 med syfte att öka betalningsgraden
            av radio och tv-licensen. Även om kampanjen i sig var minnesvärd
            kvarstår grundproblemet, att finna en varaktig, solidarisk finansieringsmodell
            som garanterar oberoende och opartiskhet för public service samtidigt
            som den främjar dess granskande och främjande roll i det demokratiska
            samtalet.
          </p>
          <p xml:id="i-Xvj428wRmQmsorDgjJkqwo">
            Riksdagen har i ett tillkännagivande den 8 april 2015 uppmanat
            regeringen att tillsätta en utredning av radio- och tv-avgiften
            i god tid inför nästa sändningstillstånd år 2020. Regeringens
            utredning ska ta fram en solidariskt finansierad, långsiktig modell
            som garanterar det fortsatta oberoendet för public service. Den
            bör enligt beslutet vara parlamentariskt sammansatt av ledamöter
            från alla riksdagspartierna.
          </p>
          <p xml:id="i-4F8XRT528Gf9Ns2uFi9xUa">
            Public service är en viktig byggsten i ett demokratiskt och öppet
            samhälle. Public service-medierna fyller en viktig funktion för
            det gemensamma samtalet i samhälleliga och kulturella frågor.
            Det finns också en inte obefogad oro att ett system där avgiften
            tas in via skattsedeln på sikt skulle kunna hota oberoendet för
            public service. För oss liberaler är oberoendet centralt. Det
            är av yttersta vikt att det verkligen är en avgift och inte en
            skatt. Nivån på avgiften ska gälla för en längre period och inte
            påverkas av skattebeslut i riksdagen. Public service ska fortsatt
            ha ett brett uppdrag och sträva efter kvalitet och relevans.
          </p>
          <p xml:id="i-3BW3HHFyHsCpBLaLfntNge">
            Utvecklingen har gått snabbt framåt. I dag kan man se på tv genom
            bland annat mobiltelefon, läsplatta och dator. För inte så länge
            sedan befann vi oss i ett oklart rättsläge om vilka mottagare
            som egentligen var licenspliktiga. Det är inte orimligt att tro
            att vi snart hamnar där igen mot bakgrund av den snabba teknikutvecklingen.
          </p>
          <p xml:id="i-QFZD5Lc3vXvY4rS8948Yj5">
            I riksdagens tillkännagivande framgår med all önskvärd tydlighet
            vikten av att finansieringen av public service ska vara teknikoberoende
            och ge public service-medierna ett skydd från kortsiktiga politiska
            beslut. I den public service-proposition som presenterades den
            19 juni 2013 föreslås att en utredning om en eventuell ny avgiftsmodell
            ska göras under tillståndsperioden 2014–2020. Utredningen ska
            pröva, analysera och ta fram ett nytt förslag för finansiering
            av radio och tv i allmänhetens tjänst. Det är i linje med det
            uppdrag som riksdagen beslutat om. Folkpartiet anser och riksdagsbeslutet
            innebär att denna utredning bör tillsättas skyndsamt.
          </p>
          <p xml:id="i-6tpbcpGxuUbiRv967JcaYn">
            Därför vill jag fråga kultur- och demokratiminister Alice Bah
            Kuhnke följande:
          </p>
          <p xml:id="i-T6STxDPQkbzdbu6c33vfHt">
            Vilket arbete sker i departementet för att genomföra riksdagens
            beslut?
          </p>
          <p xml:id="i-3WtDwUou8J7b9oybdTeaVd">
            Kommer ministern att uppfylla riksdagens önskemål om en bred
            parlamentarisk utredning om formerna för en ny finansieringsform?
          </p>
          <p xml:id="i-MvXNB18opNbje5jL2fF3xB">
            Vilken tidsplan har departementet för arbetet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
