<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0188">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:188 av Edward Riedl (M)</title>
        <author>Edward Riedl (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:188 av Edward Riedl (M) till Statsrådet Anna Johansson (S) om Flygets gröna omställning</title>
          <idno type="rdwebb">H310188</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310188/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310188</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310188</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Kc3AcmXkcmGKhXRxHt6DUP</idno>
            <persName>Edward Riedl</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp</idno>
            <persName>Statsrådet Anna Johansson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-N5JsQMZPWmKA8BBeMgtxZJ">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-LkKJgR8TJHWZxKewDdB8VY" corresp="i-Kc3AcmXkcmGKhXRxHt6DUP">
          <date when="2015-11-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-CYPDSsdgnQWtR8pponnMeh" corresp="i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp">
          <date when="2015-11-17"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6xWhotaGWyHFWjEsN26iCw">
            Interpellation 2015/16:188 Flygets gröna omställning av Edward
            Riedl (M) till Statsrådet Anna Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DedrFkMFut9Gkefr1q48V2">
            Det svenska inrikesflyget står i dag för 1 procent av de totala
            koldioxidutsläppen i vårt land samtidigt som övriga transportsektorn
            står för 38 procent. Om Sverige ska kunna nå uppsatta mål om att
            som land minska sina koldioxidutsläpp står det klart att hela
            transportsektorn står inför en fortsatt grön omställning. Sverige
            har sedan 1990 minskat utsläppen av växthusgaser med nästan 20
            procent samtidigt som bnp ökat med omkring 50 procent. Det återstår
            mycket att göra, men vi har visat att det går att kombinera ekonomisk
            tillväxt med ett ansvarstagande för klimat och miljö.
          </p>
          <p xml:id="i-FZfhxuDNpo55S9hNxuH2YG">
            Statsrådet Anna Johansson har betonat att regeringen vill se
            en utveckling av flyget, inte minst mot fler internationella destinationer.
            Man hänvisar till att det skulle ge globala företag en bättre
            tillgänglighet till Sverige och skapa förutsättningar för ökad
            export. Samtidigt utreder regeringen nu om man kan införa en flygskatt
            som dock skulle ha negativ inverkan på detta mål och samtidigt
            skulle minska de ekonomiska marginalerna och som även skulle kunna
            minska de utsläppsreducerande åtgärder branschen redan gör.
          </p>
          <p xml:id="i-TJaBsBNiJFYkNwNDrPFXCJ">
            I ett stort och relativt glesbefolkat land som Sverige saknas
            rimliga alternativ till flyget på många håll. Flyget binder samman
            Sverige och bidrar till fler jobb och tillväxt.
          </p>
          <p xml:id="i-NffsG9Rjx6ViyPPuwPhC2v">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet Anna Johansson:
          </p>
          <p xml:id="i-DuSvEZpquXFDVzyyeDWZQP">
            Vilka åtgärder har statsrådet vidtagit som främjar flygets gröna
            omställning och samtidigt säkrar goda kommunikationer i hela landet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
