<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0482">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:482 av Sten Bergheden (M)</title>
        <author>Sten Bergheden (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:482 av Sten Bergheden (M) till Statsrådet Ardalan Shekarabi (S) om Utvärdering av Västra Götalandsregionen</title>
          <idno type="rdwebb">H310482</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310482/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310482</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310482</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-S1jBpohzgG7cgcBjfgN1Fb</idno>
            <persName>Sten Bergheden</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LGnWAFHmtMWgHhZSuUL8EB</idno>
            <persName>Statsrådet Ardalan Shekarabi</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-7uUqCvXo66aH1Ft66tBi2T">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FXVtGyx3HsvssVPbdGc6rU" corresp="i-S1jBpohzgG7cgcBjfgN1Fb">
          <date when="2016-03-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-YHL3dt6qsxXEsKvXvDq2tD" corresp="i-LGnWAFHmtMWgHhZSuUL8EB">
          <date when="2016-03-15"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-JP3ng2h5uouZUXPsAG7csA">
            Interpellation 2015/16:482 Utvärdering av Västra Götalandsregionen
            av Sten Bergheden (M) till Statsrådet Ardalan Shekarabi (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-SFX6EQJ9KgTma98XasrSUi">
            Civilminister Ardalan Shekarabi har tidigare i år meddelat att
            dagens landsting senast år 2019 ska ersättas med nya, större regioner.
          </p>
          <p xml:id="i-UaAkuC4J9u6ZeYBS5yM8L9">
            Innan statsrådet går vidare med att se över landstingen och eventuellt
            skapa nya regioner borde han göra en djupare utvärdering av Västra
            Götalands regionbildning.
          </p>
          <p xml:id="i-2DQMxRaUj5uAEKpBuXz76S">
            Västra Götalandsregionen bildades 1999 av Göteborgs och Bohus
            län, Älvsborgs län och Skaraborgs län. Tveksamheten var stor från
            många håll till denna stora region och nyttan med den. För att
            då locka/tvinga med de olika länen gjordes det en överenskommelse
            om var man ville ha de olika regionala arbetsplatserna och var
            de statliga arbetsplatserna skulle placeras i regionen, och detta
            var man mer eller mindre överens om. Efter regionbildningen har
            man sedan struntat i detta, och både regionala och statliga verksamheter
            har flyttat till andra platser än vad överenskommelsen sa. Därför
            är det viktigt att man nu innan man över huvud taget går vidare
            med nya regionbildningar verkligen gör en utvärdering och drar
            lärdom av vad som har skett i Västra Götaland. Man måste noga
            studera konsekvenserna för de län och kommuner som då slogs samman,
            inte minst för Skaraborg.
          </p>
          <p xml:id="i-Jvk3AxH4CSTrrHbWB9BiAQ">
            Om statsrådet inte avser att låta utvärdera regionbildningen
            i Västra Götaland innan man går vidare med fler regioner utgår
            jag ifrån att statsrådet har kunskap om regionbildningens konsekvenser
            i olika avseenden. Har t.ex. närheten till sjukvården blivit bättre
            efter regionbildningen i Västra Götaland? Har besluten flyttats
            närmare invånarna? Hur mycket skattepengar har regionen sparat?
            Har ombildningen inneburit högre effektivitet, kortare väntetider
            och lägre skatt för invånarna i regionen?
          </p>
          <p xml:id="i-BW6rBWMvQ97cgsyHtUxJXB">
            Mot denna bakgrund vill jag fråga statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-3gd4pjXY2kBCtdJ1TiRZ9Z">
            Avser statsrådet att ta initiativ till en utvärdering för att
            dra lärdom av sammanslagningen till Västra Götalands region innan
            statsrådet och regeringen går vidare med nya regionreformer?
          </p>
          <p xml:id="i-Ao3JzXRZ5ThYVKnUNjpSUE">
            Är det statsrådets uppfattning att man bör lyssna in folkets
            röst och låta invånarna folkomrösta om saken innan en regionbildning
            beslutas?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
