<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0488">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:488 av Fredrik Schulte (M)</title>
        <author>Fredrik Schulte (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:488 av Fredrik Schulte (M) till Statsrådet Anders Ygeman (S) om Gemensamma nordiska gränskontroller</title>
          <idno type="rdwebb">H310488</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310488/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310488</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310488</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-XHzgSBhvzhMtyTsYMbxgy4</idno>
            <persName>Fredrik Schulte</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA</idno>
            <persName>Statsrådet Anders Ygeman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-9jFx6jD6afVyB3HygE2pSm">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Yb71FfqEjs5zhtLdbiJtCP" corresp="i-XHzgSBhvzhMtyTsYMbxgy4">
          <date when="2016-03-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-HCLJBv1mHFZvYKXuUT7xjH" corresp="i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA">
          <date when="2016-03-15"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-J8ofx5STMobSBE5uKL55cX">
            Interpellation 2015/16:488 Gemensamma nordiska gränskontroller
            av Fredrik Schulte (M) till Statsrådet Anders Ygeman (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-YDNzmXDzeNpkKFjNtrCCv5">
            Införandet av gränskontroller vid Öresundsbron har varit ett
            nödvändigt ont för att minska trycket av asylsökande. Sverige
            har tagit ett oproportionerligt stort ansvar för människor på
            flykt varför mottagandet måste fördelas bättre mellan EU:s olika
            länder. Då det finns politiska låsningar på EU-nivå kring att
            få till stånd en sådan lösning har det dock varit nödvändigt för
            Sveriges del att vidta åtgärder för att få fler asylsökande att
            begära asyl i andra EU-länder.
          </p>
          <p xml:id="i-25zvu1VEmxbn7xRjBfG1Ar">
            Samtidigt riskerar gränskontrollerna att få en påtagligt negativ
            effekt på Öresundsregionens ekonomi och vidare integration. I
            det fall kontrollerna blir mer långvariga är det inte osannolikt
            att människor upphör med att bo och arbeta på olika sidor av Sundet,
            att handeln avstannar och tillväxten med den. Inte minst är det
            ur frihetssynpunkt djupt beklämmande att behöva återupprätta gränskontroller
            mot Danmark för första gången sedan andra världskriget.
          </p>
          <p xml:id="i-EQG1ZYzLQ3Tc7Fhxee1Zat">
            För att överbygga detta har Danmarks statsminister föreslagit
            gemensamma nordiska gränskontroller. Någon reaktion på detta förslag
            har dock inte kommit från den svenska regeringen. Mot bakgrund
            av att pendlartrafiken är mindre omfattande mellan den tysk-danska
            gränsen skulle detta medföra mindre skadliga ekonomiska effekter
            för Sverige.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-EBRMiWnTFsd6sBHfeeDmSk">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga statsrådet Anders
            Ygeman:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Hur ställer sig statsrådet och regeringen till ett nordiskt samarbete
                kring tillfälliga gränskontroller?
              </item>
              <item>
                Har statsrådet och regeringen fört samtal med sina nordiska motparter
                kring gemensamma gränskontroller?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
