<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0463">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:463 av Emma Wallrup (V)</title>
        <author>Emma Wallrup (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:463 av Emma Wallrup (V) till Statsrådet Anna Johansson (S) om Infrastrukturplanering mot klimatmål</title>
          <idno type="rdwebb">H310463</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310463/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310463</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310463</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206050015026721_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/infrastrukturplanering-mot-klimatmal_H310463</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LfejaxmUP1kR5ztLJaJTkY</idno>
            <persName>Emma Wallrup</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp</idno>
            <persName>Statsrådet Anna Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-XQGL63XKnqK3g99oX3HPaL">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PAr1Rhow7vHo7eWETkGCtG" corresp="i-LfejaxmUP1kR5ztLJaJTkY">
          <date when="2016-03-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-AUnnSqTkQXZ5rCZa7UNqE9" corresp="i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp">
          <date when="2016-03-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-9ZKBzBWM355Xrp1zcjBZ31">
          <date when="2016-03-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LwirSxbowKJsMzjag7jvVB">
          <date when="2016-03-15"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-DC1y63xQyrBLWShR4gciZU">
            Interpellation 2015/16:463 Infrastrukturplanering mot klimatmål
            av Emma Wallrup (V) till Statsrådet Anna Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-MLyBgLuLkeCPTeJX16gVEB">
            Inriktningsunderlaget för transportinfrastrukturplanering 2018–2029
            har varit ute på remiss. Planen har stor betydelse för hur anslagen
            ska fördelas på bland annat järnväg och väg. Underlaget är framtaget
            av Trafikverket efter direktiv av regeringen och utgör grunden
            för den kommande infrastrukturpropositionen, som kommer att beslutas
            av riksdagen. Remisstiden gick ut den 29 februari i år. Några
            dagar innan remisstiden gick ut, den 24 februari, publicerade
            Trafikverket den fristående klimatrapporten Styrmedel och åtgärder
            för att minska transportsystemets utsläpp av växthusgaser – med
            fokus på transportinfrastrukturen. Underlaget ingick formellt
            inte i det inriktningsunderlag som varit på remiss.
          </p>
          <p xml:id="i-agPePG9cFGonPBQWkpiVz">
            Utsläppen från våra inrikes transporter står för ungefär en tredjedel
            av våra utsläpp av växthusgaser, varav vägtransporterna står för
            90 procent av dessa. FN:s klimatpanel (IPCC) har i sin senaste
            rapport pekat på betydelsen av hållbara investeringar i infrastrukturen
            för att undvika inlåsningar i koldioxidintensiv teknik och samhällsbyggnad.
            För Sveriges del kan det enligt Vänsterpartiets bedömning inte
            resultera i någon annan slutsats än att kommande investeringar
            måste ske med fokus på att minska vägtrafikens klimatpåverkan.
            Nya tekniska lösningar kan bidra till en sådan utveckling, men
            för att styra mot helt nödvändiga utsläppsminskningar kommer det
            att krävas mer genomgripande förändringar jämfört med tidigare
            infrastrukturplaner. Förutom en mer transportsnål samhällsplanering
            behövs målinriktat arbete för investeringar i kollektiv- och tågtrafik
            samt gång och cykel. Därutöver krävs styrmedel som främjar resande
            med dessa hållbara transportslag. Inte minst kommer det att krävas
            åtgärder i våra städer för att minska behovet av bil.
          </p>
          <p xml:id="i-AGTvRyosw3JdZfZHr5wdSK">
            Trots att regeringen tydliggjort att man har som ambition att
            vara ett av de första fossilfria välfärdsländerna väljer man att
            inte försäkra sig om att myndigheter, organisationer och aktörer
            i likhet med övrigt underlag fick tillgång till klimatrapporten
            inför remissrundan. Då klimatrapporten har som utgångspunkt att
            Sveriges vision om nettonollutsläpp av växthusgaser 2050 samt
            fossiloberoende fordonsflotta år 2030 ska nås är detta mycket
            anmärkningsvärt. Vänsterpartiets bedömning är att just dessa utgångspunkter
            borde vara ramen för kommande infrastrukturplanering och för vilka
            åtgärder och styrmedel som kommer att krävas under planperioden.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-2R5eCAQoDkudJzk7ZPCtAP">
            Med anledning av det ovan anförda vill jag fråga statsrådet Anna
            Johansson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Avser statsrådet att förlänga eller utöka remisstiden för inriktningsunderlaget
                samt låta klimatrapporten ingå som en del i hela inriktningsunderlaget?
              </item>
              <item>
                Avser statsrådet att vidta åtgärder för att försäkra sig om att
                fossiloberoende fordonsflotta år 2030 bör vara en utgångspunkt
                inför infrastrukturplaneringen 2018–2029?
              </item>
              <item>
                Delar statsrådet bedömningen att minskad biltrafik bör vara en
                utgångspunkt inför infrastrukturplaneringen 2018–2029?
              </item>
              <item>
                Avser statsrådet att vidta några ytterligare åtgärder inför infrastrukturplaneringen
                2018–2029 med anledning av den höjda ambitionsnivån i klimatöverenskommelsen
                som slöts i Paris?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
