<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0768">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:768 av Hans Wallmark (M)</title>
        <author>Hans Wallmark (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:768 av Hans Wallmark (M) till Utrikesminister Margot Wallström (S) om Ryskt kärnbränsle i svenska kärnkraftverk</title>
          <idno type="rdwebb">H310768</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310768/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310768</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310768</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206010014323321_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/ryskt-karnbransle-i-svenska-karnkraftverk_H310768</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
            <persName>Utrikesminister Margot Wallström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9xarzmckV5SS8EyJPN5b3x</idno>
            <persName>Hans Wallmark</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-6sjumnGpybXwkR2zrphPrV">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-53TVcDMr54RyVDXtcckStn" corresp="i-9xarzmckV5SS8EyJPN5b3x">
          <date when="2016-08-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-3EfqSr4j4EoyJoajMuCaSN" corresp="i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt">
          <date when="2016-09-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-JMZ9fJgc5BRezgpb5ZYFs1">
          <date when="2016-09-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-UeS5FCPsmeLYgP3wdEGPbn">
          <date when="2016-09-08"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-2kTh97C2ogFRmmExNrBNQ9">
            Interpellation 2015/16:768 Ryskt kärnbränsle i svenska kärnkraftverk
            av Hans Wallmark (M) till Utrikesminister Margot Wallström (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-W9QLkGcEDYtJYvrNh5uXDD">
            Vattenfall använder sedan 2014 ryska bränsleelement vid kärnkraftverket
            i Ringhals. Elementen levereras av det ryska bolaget Rosatom,
            som är helägt av den ryska staten. Förutom att Rosatom är stort
            inom den civila kärnkraftsindustrin är bolaget även djupt involverat
            i den ryska kärnvapensektorn.
          </p>
          <p xml:id="i-ZQ489mQdEKirvMo4RHnQV">
            Försvarsminister Peter Hultqvist ställde på den tiden han var
            riksdagsledamot en fråga (2012/13:684) till alliansregeringen
            om hur man såg på att Vattenfall därmed gjorde sig beroende av
            leveranser från Ryssland och vilka säkerhetspolitiska överväganden
            den dåvarande regeringen gjort. Hultqvist skrev bland annat: ”Frågan
            är om det är ett svenskt nationellt intresse att medverka till
            detta mot bakgrund av att EU nu försöker minska sitt beroende
            av rysk energi.”
          </p>
          <p xml:id="i-Vn5n3PiiUC3HNez8A5XPoo">
            Åsa Romson från Miljöpartiet pekade även hon 2014 på det problematiska
            i att köpa kärnbränsle från ett företag som är engagerat i kärnvapenprojekt.
          </p>
          <p xml:id="i-WSNARtubJudBjtrmsniLNi">
            Sedan Peter Hultqvist ställde sin fråga i riksdagen har det säkerhetspolitiska
            läget ytterligare förändrats till det sämre. 2014 annekterade
            Ryssland Krim och ställde den europeiska säkerhetsordningen på
            ända. Som ett resultat av detta har EU infört ekonomiska sanktioner
            mot Ryssland för att markera mot landets oacceptabla beteende.
          </p>
          <p xml:id="i-8JckctKk5g7M6kFw5LCN5P">
            EU har även gått vidare och intensifierat sitt arbete för att
            diversifiera energiimporten och minska sitt energiberoende av
            en leverantör och därmed minska, i det här fallet, Rysslands möjligheter
            att styra tillgång och prissättning. Ett av de uttalade målen
            i EU:s så kallade energiunion är att minska EU:s beroende av importerad
            energi från politiskt instabila områden.
          </p>
          <p xml:id="i-QCt74vYtom2viv2ha2WC7x">
            Med anledning av detta skulle jag vilja ställa samma fråga som
            Peter Hultqvist ställde 2013, fast denna gång till utrikesminister
            Margot Wallström.
          </p>
          <p xml:id="i-3e3XhVhQfYRWYKU1LUsUr3">
            Vilka åtgärder avser utrikesministern att vidta för att tydliggöra
            den svenska säkerhetspolitiska analysen av Vattenfalls avtal med
            Rosatom och om det är ett svenskt intresse att utgöra inkörsporten
            till försäljning av ryskt kärnbränsle i västdesignade kärnkraftsreaktorer?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
