<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0132">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:132 av Edward Riedl (M)</title>
        <author>Edward Riedl (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:132 av Edward Riedl (M) till Kultur- och demokratiminister Alice Bah Kuhnke (MP) om Nationellt skogsmuseum </title>
          <idno type="rdwebb">H310132</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310132/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310132</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310132</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Kc3AcmXkcmGKhXRxHt6DUP</idno>
            <persName>Edward Riedl</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Uj7U5iTAaKpcG1mvQKxAc8</idno>
            <persName>Kultur- och demokratiminister Alice Bah Kuhnke</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-Gd7PNBmNV3gH3VQbZ8NKEK">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Ew9zRiR5i8q63Hgc3eXqze" corresp="i-Kc3AcmXkcmGKhXRxHt6DUP">
          <date when="2015-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JUSeUpT4egyonmfmYbpAk2" corresp="i-Uj7U5iTAaKpcG1mvQKxAc8">
          <date when="2015-11-04"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-EbFhCGN1SjTUVQ8z2nHZaC">
            Interpellation 2015/16:132 Nationellt skogsmuseum av Edward Riedl
            (M) till Kultur- och demokratiminister Alice Bah Kuhnke (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-BsvJEYpJPcY7Y6rezZM13x">
            Sverige är ett land där skogsindustrin såväl historiskt som i
            dag spelar en viktig roll. Skogen berikar oss med en av våra viktigare
            basvaror – trä. Skogsindustrin utgör en viktig ekonomisk motor
            för stora delar av vårt land, i synnerhet i områden belägna utanför
            våra större städer. Näringen bidrar med arbetstillfällen och stärker
            Sverige som exportland. Skogsindustrin spelar alltjämt en stor
            och viktig roll i den svenska ekonomin som helhet. Sammantaget
            är vårt land världens tredje största exportör av papper, massa
            och sågade trävaror.
          </p>
          <p xml:id="i-R4bwNqFAPo1mryCfP5Gm8C">
            Sverige är i dag tillsammans med Island det enda nordiska land
            som saknar ett nationellt skogsmuseum. Detta trots att Sverige
            har nästan 50 gånger så mycket produktiv skogsmark som till exempel
            Danmark. Gemensamt för de skogsmuseer som etablerats i Norge,
            Danmark och Finland är att de erhåller ett ekonomiskt stöd från
            staten för att kunna bedriva sin verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-XqMxmTHxwv4o3g8e7morTi">
            Skogsmuseet i Lycksele har goda förutsättningar att kunna fungera
            som basen för ett framtida nationellt skogsmuseum. Skogsmuseet
            i Lycksele är ett regionalt museum, men har i praktiken axlat
            rollen som ett rikstäckande museum, dock utan att erhålla något
            statligt ekonomiskt stöd. Museet innehar redan i dag ett brett
            nätverk inom skogsnäringen, vilket gör det väl anpassat till att
            ansvara, utforma och driva ett nationellt skogsmuseum.
          </p>
          <p xml:id="i-CvP4r1z2dCd93zmPQ6YAXA">
            Med bakgrund av ovanstående vill jag fråga kultur- och demokratiminister
            Alice Bah Kuhnke:
          </p>
          <p xml:id="i-9GCiHYuhd81oKxs9GjozgW">
            Tänker statsrådet ta några initiativ i linje med min motion gällande
            att utreda förutsättningarna för att Sverige ska få ett nationellt
            skogsmuseum i Lycksele?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
