<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0395">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:395 av Jens Holm (V)</title>
        <author>Jens Holm (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:395 av Jens Holm (V) till Statsrådet Sven-Erik Bucht (S) om Minskad köttkonsumtion</title>
          <idno type="rdwebb">H310395</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310395/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310395</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310395</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206060015062921_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/minskad-kottkonsumtion_H310395</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb</idno>
            <persName>Jens Holm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL</idno>
            <persName>Statsrådet Sven-Erik Bucht</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Uefhe5HhmvVtr7XZTduacx">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-U347KnS1xDrPtYwU7T7xJN" corresp="i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb">
          <date when="2016-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-58S9Pisn9zuhQXQbT6xzTn" corresp="i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL">
          <date when="2016-02-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-S3zXtLt9Mkqdn3NVN21bvE">
          <date when="2016-02-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PHNVfS2LqCiCnCUSgrNSxv">
          <date when="2016-02-23"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-L42n7nHsxcta1G6aDPQavg">
            Interpellation 2015/16:395 Minskad köttkonsumtion av Jens Holm
            (V) till Statsrådet Sven-Erik Bucht (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-UR5VDhvp1Hd4x4XF5nwZsr">
            I Sveriges Radios program Matens pris den 8 februari 2016 intervjuas
            landsbygdsminister Sven-Erik Bucht om den snabbt växande köttkonsumtionen
            i Sverige och dess miljökonsekvenser. Trots att mängder av svenska
            och internationella rapporter, inklusive från Buchts egen expertmyndighet
            Jordbruksverket, har pekat på de negativa effekterna på miljön
            och klimatet av köttkonsumtionen anser landsbygdsministern att
            den höga svenska köttkonsumtionen inte har någon negativ miljöpåverkan.
            I programmet vill inte ministern ens svara på huruvida köttkonsumtionen
            i Sverige har ökat eller minskat.
          </p>
          <p xml:id="i-3Xisn9fN4fdFWmsxtHEXXb">
            Jag föreslår att landsbygdsministern studerar följande rapporter.
            Enligt FAO-rapporten Livestock´s Long Shadow står den globala
            animalieindustrin för 18 procent av världens totala utsläpp av
            växthusgaser. Naturvårdsverket pekar i rapporten Hållbara konsumtionsmönster
            (Rapport 6653, februari 2015) särskilt ut köttkonsumtionen och
            flygresandet som områden med kraftigt växande utsläpp och som
            i dag saknar styrmedel. Man konstaterar att kött- och mjölkkonsumtionen
            står för 75 procent av utsläppen från svenskarnas livsmedelskonsumtion
            trots att näringsintaget från animalierna är högst begränsat.
            I Jordbruksverkets rapport Hållbar köttkonsumtion. Vad är det?
            Hur når vi dit? (Jordbruksverket, rapport 2013:1) konstaterar
            man att köttkonsumtionen måste minska av klimatskäl samt att det
            med en minskad köttkonsumtion också följer bättre möjligheter
            att förse hela jordens befolkning med föda. Man ger också konkreta
            förslag på hur köttkonsumtionen kan minska. Enligt Trends in greenhouse
            gas emissions from consumption and production of animal food products
            (Cederberg, Hedenus, Wirsenius, Sonesson – Animal, July 2012)
            har utsläppen från den svenska konsumtionen av animalier ökat
            till 10 miljoner ton koldioxidekvivalenter. 10 miljoner ton är
            nästan lika mycket som utsläppen från Sveriges 4,4 miljoner personbilar.
            I rapporten Samhällsfenomen och åtgärder mot övergödning av havsmiljön
            (2015) pekar Havsmiljöinstitutet vid Göteborgs universitet på
            hur vår ökande köttkonsumtion förvärrar övergödningen av Östersjön
            och att åtgärder för en minskning av konsumtionen är brådskande.
          </p>
          <p xml:id="i-Sby26cVDyDBdsDGUBXWPgq">
            I Köttkonsumtionen i siffror från Jordbruksverket (rapport 2013:2)
            konstateras att vi svenskar äter mer kött än någonsin och att
            konsumtionen sedan 1990 har ökat med 40 procent, från 60 kilo
            per person och år till 85 kilo år 2012.
          </p>
          <p xml:id="i-HoyNrfeTDoSYugQCHRjzaV">
            Det är rätt uppenbart att det finns mängder med underlag för
            ett statsråd att ta del av som alla pekar på en betydande miljö-
            och klimatpåverkan från den svenska köttkonsumtionen. Det har
            också presenterats gott om förslag på hur köttkonsumtionen ska
            kunna minska. Att den svenska köttkonsumtionen har ökat kraftigt
            är också oomtvistat.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-JnDQUdNuuCV9ZDgYH4aHqw">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Sven-Erik Bucht:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Delar statsrådet bedömningen att köttkonsumtionen ökat i Sverige?
              </item>
              <item>
                Är det statsrådets bedömning att en ökad svensk köttkonsumtion
                är ett problem för miljön och klimatet?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder avser i så fall statsrådet att vidta för att minska
                köttkonsumtionen?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
