<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0753">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:753 av Mikael Oscarsson (KD)</title>
        <author>Mikael Oscarsson (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:753 av Mikael Oscarsson (KD) till Utrikesminister Margot Wallström (S) om Nordstream 2</title>
          <idno type="rdwebb">H310753</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310753/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310753</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310753</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206010014320921_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/nordstream-2_H310753</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
            <persName>Utrikesminister Margot Wallström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
            <persName>Utrikesminister Margot Wallström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7</idno>
            <persName>Mikael Oscarsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-3zK9eF63akdtzEgyPurxxj">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-BCpN7msFp8wUEQyLn85x3N" corresp="i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7">
          <date when="2016-08-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Wau9NAuxPdDdD2JL97kP1V" corresp="i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt">
          <date when="2016-08-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6kVPn2E963EYuaAr9CXjqH">
          <date when="2016-09-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VCGCA7dfaBNniLeNZb6bd9" corresp="i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt">
          <date when="2016-09-08"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-VCGCA7dfaBNniLeNZb6bd9">
          <ref type="record" target="prot-201516--130">Protokoll 2015/16:130 Torsdagen den 8 september</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2015/16:753 om Nordstream 2</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-GVghgw5qLzxYS6zmHbcfyU">
            Interpellation 2015/16:753 Nordstream 2 av Mikael Oscarsson (KD)
            till Utrikesminister Margot Wallström (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-SULZboQH6cFxymXwEG9uZj">
            Det ryska gasbolaget Gazprom vill bygga ytterligare en gasledning,
            benämnd Nordstream 2, i Östersjön och vill därför ha tillgång
            till Slite hamn. Men i ett allt tuffare säkerhetspolitiskt läge
            i Östersjön, och då Sverige har en målsättning att minska användandet
            av fossila bränslen, bör Sverige agera och säga nej.
          </p>
          <p xml:id="i-4Xwd6dr2tFVrnpenXUb33P">
            Idag användas bara hälften av Gazproms rörledningar till Europa
            och detta gäller även Nordstream 1. Vad är då skälet till att
            man vill bygga mer när det finns en stor överkapacitet? Skälet
            är med all sannolikhet att ryska och tyska intressenter vill monopolisera
            Rysslands gastransport till EU och eliminera all transit genom
            Ukraina.
          </p>
          <p xml:id="i-D5Nuwyd9PYPP6nFN9Jbjc5">
            Allt tyder på att Nordstream 2 är en viktig pusselbit i Kremls
            långsiktiga geostrategiska planer. Om bygget av Nordstream 2 genomförs
            får det direkta och indirekta säkerhetspolitiska konsekvenser
            för Sverige. Vi vet att Gazprom kontrolleras av den ryska staten
            som använder bolaget som ett verktyg i inrikes- och utrikespolitiken.
          </p>
          <p xml:id="i-5NfUhHomQzEGFriWqyFUrb">
            De länder i Europa som motsätter sig Nordstream 2 hävdar, med
            all rätt, att projektet bryter mot EU:s energiunions intentioner
            samt att det är dubbelmoral att tillåta nya gasledningar samtidigt
            som EU riktar ekonomiska sanktioner mot Ryssland. Om projektet
            blir av skulle Ukraina dessutom berövas transitavgifter.
          </p>
          <p xml:id="i-79TVHqFTw1D91CuVcwCjgL">
            Det vore klart olämpligt om Europa gör sig än mer beroende av
            rysk gas. Det ger Ryssland ett vapen att bedriva utpressning mot
            Europa. ”Bort med sanktioner – annars stänger vi av gaskranen.”
            Det ska inte Sverige bidra till – vi är trots allt medlemmar av
            EU. Det innebär att vi måste se på säkerhet i två perspektiv:
            det Europeiska och det nationella perspektivet.
          </p>
          <p xml:id="i-GtMmQ9Ecwmzxy47RzNemDU">
            Låt mig citera Anke Schmidt-Felzmann, forskare på Utrikespolitiska
            institutet, och en av Sveriges främsta experter på EU-Ryssland-relationer:
          </p>
          <p xml:id="i-BupprQu1BMcPpPHnaP2sTB">
            ”De senaste åren har den ryska statsledningen systematiskt begått
            folkrättsbrott, där militära medel främst riktats mot Ukrainas
            territoriala integritet och suveränitet. I och med annekteringen
            av Krim tog Ryssland även Ukrainas råvarutillgångar i Svarta havet
            i beslag. Gazprom medverkar redan i den olagliga utvinningen.
          </p>
          <p xml:id="i-MA5HL9WXG4fp1G4bsPacYK">
            Nordstream 2 skapar även säkerhetspolitiska problem för Sverige.
            Det är sannolikt att konsortiet även i fortsättningen kommer att
            använda lagringsplatser och röranläggningar på Gotland. Redan
            med Nordstream 1 stod det klart att Försvarsmakten fick anpassa
            sin verksamhet efter byggprojektets behov och geografiska läge.
            Det svenska försvarets förmåga att värna Sveriges territorium
            påverkas negativt under byggtiden.
          </p>
          <p xml:id="i-9UJ4GgPYBgaZUWMMLrXz96">
            Det gäller både landets territorialvatten och på land i fall
            Slite och Verkö återigen används som bas för Nordstream. Säkerhetszonen
            runt rörläggningsfartygen medför inskränkningar längs hela Östersjön.
            Sannolikt kommer den ryska flottan att förstärka sin närvaro i
            området.”
          </p>
          <p xml:id="i-TCL1ebVY27kyRq6aBrxquD">
            Det är uppenbart att svenska försvarets förmåga att värna Sveriges
            territorium påverkas negativt under byggtiden. Slite hamn skulle
            kunna användas som en möjlig plattform för hybridkrigföring.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-A8v81gSo1u6Kiyzrcf1fVc">
            Sverige bör inte blunda för att Nordstream 2 tjänar Kremls illavarslande
            stormaktsplaner medan Sverige påverkas negativt.
            <list rend="unordered">
              <item>
                Kommer utrikesministern agera för att regeringen stoppar Nordstream
                2?
              </item>
              <item>
                Hur ställer sig utrikesministern till att låta ryska Gazprom
                få tillgång till Slite hamn?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
