<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0048">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:48 av Jenny Petersson (M)</title>
        <author>Jenny Petersson (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:48 av Jenny Petersson (M) till Arbetsmarknadsminister Ylva Johansson (S) om Saknad proposition </title>
          <idno type="rdwebb">H31048</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H31048/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H31048</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H31048</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206120015814121_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/saknad-proposition-_H31048</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <persName>Arbetsmarknadsminister Ylva Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-P2Qeo7VM9UV2RSExyEhtHW</idno>
            <persName>Jenny Petersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-gaH64RrUQT5ipq15GVeuL">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-HzF26mQt7zKcLjWZEtG41o" corresp="i-P2Qeo7VM9UV2RSExyEhtHW">
          <date when="2015-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-TSB1C1WKEAYHFyrsRrV4oZ" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2015-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-TEPdRLD6JR6dCTeHi77Hqn">
          <date when="2015-10-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LebHiu3nYUSmtK7sbCNs5T">
          <date when="2015-10-22"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-BBNJzfWUbdmuZt5fkNpkBc">
            Interpellation 2015/16:48 Saknad proposition av Jenny Petersson
            (M) till Arbetsmarknadsminister Ylva Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-8yemP5E9Mi8VmtQpYujFJi">
            Arbetsmarknadsminister Ylva Johansson och regeringen beskriver
            arbetsmarknaden och dess utmaningar med många ord i sitt budgetförslag.
            Regeringen saknar emellertid konkreta förslag för att sänka trösklarna
            in till arbetsmarknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-MCsqqV4Vb13FnpTf5DCFdw">
            Ett tydligt exempel på regeringens brist på förslag är den tunna
            propositionslista som finns på arbetsmarknadsutskottets bord.
            Listan saknar till och med en för arbetsmarknaden viktig proposition,
            som tidigare fanns med men som av någon anledning har tagits bort.
            Och vad den hade inneburit, om den hade fått komma hela vägen
            fram till riksdagen, var sänkta trösklar för en av de grupper
            i vårt samhälle som har allra svårast att få jobb.
          </p>
          <p xml:id="i-GeTXgJFyLJvR5azoEpkSu8">
            I våras ställde Beatrice Ask (M) frågor i samma ämne till justitie-
            och migrationsminister Morgan Johansson. De besvarades även då
            av arbetsmarknadsminister Ylva Johansson, just eftersom frågan
            är så pass centralt länkad till jobb och arbetsmarknad.
          </p>
          <p xml:id="i-TQeCirQZcV4CEJ4L7RMhi6">
            Det är viktigt att människor som begår brott ges möjlighet att
            få tillbaka sina liv på fötter efter att straffet avtjänats. För
            en tidigare dömd och straffad brottsling som inte kan få jobb
            finns nästan bara två alternativ: att leva på bidrag eller att
            återgå till sin gamla kriminella bana och mönster. En dömd brottsling
            med avtjänad påföljd behöver återgå till egen försörjning genom
            arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-9HjXPkyvS2T9rBtr6nP9Nu">
            Ett stort hinder för tidigare dömda brottslingar i Sverige är
            att svenska arbetsgivare har möjlighet att begära ut belastningsregister
            vid tilltänkta rekryteringar. De har även rätt att be de arbetssökande
            att själva bifoga sådan information vid sin ansökan.
          </p>
          <p xml:id="i-RYVZFMi9DvrJFttfjdPzXn">
            Möjligheten för arbetsgivare att använda sig av belastningsregistret
            inför en anställning undergräver grundläggande rättsliga principer.
          </p>
          <p xml:id="i-QhkPXzrri6kYzikwo4A23e">
            Jag citerar arbetsmarknadsminister Ylva Johansson själv, från
            interpellationsdebatten med Beatrice Ask (M) den 17 april 2015,
            när hon fick alltså fick en fråga om samma problem. ”Registerutdragen
            för enskilda ökar lavinartat. Mellan åren 2003 och 2014 ökade
            de från drygt 40 000 till 230 000 utdrag per år. Detta kan försvåra
            möjligheterna för personer som dömts och avtjänat straff att återanpassas
            till samhället genom egen försörjning.”
          </p>
          <p xml:id="i-KECvY4CpWG82sRkBbji7u1">
            Arbetsmarknadsministern sa då att Utredningen om registerutdrag
            i arbetslivet lett till ett betänkande (SOU 2014:48), som bereddes
            inom Regeringskansliet. Avsikten var att regeringen skulle återkomma
            till riksdagen i frågan med en proposition. Beatrice Ask (M) svarade
            att det var positivt att vi kunde räkna med en proposition om
            frågan till hösten. Och det kunde vi. Tills det att regeringen
            strök propositionen angående registerutdrag i arbetslivet från
            sin propositionslista.
          </p>
          <p xml:id="i-Cx2S7Y2gyGwTL9JzS27NAd">
            Arbetsmarknadsministern tog i interpellationsdebatten med Beatrice
            Ask (M) även upp att det redan finns ett regelverk som ger möjlighet
            för fängelsedömda att redan före tidpunkten för villkorlig frigivning
            påbörja en anställning och delta i arbetsmarknadspolitiska åtgärder.
          </p>
          <p xml:id="i-GX72AxAF484YvQH2hxTaXm">
            Det regelverket är mycket riktigt bra, men det är till föga hjälp
            om de som tidigare blivit dömda och straffade för ett brott inte
            ges förutsättningar att upprätthålla en karriär på grund av sitt
            belastningsregister.
          </p>
          <p xml:id="i-FW9D6Cnwh3j6x3Ka1yZoKp">
            En lagändring gällande arbetsgivares rätt att begära ut belastningsregister
            gällande dem som söker arbete är alltså inte på gång, som det
            hette i våras. I stället är propositionen borttagen. Trots att
            regeringen gav intrycket att man ansåg att ändringen behövdes.
          </p>
          <p xml:id="i-MstBo7Nd9k7EW8TyXG5N7E">
            Mot bakgrund av ovanstående är mina frågor till arbetsmarknadsminister
            Ylva Johansson:
          </p>
          <p xml:id="i-Srk2Ne6Aa21JEAtZUmDNre">
            Varför saknas propositionen gällande registerutdrag i arbetslivet?
          </p>
          <p xml:id="i-P1JUXXVnpPnhgcrNwSrNjX">
            Anser arbetsmarknadsministern inte längre att registerutdrag
            i arbetslivet är ett problem som är värt att lösa?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
