<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0527">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:527 av Daniel Bäckström (C)</title>
        <author>Daniel Bäckström (C)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:527 av Daniel Bäckström (C) till Statsrådet Sven-Erik Bucht (S) om Krisberedskap och livsmedelsförsörjning vid stängda gränser och naturkatastrofer</title>
          <idno type="rdwebb">H310527</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310527/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310527</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310527</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-W1SpeP85RXQTDYN2miQfXU</idno>
            <persName>Daniel Bäckström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA</idno>
            <persName>Statsrådet Anders Ygeman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-Schd31neSU4C2uGzjyPZjZ">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-KHHa4NGtAdy5KVkHpAwJNr" corresp="i-W1SpeP85RXQTDYN2miQfXU">
          <date when="2016-04-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-MhYG1Mrs6sFV8BAu9HtkA9" corresp="i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA">
          <date when="2016-04-05"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-HjtocK9hcLY72o8XTPpvh6">
            Interpellation 2015/16:527 Krisberedskap och livsmedelsförsörjning
            vid stängda gränser och naturkatastrofer av Daniel Bäckström (C)
            till Statsrådet Anders Ygeman (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-6ScSdUKFuh9n5wjz5HcCi4">
            Sverige är i mycket hög grad ett importberoende land. Försörjningsgraden
            av livsmedel minskar, och detta riskerar att bli en stor säkerhetsrisk
            vid många olika slags kriser, både militära och icke-militära.
            Mer än hälften av den mat vi behöver är i dag importerad, och
            det är angeläget att Sverige har en beredskap för att hantera
            krisers påverkan på inhemsk produktion av livsmedel och tillgång
            till dricksvatten. Sveriges sårbarhet har av olika anledningar
            ökat när det gäller livsmedelsförsörjning. Beredskapslager har
            avvecklats, och sårbarheten har ökat med allt fler centraliserade
            verksamheter samtidigt som många gårdar helt slutat med sin produktion
            av livsmedel.
          </p>
          <p xml:id="i-KVLCS5hPARjYzziJCaikTv">
            Ökat fokus på den enskildes ansvar och krisberedskap ligger i
            tiden mot bakgrund av den säkerhetspolitiska och klimatologiska
            utvecklingen i Sverige och omvärlden. Den enskildes roll och förmåga
            måste stärkas ytterligare. Enligt resultatmålen för livsmedelsförsörjningen
            ska ansvaret för att tillgodose individens behov i enlighet med
            de angivna ambitionsnivåer som gäller för vatten-, värme- och
            livsmedelsförsörjning, information och kommunikation samt betaltjänster
            delas mellan samhällsaktörer och den enskilda individen. Individens
            ansvar avgränsas till 72 timmar. Den som själv kan ta ansvar bör
            förbereda sig och klara en kris, eftersom samhällets resurser
            i första hand kommer att gå till dem som är i mest behov av hjälp.
            Ofta nämns barn, gamla, sjuka och personer med funktionsnedsättningar.
          </p>
          <p xml:id="i-NTrDCbmqhN4pfgmTvs1bCM">
            I den förnyade redovisningen över krisberedskapens utveckling
            framhåller regeringen att resurserna i första hand måste riktas
            till de mest sårbara och utsatta grupperna i samhället. Under
            höjd beredskap är det angeläget att livsmedelsförsörjningen blir
            en viktig parameter i civilförsvarsplaneringen och att krisberedskapen
            beaktas i framtagandet av en livsmedelsstrategi.
          </p>
          <p xml:id="i-RnQHGXsSdr163TgGJBrvPw">
            Jag vill därför fråga statsrådet Anders Ygeman:
          </p>
          <p xml:id="i-5RtEqN8kF4FFKmAcPbUYig">
            I en krissituation med nuvarande beredskap, hur lång tid bedömer
            statsrådet att livsmedelsförsörjningen klaras om transporterna
            till landet hindras och strategiskt viktiga hamnar blockeras?
          </p>
          <p xml:id="i-8ST93zRN5XdqMjxFPxa9ke">
            Vilka åtgärder anser statsrådet behövs för att säkra tillgången
            till livsmedel i hela landet vid kriser som vida överstiger den
            enskildes beredskapsansvar om 72 timmar?
          </p>
          <p xml:id="i-KXwXMgT7wW2SVz7xqyizCQ">
            Vilka ytterligare initiativ kommer statsrådet att ta för att
            minska sårbarheten vid krissituationer som hotar livsmedelsförsörjningen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
