<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0513">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:513 av Erik Ottoson (M)</title>
        <author>Erik Ottoson (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:513 av Erik Ottoson (M) till Statsrådet Anders Ygeman (S) om Drönare som hotar den allmänna säkerheten</title>
          <idno type="rdwebb">H310513</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310513/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310513</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310513</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206050014940221_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/dronare-som-hotar-den-allmanna-sakerheten_H310513</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA</idno>
            <persName>Statsrådet Anders Ygeman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KGa34znP4SNkFTbwiVao8N</idno>
            <persName>Erik Ottoson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Vm7whZYp8uDe2rGnzHKDxf">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-134PnP3xG8nj7cC35MsA8M" corresp="i-KGa34znP4SNkFTbwiVao8N">
          <date when="2016-03-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-EYpFY4ttKGMPxJcLvmSPuK" corresp="i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA">
          <date when="2016-04-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Dv4GF2gC5z7AP9eZv9BASU">
          <date when="2016-04-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-MfGu819XFQnkPgnv8kRkDq">
          <date when="2016-04-12"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-a9n2efufsoPqJm5JhuZcn">
            Interpellation 2015/16:513 Drönare som hotar den allmänna säkerheten
            av Erik Ottoson (M) till Statsrådet Anders Ygeman (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-XtwYEwHmfwKCMSAHpyJZaP">
            Vi lever i en orolig värld som inte verkar bli tryggare. I närtid
            har flera terrordåd ägt rum i Europa. Vi får heller inte glömma
            det som ägde rum i julhandeln på Drottninggatan i Stockholm för
            bara några år sedan. Drönarna har tagit plats i luftrummet på
            sistone och allt fler får möjlighet att för en ganska liten peng
            flyga drönare såväl inom som utöver vad regelverket tillåter.
            Något som ännu inte har blivit ett övermäktigt problem, men som
            riskerar att bli allt mer problematiskt, är brottslighet som begås
            med hjälp av drönare. Jag och Moderaterna ser positivt på teknikutvecklingen
            och vad drönarna kan innebära för svensk innovation, konkurrenskraft
            och samhället i stort. Fascinationen med ny teknik får dock inte
            slå över så till den grad att man inte förmår att se riskerna
            som uppstår när en ny teknik tar plats i våra liv.
          </p>
          <p xml:id="i-8C7t7AwZmAgu2E9QPa89aG">
            I dagsläget står svensk polis i princip värnlös i förhållande
            till en drönare som styrs av en person med brottsligt uppsåt.
            Om en sådan obemannad farkost bär en last som är farlig har svensk
            polis i dag mig veterligen inte några medel att stoppa den från
            att fullborda sitt brott med mindre än att man finner piloten
            och kan nedkämpa denne. Det kan ta tid och drönare flyger fort
            vilket gör att oddsen är att brottet hinner fullbordas innan polisen
            i dag kan ingripa. På samma sätt som polisen patrullerar våra
            gator och torg måste man även ta ansvar för luftrummet för att
            kunna garantera säkerheten för allmänheten och våra viktiga institutioner.
            I andra länder pågår projekt med att komma till rätta med dessa
            risker. I Holland har man rovfåglar som man dresserar till att
            attackera och tvinga ned drönare, i Storbritannien arbetar man
            med störningssändare som gör att föraren förlorar kontrollen över
            drönaren och den faller till marken. I Japan arbetar man med drönare
            som har ett nät uppspänt mellan sig som fångar in fientliga drönare,
            och ett amerikanskt företag har utvecklat en laserkanon som helt
            enkelt skjuter ned drönaren så att den faller till marken.
          </p>
          <p xml:id="i-HNMecnmTzVGAnMahBSEnwE">
            Mot bakgrund av bland annat ovanstående vill jag fråga statsrådet
            Anders Ygeman:
          </p>
          <p xml:id="i-RL8hriARX1TvenbqFDLbZz">
            Vad avser statsrådet att vidta för åtgärder för att säkerställa
            att den svenska polisen har de verktyg de behöver för att avvärja
            hot från drönare som används i brottsligt syfte?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
