<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0580">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:580 av Aron Modig (KD)</title>
        <author>Aron Modig (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:580 av Aron Modig (KD) till Socialförsäkringsminister Annika Strandhäll (S) om En utvecklad sjukskrivningsprocess</title>
          <idno type="rdwebb">H310580</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310580/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310580</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310580</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206040014861021_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/en-utvecklad-sjukskrivningsprocess_H310580</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9VQB2AJUahVE6YUpda5FKN</idno>
            <persName>Socialförsäkringsminister Annika Strandhäll</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-YSKeLiTp6e1eVBrTwK4cRX</idno>
            <persName>Aron Modig</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-7gMUL4smP69DC3kyvZnNEZ">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-5mc9AhQ2oWdjm3uqQ2GCAG" corresp="i-YSKeLiTp6e1eVBrTwK4cRX">
          <date when="2016-04-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-1832o3HY7bz9oLRbp4H2fc" corresp="i-9VQB2AJUahVE6YUpda5FKN">
          <date when="2016-04-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-GFfi8GvWd9mELjc9TAhFnd">
          <date when="2016-05-10"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Ruj51W57KjGH4SG1rA74ib">
            Interpellation 2015/16:580 En utvecklad sjukskrivningsprocess
            av Aron Modig (KD) till Socialförsäkringsminister Annika Strandhäll
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-BVwybzDKYYzavuCnV5AEYF">
            Lika mycket som alla människors förutsättningar är unika skiljer
            sig också deras förmåga att kunna arbeta vid sjukdom eller skada
            åt.
          </p>
          <p xml:id="i-236DYv1n9PgVpjV1JbZEsU">
            Sjukdom är en nödvändig – men inte tillräcklig – förutsättning
            för sjukskrivning. Det är när arbetsförmågan är nedsatt på grund
            av sjukdom som sjukskrivning är aktuell. Utifrån rehabiliteringskedjan
            görs bedömningen inledningsvis i förhållande till anställningen,
            för att senare bedömas i förhållande till den reguljära arbetsmarknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-88tWZeFW3keJDRzZHfNNWu">
            För att så tidigt som möjligt ta till vara arbetsförmåga som
            finns – trots sjukdom – borde större fokus ligga på den tidiga
            samverkan mellan arbetsgivaren, medarbetaren och vården. Då kan
            viktigt informationsutbyte ske om hur den enskilda människans
            arbetsförmåga kan tas till vara på arbetsplatsen.
          </p>
          <p xml:id="i-VyCEGAYgZjbYTWqT1HLnK6">
            På så vis ges en bättre koppling mellan sjukskrivningen och den
            nedsatta arbetsförmågan, vilket kan innebära ett minskat behov
            av sjukskrivning samt enklare och bättre förutsättningar för återgång
            i arbete, samtidigt som möjligheterna att prognostisera risken
            för långtidssjukskrivning förbättras.
          </p>
          <p xml:id="i-7pjgfBhsuN2ZrHusVt1xJa">
            Detta föreslås i den parlamentariska socialförsäkringsutredningen
            åstadkommas genom att hälso- och sjukvården tar ett större ansvar
            tidigt i sjukskrivningsprocessen för att den försäkrade ska kunna
            återgå i arbete. Detta ska ske genom att sjukskrivande läkare
            med patientens medgivande tidigt etablerar kontakt med arbetsgivaren
            för att få en bild av vilka förutsättningar som föreligger i det
            aktuella fallet. Det föreslås också ett bedömningsstöd till hälso-
            och sjukvården, vilket syftar till att frigöra resurser för vården
            att identifiera patienter som har behov av specifika eller samordnade
            insatser samt till prognostisering av sjukskrivningens längd.
          </p>
          <p xml:id="i-EVwV5XYiicGmZJRzUhCiRX">
            Ett ytterligare förslag som skulle leda till bättre och mer rättssäker
            koppling mellan sjukskrivning och arbetsförmåga är öppna jämförelser
            av sjukskrivningar och av resultat av insatser för att främja
            återgång i arbete. Detta skulle öka transparensen och förutsägbarheten
            i sjukskrivningsprocessen.
          </p>
          <p xml:id="i-Lm65ZkLJnsrEV6wiZ2tE8E">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga socialförsäkringsminister
            Annika Strandhäll:
          </p>
          <p xml:id="i-3EKJg3hZMSjcHWmHCFTtLi">
            Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att hälso- och sjukvårdens
            kontakt med arbetsgivaren ska bli en naturlig del av sjukskrivningsprocessen?
          </p>
          <p xml:id="i-GvTCRyBGmr2oW95c2WFsvd">
            Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att införa ett bedömningsstöd
            för hälso- och sjukvården som kan minska behovet av sjukskrivning
            och öka återgången i arbete?
          </p>
          <p xml:id="i-NRPMokohRzZgkW9g78tpxr">
            Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att införa öppna
            jämförelser av sjukskrivningar och av resultat av insatser för
            att främja återgång i arbete?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
