<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0625">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:625 av Anders Forsberg (SD)</title>
        <author>Anders Forsberg (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:625 av Anders Forsberg (SD) till Statsrådet Sven-Erik Bucht (S) om Artskyddsförordningen</title>
          <idno type="rdwebb">H310625</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310625/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310625</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310625</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206030014626121_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/artskyddsforordningen_H310625</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8UHfFy8Egv2UxrL1auT5kE</idno>
            <persName>Anders Forsberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL</idno>
            <persName>Statsrådet Sven-Erik Bucht</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL</idno>
            <persName>Statsrådet Sven-Erik Bucht</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-E6mspbxbjX9BYPQmwB8u7J">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7jE1V5k91L1pDo1dGzmCXG" corresp="i-8UHfFy8Egv2UxrL1auT5kE">
          <date when="2016-05-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PX4kD4h5ouRD5eA8auT1m2" corresp="i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL">
          <date when="2016-05-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-99suG2aUuD3pkdF4v9jtqs">
          <date when="2016-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3hFF9H9W6xhVZsuANsskYH" corresp="i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL">
          <date when="2016-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-3hFF9H9W6xhVZsuANsskYH">
          <ref type="record" target="prot-201516--110">Protokoll 2015/16:110 Tisdagen den 24 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">(forts.)  Svar på interpellation 2015/16:625 om artskyddsförordningen</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-2CRgEqLiGszwryAU7Hrot6">
            Interpellation 2015/16:625 Artskyddsförordningen av Anders Forsberg
            (SD) till Statsrådet Sven-Erik Bucht (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-MEg84yZTgZgboUceDVeTvN">
            En planerad avverkning i Ölme, Värmland, stoppades i fjol när
            länsstyrelsen sa nej med hänvisning till att den rödlistade svampen
            bombmurklan fanns i området. Bombmurklan hör hemma i granskogsmark
            med mosstäcke där den får näring genom att bryta ned granbarr.
            Förekomsten av bombmurklan i det aktuella området är inte klarlagd
            eftersom antalet synliga fruktkroppar varierar kraftigt mellan
            olika år.
          </p>
          <p xml:id="i-JDfdYLMhk6WG9MHX6y2HhS">
            Skogsägaren, som menar att beslutet får stora ekonomiska konsekvenser,
            överklagade beslutet men det blev nej även hos mark- och miljödomstolen.
            Enligt artskyddsförordningen får dispens endast ges om det inte
            finns någon annan lämplig lösning. Nu ligger ärendet för avgörande
            i mark- och miljööverdomstolen.
          </p>
          <p xml:id="i-PbnLJBx2a2UH1ap7wjqwu2">
            Länsstyrelsen skriver i sitt yttrande i det aktuella fallet att:
            ”Det bör möjligen krävas att NN närmare redovisar varför han vill
            avverka skogen och vad han ska göra med de medel som flyter in
            från avverkningen. Frågan uppstår också hur skriande detta ekonomiska
            behov är och om han kan täcka behovet på något annat lämpligt
            sätt. Kan han avverka skog inom något annat område? Kan han sälja
            en del av sin fastighet? Har han andra tillgångar han kan sälja
            för att täcka sitt behov? Är det möjligt för honom att ta ett
            lån i stället för att avverka skogen?”
          </p>
          <p xml:id="i-XXsb9ULzA1MLz2gvuQwxVp">
            Naturvårdsverket konstaterar i sitt yttrande att artskyddsreglerna
            väger tyngst samt att den aktuella avverkningen innebär risk för
            påverkan på bombmurklans bevarandestatus och att åtgärden därmed
            inte är förenlig med fridlysningsbestämmelserna i artskyddsförordningen.
            Naturvårdsverket tar inte heller ställning till om markägaren
            har rätt till ersättning då skogen inte kan avverkas.
          </p>
          <p xml:id="i-DupJNnQtTaNtq1nw1evHsP">
            Artskyddsdirektivet innebär att skogsbruk i praktiken skulle
            vara förbjudet om direktivet strikt följdes. Det innehåller nämligen
            ett förbud mot att störa fåglar eller skada deras häckningsplatser,
            oavsett var de befinner sig. Implementeringen av direktivet i
            svensk lagstiftning, främst genom artskyddsförordningen går, särskilt
            vad gäller fåglarna, betydligt längre än vad direktivet säger.
          </p>
          <p xml:id="i-79exDHWpgCtkeztWAerkFC">
            Det är alldeles uppenbart att artskyddsdirektivet och dess nuvarande
            tillämpning riskerar att lägga en död hand över det svenska skogsbruket.
            Det är också en tydlig positionsförflyttning som undergräver den
            ”svenska skogsmodellen” med två likställda mål, nämligen produktion
            och miljö.
          </p>
          <p xml:id="i-WdeAyC6LbqD7tNg4z8eBBq">
            Med anledning av detta vill jag därför fråga statsrådet Sven-Erik
            Bucht:
          </p>
          <p xml:id="i-LAdBdZivXfskWqmitiwxeC">
            Anser statsrådet att artskyddsförordningen och dess tillämpning
            rimmar med visionen för regeringens skogsprogram som är "Skogen
            – det gröna guldet – ska bidra med jobb och hållbar tillväxt i
            hela landet samt till utvecklingen av en växande bioekonomi"?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
