<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0779">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:779 av Jabar Amin (MP)</title>
        <author>Jabar Amin (MP)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:779 av Jabar Amin (MP) till Utrikesminister Margot Wallström (S) om Den turkiska arméns angrepp i Syrien</title>
          <idno type="rdwebb">H310779</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310779/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310779</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310779</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442205300014167421_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/den-turkiska-armens-angrepp-i-syrien_H310779</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
            <persName>Utrikesminister Margot Wallström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
            <persName>Utrikesminister Margot Wallström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-iThmkGNxBe7XUsT8b92pZ</idno>
            <persName>Jabar Amin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-2j5wSFAEY9aysW7i4H1NDM">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-LnjMqyK2LhP1ikhNPMAFyw" corresp="i-iThmkGNxBe7XUsT8b92pZ">
          <date when="2016-09-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-TBWhv9oCaiUTMWzrPQEkc2" corresp="i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt">
          <date when="2016-09-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VadcxTp5ViN3xhYajdD6fs">
          <date when="2016-09-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Q3nhcxkoJbX521QxuNhQnU" corresp="i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt">
          <date when="2016-09-29"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Q3nhcxkoJbX521QxuNhQnU">
          <ref type="record" target="f-lista-201617--011">Torsdag den 29 september 2016</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-LKDhtD85epXXgfA8adWXRb">
            Interpellation 2015/16:779 Den turkiska arméns angrepp i Syrien
            av Jabar Amin (MP) till Utrikesminister Margot Wallström (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-74CMtuoMPE3CvZbujRMvgB">
            Allt fler oberoende källor talar om och visar bevis på den turkiska
            regimens och Erdoğans stöd till terrororganisationen Islamiska
            staten, IS. Den stora turkiska dagstidningen Jumhuryet och Syriska
            observatoriet för de mänskliga rättigheterna är två av de parter
            som tydligt har visat hur Erdoğans regim har stött terrororganisationen
            IS. Det har bland annat handlat om turkiska vapenleveranser till
            IS och att man har tillåtit en öppen passage över den turkiska
            gränsen till och från IS-kontrollerade områden så att IS kan rekrytera
            terrorister och ta in vapen och annat, men det har handlat också
            om att motabeta de demokratiska krafterna i Syrien. Att motarbeta
            kurderna i Rojava i norra Syrien har varit och är en högt prioriterad
            fråga för Erdoğans regim.
          </p>
          <p xml:id="i-RCGbj8K8pvny7P4CZAfLR8">
            De syriska demokratiska styrkorna, SDF, som består av kurder,
            araber, assyrier, turkmener med flera och som samarbetat med den
            internationella koalitionen, har befriat många områden från IS
            och andra terrorgrupper. Den senaste tiden har SDF varit framgångsrika.
            Exempelvis har de befriat den strategiskt viktiga staden Manbij,
            Tishrin-dammen, Al-Shaddadi, Tal Abyaz och flera andra områden
            som alla varit strategiskt viktiga för terrororganisationen IS.
          </p>
          <p xml:id="i-LHiWbBhqd43KYNQyBukjn9">
            I stället för att stödja dessa styrkor angriper nu den turkiska
            armén dem och olika kurddominerade områden. Syftet är bland annat
            att stoppa en demokratisk utveckling i norra Syrien, förhindra
            kurdiskt självstyre i Rojava och stärka Turkiets ställning i regionen.
          </p>
          <p xml:id="i-PnQdk3tA1b45zweFh6qmA2">
            I förra veckan invaderade den turkiska armén den syriska staden
            Jarablus, som ligger vid den syrisk-turkiska gränsen. Den har
            även gått längre in i Syrien mot andra områden.I skrivande stund
            angriper den turkiska armén staden Kobane – staden som blev känd
            för två år sedan för sitt heroiska motstånd mot terrororganisationen
            IS. Allt detta har lett till många döda och sårade. I och med
            Turkiets direkta inblandning i kriget i Syrien förvärras situationen
            ytterligare.
          </p>
          <p xml:id="i-SempM9QwneujHJbH7qBvqd">
            Allt fler har nu reagerat mot den turkiska arméns invasion av
            delar av norra Syrien och på Turkiets angrepp mot Rojava. Jag
            menar att även Sverige borde protestera mot den turkiska aggressionen
            direkt, men även genom EU och FN.
          </p>
          <p xml:id="i-KXj9isjvhuSJFDDddBzo56">
            Med anledning av ovanstående vill jag ställa följande frågor
            till utrikesminister Margot Wallström för att klargöra ministerns
            och den svenska regeringens inställning:
          </p>
          <p xml:id="i-9axHUigPtERyQpyucAdiDA">
            Vad avser ministern och den svenska regeringen att göra för att
            fördöma Turkiets invasion av den syriska staden Jarablus och dess
            närområde?
          </p>
          <p xml:id="i-PigosxYgXen6dEYEgqmQS2">
            Vad avser ministern och den svenska regeringen att göra för att
            fördöma den turkiska regimens återkommande militära angrepp mot
            Rojava?
          </p>
          <p xml:id="i-VRfX2MBVHQxCCVjtap33MR">
            Vad avser ministern och den svenska regeringen att göra för att
            tillsammans med andra länder förhindra ytterligare turkiska militära
            angrepp mot Rojava och övriga gränsområden?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
