<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0076">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:76 av Rickard Nordin (C)</title>
        <author>Rickard Nordin (C)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:76 av Rickard Nordin (C) till Statsrådet Aida Hadzialic (S) om E-sportens möjligheter till likvärdiga utbildningar</title>
          <idno type="rdwebb">H31076</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H31076/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H31076</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H31076</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206120015732421_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/e-sportens-mojligheter-till-likvardiga_H31076</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Qqu9byP8zwudzHA8ErxkRe</idno>
            <persName>Rickard Nordin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DjeBWa5GvkPtwGp5yfccUZ</idno>
            <persName>Statsrådet Aida Hadzialic</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DjeBWa5GvkPtwGp5yfccUZ</idno>
            <persName>Statsrådet Aida Hadzialic</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-EFi1XZtB1uvbdPAkMS5Rf4">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Nw4AUN1NFdaSsw6ntvyqWe" corresp="i-Qqu9byP8zwudzHA8ErxkRe">
          <date when="2015-10-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-3TJW3g9aisNhUsBQLTXLid" corresp="i-DjeBWa5GvkPtwGp5yfccUZ">
          <date when="2015-10-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-QjpPmzucwR7psjAG9FVx3A">
          <date when="2015-11-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-7zn3qEWH8mzYN5xABaf9uK" corresp="i-DjeBWa5GvkPtwGp5yfccUZ">
          <date when="2015-11-12"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-7zn3qEWH8mzYN5xABaf9uK">
          <ref type="record" target="prot-201516--026">Protokoll 2015/16:26 Torsdagen den 12 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2015/16:76 om e-sportens möjligheter till likvärdiga utbildningar</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Y1RZAqmtHMsszXVUd1Jevz">
            Interpellation 2015/16:76 E-sportens möjligheter till likvärdiga
            utbildningar av Rickard Nordin (C) till Statsrådet Aida Hadzialic
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Es4TK2M4hfJwwm8Y3e9Vbp">
            Det går inte att starta idrottsgymnasier på vilken grund som
            helst i Sverige i dag. Det är i grunden rimligt, men det finns
            samtidigt en hel del problem med det förfaringssätt som finns.
          </p>
          <p xml:id="i-SAk1Zz43CNWoxA1YaM63nM">
            Beslut om var idrottsutbildning vid riksidrottsförbund får anordnas
            och hur många platser de får omfatta fattas av Skolverket. Beslutet
            fattas efter förslag från Riksidrottsförbundet. Alla ansökningar
            om att anordna idrottsutbildning vid riksidrottsgymnasium granskas
            av Riksidrottsförbundet. Det är endast idrotter som är representerade
            bland de specialidrottsförbund som ingår i Riksidrottsförbundet
            som är aktuella i sammanhanget. Det går också att starta en nationellt
            godkänd idrottsutbildning och av 5 kap. 27 § gymnasieförordningen
            framgår att en utbildning där ämnet specialidrott ingår får godkännas
            som en nationell idrottsutbildning om den har en tydlig elitidrottskaraktär
            och ett etablerat samarbete med ett specialidrottsförbund som
            är relevant för utbildningen.
          </p>
          <p xml:id="i-Y962UmkA2wDMXyYxy1uu64">
            Det är därför helt omöjligt att starta en utbildning på gymnasienivå
            utan att Riksidrottsförbundet samtycker, eller åtminstone tycker
            att sporten är accepterad. Hur Sveriges utbildningssystem ser
            ut beror alltså på en fristående organisations vilja.
          </p>
          <p xml:id="i-ABavWe67c773j8T43V7gzV">
            Det är naturligt för en sådan organisation att vilja begränsa
            antalet sporter som får chansen att ansöka om att bli medlemmar
            och det finns därför tydliga kriterier om förbund på olika nivåer
            med mera som måste uppfyllas. Speciellt nya former av organiserad
            sport har svårt att uppfylla detta. E-sporten är ett tydligt exempel,
            där det inte är relevant att tala om geografiska indelningar och
            lokala förbund.
          </p>
          <p xml:id="i-DfXd7TdeAuTw2vED9ABUna">
            Det blir därför – på grund av gamla stelbenta regler, som upprätthålls
            av en utomstående aktör – omöjligt att starta e-sportutbildningar
            annat än som utökad kurs på gymnasienivå. Det finns redan nu ett
            antal skolor som gjort just så – alltså använder möjligheten till
            utökade kurser för att kunna ha e-sportsinriktning – men det är
            rimligt att e-sporten ges samma förutsättningar som annan sport
            för att kunna leva och verka inom utbildningsväsendet. E-sport
            är en stadigt växande folkrörelse med hundratusentals utövare,
            där möjligheterna att livnära sig på sin sport är betydligt större
            än i många andra sporter som finns som medlemmar i Riksidrottsförbundet.
            Att ett medlemskap där ska hindra utbildningar från att startas
            hämmar inte bara e-sporten utan cementerar också gamla invanda
            föreställningar om vad som är accepterat och inte.
          </p>
          <p xml:id="i-P7ALLj3TNcm4rBivYiCBHq">
            Min fråga till statsrådet Aida Hadzialic blir därför:
          </p>
          <p xml:id="i-KZWAm9qr2qNXU834YfDtV">
            Vad kommer statsrådet att göra för att ge e-sporten samma förutsättningar
            som andra sporter att kunna starta utbildningar på gymnasienivå?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
