<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0072">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:72 av Helena Bouveng (M)</title>
        <author>Helena Bouveng (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:72 av Helena Bouveng (M) till Statsrådet Helene Hellmark Knutsson (S) om Högre utbildning</title>
          <idno type="rdwebb">H31072</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H31072/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H31072</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H31072</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206120015852221_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/hogre-utbildning_H31072</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Mf3zjD1SVGBHTEHbp1Vz4A</idno>
            <persName>Helena Bouveng</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-9hf8vmrkitZGDfejjdYXzq">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-HH1boADX6PY3JYaCTfvRao" corresp="i-Mf3zjD1SVGBHTEHbp1Vz4A">
          <date when="2015-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VyFT9sJLJFHJJhN5KS8q97" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2015-10-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-BtcMKk4jL7KS6rGqkA7iVh">
          <date when="2015-11-03"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6qa6Xr55pkj7nGQSq3Cxf2">
            Interpellation 2015/16:72 Högre utbildning av Helena Bouveng
            (M) till Finansminister Magdalena Andersson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-AtJcMWfeAe4pEBMhCRhC8f">
            Saco har publicerat en studie över akademiska studiers påverkan
            på livslöner som visar att den genomsnittliga lönsamheten för
            alla akademiska utbildningar i Sverige är 16 procent. Det finns
            dock stora skillnader mellan de mest lönsamma och de minst lönsamma
            utbildningarna. De som har sämst lönsamhet har ett minusresultat
            på upp till 10 procent, medan de som lönar sig bäst har en lönsamhet
            på över 50 procent.
          </p>
          <p xml:id="i-LdhU3cy88pv2TQHKXdJUo8">
            Många av de akademiska utbildningarna lönar sig alltså inte ekonomiskt
            jämfört med en gymnasieutbildning. De som går dessa utbildningar
            kan förvänta sig ekonomisk förlust över livet. Till förlorarna
            hör många av Sveriges lärare.
          </p>
          <p xml:id="i-QeZEhboFPWTfkkyamrAUiz">
            Vi moderater menar att det här är ett stort problem. Vi tycker
            att det är viktigt att utbildning lönar sig så att människor känner
            sig motiverade att avstå lön och i stället ta lån för att klara
            sitt uppehälle under studietiden. Det är viktigt att utbildning
            lönar sig så att unga med olika social bakgrund vågar ta steget
            in på högskola och universitet. Och det är viktigt att människor
            som känner att de hamnat fel i arbetslivet vågar skola om sig.
          </p>
          <p xml:id="i-AAZjEZQrUoy6FXsy1fePmX">
            Sacos studie visar att en genomsnittlig svensk akademiker har
            tjänat in sin utbildning genom högre lön vid 39 års ålder, men
            vi ser att många byter yrke och arbetsplats någon gång under yrkeslivet
            och dessutom att många orkar och vill ha ett längre yrkesliv.
            Moderaterna satsar därför 159 miljoner kronor från och med år
            2016 på ett omställningspaket för att förbättra möjligheterna
            att finansiera högre utbildning senare.
          </p>
          <p xml:id="i-LQzwGFxZPzgXaVJCsFbWC2">
            Regeringens budgetproposition innehåller i stället stora skattehöjningar
            riktade mot just akademiker. Förslagen i budgetpropositionen gör
            att Sveriges poliser, läkare och lärare får behålla mindre av
            sin lön och detta gör därmed högre studier mindre attraktivt.
          </p>
          <p xml:id="i-8EuQiKSZskMn9rcHTbFx1H">
            Man kan fråga sig om inte finansministern anser att åren på lärarutbildningen
            ska löna sig för svenska lärare? Det kan vidare ifrågasättas om
            finansministern vill att fler barn, vars föräldrar inte har en
            akademisk examen, ska välja att läsa vidare efter gymnasiet?
          </p>
          <p xml:id="i-3ChfkHfpyB5UbKoT6Z8ZwT">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga finansminister Magdalena
            Andersson:
          </p>
          <p xml:id="i-Qh4YxpbqBNm8AVzS1dmdTV">
            Hur ser finansministern på att budgetpropositionens förändringar
            av skatteuttaget från människor minskar incitamenten för högre
            studier?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
