<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0669">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:669 av Hans Linde (V)</title>
        <author>Hans Linde (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:669 av Hans Linde (V) till Statsrådet Isabella Lövin (MP) om Det privata näringslivets roll i svensk utvecklingspolitik</title>
          <idno type="rdwebb">H310669</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310669/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310669</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310669</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206010014439021_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/det-privata-naringslivets-roll-i-svensk_H310669</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-K3yJ7rruozYUK99nj91ffc</idno>
            <persName>Hans Linde</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b</idno>
            <persName>Statsrådet Isabella Lövin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b</idno>
            <persName>Statsrådet Isabella Lövin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b</idno>
            <persName>Isabella Lövin</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-QM8Ydcm3sjWCNv5Rwk94wF">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3hcN7qERjaxdXtBeqSwuzV" corresp="i-K3yJ7rruozYUK99nj91ffc">
          <date when="2016-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2amSFdheKjHgqhiduxMo3s" corresp="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <date when="2016-05-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2FELkXmHb25s6G4F1u6NGb">
          <date when="2016-06-17"/>
          <time when="14:44:25" dur="PT325S"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NwzzJmYW3CjrozgnpmEKZ2" corresp="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <date when="2016-06-17"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-2FELkXmHb25s6G4F1u6NGb">
          <ref type="record" target="prot-201516--122">Protokoll 2015/16:122 Fredagen den 17 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2015/16:669 om det privata näringslivets roll i svensk utvecklingspolitik</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-F1dsGsntoZRCGWbQ3QENAT" type="discussed" corresp="i-K3yJ7rruozYUK99nj91ffc">
          <date when="2016-06-17"/>
          <time when="14:49:53" dur="PT247S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-F1dsGsntoZRCGWbQ3QENAT">
          <ref type="record" target="prot-201516--122">Protokoll 2015/16:122 Fredagen den 17 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2015/16:669 om det privata näringslivets roll i svensk utvecklingspolitik</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-PtYtM88E97pe3UHZrM31G1" type="discussed" corresp="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <date when="2016-06-17"/>
          <time when="14:54:01" dur="PT245S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-PtYtM88E97pe3UHZrM31G1">
          <ref type="record" target="prot-201516--122">Protokoll 2015/16:122 Fredagen den 17 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2015/16:669 om det privata näringslivets roll i svensk utvecklingspolitik</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-S7638k6Q9YBcZf5uQxD5fp" type="discussed" corresp="i-K3yJ7rruozYUK99nj91ffc">
          <date when="2016-06-17"/>
          <time when="14:58:06" dur="PT242S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-S7638k6Q9YBcZf5uQxD5fp">
          <ref type="record" target="prot-201516--122">Protokoll 2015/16:122 Fredagen den 17 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2015/16:669 om det privata näringslivets roll i svensk utvecklingspolitik</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-C91Ff4efAsmPfpx25C4fE9" type="discussed" corresp="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <date when="2016-06-17"/>
          <time when="15:02:08" dur="PT249S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-C91Ff4efAsmPfpx25C4fE9">
          <ref type="record" target="prot-201516--122">Protokoll 2015/16:122 Fredagen den 17 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2015/16:669 om det privata näringslivets roll i svensk utvecklingspolitik</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-TRh26tHbVfE941KbAEUgtW" type="discussed" corresp="i-K3yJ7rruozYUK99nj91ffc">
          <date when="2016-06-17"/>
          <time when="15:06:17" dur="PT124S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-TRh26tHbVfE941KbAEUgtW">
          <ref type="record" target="prot-201516--122">Protokoll 2015/16:122 Fredagen den 17 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2015/16:669 om det privata näringslivets roll i svensk utvecklingspolitik</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-FYMQJiWYQeCfFUwdLyej4t" type="discussed" corresp="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <date when="2016-06-17"/>
          <time when="15:08:21" dur="PT128S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-FYMQJiWYQeCfFUwdLyej4t">
          <ref type="record" target="prot-201516--122">Protokoll 2015/16:122 Fredagen den 17 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2015/16:669 om det privata näringslivets roll i svensk utvecklingspolitik</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-2PCoP7oneFCgJxRU8Dwokj">
            Interpellation 2015/16:669 Det privata näringslivets roll i svensk
            utvecklingspolitik av Hans Linde (V) till Statsrådet Isabella
            Lövin (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-GZFFr1ecEBJ4PY7AxB5dWv">
            Den borgerliga regeringen, anförd av Gunilla Carlsson och Hillevi
            Engström, hade en tydlig ambition att öka den privata sektorns
            roll inom biståndet. Insatserna för näringslivssamverkan inom
            biståndet har tydligt ökat. Mellan 2011 och 2014 fördubblades
            Sidas samarbete med den privata sektorn, enligt Expertgruppen
            för biståndsanalys (EBA). År 2014 utgjorde det ungefär 5 procent
            av Sidas totala sakanslag för biståndsverksamheten på ca 19 miljarder
            kronor. Utvecklingen i Sverige har varit en del av en bredare
            internationell trend. Diskussionerna om den privata sektorns roll
            inom utvecklingspolitiken har tagit en allt större plats i debatten
            om biståndseffektivitet. Inte minst genom processerna med toppmötena
            i Paris, Busan och Mexico City.
          </p>
          <p xml:id="i-XmG5dQsLLE7AWKuCChcFi1">
            Det är naturligt att det privata näringslivets roll diskuteras
            alltmer inom utvecklingspolitiken. Genom investeringar, arbetstillfällen
            och handel påverkar näringslivet möjligheterna till ekonomisk
            utveckling och fattigdomsbekämpning. Det finns åtskilliga exempel
            på hur goda resultat har uppnåtts när näringslivets intressen
            har sammanfallit med utvecklingspolitikens mål. Men det finns
            också alltför många exempel på tydliga målkonflikter och på hur
            kapitalflykt, miljöförstöring och dåliga arbetsförhållanden har
            försvårat möjligheterna att skapa en hållbar utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-3py4hcgPdN6gqUzFEQah92">
            Under den tidigare regeringen fanns det en oro över att man blundade
            för riskerna och utmaningarna med privatsektorsbiståndet och att
            man ställde betydligt lägre krav på privatsektorsbistånd än på
            till exempel bistånd via det civila samhället. Det var en oro
            som inte var obefogad. Tidningen Omvärlden avslöjade att under
            2008 hade 20 procent av det statliga riskkapitalbolaget Swedfunds
            investeringar gått via sådana skatteparadis som Brittiska Jungfruöarna
            och Caymanöarna. Swedfund hade bland annat investerat 90 miljoner
            kronor i företaget Panafrica Energy, som utvinner och säljer fossilgas
            i Tanzania. Företaget är registrerat i två skatteparadis, vilket
            ledde till att det förde ut över 100 miljoner kronor i obeskattade
            vinster. Swedfund var också inblandad i en satsning på att använda
            biomassa i kolkraftverk i Liberia tillsammans med Vattenfall.
            När satsningen visade sig olönsam lämnade företagen hastigt landet
            samt skövlad mark och utblottade bönder utan framtidstro efter
            sig.
          </p>
          <p xml:id="i-BXtrvwTU3AAxkgWx7SsS4M">
            I dag har Swedfund tydligare regleringsbrev och en ny ledning
            som har ansträngt sig för att komma till rätta med tidigare problem.
            Men exemplen från Liberia och Tanzania visar att privatsektorsbistånd
            inte är enkelt och att det kan få långtgående negativa konsekvenser.
          </p>
          <p xml:id="i-RPh8HuwQzyk5jWZAFfaLiU">
            En växande andel privatsektorsbistånd och tidigare misskötta
            insatser väcker frågor om styrningen av det svenska privatsektorsbiståndet.
            Frågor som även tas upp i två nyligen publicerade rapporter från
            EBA och Statskontoret. Regeringens ansvar pekas tydligt ut i båda
            rapporterna. Samtidigt pågår under 2016 ett arbete inom OECD:s
            biståndskommitté Dac för att förändra reglerna för privatsektorsbiståndet.
            Arbetet motiveras med att resurser behöver mobiliseras för att
            uppnå målen i Agenda 2030. Från vissa stater är säkert avsikterna
            goda, men det är knappast någon slump att dessa initiativ tas
            samtidigt som många OECD-länder har ekonomiska problem.
          </p>
          <p xml:id="i-DL9S78maUE15oT73PVxSc3">
            I Statskontorets rapport Biståndets samverkan med näringslivet
            – En analys av rollfördelningen mellan Sida och Swedfund lyfts
            avsaknaden av tydliga styrsignaler från regeringen upp som central
            kritik. I rapporten slås det fast att ”det är väsentligt att Utrikesdepartementet
            tar en aktiv, styrande roll i den fortsatta utvecklingen för att
            en förbättrad samverkan ska kunna uppnås mellan Sida och Swedfund.
            Det är också viktigt att det finns en samsyn inom Regeringskansliet”.
          </p>
          <p xml:id="i-QnYnGhdUG94V615SvSkVbV">
            EBA släppte 2015 rapporten Business and Human Rights in Development
            Cooperation – has Sweden incorporated the UN Guiding Grinciples?
            I rapporten pekar EBA på allvarliga brister och menar bland annat
            att det saknas obligatoriska krav på risk- och konsekvensanalyser
            vid insatser som medför höga, eller mycket höga, risker för kränkningar
            av mänskliga rättigheter – något svenska staten borde kräva av
            myndigheter och statsägda bolag. Även om en del aktörer på området
            hanterar detta genom egna frivilliga rutiner anser EBA att det
            bör ligga inom statens ansvar att ställa denna typ av krav.
          </p>
          <p xml:id="i-EBpsqZ6pA4AQeVRBPe1Wzj">
            EBA lyfter också upp avsaknaden av system och rutiner för uppföljning
            av de förväntningar kring företagande och mänskliga rättigheter
            som uttalas i regleringsbrev och ägarpolicyer. Det finns inga
            tydliga procedurer för återrapportering till regeringen. Tjänstemän
            gör bedömningar av risker utifrån sin ”magkänsla” eller litar
            på företagens egna bedömningar, det vill säga på bedömningar från
            de aktörer som har egna vinstintressen i det aktuella projektet.
          </p>
          <p xml:id="i-7cvm6hPEuFjiNFf93zZXGf">
            Slutligen menar EBA att transparensen är otillräcklig. Offentlighetsprincipen
            är en del i svensk offentlig förvaltning, men ingen av de myndigheter
            och statliga bolag som EBA granskade kunde lämna ut komplett och
            relevant dokumentation för att visa hur de gör riskbedömningar
            i aktuella projekt, med hänvisning till sekretessklausuler som
            skyddar företagens intresse.
          </p>
          <p xml:id="i-FZwJjvFszj8qcvC6fm5EbP">
            Det pågående arbetet inom Dac handlar bland annat om att definiera
            när stöd till ett företags insatser kan räknas som bistånd, hanteringen
            av blandningen mellan offentligt och privat kapital samt regler
            för hur givarländer ska tillåtas att räkna offentliga garantier
            för privata investeringar som bistånd. De förändringar som diskuteras
            inom Dac kan, om fel beslut tas, sammantaget leda till att en
            del av de stora belopp som givare betalar ut som exportkrediter
            till privata företag kan komma att räknas av som bistånd. Detta
            skulle underminera biståndets syfte, och riskerar att leda till
            ett mer givarstyrt bistånd och till att åtaganden om biståndseffektivitet
            om obundenhet och lokalt ägarskap från till exempel Paris, Busan
            och Mexico City inte längre efterlevs. Beslut väntas tas i oktober
            2016.
          </p>
          <p xml:id="i-YWRERnvVLQ8Y5EEFwMnV5H">
            Den förra regeringen hade en tydlig agenda när det gällde privatsektorsbistånd.
            Var den nya regeringen står är mindre tydligt.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-7hmekThH5nXwizFUYSkm3Q">
            Jag vill därför fråga statsrådet Isabella Lövin:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Avser statsrådet att ta några initiativ med anledning av kritiken
                i Statskontorets rapport om bristande styrning från Regeringskansliet?
              </item>
              <item>
                Avser statsrådet att verka för att regeringen ställer krav på
                obligatoriska risk- och konsekvensanalyser för myndigheters och
                statsägda bolags insatser inom utvecklingssamarbetet?
              </item>
              <item>
                Vad avser statsrådet att göra för att öka transparensen kring
                myndigheters och statsägda bolags insatser inom utvecklingssamarbetet?
              </item>
              <item>
                Vilka initiativ avser statsrådet att ta för att motverka ändringar
                i Dacs regelverk för privatsektorsbiståndet för att försvara åtagandena
                i agendan om biståndseffektivitet när det gäller obundenhet och
                lokalt ägarskap?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
