<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0785">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:785 av Fredrik Schulte (M)</title>
        <author>Fredrik Schulte (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:785 av Fredrik Schulte (M) till Finansminister Magdalena Andersson (S) om Uteblivna skattesänkningar för pensionärer</title>
          <idno type="rdwebb">H310785</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310785/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310785</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310785</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442205300014196121_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/uteblivna-skattesankningar-for-pensionarer_H310785</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-XHzgSBhvzhMtyTsYMbxgy4</idno>
            <persName>Fredrik Schulte</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Magdalena Andersson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-AmXT7eBsY6DTCf4fzZSvLE">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-L7418EYj38Yvujw2qteuzi" corresp="i-XHzgSBhvzhMtyTsYMbxgy4">
          <date when="2016-09-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VUEqDjtzeiNPTQm2nCaA5r" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2016-09-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-9AzpZhTKuTk4v3tffxJ73" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2016-09-29"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-9AzpZhTKuTk4v3tffxJ73">
          <ref type="record" target="f-lista-201617--011">Torsdag den 29 september 2016</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-T7hpy9Yu6wJRSBEbh9rdB6">
            Interpellation 2015/16:785 Uteblivna skattesänkningar för pensionärer
            av Fredrik Schulte (M) till Finansminister Magdalena Andersson
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-QhYZUunhy1o4GN8SHcvQWM">
            Ända sedan Alliansen införde jobbskatteavdraget har Socialdemokraterna
            talat om att ”skattegapet måste slutas”, och i två valrörelser
            i rad utställde Socialdemokraterna detta som ett vallöfte. Inte
            minst finansministern har i opposition upprepade gånger framhållit
            behovet av detta. Likt många andra vallöften förefaller även detta
            vara tomma ord. Ingenstans i vårpropositionen eller budgetpropositionen
            finns ens en antydan om att detta är en fråga som regeringen överväger.
            Finansministern har inte heller under sin tid på Finansdepartementet
            gjort några mediala utspel i frågan. Givet att de offentliga finanserna
            redan är ansträngda, att finansministern lånar pengar till bidragshöjningar
            och inte har kostnadskontroll över det växande utanförskapet och
            migrationskostnaderna är det lite som talar för att frågan finns
            på agendan. Tvärtom har regeringen på andra sätt höjt skatten
            för pensionärer.
          </p>
          <p xml:id="i-56DaUsGW9Frws8FvKk9jq2">
            Moderaternas svar på frågan har alltid varit att i takt med att
            skatten sänks för dem som arbetar kommer sysselsättningen att
            stiga, vilket i sin tur ger utrymme för sänkningar av pensionärsskatten.
            Vid flera tillfällen levererade också alliansregeringen skattesänkningar
            för äldre. Som vi påpekade i de två senaste valrörelserna ekar
            socialdemokratins krav på sänkt pensionärsskatt tomt. I prioriteringar
            mellan skattesänkningar och bidragshöjningar kommer S alltid att
            välja det sistnämnda, något som dessutom ökar utanförskapet och
            därmed ger mindre utrymme för skattesänkningar. Nu börjar verkligheten
            också komma i kapp Magdalena Anderssons retorik.
          </p>
          <p xml:id="i-QzZHwjZ4BYeHQLJEncXu2V">
            Jag undrar om de utlovade skattesänkningarna för pensionärer
            var ännu ett ihåligt vallöfte som finansministern tänker strunta
            i att leva upp till, och jag vill därför fråga finansministern:
          </p>
          <p xml:id="i-Vxka9EJN2hAsqpiYwhY26x">
            Avser finansministern att under mandatperioden sänka skatten
            för pensionärer?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
