<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0427">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:427 av Magnus Oscarsson (KD)</title>
        <author>Magnus Oscarsson (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:427 av Magnus Oscarsson (KD) till Statsrådet Sven-Erik Bucht (S) om Akuta åtgärder för att rädda mjölkproduktionen</title>
          <idno type="rdwebb">H310427</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310427/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310427</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310427</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206050014935821_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/akuta-atgarder-for-att-radda-mjolkproduktionen_H310427</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL</idno>
            <persName>Statsrådet Sven-Erik Bucht</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL</idno>
            <persName>Statsrådet Sven-Erik Bucht</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7GFif5DyTUbb8eBXsbicsF</idno>
            <persName>Magnus Oscarsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-BHwFwGFtkta5cUhJaq1gry">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-5gzcdEdrQHou5y6dXyGpSc" corresp="i-7GFif5DyTUbb8eBXsbicsF">
          <date when="2016-02-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PPZXATyPcTEQoHt9ZhwBRC" corresp="i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL">
          <date when="2016-02-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LVYqr5ainWHXSQdZZ4PDvi">
          <date when="2016-04-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4WC5EwMs4t78sV8J8AUhXp" corresp="i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL">
          <date when="2016-04-05"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Fjx837V5xJm1CbpCbb1HDc">
            Interpellation 2015/16:427 Akuta åtgärder för att rädda mjölkproduktionen
            av Magnus Oscarsson (KD) till Statsrådet Sven-Erik Bucht (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-PnpmLAKxTwKUWWkTBKXD4t">
            På tio år har antalet mjölkbönder i Sverige halverats, och priserna
            på mjölk ligger på bottennivåer. De senaste åren har krisen förvärrats,
            delvis till följd av utvecklingen i Ukraina och den därmed förknippade
            bojkotten av europeiska mejeriprodukter från Rysslands sida.
          </p>
          <p xml:id="i-EBbYGsdVQYKAW7LpVkn58h">
            Under året har situationen försämrats ytterligare, och nedläggningen
            av gårdar har fortsatt. Varje vecka slutar i genomsnitt fem mjölkbönder
            i Sverige med sin verksamhet på grund av att det inte är ekonomiskt
            möjligt att fortsätta. Orsakerna till det låga mjölkpriset är
            flera. Om vi vill behålla uppslutningen kring EU:s linje att straffa
            Ryssland för dess övergrepp är det nödvändigt att vi samtidigt
            backar upp dem som drabbas av sanktionerna, i detta fall mjölkbönderna.
          </p>
          <p xml:id="i-3aZCZKoLB3MhZV2SeW7niL">
            I slutet av januari rapporterade världens största mjölkexportör,
            nyzeeländska Fonterra, att man skriver ned prognosen för det genomsnittliga
            pris man kommer att betala till mjölkproducenterna från 4,60 till
            4,15 nyzeeländska dollar per kilo mjölkpulver. I början av februari
            sjönk mjölkprisindex med 7,4 procent. Med ytterligare sänkt mjölkpris
            på världsmarknaden kan vi förvänta oss en accelererad utslagning
            av de svenska mjölkbönderna. Tidningen Land Lantbruks råvarukrönikör
            rekommenderar de svenska producenterna att växla över från mjölk-
            till köttkor.
          </p>
          <p xml:id="i-MyLGdxi7deuYvoThw2MDAj">
            Ingen ljuspunkt är nu i sikte för de svenska mjölkbönderna.
          </p>
          <p xml:id="i-XBYeizfHGKiB2xfoS2gw1T">
            En inhemsk svensk mjölkproduktion är angelägen av flera skäl,
            inte minst för att vårt land ska ha en försörjningstrygghet i
            händelse av kris eller krig i vår omvärld. Tusentals arbetstillfällen
            riskerar att försvinna på landsbygden, vilket i sin tur tar bort
            underlag för servicenäringar av olika slag.
          </p>
          <p xml:id="i-XMXWuhaLWaNgTsYz1LNfrK">
            Efter uppvaktningar från branschen tog Näringsdepartementet initiativ
            till att samla organisationer, företag och myndigheter med koppling
            till mjölkproduktion. Detta resulterade i att landsbygdsministern
            den 22 maj 2015 presenterade en handlingsplan med 87 punkter i
            syfte att rädda den svenska mjölkproduktionen. Handlingsplanen
            togs fram tillsammans med företrädare för den svenska mjölksektorn.
            I detta åtgärdsprogram finns det sju punkter, nämligen nr 60–66,
            som samlas under rubriken ”Åtgärder på kort sikt (1 år)”. Det
            är därför särskilt angeläget att följa upp hur dessa punkter genomförs
            och om detta sker inom ett år, det vill säga senast den 22 maj
            2016. De sju punkterna är följande:
          </p>
          <p xml:id="i-ENq5N8R875pfWEBnHkTTfy">
            60. Analysera hur konkurrenskraften påverkas innan nationella
            beslut fattas om produktionsmedelsskatter.
          </p>
          <p xml:id="i-ToVdLrCYNa24CceDbeYYmx">
            61. Utreda om sänkt arbetsgivaravgift för ett företags första
            anställda i små företag är en kostnadseffektiv åtgärd för att
            stärka dessa företags konkurrenskraft.
          </p>
          <p xml:id="i-Bb5cf1x8u3edaHvQZXEFMF">
            62. Utreda olika alternativ och former för avbytartjänst.
          </p>
          <p xml:id="i-EKpNifRS9yRC1RoX8LnrLf">
            63. Ta fram en plan för att stötta och avlasta mjölkföretagare
            som drabbats av ekonomiska eller andra svårigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-DFtU6JNYwGNQncKxqJS2iJ">
            64. Säkerställa ändamålsenliga rutiner kopplade till stödhanteringen
            så att utbetalningarna kan ske i tid.
          </p>
          <p xml:id="i-TNcMVtjakp9CVeWVMtPUoQ">
            65. Utreda och komma med förslag på hur avgifterna för kommunernas
            inspektioner samt handläggning kan harmoniseras samt belysa avgifternas
            effekter på företagandet.
          </p>
          <p xml:id="i-Egsy9HWFXWonm9H2uuzFte">
            66. Utreda hur befintliga branschpolicyer påverkar mjölkföretagens
            lönsamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-RviDyh5cqh1fXiDJAraGdm">
            Jag vill nu fråga statsrådet Sven-Erik Bucht:
          </p>
          <p xml:id="i-5oKfNiewTNchJWsYUKtpzT">
            Vilka av dessa åtgärder kommer att vara genomförda till den 22
            maj 2016?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
