<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0104">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:104 av Jens Holm (V)</title>
        <author>Jens Holm (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:104 av Jens Holm (V) till Klimat- och miljöminister Åsa Romson (MP) om Levande skogar</title>
          <idno type="rdwebb">H310104</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310104/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310104</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310104</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206120015723521_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/levande-skogar_H310104</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb</idno>
            <persName>Jens Holm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-ST3KmJ7dwych9bUEkWZEu6</idno>
            <persName>Klimat- och miljöminister Åsa Romson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-ST3KmJ7dwych9bUEkWZEu6</idno>
            <persName>Klimat- och miljöminister Åsa Romson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-49ExYEVbzn65CAEtmspDJU">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FPtzvq8R2Wi5zDmBBsUPbV" corresp="i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb">
          <date when="2015-10-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-H8unpXwZpPMC8hdpmkvqM7" corresp="i-ST3KmJ7dwych9bUEkWZEu6">
          <date when="2015-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Hm3PJs266opCFCJJPDHBeT">
          <date when="2015-11-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KRAKsF1QX36yC73mDTga55" corresp="i-ST3KmJ7dwych9bUEkWZEu6">
          <date when="2015-11-17"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-KRAKsF1QX36yC73mDTga55">
          <ref type="record" target="prot-201516--028">Protokoll 2015/16:28 Tisdagen den 17 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2015/16:104 om levande skogar</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-MRASYLtWAPe5EFinPwoQp1">
            Interpellation 2015/16:104 Levande skogar av Jens Holm (V) till
            Klimat- och miljöminister Åsa Romson (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-TDW3JQUFLHzoi7kxMHjnyg">
            Riksdagen har beslutat att vi ska lösa våra miljöproblem nu och
            inte lämna över dem till kommande generationer. I Naturvårdsverkets
            uppföljning av våra 16 miljökvalitetsmål konstateras beträffande
            Levande skogar att för flera skogstyper är bevarandestatusen otillräcklig,
            och många skogslevande arter är hotade. Kvaliteten och omfattningen
            av åtgärder för att motverka habitatförlust och fragmentering
            behöver öka. Många identifierade värdekärnor saknar skydd. Det
            största hotet för de rödlistade arterna kommer från avverkning
            av biologiskt rika skogar, främst gamla skogar med lång kontinuitet.
            Naturvårdsverket bedömer att det inte är möjligt att nå målet
            Levande skogar till år 2020 med i dag beslutade eller planerade
            styrmedel.
          </p>
          <p xml:id="i-UQrq9qc1B1zFvzaYyrt1uc">
            För Vänsterpartiet är det tydligt att skyddet av skogsmiljöer
            med höga naturvärden måste intensifieras och att den hänsynen
            måste stärkas inom skogsnäringen. Det var därför med tillfredsställelse
            som Vänsterpartiet tillsammans med regeringen lade en budgetproposition
            för 2015 där ambitionen var att miljöhänsynen i den brukade skogen
            skulle öka samt att skogsvårdslagstiftningen behöver skärpas och
            preciseras. En översyn av skogsvårdslagstiftningen aviserades
            bland annat för att klara miljömålen. Våra gemensamma budgetförslag
            har också inneburit kraftigt ökade anslag för skydd och skötsel
            av värdefulla skogar och hotade arter i jämförelse med den borgerliga
            regeringens ambitioner på området.
          </p>
          <p xml:id="i-Qbis63byEvAYT3XaYRz88f">
            Det är uppenbart att ytterligare åtgärder behövs för att bromsa
            den utarmning som sker i våra skogar. I budgetpropositionen för
            2016 tydliggörs de nuvarande problemen. Där framgår att vid 17
            procent av avverkningarna bedöms avverkningen ha haft stor negativ
            påverkan på en hänsynskrävande biotop. Andelen avverkning med
            stor negativ påverkan på hänsynskrävande biotoper var mellan 9
            och 10 procent i början av 2000-talet. Skogsstyrelsens utvärderingar
            av miljöhänsynen i skogsbruket visar på brister i skogsbrukets
            miljöhänsyn. Det statliga skogsbruket ska vidare vara ett föredöme
            för ett hållbart skogsbruk. I propositionen konstateras också
            att Naturvårdsverket bedömer att den totala arealen oskyddade
            värdekärnor kan uppgå till 1,3–1,5 miljoner hektar produktiv skogsmark
            nedanför den fjällnära gränsen.
          </p>
          <p xml:id="i-5KmeZUQTr72DpmbP6tmgt3">
            Även på statligt ägd skogsmark sker avverkning av skyddsvärda
            skogar. Vänsterpartiet anser att det bör vara en självklarhet
            att statligt skogsinnehav ska förvaltas med höga naturvårdsambitioner
            för att nå våra miljömål. Sveaskog har en jämförelsevis ambitiös
            miljöpolicy, men trots detta har skyddsvärda skogar avverkats.
          </p>
          <p xml:id="i-Mp95d8hdeEKxeDUoosW3Hu">
            Förutom att åtgärder för stärkt miljöhänsyn och ökat skydd ökar
            möjligheterna att nå miljömålet Levande skogar skulle det ge positiva
            effekter på en rad andra miljömål. Det skulle dessutom stärka
            skogens attraktion för rekreation och turism. Turismen i Sverige
            har en kraftig tillväxt, och våra skogar och deras kvaliteter
            är av betydelse för bilden av Sverige som attraktivt turistmål.
            Enligt Tillväxtverkets senaste kartläggning av internationella
            gäster uppgav nästan 10 procent att man vandrat i skog eller berg
            under sin vistelse i Sverige 2014. Enligt Naturvårdsverket noterar
            våra 29 nationalparker nästan 2,5 miljoner besök, varav ungefär
            hälften är utländska besökare. I Finland har man arbetat aktivt
            för att utveckla ekoturismen kopplat till nationalparkerna, och
            enligt siffror från Finland omsätter turismen enbart i de finska
            parkernas närområden närmare 1,2 miljarder svenska kronor och
            bidrar med 1 256 årsarbeten. Motsvarande beräkningar från Sverige
            saknas dock.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-PUjy44gpE3spH9AcVUW4KF">
            Med anledning av vad som anförts ovan vill jag ställa följande
            frågor till klimat- och miljöminister Åsa Romson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Avser ministern att ta initiativ för att en översyn inom kort
                ska genomföras för att stärka miljöhänsynen i skogsvårdslagstiftningen?
              </item>
              <item>
                Avser ministern att verka för att i direktiv till ovannämnda
                översyn pröva möjligheterna att lyfta in skogsvårdslagens bestämmelser
                i miljöbalken?
              </item>
              <item>
                Avser ministern att vidta åtgärder som säkerställer att artskyddsförordningen
                tillämpas inom skogsbruket?
              </item>
              <item>
                Avser ministern att verka för ett moratorium/interimistiskt beslut
                om stopp för avverkningar i värdekärnor tills en strategi är framtagen
                för hur dessa ska skyddas?
              </item>
              <item>
                Avser ministern att verka för att statligt ägd skog ska förvaltas
                hållbart utan avverkning av värdekärnor?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
