<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0452">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:452 av Johan Hultberg (M)</title>
        <author>Johan Hultberg (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:452 av Johan Hultberg (M) till Statsrådet Anna Johansson (S) om Hållbara städer och hållbara transporter</title>
          <idno type="rdwebb">H310452</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310452/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310452</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310452</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206050015005321_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/hallbara-stader-och-hallbara-transporter_H310452</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp</idno>
            <persName>Statsrådet Anna Johansson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5tbgYo4dBB9rh3uBeCweBm</idno>
            <persName>Johan Hultberg</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-JqWQsJVTBaszMzcKWHJsVo">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-eCNNTvdWACFaphevNKzXR" corresp="i-5tbgYo4dBB9rh3uBeCweBm">
          <date when="2016-03-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-J65LVGZtcxefx9bv2wZ2JR" corresp="i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp">
          <date when="2016-03-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-567JpW8kaEsHXLH9tJysUm">
          <date when="2016-03-15"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Ws2vZszsinA3mjF4sZdm4X">
            Interpellation 2015/16:452 Hållbara städer och hållbara transporter
            av Johan Hultberg (M) till Statsrådet Anna Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-84K7VGXQmmPM41hkF2vp5V">
            När alliansregeringen tillträdde 2006 hade Sverige en av Europas
            absolut äldsta och mest bränsletörstiga bilparker. Två mandatperioder
            senare och tack vare effektiva styrmedel såsom miljöbilspremie,
            nedsatta förmånsvärden för miljöbilar och pris på utsläpp har
            det skett stora förbättringar. Nu finns det omkring 600 000 miljöanpassade
            bilar i Sverige, och år 2013 understeg utsläppen från vägtransporterna
            för första gången 1990 års nivå. Trots dessa stora framsteg står
            transportsektorn alltjämt för ungefär en tredjedel av Sveriges
            totala utsläpp. Därför måste transportsektorn och omställningen
            av fordonsflottan fortsatt vara en av de främsta nationella prioriteringarna
            inom klimatpolitiken.
          </p>
          <p xml:id="i-YLtZmjrYtLJmvRicvgBDve">
            Bilpooler kan vara ett sätt att minska såväl utsläppen av växthusgaser
            som trängseln, eftersom medlemskap i en bilpool vanligen leder
            till att varje bilist kör mindre då det spontana körandet minskar
            och bilkörningen planeras bättre. Vidare ersätter en bilpoolsbil
            ett stort antal vanliga bilar. Att underlätta för bilpooler är
            därför viktigt för miljön och för möjligheten att skapa mer hållbara
            städer med mindre trängsel.
          </p>
          <p xml:id="i-DF5Cdyh7dhqBbuSmuT94cK">
            Ett hinder för fler bilpooler och för fler bilpoolsplatser är
            att det saknas en definition av bilpoolsbilar. En bagatell, kan
            tyckas, men en definition skulle ge kommunerna möjlighet att peka
            ut parkeringsplatser avsedda bara för bilpooler och skicka en
            viktig signal om att skapa en hållbar stadsmiljö. Regeringen måste
            därför skyndsamt lägga fram förslag om en lagstadgad definition.
          </p>
          <p xml:id="i-EzK2YFEpN9uaaUwy6VugA3">
            Viktigt för att minska bilismens utsläpp och för att påskynda
            omställningen av fordonsflottan är att ge kommunerna rätt att
            använda ekonomiska styrmedel. Många kommuner arbetar mycket aktivt
            för att minska utsläppen av växthusgaser och för att bidra till
            omställningen av fordonsflottan. Ett hinder för fler miljöbilar
            är att lagen inte tillåter kommuner att ta ut differentierade
            parkeringsavgifter. Slopade eller lägre parkeringsavgifter för
            miljöbilar skulle vara ett kraftfullt incitament för att få fler
            att köra miljösmart.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-2aRuDJdm2FQwgbaQLkDDG8">
            Med anledning av ovanstående har jag följande frågor till statsrådet
            Johansson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Har statsrådet för avsikt att ta initiativ till en lagstadgad
                definition för bilpoolbilar, och när kan ett sådant förslag i
                så fall förväntas?
              </item>
              <item>
                Är statsrådet beredd att verka för att kommunerna ska få bättre
                verktyg, t.ex. i form av en rätt att ta ut utsläppsdifferentierade
                parkeringsavgifter, för att påskynda omställningen och sänka transportsektorns
                utsläpp?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
