<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0727">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:727 av Fredrik Malm (L)</title>
        <author>Fredrik Malm (L)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:727 av Fredrik Malm (L) till Arbetsmarknads- och etableringsminister Ylva Johansson (S) om Behovet av reformer på arbetsmarknaden</title>
          <idno type="rdwebb">H310727</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310727/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310727</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310727</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206010014428921_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/behovet-av-reformer-pa-arbetsmarknaden_H310727</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <persName>Arbetsmarknads- och etableringsminister Ylva Johansson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <persName>Arbetsmarknads- och etableringsminister Ylva Johansson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AHfQ621Fp1orxTGB2WDjUY</idno>
            <persName>Fredrik Malm</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>L</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-UrbV7cm8pENGZBtjLWqxM2">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-S4Ndb3DsLFH8bNektDcqeW" corresp="i-AHfQ621Fp1orxTGB2WDjUY">
          <date when="2016-06-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4TkJQ6LyDsCm4RPnJkNKgg" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2016-06-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-FgQ5iQAzTYgeogX3X7foPZ" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2016-09-01"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-FgQ5iQAzTYgeogX3X7foPZ">
          <ref type="record" target="prot-201516--129">Protokoll 2015/16:129 Torsdagen den 1 september</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2015/16:727 om behovet av reformer på arbetsmarknaden</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Gcfna2ZX3yvTPP916jwBed">
            Interpellation 2015/16:727 Behovet av reformer på arbetsmarknaden
            av Fredrik Malm (L) till Arbetsmarknads- och etableringsminister
            Ylva Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DvB13D3GChEV8JpHShCiLy">
            Andelen lågutbildade ökar bland de arbetslösa. Detta beror på
            fler nyanlända som saknar utbildning. De försöker men har det
            svårt att ta sig in på svensk arbetsmarknad. Det finns jobb men
            det krävs minst gymnasieutbildning för att få dem.
          </p>
          <p xml:id="i-MHTHKoY1fU5xXhE2HGAzMS">
            Sverige har också lägst andel enkla jobb i EU. Med fler enkla
            jobb skulle fler med låg eller ingen utbildning kunna få ett riktigt
            jobb. Sverige har också bland de allra högsta ingångslönerna i
            EU. Till följd av dels för få enkla jobb, dels för höga ingångslöner
            har många utrikes födda svårt att få jobb i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-8yG3p4vvVHLmJSDyWZPZA4">
            Det finns brett forskningsstöd från Internationella valutafonden
            (IMF), Konjunkturinstitutet, Finanspolitiska rådet, EU-kommissionen
            och OECD för att de svenska ingångslönerna är problematiska för
            sysselsättningen. Just OECD kom nyligen med en rapport om svensk
            integrationspolitik där det framgår tydligt att nyanlända har
            svårt att få jobb i Sverige eftersom det saknas enkla jobb och
            eftersom de subventionerade anställningar som finns är alldeles
            för krångliga.
          </p>
          <p xml:id="i-U5ELysRxQ4YZ5faCvmY7jz">
            RUT-reformen för hushållsnära tjänster fyller en viktig funktion
            för att få fler utrikes födda, framför allt kvinnor, i jobb. I
            migrationsöverenskommelsen drev Liberalerna på för mer RUT, och
            vissa nya RUT-tjänster införs nu också som ett resultat av den
            överenskommelsen. Till och med statsrådet Johansson talar nu gott
            om RUT-reformen. Samtidigt har regeringen låtit Vänsterpartiets
            dogmatiska motstånd till RUT-jobben styra, vilket har försämrat
            förutsättningarna för att fler RUT-jobb ska växa fram.
          </p>
          <p xml:id="i-Dmx9SL2wyZHo81T8QzRCqE">
            Det är bra att den nya anvisningslagen har trätt i kraft så att
            fördelningen av nyanlända blir jämnare över landet och framför
            allt för att kopplingen till arbetsmarknaden väger tyngre. Men
            det behövs betydligt mer. Arbetsmarknaden måste breddas med fler
            enkla jobb med lägre lön och låga skatter. Vi liberaler vill utveckla
            RUT-reformen men framför allt vill vi reformera arbetsmarknaden
            för att fler ska få ett jobb att gå till och en egen lön att leva
            på. Vi har föreslagit startjobben – en anställningsform för unga
            upp till 23 år och för nyanlända. Startjobben ger en lön på mellan
            14 000 och 16 000 kronor i månaden och det blir billigare och
            enklare att anställa eftersom inga arbetsgivaravgifter eller kollektivavtalade
            försäkringar ska betalas och det inte ska krävas kollektivavtal
            eller kontakt med Arbetsförmedlingen.
          </p>
          <p xml:id="i-HoK6c5EJyuVcM48jDXMN93">
            Arbetsförmedlingens generaldirektör Mikael Sjöberg intervjuades
            häromdagen i Dagens industri. Han ser behovet av reformer för
            att arbetsmarknaden ska fungera även för lågutbildade utan gymnasieutbildning.
            I intervjun säger generaldirektör Sjöberg följande: ”Efterfrågan
            på arbetskraft som saknar gymnasieutbildning är väldigt låg. Och
            arbetsmarknadspolitiska åtgärder är inte effektiva för dem som
            saknar gymnasieutbildning.” Man kan här notera att generaldirektören
            talar klarspråk samtidigt som regeringen stoppar huvudet i sanden.
          </p>
          <p xml:id="i-M5dRgx1D5xjGWjTPZutQ1u">
            Med anledning av detta vill jag fråga arbetsmarknads- och etableringsminister
            Ylva Johansson följande:
          </p>
          <p xml:id="i-Lv6c9bKv9Bdr4b7wBtgYwJ">
            Vilka reformer vill ministern se på arbetsmarknaden för att fler
            utan utbildning ska få jobb, och hur ser ministern på uttalandet
            att arbetsmarknadspolitiska åtgärder inte är effektiva för dem
            utan gymnasieutbildning?
          </p>
          <p xml:id="i-SPhGwsUeLQgqV8xpU5kkE7">
            Kommer ministern att verka för en återgång till mer förmånliga
            villkor för att få använda RUT-tjänster, för att på det sättet
            få fram fler enkla jobb som många gånger ger just utrikes födda
            kvinnor ett jobb och en egen lön att leva på?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
