<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0114">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:114 av Anette Åkesson (M)</title>
        <author>Anette Åkesson (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:114 av Anette Åkesson (M) till Finansminister Magdalena Andersson (S) om Optimala skattemässiga förutsättningar för delningsekonomin</title>
          <idno type="rdwebb">H310114</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310114/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310114</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310114</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Mu8D3Cyy6PoWGop3KQtfh2</idno>
            <persName>Anette Åkesson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-7Snqc8zjmTe1se74MeXKHN">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-D3n3ZEaXgJ4m9eGZpZdXh8" corresp="i-Mu8D3Cyy6PoWGop3KQtfh2">
          <date when="2015-10-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-ftj7mUBcvbxQ4kNCmMNG8" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2015-11-03"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-JEq9aXxbR4iwsKibhimf7Y">
            Interpellation 2015/16:114 Optimala skattemässiga förutsättningar
            för delningsekonomin av Anette Åkesson (M) till Finansminister
            Magdalena Andersson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Sy2jCvYvoGB2wrmMTQxZdn">
            Delningsekonomin har många fördelar. Bland annat nyttjas resurser
            mer effektivt, produktiviteten ökar, konkurrensen blir starkare
            och transaktionskostnaderna lägre i och med att man tack vare
            digitaliseringens möjligheter kan hoppa över mellanled. Därmed
            kommer priserna att sjunka. Men det finns en hel del frågetecken
            och frågor som måste diskuteras, inte minst gällande arbetsmarknaden
            och skatterna.
          </p>
          <p xml:id="i-Pa1F65LhCk5zzDTiKThPve">
            I Sverige har vi goda förutsättningar för innovationer och entreprenörskap
            men delningsekonomin väcker nya frågor. Den sätter fokus på regelverket
            och testar gränser. Det kommer att ställa krav på den svenska
            arbetsmarknaden och utbildningssektorn, inte minst på ökad flexibilitet.
            Jobb kommer att försvinna men även tillkomma och digitaliseringen
            kommer att bidra till båda delarna. Helt säkert kommer lagstiftning
            och regelverk att behöva anpassas till de nya omständigheterna.
          </p>
          <p xml:id="i-DLG7727QANVDCLqMv1oMHA">
            Regeringens ställningstagande efterfrågas. Gör regeringen ingenting
            kommer utvecklingen att ske ändå på grund av globaliseringen och
            vi kommer annars att tvingas anpassa oss i efterhand.
          </p>
          <p xml:id="i-SEzw1bZVHMToNCEMZCpAg2">
            I de sammanhang som delningsekonomin diskuteras nämns i nästa
            andetag skattefrågorna. För lika viktigt som det är att ligga
            i framkant i utvecklingen är det att gamla och nya företag konkurrerar
            på lika villkor och att de skatteintäkter kommer in som ska komma
            in för att finansiera de offentliga åtagandena.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-PB1bCrcJr5vfg4XZujyro4">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga finansminister Magdalena
            Andersson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilka åtgärder vidtar finansministern för att Sverige ska ha
                optimala skattemässiga förutsättningar för att främja utvecklingen
                av delningsekonomin?
              </item>
              <item>
                Hur säkerställer finansministern att både den nya och den gamla
                generationen företag har likvärdiga villkor?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
