<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0158">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:158 av Désirée Pethrus (KD)</title>
        <author>Désirée Pethrus (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:158 av Désirée Pethrus (KD) till Statsrådet Anders Ygeman (S) om EU:s yttre gränskontroll</title>
          <idno type="rdwebb">H310158</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310158/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310158</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310158</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206110015537921_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/eu:s-yttre-granskontroll_H310158</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA</idno>
            <persName>Statsrådet Anders Ygeman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BaBRFz7sgjhbuqYiz8u7vt</idno>
            <persName>Désirée Pethrus</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-TwHfELZ2gMnPAPceizwQgS">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RP3RzvdHZQkeaR9N6FEJwR" corresp="i-BaBRFz7sgjhbuqYiz8u7vt">
          <date when="2015-11-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-DYQt96aYR7W7xStASeiGc2" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2015-11-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-MjqujDvVrfDTz3McGUYDzS">
          <date when="2015-12-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-DTNnRsdUBsMmPJe1XH65QT" corresp="i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA">
          <date when="2015-12-18"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-DTNnRsdUBsMmPJe1XH65QT">
          <ref type="record" target="prot-201516--049">Protokoll 2015/16:49 Fredagen den 18 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2015/16:158 om EU:s yttre gränskontroll</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-JSQt21xWbKyfxGfmmtfH38">
            Interpellation 2015/16:158 EU:s yttre gränskontroll av Désirée
            Pethrus (KD) till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-B7gaiRPMXPB2VtbdUCUYNV">
            Avsaknaden av kontroller vid de inre gränserna och det ökande
            antalet resande till EU kräver en gemensam effektiv förvaltning
            av EU:s gemensamma yttre gränser. I dag har Frontex uppgiften
            att bevaka EU:s yttre gränser. I de strategiska riktlinjerna på
            området med frihet, säkerhet och rättvisa som antogs i juni 2014
            uppmanade Europeiska rådet till flera åtgärder i fråga om gränsförvaltning.
          </p>
          <p xml:id="i-UeModYf3vq8qRrTUW3FcJK">
            Enligt Frontex riskanalys från 2014 uppges att mellan 2009 och
            2013 ökade antalet personer som kom in i EU mer via landvägen
            än genom flyg. Den stora ökningen landvägen kom genom de visaliberaliseringar
            som EU införde gentemot länderna på västra Balkan. Diskussion
            om personkontroll har ofta haft fokus på flyg men även gränspassering
            via land måste stå i fokus. Hur kan vi se till att vi har kontroll
            på de personer som kommer in i EU? Personer som har för avsikt
            att begå terrorbrott kommer förmodligen inte bara via flyg utan
            även landvägen.
          </p>
          <p xml:id="i-EEj4BaMst1b7PwwtDd3ZjA">
            Genom gränskontroll upprätthålls statens territoriella suveränitet
            genom kontroll och övervakning av persontrafiken för att förhindra
            människosmuggling, trafficking, terrorism och illegal invandring.
            Polisen har det övergripande ansvaret för bevakningen av Sveriges
            gränser. Sedan Schengenavtalet tecknades 1985 kontrolleras inte
            gränserna mellan de flesta EU-länder. Schengenländerna har gemensamma
            regler och förfaranden beträffande visum för korta vistelser,
            asylansökningar och gränskontroller. I stället ska EU:s yttre
            gräns vara föremål för gränskontroll. Vid de yttre gränserna ska
            gemensamma regler gälla i hela Europa. Den svenska polisen samarbetar
            med Frontex som sköter koordinationen av EU-ländernas gränsbevakning.
          </p>
          <p xml:id="i-5d54YUKYnFJogJo1e8HZyt">
            För närvarande råder en flyktingsituation som enligt Migrationsverkets
            generaldirektör Anders Danielsson saknar motstycke i modern tid.
            I den senaste prognosen från myndigheten som presenterades den
            22 oktober väntas mellan 140 000 och 190 000 personer söka asyl
            till Sverige i år. Detta kan jämföras med förra året då totalt
            ca 81 000 personer sökte asyl eller med 2013 då det var 54 000.
            Osäkerheten för 2016 är mycket stor. Enligt Migrationsverkets
            generaldirektör motsvarar dagens situation som om vi hade en landgräns
            mot Turkiet. Och när personer passerar EU:s yttre gränser registreras
            eller kontrolleras i dag inte alla personer, såsom det borde göras.
            Det sker via flygrutter men inte när personer kommer landvägen.
            Detta är inte tillfredsställande. För att den fria rörligheten
            inom EU ska kunna fungera på ett säkert sätt, måste personer som
            kommer in i EU på något sätt registreras.
          </p>
          <p xml:id="i-SpvtMjQuA1Rm76zadhCUdG">
            Inte bara utsätter asyltrycket Sveriges institutioner för hård
            press, de öppna gränserna ger också möjlighet för destruktiva
            element att infiltrera de flyende. Obamaadministrationens säkerhetschef
            James Clapper varnade vid en säkerhetskonferens i Washington den
            9 september för att terrorister riskerar att infiltrera flyktingleden
            för att nå mål i Europa.
          </p>
          <p xml:id="i-JhFzKiKBQ6L9mdZLY4R78f">
            I samband med EU:s toppmöte den 15 oktober diskuterades hur man
            ska hantera migrationsströmmen och det konstaterades att de grekiska
            insatserna inte räcker för att hantera migrationsflödet. I stället
            måste kontrollen av EU:s yttre gränser skärpas.
          </p>
          <p xml:id="i-Kr3qwYBb9K8Kvh3cNWLbbJ">
            Trots det uppkomna läget markerade märkligt nog Sveriges statsminister
            Stefan Löfven under toppmötet att EU inte ska få mandat att sköta
            den yttre gränsbevakningen. I stället kvarstår ambitionen att
            gränsbevakningarna sköts nationellt. Här behövs ett klargörande
            från regeringen. Vad är det man menar då regeringen inte ser någon
            anledning att upprätta nationella gränskontroller?
          </p>
          <p xml:id="i-9heCcvJQHhV1sa7ihhuunJ">
            För Kristdemokraterna är det självklart att människor ska kunna
            söka asyl. Men samtidigt måste vi ha kontroll över vilka som kommer
            in i EU. Det måste ligga i hela EU:s, men också i Sveriges intresse,
            då vi tar emot en stor andel av de flyende.
          </p>
          <p xml:id="i-4d783BnuhDs9AQAMwPEqyS">
            Kristdemokraterna har länge drivit frågan om möjligheten att
            EU gemensamt öppnar möjligheten att asylsökande ska kunna söka
            humanitärt visum utanför EU. Det skulle öka möjligheter att ge
            adekvat information om möjligheter att få asyl i EU, ge information
            om situationen i de länder man vill komma till och det skulle
            ge EU en möjlighet att de facto kunna göra en mer rättvis omfördelning
            inom EU:s medlemsländer av de asylsökande.
          </p>
          <p xml:id="i-Un1mko5gmHJR9BSDKnBDNe">
            Regeringen uppger ofta att Sverige är ensamt om att driva fler
            legala vägar in i EU. Men den största partigruppen inom EU, EPP
            har det på sin agenda. Så det måste kunna gå att driva.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-J3bx47U1No6CCiGiywHLHZ">
            Med hänvisning till det anförda vill jag fråga justitie- och
            migrationsminister Morgan Johansson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Varför motsätter sig regeringen att EU tar på sig ansvaret för
                bevakningen och kontrollen av EU:s yttre gränskontroll?
              </item>
              <item>
                Vad gör ministern och regeringen för att främja möjligheten till
                att söka humanitära visum utanför EU?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
