<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0190">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:190 av Mikael Oscarsson (KD)</title>
        <author>Mikael Oscarsson (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:190 av Mikael Oscarsson (KD) till Statsrådet Anders Ygeman (S) om Återinförande av beredskapspolis</title>
          <idno type="rdwebb">H310190</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310190/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310190</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310190</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206110015655321_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/aterinforande-av-beredskapspolis_H310190</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA</idno>
            <persName>Statsrådet Anders Ygeman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA</idno>
            <persName>Statsrådet Anders Ygeman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7</idno>
            <persName>Mikael Oscarsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-UWeWUiYAPspYJSphxtkgaw">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-VYV58ZSVxMPfJBK83GccBs" corresp="i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7">
          <date when="2015-11-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-SzCo9KkhAuQg871nLeMP9e" corresp="i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA">
          <date when="2015-11-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-P8NcZGZPneHEKfKmV5ZaH">
          <date when="2015-12-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2ytqySRv6aJHvXxXeWE9vC" corresp="i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA">
          <date when="2015-12-11"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-2ytqySRv6aJHvXxXeWE9vC">
          <ref type="record" target="prot-201516--044">Protokoll 2015/16:44 Fredagen den 11 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2015/16:190 om återinförande av beredskapspolis</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-G1gKNJaibhDfcPfNwAFaUB">
            Interpellation 2015/16:190 Återinförande av beredskapspolis av
            Mikael Oscarsson (KD) till Statsrådet Anders Ygeman (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-7UD97Z5bDAc59Ej9cxUXMb">
            Införande av gränskontroller för att kunna hantera den strida
            ström av människor som flyr till Sverige är den senaste händelse
            som aktualiserat polisens behov av mer resurser.
          </p>
          <p xml:id="i-GAHSFMdasww9B6FFk3gGLh">
            År 1986 beslutades att införa en beredskapspolis. Organisationens
            uppgifter blev till en början att hjälpa ordinarie polis att ta
            över civilförsvarets ordningsuppgifter. Bland annat stod bevakning
            av skyddsobjekt på listan över uppgifter för beredskapspolisen.
          </p>
          <p xml:id="i-7u1rRQ9mCi1A41tjFyQWmZ">
            Under årens lopp har både storleken och uppgifterna för beredskapspolisen
            förändrats. Allteftersom behovet varierat och man sett att organisationen
            kan bistå ordinarie polis på olika områden har också uppgifterna
            justerats. Men att beredskapspolisen har spelat en viktig roll
            under dess aktiva år kan inte betvivlas.
          </p>
          <p xml:id="i-EQHaiXc8n81qeDZ6u1wmmG">
            Bland annat kallades beredskapspolisen in efter den 11 september
            2001. Detta var andra gången en regional polismyndighet gjorde
            bedömningen att det fanns behov av att använda beredskapspolisen.
            Orsaken var hotande våldsamheter efter terrorattackerna i USA.
          </p>
          <p xml:id="i-RX1rgKEoFQmu5seXtG1JmS">
            Även under 2005 efter stormen Gudrun aktualiserades behovet.
            Inledningsvis formulerades den 10 januari 2005 en skrivelse från
            Polismyndigheten i Kronobergs län till Rikspolisstyrelsen där
            läget efter stormen den 8–9 januari beskrevs som mycket allvarligt.
            Behov att hjälpa människor som var instängda till följd av stormen
            fanns. Behovet av undsättning och evakuering var stort. För utsatta
            och evakuerade områden krävdes en omfattande polisiär insats,
            bland annat för bevakning.
          </p>
          <p xml:id="i-M8K5rLgTbFXbBuWQGdEkfW">
            I och med regeringens beslut att införa gränskontroller den 12
            november 2015 ökade också belastningen på polisen avsevärt. Skillnaden
            i dag mot när beredskapspolisen fanns tillgänglig är att det inte
            finns någon extra polisiär resurs att kalla in. Detta beslut bör
            nu omprövas efter radikalt förändrade förutsättningar.
          </p>
          <p xml:id="i-UXUGv5XB8YjZLRip2BBukC">
            Eftersom det fortfarande finns tämligen många som har sin utbildning
            som beredskapspolis relativt fräsch i minnet skulle sannolikt
            en kortare kurs för att uppdatera kunskaperna räcka. Detta skulle
            möjliggöra att med mycket kort varsel kunna stärka till exempel
            gränskontrollverksamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-YNieuhoB8QujSzsP1Co2pb">
            Statsrådet Ygeman säger i en intervju i Ekot den 11 november
            att gränskontroller är en betydande belastning för polisens resurser
            och att risken finns för att annat polisiärt arbete kommer att
            bli lidande.
          </p>
          <p xml:id="i-PRprYkiEvo2g5E6gfaExTn">
            Att vissa polisiära uppgifter blir lidande kan i vissa fall vara
            ofrånkomligt, inte minst vid en särskild situation som denna.
            Men vi bör se till att polisen har tillräckliga verktyg i så stor
            utsträckning det bara är möjligt. Här kan beredskapspolisen spela
            en viktig roll.
          </p>
          <p xml:id="i-KM7c5qSg9rvi7ryNWswPnz">
            Min fråga till statsrådet Anders Ygeman är därför om han har
            för avsikt att ta initiativ till att återigen införa beredskapspolisen.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
