<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0571">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:571 av Solveig Zander (C)</title>
        <author>Solveig Zander (C)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:571 av Solveig Zander (C) till Socialförsäkringsminister Annika Strandhäll (S) om Företagares försäkringsskydd</title>
          <idno type="rdwebb">H310571</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310571/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310571</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310571</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206040014798621_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/foretagares-forsakringsskydd_H310571</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UT1ponddSVxoVpn779syr7</idno>
            <persName>Solveig Zander</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9VQB2AJUahVE6YUpda5FKN</idno>
            <persName>Socialförsäkringsminister Annika Strandhäll</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-FgPeRwF2Y2LH6MN4c5WDxX">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FT7N2GbuZ38HN2RNFqf5c1" corresp="i-UT1ponddSVxoVpn779syr7">
          <date when="2016-04-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NYyeiAfyZp7fkCd7JFtD9g" corresp="i-9VQB2AJUahVE6YUpda5FKN">
          <date when="2016-04-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-HNq8YKZFvWGTeV5Hu2nCe7">
          <date when="2016-05-10"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-MKMjL2C5yzghBDfSemjuFg">
            Interpellation 2015/16:571 Företagares försäkringsskydd av Solveig
            Zander (C) till Socialförsäkringsminister Annika Strandhäll (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-WyLprk6F2hEC2ZstVZozzb">
            Det finns två viktiga aspekter att ta hänsyn till vad gäller
            socialförsäkringsskyddet för företagare. Den första är att alla
            som arbetar och betalar skatt och sociala avgifter ska känna att
            de är berättigade till ett likvärdigt skydd från det offentliga
            oavsett under vilka former man utför sitt arbete, som företagare
            eller arbetstagare. Den andra är att trygghetssystemen måste vara
            utformade på ett sätt som uppmuntrar till företagsamhet och stöder
            framväxt av nya företag.
          </p>
          <p xml:id="i-BaivGhk673e9VoBbnkqnj8">
            Det finns ett stort värde i att den som startar företag känner
            sig trygg i att försäkringssystemet finns där om han eller hon
            blir sjuk, får barn eller tvingas lägga ned företaget. De offentliga
            trygghetssystemen får inte vara utformade så att de hämmar entreprenörskap
            och leder till att människor avstår från att starta företag på
            grund av rädsla för att förlora sina intjänade förmåner.
          </p>
          <p xml:id="i-TbmEbCBQEFwfsydQDWbbXC">
            I dag gäller olika regler för företagare i trygghetssystemet
            beroende på vilken företagsform de valt. Den sjukpenninggrundande
            inkomsten (SGI) ser olika ut beroende på om man väljer att starta
            ett aktiebolag eller en enskild firma. SGI för egenföretagare
            bestäms av nettointäkten i firman, medan den som driver aktiebolag
            får sin SGI bestämd av lönen som kan tas ut ur bolaget. De som
            driver enskild firma eller handelsbolag har dessutom möjlighet
            att få en fiktiv SGI under uppstartsåren då inkomsterna är osäkra.
            Den fiktiva SGI:n är baserad på en jämförelseinkomst vilken motsvarar
            skälig lön för liknande arbete för annans räkning. Denna möjlighet
            finns inte för den som startar aktiebolag.
          </p>
          <p xml:id="i-QZiRsQgECvnsUZp5GKZNGa">
            Flera utredningar har tidigare förespråkat att skyddet i försäkringarna
            för företagare harmoniseras så att man behandlas lika oavsett
            vilken företagsform man väljer. Dessutom finns förslag om att
            förlänga den fiktiva SGI:n i uppstartsskedet från 24 till 36 månader.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-MqsL37KG88vSxZZn5hjX6C">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga socialförsäkringsminister
            Annika Strandhäll:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vad avser statsrådet att vidta för åtgärder för att personer
                som startar och driver företag i aktiebolagsform ska omfattas
                av likvärdiga regler under uppbyggnadsskedet som gäller för andra
                företagsformer?
              </item>
              <item>
                Vad avser statsrådet att vidta för åtgärder för att företagare,
                oavsett företagsform, ska kunna få fiktiv SGI i 36 månader under
                uppbyggnadsskedet?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
