<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201516--0560">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2015/16:560 av Jenny Petersson (M)</title>
        <author>Jenny Petersson (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2015/16:560 av Jenny Petersson (M) till Närings- och innovationsminister Mikael Damberg (S) om Besöket i Bjuv</title>
          <idno type="rdwebb">H310560</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H310560/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H310560</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H310560</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <persName>Arbetsmarknadsminister Ylva Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-P2Qeo7VM9UV2RSExyEhtHW</idno>
            <persName>Jenny Petersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-LqpVnvZpCEfs8Sr1WbRmuM">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-WTdmBGykJm4sHmHMEwqS2c" corresp="i-P2Qeo7VM9UV2RSExyEhtHW">
          <date when="2016-04-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5mTmUAp4m8xWeijoUKTgpW" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2016-04-19"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-9YW4TbyiV2akj9YBiJzSaK">
            Interpellation 2015/16:560 Besöket i Bjuv av Jenny Petersson
            (M) till Arbetsmarknadsminister Ylva Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-NHnx6BKSnhPEsCKsjFofAP">
            Arbetsmarknadsminister Ylva Johansson besökte i veckan Findus
            i Bjuv. Hon protesterade mot nedläggningen av Findus fabrik. Det
            är bra att arbetsmarknadsministern visar engagemang, men det vore
            ännu bättre om regeringen engagerade sig i att ta fram politik
            som värnar företag och företagande.
          </p>
          <p xml:id="i-L68vYenBxzg6rwzc7NBePC">
            Fler som vill anställa är en förutsättning för att det ska skapas
            fler jobb. Det kräver framför allt reformer som ökar möjligheterna
            för de allra minsta företagen att växa och bidra till tillväxten
            av fler jobb. Men regeringen för en politik som innebär höjda
            skatter för företag, vilket får till följd att företagen slår
            igen eller flyttar verksamheten från Sverige, så som Findus fabrik
            i Bjuv. Även andra bolag, exempelvis Spotify, har flaggat för
            att en ordentlig kursomläggning krävs av regeringen för att inte
            Sverige ska tappa sin konkurrenskraft helt. Fler jobb skapas i
            stället genom fler företag och att företag vill och kan anställa.
            Trots detta har regeringen genomfört reformer som gör det dyrare
            att anställa och höjt skatten på jobb och företagande. Dessutom
            lägger de fram ytterligare förslag i samma riktning. Med färre
            företag och färre som arbetar blir det självfallet mindre skatteintäkter
            till vår gemensamma välfärd.
          </p>
          <p xml:id="i-KyR3d8uDY2vMQADUZmsd3Q">
            Det är dags för regeringen att inse att man behöver tänka om
            när det gäller företagande, att företagande måste löna sig, att
            företag behöver förutsättningar för att kunna utvecklas och växa
            i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-VtXHrygq3goWceBx9UHnzM">
            Mot bakgrund av ovanstående är min fråga till arbetsmarknadsminister
            Ylva Johansson:
          </p>
          <p xml:id="i-8Qy9ESnRwLXRYMjsrFeJvs">
            Varför satsar arbetsmarknadsministern och regeringen på att bygga
            ut bidragssystemen i stället för att skapa nya vägar till fler
            jobb?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
