<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201617--0356">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2016/17:356 av Åsa Coenraads (M)</title>
        <author>Åsa Coenraads (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2016/17:356 av Åsa Coenraads (M) till Miljöminister Karolina Skog (MP) om Viltförvaltningsdelegationerna </title>
          <idno type="rdwebb">H410356</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H410356/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H410356</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H410356</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MUiNDqW5Ev9My8aekLct9L</idno>
            <persName>Miljöminister Karolina Skog</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NU3HPSXKRWGcdWfzmr5Vhd</idno>
            <persName>Åsa Coenraads</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-VdTkmsrKTLm6USSpVu3Wop">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FEAKDDJ2DZ7i79fY1nkUh6" corresp="i-NU3HPSXKRWGcdWfzmr5Vhd">
          <date when="2017-03-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7fwTxCMNWBnnRNLVT6Xjmk" corresp="i-MUiNDqW5Ev9My8aekLct9L">
          <date when="2017-03-14"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-n3zKLTpLppzYh7Qr3VVsc">
            Interpellation 2016/17:356 Viltförvaltningsdelegationerna av
            Åsa Coenraads (M) till Miljöminister Karolina Skog (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-S9VTFU4iKjB5UZyKw2Rfpp">
            För att bättre kunna förvalta svenskt vilt inrättade alliansregeringen
            viltförvaltningsdelegationer under alla länsstyrelser. Uppdraget
            var att föra besluten närmare de människor som berörs av viltet.
            I mellersta Sverige fanns en stor oro för den alltmer ökade rovviltsstammen
            och konsekvensen med ökade tamdjursangrepp. Delegationerna fick
            en bred och balanserad bredd då delegaterna kom från politik,
            näringsliv och ideella organisationer.
          </p>
          <p xml:id="i-XQSfUeZbmcNzpR96g8bmb3">
            Delegationerna har under åren inte kommit att fungera så som
            det var tänkt från lagstiftaren, och det fanns därför anledning
            att se över systemet. År 2015 gav riksdagen ett tillkännagivande
            till regeringen för att viltförvaltningsorganisationerna skulle
            stärkas. (bet.2014/15:MJU12): ”[…] göras en översyn av huruvida
            det är möjligt att förtydliga viltförvaltningsdelegationernas
            mandat och beslutanderätt samt om möjligt förstärka deras befogenheter
            som ett steg i arbetet med decentralisering och delegering av
            beslut”. I skrivelse 75 har regeringen hänvisat till att en genomlysning
            av viltförvaltningsdelegationerna görs, men insynen i det arbetet
            har varit mycket begränsad.
          </p>
          <p xml:id="i-2SfqZkjpujQwpMAczb5gpU">
            I svaret på en skriftlig fråga från mig 2016/17:259 till miljöministern
            framkommer att arbetet är under beredning och ska slutföras under
            2016.
          </p>
          <p xml:id="i-L2VJoCSPpVviiByX99AWK1">
            Vid regeringens sammanträde den 23 februari 2017 beslutades att
            länsstyrelsernas viltförvaltningsdelegationer får ändrad sammansättning.
            Miljö- och naturvårdsintresset får ett ökat inflytande över viltförvaltningsdelegationernas
            beslut. Detta orsakar en skev proportionalitet gentemot jakt-
            och viltvårdsintresset, som fortsatt bara har en representant
            i viltförvaltningsdelegationerna. Detta är orimligt med tanke
            på att jakt- och viltvårdsintresset, liksom markägarna, representerar
            de grupper som lever närmast viltet, påverkas av det i sin vardag
            och också ansvarar för att förvalta det.
          </p>
          <p xml:id="i-WZBypb37RzEJba9pUAHXct">
            Syftet med att inrätta viltförvaltningsdelegationerna var att
            stärka den lokala förankringen i beslut om jakt och viltvård bland
            de människor som berörs av framför allt rovviltet. Skogsägare
            som råkar ut för betesskador på nyplanterad skog, jordbrukare
            som får åkrar uppbökade och djurägare som förlorar boskap till
            rovdjuren kommer genom regeringens agerande att få sämre möjligheter
            att i viltförvaltningsdelegationerna få gehör för sina behov.
            Viltförvaltningsdelegationerna blir fortsatt mer av en diskussionsklubb
            men nu med en skev fördelning genom regeringens agerande. Delegationerna
            skulle leda till samsyn och pragmatiska lösningar för beslut,
            men som situationen är nu kommer viltförvaltning knappast leda
            till samsyn eller förankring.
          </p>
          <p xml:id="i-QhaS211CNuK8iTAWwz2iQn">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga miljöminister Karolina
            Skog:
          </p>
          <p xml:id="i-PLz4pjdgBWfDRgUJn3QMor">
            1. Vilka ytterligare åtgärder har ministern för avsikt att vidta,
            för att stärka den lokala förankringen i viltförvaltningen?
          </p>
          <p xml:id="i-KD2DAcFr4sAuV9pDTfidi1">
            2. Har ministern för avsikt att följa upp och ytterligare justera
            i den lokala viltförvaltningen, om markägare, skogsägare och jägare
            inte längre känner en tilltro till lagstiftarens beslut?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
