<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201617--0364">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2016/17:364 av Christian Holm Barenfeld (M)</title>
        <author>Christian Holm Barenfeld (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2016/17:364 av Christian Holm Barenfeld (M) till Utrikesminister Margot Wallström (S) om Vitrysslands brott mot mänskliga rättigheter</title>
          <idno type="rdwebb">H410364</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H410364/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H410364</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H410364</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442205270013553121_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/vitrysslands-brott-mot-manskliga-rattigheter_H410364</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-TX4XbGiaRx4H4u3YMo1twT</idno>
            <persName>Christian Holm Barenfeld</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
            <persName>Utrikesminister Margot Wallström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-G8dFeoZ5E283XSCiHMgfVY">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-4Wex8uPkLma6Zyie1re5GM" corresp="i-TX4XbGiaRx4H4u3YMo1twT">
          <date when="2017-03-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Vp9pYthrb9zZYHAmvR5TPF" corresp="i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt">
          <date when="2017-03-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6yimYxSa2whXAKf8cp5Wqs">
          <date when="2017-03-28"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4EbC5f4q8ofqraYgDgEksa">
            Interpellation 2016/17:364 Vitrysslands brott mot mänskliga rättigheter
            av Christian Holm Barenfeld (M) till Utrikesminister Margot Wallström
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-E3CispJWygfNYRpW4Fvu2n">
            Tyvärr finns all anledning att fortsätta diskutera den politiska
            situationen i vad som brukar kallas Europas sista diktatur. Vid
            ett antal tillfällen de senaste åren har jag interpellerat utrikesministern
            i fråga om situationen i Vitryssland. Främst har det då handlat
            om Sveriges position och agerande i uppluckringarna av de sanktioner
            som EU tidigare haft gentemot den förtryckande vitryska regimen,
            men som i nuläget i det närmaste helt har avskaffats.
          </p>
          <p xml:id="i-8MNMb1uKUKRZQh5FMGaNKB">
            Grunden till detta förefaller vara att vissa inom EU har fått
            intrycket att det gjorts framsteg gällande demokrati och mänskliga
            rättigheter i Vitryssland. Dessvärre finns ingen grund för dessa
            slutsatser.
          </p>
          <p xml:id="i-XHXu3hTBhF2q8WktX29e44">
            De sanktioner som fanns byggde på att landet hade politiska fångar,
            inga fria medier och en vallag som lägger grunden för det omfattande
            valfusket i landet. Vallagen har inte förändrats och förbättrats,
            medierna har inte blivit friare, och gällande politiska fångar
            så grips och släpps representanter från den politiska oppositionen
            regelbundet.
          </p>
          <p xml:id="i-QGsBSjzkBC96861u8jnaqT">
            Dessvärre skedde nya gripanden vid politiska manifestationer
            fredagen den 10 mars 2017. Däribland greps partiledarna från två
            oppositionella partier, Anatoly Lebedzka och Vital Rymansjeuski,
            samt den tidigare ungdomsledaren och mångåriga politiska fången
            Zmitser Dasjkevitj.
          </p>
          <p xml:id="i-Lk7fp9ap2p36tkQgEhz6mB">
            Vitryssland har fortsatt ett parlament bestående av ledamöter
            som har fått sina positioner genom ett val som inte av några seriösa
            bedömare och valövervakningsorganisationer har ansetts leva upp
            till standarderna för fria och demokratiska val. Detsamma gäller
            landets diktator, president Aleksandr Lukasjenko, som suttit på
            posten sedan 1994.
          </p>
          <p xml:id="i-LgVV6tssyfv3e1NjyEKZAn">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga utrikesminister Margot
            Wallström:
          </p>
          <p xml:id="i-T9wcr5sPm7Zvmx71C6ToSS">
            Hur avser utrikesministern och regeringen att agera med anledning
            av ovanstående och den senaste negativa politiska utvecklingen
            i Vitryssland, och hur ser man på ytterligare och mer kraftfulla
            sanktioner mot regimen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
