<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201617--0153">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2016/17:153 av Katarina Brännström (M)</title>
        <author>Katarina Brännström (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2016/17:153 av Katarina Brännström (M) till Arbetsmarknads- och etableringsminister Ylva Johansson (S) om Upphandlingsbrister hos Arbetsförmedlingen</title>
          <idno type="rdwebb">H410153</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H410153/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H410153</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H410153</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <persName>Arbetsmarknads- och etableringsminister Ylva Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KvKhrEa3hJDxAgEGxpLp41</idno>
            <persName>Katarina Brännström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-Xe21AJ5jVU3MKKCiJtrSU">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-S8BqBCTfFHWWQcgyHyb2Dp" corresp="i-KvKhrEa3hJDxAgEGxpLp41">
          <date when="2016-11-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-8fRvQzPWy9hn6TrXWF61xN" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2016-11-29"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-QA5cWHqkAmMgjuF9ShztY7">
            Interpellation 2016/17:153 Upphandlingsbrister hos Arbetsförmedlingen
            av Katarina Brännström (M) till Arbetsmarknads- och etableringsminister
            Ylva Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-B1jFtjKikmhBTJuZzZkEWE">
            Den senaste tiden har det än en gång rapporterats om stora brister
            hos Arbetsförmedlingen när det gäller upphandling av utbildningar.
            Valideringen av yrkeskompetenser saknas från november och uppemot
            sex månader framöver. Trots att avtalen löper ut har den nya upphandlingen
            inte startat. Luckan skapar problem för en lång rad snabbspår
            för nyanlända med en yrkesutbildning, säger ansvarig tjänsteman
            för etableringsuppdraget på Arbetsförmedlingen i Dagens industri
            den 16 november.
          </p>
          <p xml:id="i-6MgePfwEyUSGPQv4kfrtsM">
            Andra uppgifter gör gällande att utbildningen yrkessvenska, en
            central utbildning för nyanlända, är underdimensionerad efter
            en upphandlingsmiss. Avtal efter avtal har löpt ut inom en rad
            arbetsmarknadsutbildningar, utan att Arbetsförmedlingen har gjort
            nya upphandlingar i tid. Detta drabbar bland annat byggbranschen,
            som behöver personal, och hotell- och restaurangnäringen, där
            man inte minst har ett stort behov av kockar.
          </p>
          <p xml:id="i-VFqNYDUVubbqYdJLYZfwRK">
            Det har även tidigare uppmärksammats att Arbetsförmedlingen har
            haft stora brister i sina upphandlingar i flera yrkesutbildningar.
            I maj interpellerade jag ministern om dessa brister, och ministern
            svarade då: ”Det är självklart att Arbetsförmedlingen som myndighet
            måste klara av att sköta upphandlingarna på ett effektivt och
            korrekt sätt. Så är det bara. Det är helt enkelt ett skall-krav
            på en myndighet.”
          </p>
          <p xml:id="i-DKZAiAm6Yd13TFrktXoEcC">
            Men arbetsmarknads- och etableringsministern har också sedan
            hon tillträdde på posten gång efter annan framhållit hur hon gett
            Arbetsförmedlingen friare tyglar.
          </p>
          <p xml:id="i-BJe3hfjVzKaMLjMfKrFyar">
            Med anledning av ovanstående är min fråga till arbetsmarknads-
            och etableringsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-Vir7rCDB8HN5utDXFd2rXi">
            Finner ministern anledning att vidta åtgärder med anledning av
            nya påvisade brister hos Arbetsförmedlingen när det gäller upphandling
            av utbildningar?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
