<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201617--0178">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2016/17:178 av Jens Holm (V)</title>
        <author>Jens Holm (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2016/17:178 av Jens Holm (V) till Statsrådet Per Bolund (MP) om Konsumtionens miljö- och klimatpåverkan</title>
          <idno type="rdwebb">H410178</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H410178/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H410178</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H410178</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442205280013821821_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/konsumtionens-miljo--och-klimatpaverkan_H410178</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb</idno>
            <persName>Jens Holm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MUiNDqW5Ev9My8aekLct9L</idno>
            <persName>Miljöminister Karolina Skog</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x</idno>
            <persName>Statsrådet Per Bolund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-TwwL9jxh45gnmLKwYx2XAT">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Cm6DZo1G4d4cyA7FEDHZB6" corresp="i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb">
          <date when="2016-12-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-CQaueUemQFPDMNcGKeSWLN" corresp="i-MUiNDqW5Ev9My8aekLct9L">
          <date when="2016-12-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3kJh4SbSXkyp51Q1joC39n">
          <date when="2016-12-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6wCkenfT2PTGZGFeXrPo13" corresp="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <date when="2016-12-20"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-6wCkenfT2PTGZGFeXrPo13">
          <ref type="record" target="prot-201617--050">Protokoll 2016/17:50 Tisdagen den 20 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2016/17:178 om konsumtionens miljö- och klimatpåverkan</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-AxyUjCeBxGJC8vw1QCYHnj">
            Interpellation 2016/17:178 Konsumtionens miljö- och klimatpåverkan
            av Jens Holm (V) till Miljöminister Karolina Skog (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Rh2y6GkxH5nyB4hRAGGjcY">
            För några veckor sedan presenterade Världsnaturfonden rapporten
            Living Planet Report 2016, en omfattande genomgång över tillståndet
            för biologisk mångfald, resursanvändning och växthusgasutsläpp.
            I Sverige vill vi gärna slå oss för bröstet när det gäller miljöfrågor.
            Men i WWF:s rapport hamnar Sverige dessvärre i värstingligan om
            man ser till hela vår klimat- och miljöpåverkan, det vill säga
            om man också räknar med konsekvenserna av vår konsumtion och import
            från andra länder. Enligt Living Planet Report skulle det behövas
            4,2 jordklot om alla invånare i världen levde och konsumerade
            som svenskarna gör, en av den högsta belastningarna bland världens
            länder och ett avtryck som växt sedan WWF gjorde sin förra rapport
            för två år sedan. Enligt rapporten behöver varje svensk drygt
            sju hektar odlingsbar mark för att upprätthålla sin livsstil.
            Snittet för Kina är 3,4 och för Tanzania 1,3 hektar. I världen
            finns en klar korrelation mellan ekonomisk nivå och miljöbelastning;
            med rikedom ökar konsumtionen och därmed utsläppen. På samma sätt
            är det inom länderna; rika personer gör ett betydligt större ekologiskt
            fotavtryck än personer med mindre inkomster.
          </p>
          <p xml:id="i-DX5wkuGnUpyqpocBzy6sDD">
            Det är inte första gången dessa ohållbara konsumtionsmönster
            har granskats. Detta gjordes till exempel i Naturvårdsverkets
            rapport Hållbara konsumtionsmönster (2015), som konstaterade att
            de svenska konsumtionsrelaterade utsläppen har ökat kraftigt de
            senaste decennierna samt att det i dag inte finns några konkreta
            åtgärder eller mål för att minska dessa. Naturvårdsverket har
            också efterfrågat en strategi för att minska den svenska konsumtionens
            klimat- och miljöpåverkan i Sverige och andra länder, liksom identifierat
            behovet av ett kompletterande mål för konsumtionens utsläpp. I
            Naturvårdsverkets utvärdering av de svenska miljökvalitetsmålen
            skriver man i rapporten Omställning till hållbara konsumtionsmönster
            (2015): ”Naturvårdsverket ser behov av att införa ett eller flera
            etappmål för omställning till resurseffektiva konsumtionsmönster
            med så liten påverkan på miljö och hälsa som möjligt.”
          </p>
          <p xml:id="i-44QtM3e4mjEB1jh7ZS9gcF">
            Den parlamentariskt tillsatta Miljömålsberedningen lade tidigare
            i år fram sitt slutbetänkande. Där fanns inget konkret förslag
            om målsättning för att hantera de konsumtionsrelaterade utsläppen.
            Beredningen konstaterade emellertid att det står varje regering
            fritt att föreslå något sådant.
          </p>
          <p xml:id="i-QQ71AVxPdj45UvemNxQvx6">
            WWF pekar på köttkonsumtionen som ett av de områden som har störst
            påverkan på resursutnyttjande och på utsläpp av växthusgaser,
            och man föreslår att ett mål sätts upp om minskad köttkonsumtion.
            Men miljöministern har avfärdat en sådan målsättning (Sveriges
            Radio den 27 oktober 2016).
          </p>
          <p xml:id="i-5Pf63dCbRBKWGaqwxZkdAT">
            Med anledning av detta vill jag fråga miljöminister Karolina
            Skog:
          </p>
          <p xml:id="i-UDzMB9J8S6g5eQPzWoBvMK">
            1. Är det ministerns bedömning att Sveriges ekologiska avtryck
            är hållbart?
          </p>
          <p xml:id="i-1YnKqVPdyuXMhXLHuK8Hq">
            2. Avser ministern att ta fram ett mål för hur mycket de konsumtionsrelaterade
            utsläppen ska minska?
          </p>
          <p xml:id="i-VqApSYfgbJgwBsHxnR2Nwr">
            3. Avser ministern att vidta åtgärder för att minska köttkonsumtionens
            miljö- och klimatpåverkan, till exempel genom en målsättning om
            minskad köttkonsumtion?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
