<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201617--0286">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2016/17:286 av Lars Hjälmered (M)</title>
        <author>Lars Hjälmered (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2016/17:286 av Lars Hjälmered (M) till Statsrådet Anna Johansson (S) om Göteborg som pilotområde för moderna transporter</title>
          <idno type="rdwebb">H410286</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H410286/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H410286</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H410286</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp</idno>
            <persName>Statsrådet Anna Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9118KyeHJPwjSm2gBg9zwB</idno>
            <persName>Lars Hjälmered</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-4sFgAiNigHDgXsCx5LrJE5">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-C7r2J9fSpHaLfhyTursLzq" corresp="i-9118KyeHJPwjSm2gBg9zwB">
          <date when="2017-02-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-pnU1Reb4TSHTUPFHQb8Af" corresp="i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp">
          <date when="2017-02-14"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-HUvVUSTm3MPvxzTfLs97Jw">
            Interpellation 2016/17:286 Göteborg som pilotområde för moderna
            transporter av Lars Hjälmered (M) till Statsrådet Anna Johansson
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-SUS3d2mVPxGqBPD8G6p4rk">
            I Sverige pågår viktig forskning och utveckling av autonoma eller
            självstyrande fordon. Inom projektet Drive Me är tanken att ett
            hundratal familjer ska få möjlighet att på riktigt och i det vardagliga
            livet testa och använda självstyrande bilar. I Drive Sweden utvecklas
            och forskas brett kring hur dessa självstyrande fordon och andra
            former av modern mobilitet på olika sätt kan komma att ändra alltifrån
            resmönster till stadsplanering. Uppslutningen från forskning,
            samhälle och näringsliv är stort bakom projekten.
          </p>
          <p xml:id="i-U1uLEsMzQx9sM8T9uKTP5Z">
            En stor utmaning är att gå från att utveckla enstaka lösningar,
            såsom en självstyrande bil eller en elbuss, till att utveckla
            ett helt koncept för en stadsdel eller en stad. I denna utmaning
            bör det finnas stora möjligheter för Sverige. Vi har en fordonsindustri
            med ledande aktörer, såsom AB Volvo, Volvo Cars, Scania och Autoliv,
            men också ett brett nät av leverantörer till dessa inom en rad
            områden. Vi har också framstående universitet som Chalmers och
            en offentlig förvaltning som är van att bland annat föra in nya
            tekniska lösningar i kollektivtrafiken.
          </p>
          <p xml:id="i-Ses4HTJ3XQ4hhDbb84RUUC">
            Nästa steg för Sverige är att göra ett eller ett par fullskaleförsök
            med modern mobilitet i någon eller några av de större städerna.
            Det skulle exempelvis kunna handla om att vid om- och utbyggnad
            av områden som Backaplan, Ringön och/eller Gullbergsvass i Göteborg
            i planeringen sätta mål och bygga in den allra mest moderna mobilitet,
            tillsammans med näringsliv och forskning. Erfarenheter som dras
            från sådana fullskaleförsök innebär flera fördelar. Företag som
            Volvo Bussar eller Volvo Cars kan utveckla sina erbjudanden och
            sälja mer på världsmarknaden. Forskningen leder till ökat kunnande.
            Offentlig förvaltning utvecklar sin förmåga till stadsutveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-X3YKXVavDTEiXaMTg2Euw6">
            Ett fullskaletest med moderna transportlösningar bör därför genomföras
            i Göteborg och gärna någon eller några ytterligare städer i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-AnZFqguKq1ymtQN8sHbMaE">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet Anna Johansson:
          </p>
          <p xml:id="i-CkssVroYmKhXwK5xvuUK62">
            Är statsrådet beredd att genomföra ett fullskaletest av moderna
            transportlösningar i Göteborg och någon eller några ytterligare
            städer i Sverige?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
