<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201617--0531">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2016/17:531 av Jonas Jacobsson Gjörtler (M)</title>
        <author>Jonas Jacobsson Gjörtler (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2016/17:531 av Jonas Jacobsson Gjörtler (M) till Statsrådet Ardalan Shekarabi (S) om Omlokalisering av myndigheter</title>
          <idno type="rdwebb">H410531</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H410531/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H410531</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H410531</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-UfuzZaG1S7bnPkLrgux2Au</idno>
            <persName>Jonas Jacobsson Gjörtler</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LGnWAFHmtMWgHhZSuUL8EB</idno>
            <persName>Statsrådet Ardalan Shekarabi</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-LJjKurEqBYRhq5tcbjWmoZ">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-NDnhgQ6ZARsT8a98CD3a6H" corresp="i-UfuzZaG1S7bnPkLrgux2Au">
          <date when="2017-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-TC3rqxBeYb3nGZ8W8vMwbP" corresp="i-LGnWAFHmtMWgHhZSuUL8EB">
          <date when="2017-05-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-AbGqQbJ4icc1ywu9eyURHQ">
          <date when="2017-06-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-BqTqsw6KbvSTuQMzFFGVvR">
          <date when="2017-06-09"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SDykvvYdfY1cm9MejTSUTK">
            Interpellation 2016/17:531 Omlokalisering av myndigheter av Jonas
            Jacobsson Gjörtler (M) till Statsrådet Ardalan Shekarabi (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-T9ve3Tu4txUQjHBomdsQYa">
            Regeringen har tidigare aviserat att man avser att omlokalisera
            statliga myndigheter och därmed flytta ut statliga jobb från Stockholmsregionen
            till andra delar av landet. Även den parlamentariska landsbygdskommittén
            rekommenderar i sitt slutbetänkande en utflyttning av 10 000 arbetstillfällen.
          </p>
          <p xml:id="i-M97CbAWnJWYLYRKszM9YFu">
            Många goda argument har framförts för att ibland välja en annan
            lokalisering av statliga myndigheter än huvudstadsregionen. Ett
            argument är att det inte finns någon anledning till att staten
            aktivt ska medverka till en centralisering av kvalificerade arbetstillfällen
            till huvudstaden. Stockholmsregionen har stark tillväxt ändå,
            och många statliga jobb kommer att finnas kvar i huvudstadsregionen
            även efter en utflyttning i den storleksordning som landsbygdskommittén
            föreslår. Ett annat argument är att digitaliseringen gör att det
            blir mindre viktigt vilken ort en arbetsuppgift utförs på. Ett
            tredje argument är att kostnaderna för verksamheten kan sänkas.
          </p>
          <p xml:id="i-AKejAyHgSoasqgmqRZBhSs">
            Argumenten mot en flytt bör naturligtvis också beaktas. Ofta
            framförs risken för kompetensbrist som ett problem, eller att
            statlig verksamhet i första hand måste utformas optimalt för att
            lösa sitt uppdrag, inte vara ett regionalpolitiskt verktyg. Alla
            myndigheter är sannolikt inte lämpliga att flytta; för vissa är
            kanske placering i Stockholm optimalt.
          </p>
          <p xml:id="i-9KJEqX1K4hoxuWDiUhMgWg">
            Diskussionen blir ofta något polariserad, och jämförelser görs
            gärna mellan extrempunkter såsom Norrlands inland och Storstockholm.
            Men en utflyttning från Stockholm måste inte nödvändigtvis göras
            till den mycket glesa landsbygden utan kan också ske till andra
            platser. Vid lokalisering av en myndighet bör rimligen flera faktorer
            beaktas. Snarare än utflyttning till mycket glesa landsbygdskommuner,
            där kompetensförsörjningen kan bli ett verkligt problem, kan en
            möjlighet vara lokalisering i eller omkring starka tillväxtnoder.
            Arbetstillfällena kommer inte enbart den valda kommunen till del,
            utan även kommuner inom pendlingsavstånd.
          </p>
          <p xml:id="i-9GuHkL2FseBtRjRBaY4uza">
            Två exempel är Öresundsregionen och Västra Götalandsregionen.
            I båda dessa regioner finns goda möjligheter att tillgodose kompetens,
            samtidigt som jobben även kan komma landsbygden till del.
          </p>
          <p xml:id="i-5jVvi1U367jEhdLm1C7Yde">
            Det är viktigt att det finns en genomarbetad och transparent
            metodik både när det gäller vilka myndigheter som ska omlokaliseras
            och när valet av lokaliseringsort görs.
          </p>
          <p xml:id="i-8ExPDSuzFjtz4Ai5E9AqqS">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet Ardalan
            Shekarabi:
          </p>
          <p xml:id="i-B93a9o3wPdLvkiKDzJGvTV">
            1. Vilka parametrar ligger till grund för de myndigheter som
            statsrådet och regeringen vill flytta?
          </p>
          <p xml:id="i-L2yP4PsLAKPurhfP9vBYdJ">
            2. Vilka parametrar ligger till grund för hur regeringen avgör
            till vilken ort utflyttningen sker?
          </p>
          <p xml:id="i-6deiET2xJWGMGLrg4C2Jpy">
            3. På vilket sätt avser statsrådet och regeringen att gå vidare
            i frågan?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
