<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201617--0462">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2016/17:462 av Johan Hultberg (M)</title>
        <author>Johan Hultberg (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2016/17:462 av Johan Hultberg (M) till Miljöminister Karolina Skog (MP) om Efterlevnaden av svaveldirektivet</title>
          <idno type="rdwebb">H410462</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H410462/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H410462</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H410462</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442205260013396921_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/efterlevnaden-av-svaveldirektivet_H410462</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MUiNDqW5Ev9My8aekLct9L</idno>
            <persName>Miljöminister Karolina Skog</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp</idno>
            <persName>Statsrådet Anna Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5tbgYo4dBB9rh3uBeCweBm</idno>
            <persName>Johan Hultberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Jq5tvkWt4qHU8tUyoVvjK7">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-TKx2vMTJV1oWLjPkz5WBLE" corresp="i-5tbgYo4dBB9rh3uBeCweBm">
          <date when="2017-04-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-cC7VERzSUALDcx7Auz5xn" corresp="i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp">
          <date when="2017-04-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PhTP2XFTcvqXf8zyGm6LrJ" corresp="i-MUiNDqW5Ev9My8aekLct9L">
          <date when="2017-05-09"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-PhTP2XFTcvqXf8zyGm6LrJ">
          <ref type="record" target="prot-201617--107">Protokoll 2016/17:107 Tisdagen den 9 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2016/17:462 om efterlevnaden av svaveldirektivet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Au5QdDuuMCVJCXJ88tmnaC">
            Interpellation 2016/17:462 Efterlevnaden av svaveldirektivet
            av Johan Hultberg (M) till Statsrådet Anna Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-G5NYwvgSBPevSCArm3N4MT">
            Sjöfarten är ett såväl effektivt som jämförelsevis miljövänligt
            transportslag. Tack vare att sjöfarten är energieffektiv är den
            också ett klimatsmart alternativ. Att flytta mer gods från väg
            till sjöfart är därför en viktig del av lösningen för att minska
            transportsektorns klimatpåverkan. Samtidigt ger även sjöfarten
            upphov till en negativ miljö- och klimatpåverkan genom utsläpp
            av till exempel kväveoxid, svavel och koldioxid.
          </p>
          <p xml:id="i-PTML2nuL7BAsE9xsDcV841">
            Sedan den 1 januari 2015 gäller mycket stränga krav vad beträffar
            svavelutsläpp i de så kallade svavelkontrollområdena (SECA-områdena)
            som bland annat omfattar Östersjön, Nordsjön och Engelska kanalen.
            Reglerna är framförhandlade inom FN:s sjöfartsorgan IMO och har
            implementerats inom EU genom det så kallade svaveldirektivet.
            I SECA-områdena får bränslet högst innehålla 0,10 viktprocent
            svavel, vilket kan jämföras med att det globalt är tillåtet med
            hela 3,50 viktprocent svavel i maritimt bränsle.
          </p>
          <p xml:id="i-MuCYLCB7ADMJaKKTRS13uY">
            Debatten var omfattande och farhågorna många inför införandet
            av de nya och betydligt strängare kraven i svavelkontrollområdena.
            Inte minst sjöfartsindustrin varnade för allvarliga konsekvenser
            för sjöfartens konkurrenskraft, men nu, drygt två år efter att
            de nya reglerna trädde i kraft, råder det stor enighet om att
            införandet av de nya reglerna gick bättre än förväntat och att
            sjöfartsbranschen på ett framgångsrikt sätt har klarat omställningen
            och därmed bidragit till en betydligt bättre luftkvalitet genom
            de radikalt sänkta svavelutsläppen. Därmed inte sagt att omställningen
            har varit kostnadsfri eller enkel. Tvärtom. Omställningen har
            varit såväl kostsam som utmanande för sjöfartsindustrin. Branschen
            har gjort ett omfattande arbete för att utveckla och introducera
            ny teknik och för att byta bränsle, vilket självfallet tarvat
            stora investeringar.
          </p>
          <p xml:id="i-EwKByT2Jh6w1JWsNJzNbQM">
            För att säkerställa en sund konkurrens och för att uppnå svaveldirektivets
            syfte är det viktigt att överträdelser mot regelverket får konsekvenser.
            Fusk ska inte få löna sig men det gör det dessvärre i dag då Sverige
            fortfarande saknar ett fungerade sanktionssystem.
          </p>
          <p xml:id="i-PEwjhCDGnSX2JruGoCxANu">
            Regeringen har vid upprepade tillfällen gett besked om att det
            pågår ett arbete inom Regeringskansliet för att ta fram ett fungerande
            sanktionssystem i syfte att säkerställa en god efterlevnad av
            svaveldirektivets krav. Är inte efterlevnaden av svaveldirektivet
            och upprätthållandet av en sund konkurrens något som regeringen
            finner angeläget eller varför har Sverige fortfarande inte, mer
            än två år efter att de nya stränga svavelkraven trädde i kraft,
            ett fungerade sanktionssystem?
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-EgmH72fHDCMF1Tgcs9jF7R">
            Med anledning av ovanstående har jag följande frågor till statsrådet
            Anna Johansson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Varför har arbetet med att ta fram ett sanktionssystem dröjt?
              </item>
              <item>
                När kommer detta arbete att slutföras, och när kan ett nytt effektivt
                sanktionssystem träda i kraft?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att främja sjöfartsindustrins
                fortsatta miljöarbete?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
