<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201617--0067">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2016/17:67 av Krister Hammarbergh (M)</title>
        <author>Krister Hammarbergh (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2016/17:67 av Krister Hammarbergh (M) till Statsrådet Anders Ygeman (S) om Utredning av utredningsbara brott</title>
          <idno type="rdwebb">H41067</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H41067/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H41067</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H41067</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442205290013920321_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/utredning-av-utredningsbara-brott_H41067</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA</idno>
            <persName>Statsrådet Anders Ygeman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA</idno>
            <persName>Statsrådet Anders Ygeman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NiuBLX8hzt3w2Uyev12Wbt</idno>
            <persName>Krister Hammarbergh</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-7nRDNGc7F5feWySMRwvJcf">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Nu6mXKa4iFS6AgK2CfjeKj" corresp="i-NiuBLX8hzt3w2Uyev12Wbt">
          <date when="2016-10-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-DXQXcnikLWyvDdJ1vaRGEx" corresp="i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA">
          <date when="2016-10-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-BAdrUkF6wzeeiKCNBVbvYP">
          <date when="2016-11-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-13MWfw2km5Mrw7W638jAQK" corresp="i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA">
          <date when="2016-11-22"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-13MWfw2km5Mrw7W638jAQK">
          <ref type="record" target="prot-201617--032">Protokoll 2016/17:32 Tisdagen den 22 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2016/17:67 om utredning av utredningsbara brott</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4dHx6ud9bpq58miRSuqE5W">
            Interpellation 2016/17:67 Utredning av utredningsbara brott av
            Krister Hammarbergh (M) till Statsrådet Anders Ygeman (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-8H42AKvUKVsdXUPPhJu7aa">
            ”’Du ska dö!’ En kille på 12-13 år drar fram en pistol och pressar
            pipan mot 74-årige Kjells panna. Aldrig har han känt sig så förnedrad.
            Utom möjligen när han läste polisens motivering att lägga ned
            utredningen.”
          </p>
          <p xml:id="i-M15j8Z18qxVae17X7UnBp3">
            Historien återberättas av Sydsvenskan den 16 september i år.
            En 74-årig man hotas strax före midsommar med pistol på Östra
            Kyrkogården i Malmö av en kille som knappast är mer än tolv, tretton
            år gammal. Mannen och hans hustru lyckas ta sig till sin bil och
            ta sig ifrån kyrkogården och ringa 112. Polisen är snabbt på plats
            och söker av kyrkogården, dock utan att hitta killarna.
          </p>
          <p xml:id="i-D2nvh81v2soBFcZ2nWFn6M">
            När paret senare förhörs av polisen får de veta att Brottsofferjouren
            ska ringa inom tre dagar och att polisen kommer att höra av sig
            redan nästkommande dag. En utredare ringer också mycket riktigt
            dagen efter och säger att det ska göras en fotokonfrontation före
            midsommar. Dagen därpå ringer utredaren tillbaka. Någon fotokonfrontation
            kommer inte att hinnas med före midsommar.
          </p>
          <p xml:id="i-PjHKJbhQEBPVRAqRauyAaH">
            Trots att brottsoffret försökt få tag i utredaren vid ett flertal
            tillfällen dröjer det två månader innan han hör ifrån polisen
            igen. Till slut ringer utredaren upp, ber om ursäkt och förklarar
            att han varit på semester. Dagen efter samtalet med utredaren
            kommer ett brev från polisen:
          </p>
          <p xml:id="i-EFDBfsPi7pTbAPRWLyNwEL">
            Ärendet är nedlagt. ”Vidtagna åtgärder har inte lett till att
            någon kan misstänkas för brottet. Ytterligare utredning kan inte
            antas ändra på det.”
          </p>
          <p xml:id="i-4ucjW3fzYogFRigA1cW5rb">
            Historien ovan är långtifrån unik i dagens Sverige. Andelen uppklarade
            brott är nu den lägsta på 16 år, och många poliser vittnar om
            att man inte löser uppgifter som man tidigare klarade. Utredningsbara
            brott skrivs av utan åtgärd, svarstiderna när allmänheten anmäler
            brott är stundtals mycket långa och ärenden läggs ned utan vare
            sig rimliga förklaringar eller återkopplingar till brottsoffret.
          </p>
          <p xml:id="i-QsbsvD72qAXFx8JTT69uhs">
            Som statsrådet torde vara väl medveten om klaras nu enbart 14
            procent av alla brott upp. Samtidigt sjunker inflödet av ärenden
            från polisen till landets åklagarkammare. I regeringens egen budgetproposition
            kan man bland annat läsa: ”Till Åklagarmyndigheten inkom under
            2015 ca 171 900 ärenden eller drygt 439 000 brottsmisstankar,
            vilket innebär en minskning med 4 procent avseende ärenden och
            6 procent avseende brottsmisstankar.”
          </p>
          <p xml:id="i-7dnbRHq4YLCpWbmLYTRJoA">
            Situationen är allvarlig och den kräver åtgärder. Utgångspunkten
            måste vara att utredningsbara ärenden måste utredas av polisen.
            I det fall som beskrivs ovan är det dessutom alldeles klart att
            dialogen med brottsoffret varit bristfällig. Det är inte acceptabelt.
            Det är inte brottsoffret som ska behöva kontakta polisen för att
            få reda på hur ens ärende ligger till, utan det ansvaret måste
            alltid vila på Polismyndigheten. Ett minimikrav är att om en förundersökning
            läggs ned ska polisen tydligt redogöra för vilka åtgärder som
            vidtagits och motiven till att man kommit fram till att ärendet
            ska läggas ned.
          </p>
          <p xml:id="i-4pQYrJ4QWvCwbgLfamufue">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag därför ställa följande frågor
            till statsrådet Anders Ygeman:
          </p>
          <p xml:id="i-3y8fkeEq9oMv4rmDn45MQt">
            1. Delar statsrådet uppfattningen att utredningsbara brott ska
            utredas av polisen, och vilka åtgärder tänker i så fall statsrådet
            vidta gentemot Polismyndigheten för att detta ska ske?
          </p>
          <p xml:id="i-H51Xnwpyc48BfJHgZD7Ss5">
            2. Hur tänker statsrådet agera för att återkopplingen till brottsoffer
            ska förbättras och att polisen alltid till brottsoffret ska redogöra
            för vilka åtgärder som vidtagits i ett ärende och ge information
            om motiven till att ett ärende ska läggas ned?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
