<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201617--0461">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2016/17:461 av Bengt Eliasson (L)</title>
        <author>Bengt Eliasson (L)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2016/17:461 av Bengt Eliasson (L) till Statsrådet Åsa Regnér (S) om Utbetalning av assistansersättning</title>
          <idno type="rdwebb">H410461</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H410461/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H410461</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H410461</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442205260013413721_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/utbetalning-av-assistansersattning_H410461</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5zZmScML2Rj5tCWwFkarcD</idno>
            <persName>Statsrådet Åsa Regnér</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-VGvz17reDhSXFdrtvk1pwq</idno>
            <persName>Bengt Eliasson</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>L</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-FsuZMa8dDU7SGx9bjRUKaL">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Jwj2VHwo8P9NwKuH4ma9h6" corresp="i-VGvz17reDhSXFdrtvk1pwq">
          <date when="2017-04-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JYRTXM7pZuuot9XUqhEbjw" corresp="i-5zZmScML2Rj5tCWwFkarcD">
          <date when="2017-04-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3o5YZunVtK9UjshiWTe75v">
          <date when="2017-05-02"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-X6trvMbezahpKFw1gBop67">
            Interpellation 2016/17:461 Utbetalning av assistansersättning
            av Bengt Eliasson (L) till Statsrådet Åsa Regnér (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-MmzRTASEw1eWeypBgbMot4">
            I höstas bytte Försäkringskassan utbetalningssystem från förskottsutbetalningar
            till efterskottsbetalningar månadsvis för den som har rätt till
            personlig assistans. Det har i sig inneburit en utmaning för många
            assistansanordnare – framför allt de som lever som regeringen
            lär och har små marginaler. Omläggningen innebär ju att de behöver
            ligga ute med pengar för löner.
          </p>
          <p xml:id="i-8dNctM26oJ4gmBF8D6wJ4M">
            Men utmaningen har visat sig bli större än många räknat med.
            Försäkringskassan betalar nämligen inte i tid. Seriösa företag
            som har lämnat alla de underlag som de ska för kunder som har
            assistans beviljad får ligga ute medmiljonbelopp i flera månader.
            De har nu svårt att klara löneutbetalningarna till sin personal.
            En del har tvingats ta dyra lån, och en del riskerar att gå i
            konkurs.
          </p>
          <p xml:id="i-8Dq1pULgGzp1srqSzD13dM">
            Åsa Regnér och andra företrädare för regeringen brukar understryka
            att det är viktigt att assistansersättningen går till rätt saker.
            Det här leder i stället till att den får bekosta dyra krediter.
          </p>
          <p xml:id="i-3RpRbTqA53cxbCqyQvKrKS">
            Jag tog upp det här problemet med statsrådet Åsa Regnér i riksdagens
            frågestund den 23 mars, men av hennes svar befarar jag att hon
            missuppfattade min fråga. Statsrådet hänvisade då till att omställningen
            från för- till efterskottsbetalning var känd av anordnarna; detta
            är sant, men det var däremot inte känt att Försäkringskassan skulle
            ta flera månader på sig att betala.
          </p>
          <p xml:id="i-3JC6uzpsXyxGpZd8BF6YE3">
            ”Vi har gjort ett antal förändringar för att se till att medlen
            inte går till annat än till det som de är avsedda för. Det som
            du tar upp är led i detta arbete”, svarade statsrådet bland annat.
            Men jag har svårt att se hur man kan bekämpa fusk och felaktigheter
            genom att försvåra för seriösa assistansanordnare som anstränger
            sig för att göra rätt.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-3WCu5aaazxjDH3SDPWRvn9">
            Jag vill med anledning av detta fråga statsrådet Åsa Regnér:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Känner statsrådet till att Försäkringskassans utbetalningar är
                kraftigt försenade?
              </item>
              <item>
                Vad gör statsrådet för att säkerställa att assistansanordnare
                får ersättning i tid, så att de kan betala ut löner till personliga
                assistenter?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
