<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201617--0446">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2016/17:446 av Bengt Eliasson (L)</title>
        <author>Bengt Eliasson (L)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2016/17:446 av Bengt Eliasson (L) till Statsrådet Åsa Regnér (S) om Egenvård och personlig assistans</title>
          <idno type="rdwebb">H410446</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H410446/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H410446</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H410446</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442205260013413721_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/egenvard-och-personlig-assistans_H410446</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5zZmScML2Rj5tCWwFkarcD</idno>
            <persName>Statsrådet Åsa Regnér</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5zZmScML2Rj5tCWwFkarcD</idno>
            <persName>Statsrådet Åsa Regnér</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-VGvz17reDhSXFdrtvk1pwq</idno>
            <persName>Bengt Eliasson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>L</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-97G2oumDxcaYrv3z55zzXc">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-XPxQAQJyzSAbqWiuXD9SV4" corresp="i-VGvz17reDhSXFdrtvk1pwq">
          <date when="2017-04-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Pxgfsmds8f1yj61psSshqg" corresp="i-5zZmScML2Rj5tCWwFkarcD">
          <date when="2017-04-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8JtMbH7Yon5wDAgVpuBhg9">
          <date when="2017-05-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WfaRpCqQgE5vHaq6zDNfo4" corresp="i-5zZmScML2Rj5tCWwFkarcD">
          <date when="2017-05-02"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-A9rq819FyHPbULA4hd3Zvb">
            Interpellation 2016/17:446 Egenvård och personlig assistans av
            Bengt Eliasson (L) till Statsrådet Åsa Regnér (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-MdyxJQmDWG8NYwRH9ovBjF">
            I medierna har uppgifter framkommit om att nyfödda barn tvingas
            stanna i upp till ett halvår på sjukhus, då Försäkringskassan
            enligt ny praxis inte anser att egenvårdsinsatser, som sondmatning
            eller att sköta en syrgasutrustning, kan ingå i beräkningsgrunden
            för personlig assistans. Eftersom barnen behöver andas och få
            näring tvingas de och deras familjer att stanna kvar på sjukhuset.
          </p>
          <p xml:id="i-T23cotKDmkWx5JwiPqNrSH">
            Det behövs inte mycket fantasi för att förstå att det är en mycket
            påfrestande tillvaro. Det är svårt att få en familjemedlem med
            en omfattande funktionsnedsättning, och att inte kunna leva tillsammans
            i sitt hem gör det livet ännu svårare. Om barnet har syskon måste
            familjen splittras. Någon jämlikhet i levnadsvillkor, som är ett
            av målen för funktionshinderpolitiken, är det sannerligen inte
            fråga om.
          </p>
          <p xml:id="i-JHht1wGd9iKP8SEMuhxpCL">
            Det är därutöver ett helt orimligt sätt att använda offentliga
            resurser. En vårdplats på sjukhus är mångdubbelt dyrare än personlig
            assistans. Även i de fall barnet kan komma hem med stöd från hemsjukvården
            är det en mer kostsam insats för det offentliga, samtidigt som
            det ger mindre frihet för den enskilde.
          </p>
          <p xml:id="i-QwLzRXf1iXDLFS2R57dPpp">
            Bakgrunden till detta är en dom 2012 i HFD som Försäkringskassan
            sedan 2016 tolkar som att egenvård inte kan vara ett grundläggande
            behov. Företrädare för regeringen och för Försäkringskassan framhåller
            ofta att de är tvungna att följa vägledande domar. Det var dock
            inte förrän regeringen uppdrog åt Försäkringskassan att begränsa
            utvecklingen av antalet timmar med assistansersättning som denna
            dom påverkade praxis. En färsk dom i kammarrätten i Göteborg pekar
            också på att Försäkringskassan dragit alltför långtgående slutsatser
            av domen från 2012.
          </p>
          <p xml:id="i-JbrjFS6zmW5rF6JgyaSTeJ">
            Om regeringen anser att lagen tolkas på ett orimligt sätt kan
            och bör man ta initiativ till att ändra den. Det är också en av
            rekommendationerna i en rapport från Inspektionen för socialförsäkringen
            (Sjukvårdande insatser och personlig assistans, rapport 2016:16).
          </p>
          <p xml:id="i-E5Ubkwse3sX4QupQawavjL">
            Att små barn nu tvingas stanna i veckor och månader på sjukhus,
            när de med stöd till egenvårdsinsatser skulle kunna komma hem,
            betyder dessutom att lagen bör ändras skyndsamt.
          </p>
          <p xml:id="i-DrVZ2ThLt3iNCGJiUU7HmQ">
            Frågan finns med i direktiven till LSS-utredningen (dir. 2016:40).
            Den ska dock inte lämna förslag förrän i oktober 2018, och sedan
            tar det i normalfallet ytterligare några månader för regeringen
            att bereda förslagen. Så länge kan de här barnen inte vänta.
          </p>
          <p xml:id="i-487gorNaffraFhJ95SSh6M">
            Jag vill därför fråga statsrådet Åsa Regnér:
          </p>
          <p xml:id="i-V6eVNgHNefCzS8ADqjchkd">
            1. Tänker statsrådet verka för att det ska bli möjligt att så
            kallad egenvård ska kunna ligga till grund för beslut om personlig
            assistans?
          </p>
          <p xml:id="i-36xh1JzA62wgK8A8VWJGpv">
            2. Tänker statsrådet behandla frågan skyndsamt?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
