<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201617--0147">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2016/17:147 av Jesper Skalberg Karlsson (M)</title>
        <author>Jesper Skalberg Karlsson (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2016/17:147 av Jesper Skalberg Karlsson (M) till Utbildningsminister Gustav Fridolin (MP) om Ungdomsförbundens plats i skolan</title>
          <idno type="rdwebb">H410147</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H410147/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H410147</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H410147</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442205290013893721_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/ungdomsforbundens-plats-i-skolan_H410147</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9CH1KbWwyrj8DRqAQB3Fza</idno>
            <persName>Utbildningsminister Gustav Fridolin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9CH1KbWwyrj8DRqAQB3Fza</idno>
            <persName>Utbildningsminister Gustav Fridolin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wVnuGs5cNm9JWZrGWeZfP</idno>
            <persName>Jesper Skalberg Karlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-X5wLghK5dLiTu4bJQUYppk">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3Cyn7AGc4EZcFpBYobdbW4" corresp="i-5wVnuGs5cNm9JWZrGWeZfP">
          <date when="2016-11-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-8Ry9d2pyr2STyHykp3NgqC" corresp="i-9CH1KbWwyrj8DRqAQB3Fza">
          <date when="2016-11-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VDiEZhWuyKRmFQAHMHjpXm">
          <date when="2016-12-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Kmd49g6rACqQ9ab7G5o2KA" corresp="i-9CH1KbWwyrj8DRqAQB3Fza">
          <date when="2016-12-09"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Kmd49g6rACqQ9ab7G5o2KA">
          <ref type="record" target="prot-201617--043">Protokoll 2016/17:43 Fredagen den 9 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2016/17:147 om ungdomsförbundens plats i skolan</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Ud9Gfs6i5czP7dWxoCr2kP">
            Interpellation 2016/17:147 Ungdomsförbundens plats i skolan av
            Jesper Skalberg Karlsson (M) till Utbildningsminister Gustav Fridolin
            (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-PPXY2ocRqm3X26GgMxQNbu">
            Skolan är en viktig arena när Sveriges unga ska forma sin världsbild
            och lära sig om det demokratiska samhället. Tidigare har skolan
            också varit en naturlig tummelplats för politiska idéer, och inte
            sällan är det i skolan som ett intresse för politik och påverkan
            väcks. Det är viktigt – inte bara för de politiska partiernas
            återväxt och medlemstal, utan ytterst för den representativa demokratin.
          </p>
          <p xml:id="i-Ms4N6drun7B1KSs8nQZm3V">
            I dag ser vi tyvärr en trend där allt färre unga kommer i kontakt
            med de politiska partierna och deras ungdomsförbund. Detta till
            följd av att många skolor, efter beslut av rektor, tillämpar kampanjförbud.
            Därigenom förlorar elever möjligheten att debattera, ställa frågor
            och granska de politiska partiernas politik. Kort sagt ett hårt
            slag mot det demokratiarbete skolan har som uppdrag att värna.
          </p>
          <p xml:id="i-BSP9ZeiDSDbnSZ5MqNUmMm">
            En vanlig förevändning när det gäller just kampanjförbud rör
            de odemokratiska organisationer som på vissa orter försöker kapa
            det politiska samtalet och sprida hatbudskap i skolan. Att tillåta
            sådana arrangemang är varken önskvärt ur samhällets perspektiv
            eller enkelt för en enskild rektor att värja sig mot. Det är däremot
            ett problem regeringen bör kunna lösa genom nationella riktlinjer
            efter diskussion med berörda myndigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-LpSidgoBPWBr5m4Hi7VrpH">
            Det är också tydligt att uteblivna politiska samtal i skolan
            leder till att diskussionerna tas i andra forum. I dag är det
            främst internet som avses, där desinformation och hårt vinklade
            budskap riskerar att ta över när de står oemotsagda. En sådan
            likriktning, som kan kallas propaganda, bör inte vara den enda
            kontakt Sveriges unga får med det politiska samtalet.
          </p>
          <p xml:id="i-BmrEXoVz5CYt6CWzHgMvTC">
            Skolan ska vara en plats för kunskap och bildning. Då krävs att
            det politiska samtalet får praktiseras och att elever får stöta
            och blöta idéer mot partier och varandra. Detta är viktigt för
            att motverka okunskap och den distans som annars riskerar att
            infinna sig mellan unga och demokratin.
          </p>
          <p xml:id="i-BppEv9GS8E9tCBbecAMTgf">
            Kort sagt är det dags att ta bort välmenande men missriktade
            krokben mot det demokratiska samtalet och i stället sätta ned
            foten i frågan kring hur de politiska ungdomsförbunden kan välkomnas
            till skolan.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-JH1APBHwipsMAH9SA54iDQ">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga utbildningsminister
            Gustav Fridolin:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Instämmer utbildningsministern i att det finns ett behov av riktlinjer
                för hur de politiska ungdomsförbunden kan välkomnas till skolan,
                och vilka åtgärder avser ministern i så fall att vidta för att
                sådana riktlinjer tas fram?
              </item>
              <item>
                Pågår det något arbete inom Utbildningsdepartementet eller hos
                ansvariga myndigheter för att komma till rätta med de vitt spridda
                tolkningarna av skolans demokratiuppdrag, mer specifikt vad gäller
                politiska ungdomsförbund?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
