<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201617--0137">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2016/17:137 av Kristina Yngwe (C)</title>
        <author>Kristina Yngwe (C)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2016/17:137 av Kristina Yngwe (C) till Miljöminister Karolina Skog (MP) om Textilinsamling av företag</title>
          <idno type="rdwebb">H410137</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H410137/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H410137</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H410137</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442205290013877121_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/textilinsamling-av-foretag_H410137</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MUiNDqW5Ev9My8aekLct9L</idno>
            <persName>Miljöminister Karolina Skog</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MUiNDqW5Ev9My8aekLct9L</idno>
            <persName>Miljöminister Karolina Skog</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NaB2cvgwB4zVi98HPFcvof</idno>
            <persName>Kristina Yngwe</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-4MQiB8eM91hp7gu4TG9szE">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-XWbBMPuEx9UZooDs2JGYGH" corresp="i-NaB2cvgwB4zVi98HPFcvof">
          <date when="2016-11-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-72oZYhCgNsQiXMM3RNPm6A" corresp="i-MUiNDqW5Ev9My8aekLct9L">
          <date when="2016-11-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-7W8yMSLsq35zw34v4HGTWX" corresp="i-MUiNDqW5Ev9My8aekLct9L">
          <date when="2016-12-09"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-7W8yMSLsq35zw34v4HGTWX">
          <ref type="record" target="prot-201617--043">Protokoll 2016/17:43 Fredagen den 9 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2016/17:137 om textilinsamling av företag</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Anm931E4nStj2P7JeNCPyM">
            Interpellation 2016/17:137 Textilinsamling av företag av Kristina
            Yngwe (C) till Miljöminister Karolina Skog (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-7e8gLgxE5CJUNGHCSPwAK3">
            Centerpartiet har länge varit ledande i arbetet för att Sverige
            ska bli mer resurseffektivt och få en cirkulär ekonomi. I alliansregeringen
            tog vi initiativ till skärpta regler, insamlings- och återvinningsmål
            samt servicekrav för producentansvar för bland annat förpackningar,
            tidningar och elavfall.
          </p>
          <p xml:id="i-LGKnphYcQ5MQGdcrFVyAQc">
            Ett annat initiativ rörde textilier. År 2014 beslutade alliansregeringen
            att ge Naturvårdsverket i uppgift att utreda förutsättningarna
            för ökad insamling och ett producentansvar för textilier. Uppdraget
            redovisades den 26 september, och Naturvårdsverket konstaterar
            bland annat att den svenska konsumtionen av kläder och hemtextil
            uppgår till ca 13 kilo per person och år. Mer än hälften av detta
            går till förbränning. Ungefär hälften av de textilier som finns
            i restavfallet är hela och hade kunnat återanvändas.
          </p>
          <p xml:id="i-4AqgvSXjLNFtQaXaPSfE3U">
            Det är tydligt att det finns stor potential att förbättra hanteringen
            av textilavfall. Införandet av ett producentansvar vore ett sätt
            att förbättra insamling och återvinning och därmed minska miljöpåverkan.
            Genom att ge producenterna det fulla ansvaret för insamling och
            återvinning skapas också incitament och förutsättningar för nya
            tjänster och lösningar för bättre service, teknikutveckling och
            innovation. Det gynnar företagande och skapar fler jobb. Ett obligatoriskt
            producentansvar skulle även skapa jämbördiga krav på alla producenter.
          </p>
          <p xml:id="i-EHmE6EpxgnbK72Nu9GMXaP">
            I väntan på att utredningen skulle bli klar har flera företag
            redan i dag börjat erbjuda konsumenter ersättning när de lämnar
            in uttjänta textilier. Därför är det mycket bekymmersamt att Naturvårdsverket,
            i samband med att man överlämnade rapporten, konstaterade att
            dessa företags frivilliga producentansvar bryter mot gällande
            regler och i praktiken är olagligt. Det förefaller närmast absurt
            att företag som frivilligt tar ett utökat miljöansvar skulle agera
            olagligt.
          </p>
          <p xml:id="i-5GiYq95GZZyhFJmn3K5QVT">
            Frågan är om miljöministern och regeringen delar Naturvårdsverkets
            bedömning att den frivilliga insamling av uttjänta textilier som
            sker i dag är olaglig.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-7TkjKBeRiLEL5o2s5AXTAK">
            Mot den bakgrunden vill jag fråga miljöminister Karolina Skog:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilka åtgärder kommer miljöministern och regeringen att vidta
                för att förtydliga regelverket så att frivillig insamling kan
                fortsätta?
              </item>
              <item>
                Vilka andra åtgärder avser miljöministern att vidta för att förbättra
                insamling och återvinning av textil, för mindre miljöpåverkan,
                fler företag och fler jobb?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
