<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201617--0362">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2016/17:362 av Sten Bergheden (M)</title>
        <author>Sten Bergheden (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2016/17:362 av Sten Bergheden (M) till Miljöminister Karolina Skog (MP) om Länsstyrelsernas viltförvaltningsdelegationer</title>
          <idno type="rdwebb">H410362</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H410362/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H410362</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H410362</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MUiNDqW5Ev9My8aekLct9L</idno>
            <persName>Miljöminister Karolina Skog</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-S1jBpohzgG7cgcBjfgN1Fb</idno>
            <persName>Sten Bergheden</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-W64MwP913a9ATpxf91PRxR">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-HSMtAgeS2kdL2nrYFJV7Wf" corresp="i-S1jBpohzgG7cgcBjfgN1Fb">
          <date when="2017-03-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-FAbmWAvUBq1dSf1nxpjy8n" corresp="i-MUiNDqW5Ev9My8aekLct9L">
          <date when="2017-03-14"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-29htbqda8toJN82djWEAW8">
            Interpellation 2016/17:362 Länsstyrelsernas viltförvaltningsdelegationer
            av Sten Bergheden (M) till Miljöminister Karolina Skog (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-TQMCCFKeu8pMY2srqtxJL7">
            Länsstyrelsernas viltförvaltningsdelegationer har funnits sedan
            2010 och beslutar och är rådgivande i ärenden kring exempelvis
            skyddsjakt på rovdjur och hur viltstammarna ska skötas. Där sitter
            landshövdingen, regionpolitiker och ett antal olika intressen,
            bland annat jakt och viltvård, naturvård, friluftsliv och skogsnäring.
            Dessa har tidigare haft var sin representant, men från den 1 april
            får naturvården ytterligare en representant och en representant
            för natur- och ekoturismföretagen införs.
          </p>
          <p xml:id="i-WGmBRJf66sfi3stdTYtN61">
            Delegationerna arbetar utifrån de lagar och regler som finns
            och tar hänsyn till forskning och inventeringar, samt tar praktiska
            beslut om exempelvis jakttider och förvaltningsplaner. I detta
            arbete vägs hela tiden in viltskador, skogsskador, betesskador
            på åkermark, trafikproblem och även de problem som uppstår när
            rovdjur sprider sig och kommer närmare bebyggelse.
          </p>
          <p xml:id="i-NWfPXn8XJwPvtLEA7K1ghY">
            Ändringen av delegationernas sammansättning innebär att balansen
            förändras till nackdel för de som främst påverkas, det vill säga
            markägare och jägare som sköter viltvården, av de frågor som delegationen
            berör. Det innebär även att miljöorganisationerna får mer makt
            över den lokala viltvården, vilket i sin tur innebär att de som
            äger och brukar marken det handlar om får mindre att säga till
            om.
          </p>
          <p xml:id="i-WrmV6RUsvFJK9hdkzZZwbe">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga miljöminister Karolina
            Skog:
          </p>
          <p xml:id="i-D7jjniXqPEd81kfLnw7262">
            Vad är anledningen till att ministern vill minska inflytandet
            för de som är direkt berörda av viltförvaltningsfrågor, det vill
            säga markägare och jägare?
          </p>
          <p xml:id="i-2dxai9UCu5G42tog8f91bY">
            Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att återställa balansen
            i viltförvaltningsdelegationerna så att markägare och de jägare
            som sköter viltvården inte underrepresenteras?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
