<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201617--0564">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2016/17:564 av Maria Stockhaus (M)</title>
        <author>Maria Stockhaus (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2016/17:564 av Maria Stockhaus (M) till Finansminister Magdalena Andersson (S) om Ridning som förebyggande friskvårdsarbete</title>
          <idno type="rdwebb">H410564</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H410564/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H410564</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H410564</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5kLPqJYKuXdEi7mU2QqyGZ</idno>
            <persName>Maria Stockhaus</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-WYSKRfyegh4triME98AXqK">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-QVCCW9MGNN65JkjCezRiDJ" corresp="i-5kLPqJYKuXdEi7mU2QqyGZ">
          <date when="2017-06-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-3m2fUd74tj74UdMYvvNypk" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2017-06-09"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-AzRdkHY9k4ShvQGcxkmoVU">
            Interpellation 2016/17:564 Ridning som förebyggande friskvårdsarbete
            av Maria Stockhaus (M) till Finansminister Magdalena Andersson
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9Tu4K26J7YH8yMCqdgkScP">
            Vi vet att antalet sjukskrivningar ökar och att det främst är
            den psykiska ohälsan som ökar lavinartat. Från regeringen har
            man varit tydlig med att arbetsgivarna behöver ta ett större ansvar
            för att bland annat förebygga stress. Enligt en undersökning som
            Europeiska arbetsmiljöbyrån gjort är svenskarna bland de arbetstagare
            som är mest stressade i Norden. Under 2015 fattade Arbetsmiljöverket
            beslut om en ny föreskrift om den arbetsrelaterade hälsan som
            ett led i att minska ohälsan.
          </p>
          <p xml:id="i-9cwcoFBmPJyeaT2Ba2PsLv">
            Även om det krävs mer forskning för att dra stora slutsatser
            finns det flera studier som visar positiva resultat av ridning
            när det gäller rehabilitering och återhämtning. Depression, ångest
            och stress motverkas av samvaro med djur, liksom av vistelse i
            natur och utemiljöer.
          </p>
          <p xml:id="i-VVw54bgHLYeVCHcfC2xH7F">
            I studier där ridning har ingått som behandling är förbättrad
            kroppskännedom, balans, ökad förmåga till muskelavspänning, smärtlindring,
            sänkt ångest, ökad självkännedom och förbättrad självkänsla exempel
            på dokumenterade effekter. Därutöver har mätningar också visat
            på sänkningar av puls, blodtryck och stresshormoner hos deltagarna.
          </p>
          <p xml:id="i-CuUr6HoznB6ZJAmYEnDfcA">
            Ridning kan därför passa patienter med till exempel neurologiska
            sjukdomar, muskelproblem, stressrelaterad ohälsa och psykiska
            funktionsnedsättningar.
          </p>
          <p xml:id="i-2SqZBUR32WcGBKp2sAFobr">
            Samvaron med hästen ger också möjligheter till träning av sociala
            och psykologiska färdigheter. Detta på grund av att det krävs
            uppmärksamhet och närvaro för att samarbeta med hästar på ett
            säkert sätt. Skötsel och hantering av hästar ställer dessutom
            speciella krav på planering, ledarskap, ansvarstagande och lyhördhet.
          </p>
          <p xml:id="i-QL7GA1DKZ9wGpeaSC2pKin">
            Med anledning av detta vill jag fråga finansminister Magdalena
            Andersson:
          </p>
          <p xml:id="i-JsFGgKaAL8K2dS2JXK9Dpt">
            Avser ministern att vidta några åtgärder för att ridning ska
            inkluderas i friskvårdsbidraget?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
