<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201617--0283">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2016/17:283 av Maria Malmer Stenergard (M)</title>
        <author>Maria Malmer Stenergard (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2016/17:283 av Maria Malmer Stenergard (M) till Statsrådet Ardalan Shekarabi (S) om Statliga jobb i nordöstra Skåne</title>
          <idno type="rdwebb">H410283</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H410283/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H410283</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H410283</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MEQoHPb6qh2nYtPCAZQYv3</idno>
            <persName>Maria Malmer Stenergard</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LGnWAFHmtMWgHhZSuUL8EB</idno>
            <persName>Statsrådet Ardalan Shekarabi</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-Dk6djD4iDk3SkgDBo8ShPo">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-K26YBgo4adtURGTFPKpqXw" corresp="i-MEQoHPb6qh2nYtPCAZQYv3">
          <date when="2017-02-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XJuSjtyj1nfEAM1XCYafiu" corresp="i-LGnWAFHmtMWgHhZSuUL8EB">
          <date when="2017-02-14"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Uom8QKMDr9oEqiVuBm7DJk">
            Interpellation 2016/17:283 Statliga jobb i nordöstra Skåne av
            Maria Malmer Stenergard (M) till Statsrådet Ardalan Shekarabi
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-M8rKU1NoPdGCFrhjC6t21j">
            På kort tid har nordöstra Skåne drabbats av flera besked om att
            statlig verksamhet är på väg att avvecklas. Först kom beskedet
            att Rekryteringsmyndighetens verksamhet i Kristianstad ska flyttas
            till Malmö, och sedan meddelades att distansapoteket, som ägs
            av statliga Apoteket AB, avvecklar sin verksamhet i Hässleholm.
          </p>
          <p xml:id="i-T7xV9cu6qbUGSq42UTnHYp">
            Nyligen kom också uppgifter om att Arbetsförmedlingen i Östra
            Göinge kommun kan komma att stänga sitt kontor i kommunen. Detta
            vore olyckligt. Östra Göinge är en av de kommuner som tagit emot
            flest flyktingar per invånare i Sverige, och man står inför stora
            arbetsmarknadspolitiska utmaningar.
          </p>
          <p xml:id="i-WtDdNDDFZteXdjh9z37M51">
            Men det är inte bara de statliga jobben utanför storstäderna
            som drabbas av regeringens politik. Småföretagen är Sveriges jobbmotor.
            Fyra av fem nya jobb skapas i småföretagen. Dessvärre för regeringen
            en politik som på många sätt slår mot småföretagen, inte minst
            på landsbygden. Hittills har regeringen höjt skatterna med omkring
            40 miljarder, och höjningar med ytterligare 20 miljarder är planerade.
            Höjd bensinskatt är genomförd, och planer finns nu på kilometerskatt
            och flygskatt. Det försämrade näringsklimatet och den försämrade
            konkurrenskraften gör det svårare för småföretagen att utveckla
            sin verksamhet på ett framgångsrikt sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-NJd8WCQL18zxcCmVooBFQK">
            Mot bakgrund av ovanstående är det viktigt, inte minst för områden
            som nordöstra Skåne, att få behålla de statliga jobb som faktiskt
            finns i regionen. Den utveckling vi nu ser går i motsatt riktning.
            Statliga jobb flyttas från landsbygd till storstäder. Det går
            stick i stäv med regeringens retorik och påstådda ambitioner om
            att flytta jobb från Stockholm till övriga landet.
          </p>
          <p xml:id="i-4JXz3yuEhYrHxsJRnZbL1o">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Ardalan Shekarabi:
          </p>
          <p xml:id="i-SiXUzKsY8e13X6gCgyjgVC">
            1. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att vända utvecklingen
            att statliga jobb försvinner från nordöstra Skåne?
          </p>
          <p xml:id="i-MhdEcfdcUkRs6E38KNvv1e">
            2. Hur avser statsrådet att kompensera nordöstra Skåne för de
            nedläggningar som redan aviserats?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
