<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201617--0004">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2016/17:4 av Maria Malmer Stenergard (M)</title>
        <author>Maria Malmer Stenergard (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2016/17:4 av Maria Malmer Stenergard (M) till Finansminister Magdalena Andersson (S) om Skattenivåer och arbete</title>
          <idno type="rdwebb">H4104</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H4104/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H4104</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H4104</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MEQoHPb6qh2nYtPCAZQYv3</idno>
            <persName>Maria Malmer Stenergard</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-AbqAbz3L1tshSsALFcoK5R">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-KF54rkL6hC4xhPSfvp116D" corresp="i-MEQoHPb6qh2nYtPCAZQYv3">
          <date when="2016-09-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-FAe54vtoqAbAf8FxwWMnRd" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2016-09-20"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-DXvjt832bmRvKFRuThvWyK">
            Interpellation 2016/17:4 Skattenivåer och arbete av Maria Malmer
            Stenergard (M) till Finansminister Magdalena Andersson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-C2P9aSqgZuW26XcmVesgqU">
            Regeringens mål är att ha Europas lägsta arbetslöshet år 2020.
            För att nå detta mål krävs självklart en politik som bygger på
            att företagen har goda förutsättningar att verka så att jobben
            kan växa fram. Men det måste också löna sig att arbeta och det
            måste löna sig att utbilda sig, utvecklas och ta ansvar i sin
            yrkesroll.
          </p>
          <p xml:id="i-Vb7c8HdB7UXq3AKGqe2cWp">
            Genom jobbskatteavdraget gjorde alliansregeringen det mer lönsamt
            att arbeta. Jobbskatteavdraget gjorde mest skillnad för dem med
            låga inkomster. Hur skattepolitiken ser ut påverkar hur arbetsmarknaden
            fungerar och den påverkar hur många jobb som kan skapas.
          </p>
          <p xml:id="i-K9Uhu7WbnEDBwDjaojAwCA">
            I stället för att göra det mer lönsamt att arbeta och att utbilda
            sig har S- och MP-regeringen valt att göra tvärtom. Trots vallöfte
            om att inte höja skatterna för vanliga löntagare höjer regeringen
            skatten för just dessa människor.
          </p>
          <p xml:id="i-Ghnyw8PERRMgy3pgy8AWdc">
            Redan i dag betalar 1,3 miljoner personer statlig inkomstskatt.
            Det motsvarar ungefär var tredje arbetande person. Genom att ändra
            hur brytpunkten för statlig skatt ska beräknas kommer 40 000 personer
            ytterligare att betala statlig skatt. Det innebär exempelvis att
            en stor andel poliser, lärare och barnmorskor kommer att få höjd
            skatt. Det rimmar illa med regeringens tal om att Sverige ska
            konkurrera med kunskap i stället för låga löner, när regeringen
            väljer att bestraffa utbildning i stället för att premiera den.
          </p>
          <p xml:id="i-CGdD7H4GD6h4ALfoHiquFm">
            I ett läge när det behövs fler arbetade timmar för att möta det
            nya framväxande utanförskapet väljer regeringen att föra en politik
            där det lönar sig allt sämre att utbilda sig till exempelvis polis,
            lärare eller barnmorska. Drivkrafterna för att jobba extra eller
            ta ett nytt uppdrag på sin arbetsplats minskar också.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-NeX4JuGLFEVEa29wZuuBiD">
            Därför har jag följande frågor till finansminister Magdalena
            Andersson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                På vilket sätt kan höjda marginalskatter på vanliga yrkesgruppers
                löner bidra till att öka antalet arbetade timmar i Sverige?
              </item>
              <item>
                Kommer finansministern att arbeta för att återställa beräkningssättet
                för statlig skatt så att inte ytterligare yrkesarbetande med normala
                löner ska behöva betala statlig inkomstskatt?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
