<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201617--0089">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2016/17:89 av Sofia Damm (KD)</title>
        <author>Sofia Damm (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2016/17:89 av Sofia Damm (KD) till Statsrådet Isabella Lövin (MP) om Kubastrategin och det civila samhället</title>
          <idno type="rdwebb">H41089</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H41089/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H41089</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H41089</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-F7At3v6PvJpNCH37qRhr8A</idno>
            <persName>Sofia Damm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b</idno>
            <persName>Statsrådet Isabella Lövin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-SY2KSCPHhHqsRxyFCri9ou">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-H2T3j6PxGeaNMhhwa46C3q" corresp="i-F7At3v6PvJpNCH37qRhr8A">
          <date when="2016-10-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NDuMUpdEqiS3z3D7m6NXa9" corresp="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <date when="2016-10-28"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Aye6RV3KnY481Fvw67hJC1">
            Interpellation 2016/17:89 Kubastrategin och det civila samhället
            av Sofia Damm (KD) till Statsrådet Isabella Lövin (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-4exTvGY5kHq6w6uw5eb7kQ">
            Regeringen beslutade nyligen om en ny Kubastrategi – en strategi
            om samarbete mellan Sverige och Kuba som ska omfatta totalt 90
            miljoner kronor fram till 2020. Regeringen har aviserat att dessa
            medel bland annat ska gå till att stödja demokrati, stärkt respekt
            för mänskliga rättigheter samt reformer. Strategin sägs ta sin
            utgångspunkt i det samförståndsavtal som regeringen och Kuba kommit
            överens om där bland annat frågor om ekonomiska reformer, jämställdhet
            och mänskliga rättigheter sägs pekas ut som samarbetsområden.
            Regeringen betonar också att den drivit på för att mänskliga rättigheter
            ska betonas i det bilaterala avtal som EU nu är på väg att teckna
            med Kuba.
          </p>
          <p xml:id="i-HoaSjiFGkKnvRxZQAFjs2Q">
            Det är positivt att regeringen nu arbetar för att stärka de mänskliga
            fri- och rättigheterna på Kuba. Men i dessa samtal med regimen
            på Kuba måste man också påminna sig om att det är en enpartistat,
            att inga fria och rättvisa val har hållits i modern tid och att
            yttrande- och organisationsfriheten är starkt inskränkt. Regimen
            har visserligen avhållit sig från längre politiska arresteringar.
            I stället har man dock ägnat sig åt korttidsarresteringar och
            bortforsling av människor som bildar opinion i olika frågor.
          </p>
          <p xml:id="i-6JiwHMiqmua4R6rst8vMKA">
            Steg som tas för att förbättra situationen för kubanerna, initiativ
            som stärker mänskliga fri- och rättigheter är positiva. Men stegen
            kan omöjligt tas inom regimens definition av mänskliga rättigheter
            eller civilsamhälle. Enligt regimen är organisationer som arbetar
            för ökad frihet, minskat förtryck och respekt för de mänskliga
            rättigheterna såsom de definieras av FN inte tillåtna. Organisationerna
            kommer alltså inte kunna nås av ett öppet bistånd till Kuba om
            inte Sverige tydligt agerar för det.
          </p>
          <p xml:id="i-3HhzDH1WdYyD7M4s4fBCpP">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Isabella Lövin:
          </p>
          <p xml:id="i-TWWTDzFiytSW54cttYQ99E">
            Kan statsrådet garantera att även organisationer som inte är
            erkända av den kubanska regimen och som agerar för att stärka
            respekten för de mänskliga rättigheterna, såsom de definieras
            av FN, kan ta del av stödet?
          </p>
          <p xml:id="i-LfdoDZtftEbZZHUvUPFaFj">
            Inbjöds någon representant från den oppositionella rörelsen i
            förhandlingarna om den nya Kubastrategin eller inför att Sverige
            ingick samförståndsavtal med den kubanska regimen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
