<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201617--0105">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2016/17:105 av Karin Rågsjö (V)</title>
        <author>Karin Rågsjö (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2016/17:105 av Karin Rågsjö (V) till Statsrådet Gabriel Wikström (S) om Apotekens tillgänglighet och service</title>
          <idno type="rdwebb">H410105</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H410105/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H410105</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H410105</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442205290013896121_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/apotekens-tillganglighet-och-service_H410105</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9XTMNkDLu5u66FsWiwysh1</idno>
            <persName>Karin Rågsjö</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6sx2QJVNDz6kWWHQvy2hrG</idno>
            <persName>Statsrådet Gabriel Wikström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6sx2QJVNDz6kWWHQvy2hrG</idno>
            <persName>Statsrådet Gabriel Wikström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-7neJ3XNwz6nnVTuSJpn5ZV">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-F1HwdemSiuXXYhDYNZpqJx" corresp="i-9XTMNkDLu5u66FsWiwysh1">
          <date when="2016-11-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-33AURXULEmp1vACRXcSQui" corresp="i-6sx2QJVNDz6kWWHQvy2hrG">
          <date when="2016-11-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8JZEQbzM1Q6mFT9rReUus9">
          <date when="2016-12-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-DGf1b9AEnMQVy6T4oYtRTf" corresp="i-6sx2QJVNDz6kWWHQvy2hrG">
          <date when="2016-12-09"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-DGf1b9AEnMQVy6T4oYtRTf">
          <ref type="record" target="prot-201617--043">Protokoll 2016/17:43 Fredagen den 9 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2016/17:105 om apotekens tillgänglighet och service</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-3CgqEbE5S6iM2Gj1x3TXQ9">
            Interpellation 2016/17:105 Apotekens tillgänglighet och service
            av Karin Rågsjö (V) till Statsrådet Gabriel Wikström (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Rr4jprmTzANQU8n8DWvWz6">
            De förändringar som den borgerliga regeringen har genomfört inom
            det svenska apotekssystemet de föregående mandatperioderna har
            medfört stora brister i systemet och negativa effekter för allmänheten.
            Avregleringen har också lett till en del avarter och minst sagt
            fantasifulla lösningar. Exempelvis har Icagruppens apotek Hjärtat
            ett system där du som kund med Icakort får poäng för dina apoteksinköp,
            dock inte för recept. Ica Hjärtat kommer även att utveckla försäljning
            på nätet.
          </p>
          <p xml:id="i-FSDhHjyGvaQ5NPT2s6fHXe">
            Förändringarna var ideologiskt motiverade och byggde på den felaktiga
            utgångspunkten att läkemedel är en detaljhandelsfråga och inte
            en del av en väl fungerande hälso- och sjukvård. Apoteket AB:s
            ensamrätt på försäljning av läkemedel har försvunnit och flera
            privata aktörer har dykt upp på den svenska apoteksmarknaden.
            Ett av huvudskälen sas vara att öka tillgängligheten till apotek
            genom att fler öppnas och öppettiderna förlängs. Det finns exempel
            på att så skett, men det är något som Apoteket AB med rätt direktiv
            självt hade kunnat göra eftersom vinstmarginalen var stor. Nu
            upplever många kunder att det blivit svårare att få tag på receptbelagd
            medicin, och apoteksanställda menar att de inte kan ge kunderna
            samma service som tidigare. Dessutom blev resultaten av avregleringen
            väldigt olika i landet med ett tydligt mönster: Fler apotek i
            storstäderna men fler nedläggningar på mindre orter. Avregleringen
            syftade också till att ge små ägare en chans att öppna ett apotek.
            Den stora jätten Apoteket AB skulle få konkurrens av de små företagen.
            Så blev det inte. Vad gäller konkurrensen är det inte de små apoteken
            som har vunnit striden om marknaden, apoteket Hjärtats marknadsandel
            uppgår till ca 25 procent och det har uppstått en oligopolliknande
            situation.
          </p>
          <p xml:id="i-FBUMcdqQoAnDavNc5jpeNJ">
            Statistik visar att 61 procent av de apoteksanställda upplever
            att förutsättningarna att tillhandahålla förskrivna läkemedel
            inom 24 timmar har försämrats efter omregleringen och 64 procent
            upplever att förutsättningarna att förse kunder med förordnade
            läkemedel vid första besöket har försämrats. Andelen kunder som
            upplever att de inte får medicinen direkt och andelen som upplever
            att de får vänta längre än 24 timmar har också ökat efter omregleringen.
            I Statskontorets konsumentundersökning 2013 uppger 71 procent
            av konsumenterna att deras läkemedel vanligtvis fanns på det valda
            apoteket, jämfört med 76 procent år 2008 – en tydlig försämring
            och ett allvarligt läge.
          </p>
          <p xml:id="i-HHYM2xZFgJRPF9ZhifmiuT">
            Samtidigt som antalet apotek har ökat upplever kunderna att det
            har blivit svårare att hämta ut receptbelagda läkemedel vid det
            första apoteksbesöket. Av de som har besvarat Vårdanalys befolkningsundersökning
            har fler än hälften av de som besökt ett apotek det senaste året
            upplevt att deras förskrivna läkemedel inte funnits i lager. Problemet
            tycks särskilt drabba de som ska hämta ut ett dyrt eller ovanligt
            läkemedel. En förklaring till detta är troligen att apotekens
            storlek generellt sett minskat, och därmed också lagren, i och
            med att apoteken har blivit så många fler.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-K1mwcHQUu62ab3kqwcVSWq">
            Mot bakgrund av detta vill jag fråga statsrådet Gabriel Wikström:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att säkra en god
                nationell tillgång på läkemedel via apoteken?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att säkerställa
                att 24-timmarsregeln följs?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
