<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201617--0520">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2016/17:520 av Anette Åkesson (M)</title>
        <author>Anette Åkesson (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2016/17:520 av Anette Åkesson (M) till Finansminister Magdalena Andersson (S) om Finanspolitikens långsiktiga hållbarhet</title>
          <idno type="rdwebb">H410520</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H410520/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H410520</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H410520</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442205250013291321_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/finanspolitikens-langsiktiga-hallbarhet_H410520</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Mu8D3Cyy6PoWGop3KQtfh2</idno>
            <persName>Anette Åkesson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-FAjEmnR5NSPKeJWCZSd4rK">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-UG3eU6LXuBPwKmDxD6vHfW" corresp="i-Mu8D3Cyy6PoWGop3KQtfh2">
          <date when="2017-05-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-TfW5wu7qNzRH91mfm9NiHV" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2017-05-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-G9FdtoHVKAsJe4E18QQRRt">
          <date when="2017-06-02"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-UmLWywyEounGC8fbDgBLcF">
            Interpellation 2016/17:520 Finanspolitikens långsiktiga hållbarhet
            av Anette Åkesson (M) till Finansminister Magdalena Andersson
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9wpN8V7m7G4wfXTLwzD6mZ">
            Som vanligt är vårpropositionens kapitel om finanspolitikens
            långsiktiga hållbarhet mycket intressant läsning. Befolkningsutvecklingen
            har en stor och direkt påverkan på offentlig sektor; barnomsorg,
            skolor, sjukvård och äldreomsorg behöver vara korrekt dimensionerade
            på samma gång som vi har andra förändringar i samhället som påverkar,
            inte minst ny teknik. Inför framtida utmaningar är mycket känt
            redan nu. Men politiken verkar inte riktigt hänga med. För även
            om vårpropositionen innehåller detta kapitel väcker det många
            frågor.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-EpuZBH5tVgFS8pDZNevhW2">
            Det är särskilt två aspekter som jag tycker är intressanta:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Man beskriver ett referensscenario, som sedan jämförs med alternativ
                som har bättre eller sämre förutsättningar. Det är naturligtvis
                omöjligt att förutse så långt fram i tiden som till år 2100, så
                det är ett bra sätt att få till ett diskussionsunderlag. Men jag
                ifrågasätter det framtagna referensscenariot. I förutsättningarna
                beskrivs hur produktiviteten i näringslivet antas öka med 2,2
                procent, så som det har sett ut historiskt. Däremot utgår man
                från att de offentliga konsumtionsutgifterna bara ökar genom att
                de skrivs fram med den demografiska utvecklingen. Detta trots
                att man vet att kostnaderna historiskt sett ökat mer. Det betyder
                att referensscenariot är alltför positivt och inte utgör ett så
                relevant underlag för det politiska arbetet som det skulle kunna
                vara.
              </item>
              <item>
                I princip bygger hela finansieringen av välfärden på arbete.
                Storleken på befolkningen i arbetsför ålder, hur hög sysselsättningsgraden
                är och hur många år vi arbetar är avgörande för skatteintäkterna.
                Det betyder att utvecklingen av antalet arbetade timmar påverkar
                hur välfärden ska finansieras även i framtiden. Samtidigt nämns
                inte digitaliseringen och automatiseringen i kapitlet, förutom
                i rutan som hänvisar till 2015 års långtidsutredning. Hur är det
                möjligt att göra antaganden till år 2100 utan att ta hänsyn till
                att den tekniska utvecklingen påverkar arbetsmarknaden? Om det
                är 10 procent eller 50 procent av jobben som försvinner kan man
                naturligtvis diskutera (och visst, det tillkommer även jobb),
                men att inte problematisera denna fråga i åtminstone något scenario
                innebär även det att nyttan med kapitlet minskar. För på riktigt
                lång sikt är det en rejäl utmaning för välfärden när jobb försvinner
                eftersom finansieringen i stort hänger på arbete.
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-1pdFmCq6tUri7qLiZfejM">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga finansminister Magdalena
            Andersson:
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
