<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201617--0209">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2016/17:209 av Alexandra Anstrell (M)</title>
        <author>Alexandra Anstrell (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2016/17:209 av Alexandra Anstrell (M) till Statsrådet Åsa Regnér (S) om Enkelrum eller dubbelrum i stödboenden</title>
          <idno type="rdwebb">H410209</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H410209/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H410209</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H410209</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442205280013776221_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/enkelrum-eller-dubbelrum-i-stodboenden_H410209</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5zZmScML2Rj5tCWwFkarcD</idno>
            <persName>Statsrådet Åsa Regnér</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS</idno>
            <persName>Alexandra Anstrell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-QzidGnMurZpczZyFt8dyVL">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-F8PZ9aUjc58mHLQmwKvUSD" corresp="i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS">
          <date when="2016-12-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-LPC7tS4Xj6m8c2ERhMynud" corresp="i-5zZmScML2Rj5tCWwFkarcD">
          <date when="2017-01-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5rAKhujXRr4Bvs31qELSs3">
          <date when="2017-01-20"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-CmoKo4kEQtESoRtvw3PqXh">
            Interpellation 2016/17:209 Enkelrum eller dubbelrum i stödboenden
            av Alexandra Anstrell (M) till Statsrådet Åsa Regnér (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9iCrGsB97DAcTf6GebCRu5">
            I och med den nya lagstiftningen om stödboende (se prop. 2015/16:43
            Stödboende – en ny placeringsform för barn och unga) har vi också
            fått en uppdaterad socialtjänstförordning. Här kan vi läsa definitionen
            av ett stödboende: ”1 a § Med ett stödboende avses en verksamhet
            inom socialtjänsten som tar emot enskilda i åldern 16–20 år i
            ett eget boende med individanpassat stöd.”
          </p>
          <p xml:id="i-JPQuSYxNZgFAM28ZnNtw8E">
            Statsrådet Åsa Regnér uttalar sig för drygt ett år sedan i frågan
            när propositionen presenterades, och där kan vi läsa: ”Placeringsformen
            vänder sig till barn och unga i åldern 16–20 år med bristande
            familjestöd och som bedöms kunna bo i eget boende med anpassat
            stöd utan särskilt vård- eller behandlingsbehov. I ett stödboende
            kan barn och unga, under trygga former, träna på att bo i ett
            eget boende och bli förberedda inför ett självständigt boende
            och vuxenliv.”
          </p>
          <p xml:id="i-BikaqkZgi23z2PT1ayvP52">
            Dock kan vi nu finna i Socialstyrelsens föreskrifter och allmänna
            råd om stödboende beslutade den 31 maj 2016 att de egna boenden
            som ingår i ett stödboende ska vara hemlika och bestå av rum för
            boende, utrymme för tillagning och intag av måltider samt rum
            för personlig hygien. Vidare finns allmänna råd att ett eget boende
            bör bestå av en egen lägenhet som den placerade disponerar. Men
            om det bedöms lämpligt kan ett eget boende utgöras av ett eget
            rum för boende och utrymmen som delas med andra barn eller unga
            som är placerade i stödboendet. Socialstyrelsen spetsar till det
            i 5 kap. 2 § med texten: ”Vid placering i ett stödboende ska barnet
            eller den unge enligt punkt 1 få disponera ett eget boende.”
          </p>
          <p xml:id="i-AgQSnZx51UCKK4Edv2kjfg">
            Med den nya lagstiftningen om stödboende verkar kommuner runt
            om i Sverige tolka lagstiftning och Socialstyrelsens riktlinjer
            olika. Flera kommuner gör tolkningen att man inte får dela rum,
            det vill säga att alla ska ha enkelrum. Andra kommuner gör tolkningen
            att man kan dela rum. I dag har vi akut bostadsbrist i många kommuner,
            och att följa Socialstyrelsens riktlinjer om att ge varje barn
            ett eget rum gör att man kommer att minska antalet boendeplatser
            totalt. I dag är det vanligt att dela rum på boende som i exempelvis
            ett hem för vård eller boende (HVB).
          </p>
          <p xml:id="i-Qc61auDr7dFrL9GAvZmRcQ">
            Med anledning av detta vill jag ställa följande frågor till statsrådet
            Åsa Regnér:
          </p>
          <p xml:id="i-Rr3rwsuN1ocHyXFaDQnyTA">
            1. Var det statsrådet Regnérs och regeringens avsikt vid beslutet
            om den nya lagstiftningen att stödboende skulle vara i form av
            enkelrum?
          </p>
          <p xml:id="i-G74N1fEXmKn8y6hJ5aCGJo">
            2. Följer Socialstyrelsens föreskrifter och allmänna råd statsrådets
            och regeringens intentioner med lagstiftningen?
          </p>
          <p xml:id="i-XA2YBcRZH879Yye4UrEccC">
            3. Har statsrådet och regeringen för avsikt att förenkla för
            Sveriges kommuner för att de lättare ska kunna ge ungdomar stödboende
            på ett bra sätt?
          </p>
          <p xml:id="i-CcBNRf8ViHh92cTw9ig8BS">
            4. Är det statsrådets bedömning att Kommunsverige kommer att
            kunna lösa ekvationen med att få plats till alla när förutsättningarna
            är att stödboende ska vara enkelrum samtidigt som vi har akut
            bostadsbrist och ersättningen från staten minskar drastiskt?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
