<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201617--0422">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2016/17:422 av Gunilla Nordgren (M)</title>
        <author>Gunilla Nordgren (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2016/17:422 av Gunilla Nordgren (M) till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S) om Migrationsverkets anvisningar</title>
          <idno type="rdwebb">H410422</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H410422/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H410422</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H410422</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-JyuoWkg9RUZd3XVSA6MfE6</idno>
            <persName>Gunilla Nordgren</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-36iu1QHpSY3hxqyiYoVVYi">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-5hvCnUAmqE129x8FtbVCjw" corresp="i-JyuoWkg9RUZd3XVSA6MfE6">
          <date when="2017-04-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-LeKPLLZL2M75U6RafNk7Z6" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2017-04-05"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Qs5UvzhQXbGkHbYKfXbJPr">
            Interpellation 2016/17:422 Migrationsverkets anvisningar av Gunilla
            Nordgren (M) till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-YPY8uunA7o3Jpm52nx335N">
            För en tid sedan fick jag svar på min fråga till ministern angående
            Migrationsverkets placeringar av nyanlända med uppehållstillstånd
            som bor på uppsagda boenden.
          </p>
          <p xml:id="i-9u2mR8sTRzFeUAViik3NKs">
            Jag tycker att svaret jag fick var positivt då det i svaret framgick
            att regeringen i regleringsbrevet för 2017 till Migrationsverket
            ”infört en målsättning om att Migrationsverket, när det är möjligt
            [...], ska anvisa personer till samma kommun som de bott i under
            asyltiden”.
          </p>
          <p xml:id="i-A3tybNW71iQ5RPavyeEkGq">
            Men verkligheten är tyvärr en annan.
          </p>
          <p xml:id="i-5Ckiusyk49mHCfgNKDcMin">
            Migrationsverkets sätt att arbeta är byråkratiskt och stelbent
            och tar inte tillräcklig hänsyn till vare sig de nyanlända eller
            kommunerna.
          </p>
          <p xml:id="i-u3h2ZzkVZtwNn6eL6ZuJK">
            När en kommun meddelar att den för närvarande har tillgång till
            bostäder och vill och har möjlighet (inom anvisat antal) att ta
            emot personer/familjer som i dag bor på ett boende i kommunen
            som är uppsagt, så meddelar Migrationsverket att det inte går
            att plocka ut dessa personer.
          </p>
          <p xml:id="i-4dK6HA2Cf3VqKaTvsLptKt">
            I stället för möjligheter för personer/ familjer att bli anvisade
            till den kommun de redan bor i, vilket hade inneburit att barnen
            inte behövt ryckas upp från skolor/förskolor och från olika nätverk
            med mera, faktorer som medverkar till en fungerande integration,
            blir beslutet från Migrationsverket att de ska flyttas till en
            annan kommun, vilket medför ny introduktion etcetera.
          </p>
          <p xml:id="i-4mAGHK7WhSVqee6ahNQCNV">
            Sämre för de nyanlända, sämre för kommunerna och dessutom dyrare.
          </p>
          <p xml:id="i-SyZmeKT9Q53UVV9TThi4Yk">
            Migrationsverket menar att om kommunen har uppfyllt sin ”tremånaderskvot”
            och vill ändra antalet ska detta anmälas tre månader i förväg.
          </p>
          <p xml:id="i-9C77TNyczWxDjuGze55FK7">
            Det är en utmaning för kommunerna att ordna bostäder och skola
            med mera för alla de nyanlända som nu får uppehållstillstånd.
            Det är då förvånande att Migrationsverket inte försöker medverka
            till att anvisningar kan fungera på bästa sätt såväl för de nyanlända
            som inte behöver ryckas upp från skola med mera, som för kommunen
            som redan har placerat barn i skolan/förskolan och föräldrar som
            påbörjat sin sfi-undervisning med mera.
          </p>
          <p xml:id="i-AndrL89n6szFVLjcfLtXRb">
            En vinn-vinnsituation som i stället byts mot att flytta dessa
            familjer till en annan kommun, där de på flera sätt får börja
            om från början.
          </p>
          <p xml:id="i-5qsqZFfHybEVJAqMa1wP2N">
            Migrationsverket menar att det ska ta hänsyn till turordningen
            för beviljandet och till anknytning.
          </p>
          <p xml:id="i-Jxxfzu5JLTL5FcCM8B7UtM">
            Uppenbarligen tar man mer hänsyn till turordningen än till anknytningen;
            något som borde vara självklart för att nå en bra och värdig anvisning
            prioriteras alltså inte.
          </p>
          <p xml:id="i-Lwhmq4ysE7rVXa3qWPsDpA">
            Med anledning av detta vill jag fråga justitie- och migrationsminister
            Morgan Johansson:
          </p>
          <p xml:id="i-7Xf2RpFYRJajAWdMkhNG57">
            Är ministern beredd att skyndsamt förtydliga för Migrationsverket
            att personer vid uppsagda boenden i första hand ska anvisas till
            den kommun där boendet är beläget och inom anvisat antal, i vart
            fall då kommunen meddelat Migrationsverket att den både har möjlighet
            och önskar att ta emot dessa personer/familjer?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
