<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201617--0383">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2016/17:383 av Staffan Danielsson (C)</title>
        <author>Staffan Danielsson (C)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2016/17:383 av Staffan Danielsson (C) till Statsrådet Anna Johansson (S) om Körkortsregler för de med mindre brister i sitt synfält</title>
          <idno type="rdwebb">H410383</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H410383/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H410383</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H410383</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442205270013538521_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/korkortsregler-for-de-med-mindre-brister-i_H410383</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-N9Pi9YpD4nvtCEsVp2CGcX</idno>
            <persName>Staffan Danielsson</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp</idno>
            <persName>Anna Johansson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-NnGoijKy9ks6tvM1ybhAS">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-8NLsoa3x9PA4198EkFKk5P" corresp="i-N9Pi9YpD4nvtCEsVp2CGcX">
          <date when="2017-03-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-EkqtgTK9BXYu3RLY219DBV" corresp="i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp">
          <date when="2017-03-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-YCwXZi6BL4m36Xvg1c55UU" corresp="i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp">
          <date when="2017-04-04"/>
          <time when="14:07:04" dur="PT181S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-EYdor3G9hK5yRmN7bQnVEi">
          <ref type="record" target="prot-201617--091">Protokoll 2016/17:91 Tisdagen den 4 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2016/17:383 om körkortsregler för de med mindre brister i sitt synfält</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-14uQedENEH7Zeo9XbSHe7H" type="discussed" corresp="i-N9Pi9YpD4nvtCEsVp2CGcX">
          <date when="2017-04-04"/>
          <time when="14:10:09" dur="PT252S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-14uQedENEH7Zeo9XbSHe7H">
          <ref type="record" target="prot-201617--091">Protokoll 2016/17:91 Tisdagen den 4 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2016/17:383 om körkortsregler för de med mindre brister i sitt synfält</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-PsbfhixWDiFbXN8BKavsbq" type="discussed" corresp="i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp">
          <date when="2017-04-04"/>
          <time when="14:14:21" dur="PT157S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-PsbfhixWDiFbXN8BKavsbq">
          <ref type="record" target="prot-201617--091">Protokoll 2016/17:91 Tisdagen den 4 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2016/17:383 om körkortsregler för de med mindre brister i sitt synfält</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-HutiCn9x1bhjrA6CBcYMK6" type="discussed" corresp="i-N9Pi9YpD4nvtCEsVp2CGcX">
          <date when="2017-04-04"/>
          <time when="14:16:59" dur="PT247S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-HutiCn9x1bhjrA6CBcYMK6">
          <ref type="record" target="prot-201617--091">Protokoll 2016/17:91 Tisdagen den 4 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2016/17:383 om körkortsregler för de med mindre brister i sitt synfält</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-7bFbhMbev7Z4KjW6V3X3T9" type="discussed" corresp="i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp">
          <date when="2017-04-04"/>
          <time when="14:21:06" dur="PT205S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-7bFbhMbev7Z4KjW6V3X3T9">
          <ref type="record" target="prot-201617--091">Protokoll 2016/17:91 Tisdagen den 4 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2016/17:383 om körkortsregler för de med mindre brister i sitt synfält</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-F1zzsqG7g7m8NhY4ng2bcT" type="discussed" corresp="i-N9Pi9YpD4nvtCEsVp2CGcX">
          <date when="2017-04-04"/>
          <time when="14:24:31" dur="PT124S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-F1zzsqG7g7m8NhY4ng2bcT">
          <ref type="record" target="prot-201617--091">Protokoll 2016/17:91 Tisdagen den 4 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2016/17:383 om körkortsregler för de med mindre brister i sitt synfält</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-T6Y5ovomuuiQsTzXUSe7i2" type="discussed" corresp="i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp">
          <date when="2017-04-04"/>
          <time when="14:26:36" dur="PT101S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-T6Y5ovomuuiQsTzXUSe7i2">
          <ref type="record" target="prot-201617--091">Protokoll 2016/17:91 Tisdagen den 4 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2016/17:383 om körkortsregler för de med mindre brister i sitt synfält</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Uacxic1y92ySFLCKiLBJ1k">
            Interpellation 2016/17:383 Körkortsregler för de med mindre brister
            i sitt synfält av Staffan Danielsson (C) till Statsrådet Anna
            Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3rk3eqangStP8sJ9z9KsDx">
            Jag har i tiotalet år som riksdagsledamot arbetat för att de
            tiotusentals eller hundratusentals personer som har mindre brister
            i sina synfält, varav ett antal tusen anmälts till Transportstyrelsen
            av läkare som har anmälningsplikt, ska kunna behålla eller ta
            körkort efter utvidgad uppkörning eller prov i körsimulator.
          </p>
          <p xml:id="i-8mJq1iNF9WzikVc9vx6xgq">
            I dag ställer Transportstyrelsen de strängaste kraven i världen
            på de med mindre brister i sina synfält, något som det åligger
            läkarna att rapportera till Transportstyrelsen, medan alla de
            mångdubbelt fler, ofta äldre, som har samma brister men som inte
            gått till läkare obehindrat kör vidare utan att Transportstyrelsen
            bedriver någon uppsökande verksamhet alls.
          </p>
          <p xml:id="i-UB8ieuXnhU9S4bkJ7mdKH8">
            Transportstyrelsen visar med detta agerande att deras stränghet
            mot det relativt få personer som rapporteras in inte är försvarbart.
          </p>
          <p xml:id="i-S3Q8PBHUHQZKD1E8ptkQwx">
            Under decennier har några ledande personer på Transportstyrelsen
            tillåtits att sätta en extremt hög ribba även för de med mindre
            brister i sitt synfält; om dessa varit medborgare i andra länder
            hade de ofta fått behålla sitt körkort.
          </p>
          <p xml:id="i-NrD4MfiQZmBgdXgSTazkCG">
            Norge har till exempel mindre trafikdödade per miljon invånare
            än Sverige trots att det där inte finns någon körsimulator och
            rejäla uppkörningsprov kan göras i hela landet. Detta vederlägger
            givetvis helt Transportstyrelsens linje att synfältsdrabbade ska
            klara extremt höga krav i omtvistade syntestmaskiner, under oerhörd
            stress och med huvudet fixerat, och att detta test är helt avgörande,
            medan körprov unikt nog förbjudits.
          </p>
          <p xml:id="i-XXkt5fepDm1Wvj2uxqvtXC">
            Hundra- och tusentals människor med mindre brister i sitt synfält
            har på grund av Transportstyrelsens rigida stränghet fråntagits
            sitt körkort trots att de ser bra; detta väcker ofta desperation
            och trauman, företag och sommarstugor får säljas och rörelsefriheten
            kan begränsas mycket starkt.
          </p>
          <p xml:id="i-EyoYg7E3mgXuQRLwdqYDFe">
            Internationella forskare och ledande trafiksäkerhetsexperter
            och ögonläkare förstår inte vad Sverige håller på med.
          </p>
          <p xml:id="i-5cZdrUab92pM5nVGqUfaur">
            Jag interpellerade dåvarande infrastrukturminister Elmsäter-Svärd
            i december 2012, som öppnade för att prov med körsimulator var
            på gång. (Norge har som sagt ingen ...). Körsimulatorn har med
            högt uppställda krav nyligen tagits i bruk i Linköping och drygt
            hälften som gjort provet har klarat kraven. Bara detta visar ju
            hur många som felaktigt har berövats sitt körkort under flera
            decennier.
          </p>
          <p xml:id="i-C3SB6wZA5neJ8qvpnZ848V">
            Det är bra att körsimulatorn har kommit igång, och Statens väg-
            och transportforskningsinstitut (VTI) är professionella med stort
            kunnande, men kraven för körsimulatorn behöver utvärderas – sannolikt
            har Transportstyrelsen i vanlig ordning tagit i för mycket. Sverige
            måste också snarast liksom andra länder tillåta utvidgade uppkörningsprov
            för de med mindre brister i sitt synfält.
          </p>
          <p xml:id="i-GjEPjMPFexsNbgsBk2vh5t">
            Det är också problematiskt att provet genomförs utan möjlighet
            till förberedelser, att det bara får genomföras en gång och, framför
            allt, att det kostar runt 20 000 kronor för den enskilde. Även
            detta talar entydigt för att det inte räcker med ett körsimulatorprov,
            Sverige måste likt andra länder också tillåta uppkörning i trafik
            med erfarna bedömare.
          </p>
          <p xml:id="i-4je2YoU1jbHh18FxKTvomT">
            Jag har väckt en motion som nu behandlas i trafikutskottet och
            jag ställer nu denna interpellation till statsrådet Anna Johansson.
            Jag vill påminna om att S- och MP-gruppen i trafikutskottet våren
            2014 ställde sig bakom min motion om att regeringen snarast skulle
            låta en utredare granska Sveriges regelverk i en internationell
            jämförelse samt beakta kritiken från trafiksäkerhetsexperter och
            ögonläkare i Sverige. S- och MP-gruppen förtjänar att hedras för
            sitt mod i denna rättvise- och rättssäkerhetsfråga och för att
            de lyssnat inte bara på Transportstyrelsen utan också på de många
            som drabbats så hårt av de unikt stränga svenska regelverken.
          </p>
          <p xml:id="i-HprCjuvwg4iDWpGsyNeq2m">
            Jag vill att den nuvarande regeringen låter granska Transportstyrelsens
            regler genom att till exempel tillsätta en utredare, i syfte att
            de svenska regelverken inte ska vara strängast i världen med i
            princip noll effekt på trafiksäkerheten, utan anpassas till internationell
            standard, till exempel som i Norge.
          </p>
          <p xml:id="i-A6ez8GqCVCJi5bMc1jngMk">
            Jag anser också att dagens ledning på Transportstyrelsen ska
            ta initiativ till en sådan granskning.
          </p>
          <p xml:id="i-BN5kXHjWc2sVp6cCL9MEdF">
            Och jag hoppas att undersökande och grävande journalister på
            Uppdrag granskning eller Kalla fakta eller på vilka seriösa tidningar
            eller etermedier som helst granskar denna enligt min åsikt skandal,
            som fortfarande pågår. Jag ser då på frågan på vägnar av alla
            de som fråntagits sina körkort och förhindrats att visa sin körduglighet
            i praktiska körprov, trots att de ser bra med endast mindre brister
            i sitt sidoseende.
          </p>
          <p xml:id="i-J1a5XNSLUVdW8tbBh3BVZH">
            Utredare och andra granskare har tillgång till allt material
            de behöver, skulle jag tro, genom att jag just har gjort 15 blogginlägg
            som redovisar de fakta som styrker att Sveriges särklassigt hårda
            och fyrkantiga krav berövar många rätten att köra bil trots att
            de ser tillräckligt bra för att göra det.
          </p>
          <p xml:id="i-9GMpzZKUh7xnLAx43qPuuY">
            Här är länken till mina inlägg: http://staffandanielsson.blogspot.se/2017/03/rimliga-regler-for-de-med-mindre.html
          </p>
          <p xml:id="i-V1ZK8YS8nm8u9FHREDYqYA">
            Medan många svenskar har förlorat den frihet som ett körkort
            innebär kan alla de från andra länder som kan uppvisa ett körkort,
            oavsett kvaliteten på det, obehindrat köra i Sverige trots att
            många inte skulle ha haft något körkort om de svenska reglerna
            hade tillämpats.
          </p>
          <p xml:id="i-NrkLwovzB63Jzv1J26mi4m">
            Jag hoppas att mina blogginlägg och denna interpellation ska
            få Transportstyrelsen och regeringen att agera.
          </p>
          <p xml:id="i-HuNSXc9XwjvwxzDJ5SWhoR">
            Jag vill med anledning av detta fråga statsrådet Anna Johansson:
          </p>
          <p xml:id="i-7uu7WKZHPUmzu2Y2kgGyBZ">
            Är statsrådet mot bakgrund av det material jag har presenterat
            beredd att till exempel tillsätta en oberoende utredare för att
            granska de svenska regelverken i denna fråga i ett internationellt
            perspektiv, i syfte att anpassa de svenska reglerna till internationell
            praxis eller till till exempel regelverken i Norge som har bland
            världens lägsta dödlighet i trafiken?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
