<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201617--0281">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2016/17:281 av Mattias Bäckström Johansson (SD)</title>
        <author>Mattias Bäckström Johansson (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2016/17:281 av Mattias Bäckström Johansson (SD) till Närings- och innovationsminister Mikael Damberg (S) om Lernia och den nya rikssvenskan</title>
          <idno type="rdwebb">H410281</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H410281/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H410281</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H410281</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442205280013708921_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/lernia-och-den-nya-rikssvenskan_H410281</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5JKbBodBpCZ1A4ajEWCxPv</idno>
            <persName>Mattias Bäckström Johansson</persName>
            <state ref="Q504069" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV</idno>
            <persName>Närings- och innovationsminister Mikael Damberg</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-QD6JYGryMF9iz5tgT16fUS">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-U9DsgF6CeCA7zFKikQ6SgR" corresp="i-5JKbBodBpCZ1A4ajEWCxPv">
          <date when="2017-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JieTHcFnSH1BsiXD8fxL28" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
          <date when="2017-02-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-CaA5jxb3zxSeyCYjU31uJf">
          <date when="2017-02-21"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-sysv8Q3JE9rWb1DDP3CzX">
            Interpellation 2016/17:281 Lernia och den nya rikssvenskan av
            Mattias Bäckström Johansson (SD) till Närings- och innovationsminister
            Mikael Damberg (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-8Gtcabg7rChGFZfaRXcayk">
            Nyligen tog det statligt ägda bolaget Lernia fram en egen rikssvenska
            och riktade en uppmaning till företag, organisationer med flera
            att i stället för dagens rikssvenska använda sig av Lernias nya
            rikssvenska. I det pressmeddelande som skickades ut för att kungöra
            detta framställdes dagens rikssvenska som ett ”ursvenskt fantasifoster”.
            Bakgrunden till detta projekt var att en studie som EU-kommissionen
            genomfört visat att språket var den faktor som kan vara till störst
            nackdel för en jobbsökande samt att just språket visade sig vara
            en viktigare nyckel i Sverige än i andra länder. I andra länder
            inom EU var det faktorer som ålder, etnicitet, handikapp och fysik
            som i stället kom högre upp på listan över vad som kan vara till
            nackdel för den jobbsökande.
          </p>
          <p xml:id="i-KbT7mAoxsDsbiY5b2QtETz">
            I propositionen till den antagna språklagen anges att man inom
            ramen för ett vårdat språk som ska användas i offentliga verksamheter
            ska följa gängse språknormer, något som nu ett statligt bolag
            aktivt verkar för att bryta sönder och även försöker påverka andra
            aktörer att göra.
          </p>
          <p xml:id="i-2YwoZvkqyYBsRG8RTUsrCH">
            Just bristen på en fast riksnorm riskerar att försvaga möjligheten
            för dem som har svenska som främmande språk, eller som andraspråk,
            att lära sig språket ordentligt. För de flesta nyanlända som lär
            sig svenska i dag är det ett språk som fonetiskt är relativt svårt
            att behärska, och än svårare kommer det att bli om man intalas
            att vokaler och konsonanter kan uttalas lite hur som helst eller
            att satsmelodin inte spelar så stor roll och att ”ingenting är
            fel”.
          </p>
          <p xml:id="i-VtnwqXx37VUd2e3uwKFNXa">
            Det verkar som om detta projekt i första hand koncentrerar sig
            på just uttal. Det torde i verkligheten vara så att bristande
            ordförråd, bristande förmåga att uttrycka sig i skrift samt bristande
            förmåga att i sitt tal, när så förväntas, efterlikna skriftspråkets
            officiella norm är betydligt mer menligt för förmågan att ta sig
            fram i samhället än vad avvikande uttal i sig är. Frågan är hur
            detta kommer att påverka förutsättningarna för integration av
            exempelvis utrikesfödda.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-2fsL17355zbPADFi6PBXu6">
            Med anledning av detta vill jag fråga närings- och innovationsminister
            Mikael Damberg:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Avser ministern att vidta någon åtgärd med anledning av det anförda?
              </item>
              <item>
                Är det ministerns bedömning att detta projekt ligger inom ramen
                för det uppdrag som Lernia har?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
