<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201617--0598">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2016/17:598 av Fredrik Malm (L)</title>
        <author>Fredrik Malm (L)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2016/17:598 av Fredrik Malm (L) till Statsrådet Heléne Fritzon (S) om Flytt av ansvaret för arbetstillstånd</title>
          <idno type="rdwebb">H410598</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H410598/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H410598</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H410598</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7M6cUJxC6g2gyqHr59NnJQ</idno>
            <persName>Statsrådet Heléne Fritzon</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AHfQ621Fp1orxTGB2WDjUY</idno>
            <persName>Fredrik Malm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>L</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-TR6VENZqzZPss3wi6tAZ1Y">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7xU3ezS1RzkUBfLeGmJrR8" corresp="i-AHfQ621Fp1orxTGB2WDjUY">
          <date when="2017-08-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-RrnCYejDoG9GQdpVUZxXic" corresp="i-7M6cUJxC6g2gyqHr59NnJQ">
          <date when="2017-08-31"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-StEMEJzbM9jS8QJMFdA7Mb">
            Interpellation 2016/17:598 Flytt av ansvaret för arbetstillstånd
            av Fredrik Malm (L) till Statsrådet Heléne Fritzon (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Go4ZkGUvBi1f1gXkGKzA3u">
            Människor ska inte utvisas eller skrämmas bort från att arbeta
            i Sverige på grund av stelbenta bestämmelser och tung byråkrati.
            Ett problem är de långa handläggningstiderna hos Migrationsverket.
            Det handlar om både nya ansökningar om arbetstillstånd och ansökningar
            om förlängda tillstånd. Företagare upplever inte att Migrationsverket
            ger den service och det stöd som behövs; ansökningsproceduren
            är svår att överblicka, det är oklart vad ansökningar ska innehålla
            och svårt att få information från om hur lång tid det tar att
            få besked. Ibland går det snabbare att göra om en hel ansökan
            från början i stället för att komplettera en redan inlämnad.
          </p>
          <p xml:id="i-LYa7qqiYHHoWvt82FYsnYS">
            Regeringen gav i regleringsbrevet för 2017 Migrationsverket i
            uppdrag att redovisa hur handläggningstiderna för arbetstillstånd
            kan kortas. I svaret från myndigheten finns flera förslag på hur
            så kan ske, men dessa får anses otillräckliga. Migrationsverket
            har en så omfattande volym av ansökningar om asyl och anhöriginvandring
            att man inte förmår att prioritera frågor om arbetstillstånd.
            Tilläggas bör att regeringens omfattande och komplicerade lagändringar
            vad gäller asyllagstiftningen också medfört längre handläggningstider,
            vilket framgår av Migrationsverkets egen juliprognos.
          </p>
          <p xml:id="i-Div3bydreejPLbZLRtLViZ">
            Sammantaget kommer Migrationsverkets mottagningssystem de kommande
            åren att fortsatt vara mycket stor, vilket också påverkar hanteringen
            av arbetstillstånd negativt.
          </p>
          <p xml:id="i-DW1Qchv2TvCaZEhR8PkYKM">
            Rekrytering av personal utanför Sverige är en näringspolitisk
            fråga. Det handlar i grunden om företagens kompetensförsörjning
            och vår tillväxt. Därför måste frågan om att flytta ansvaret för
            handläggningen av arbetstillstånd från Migrationsverket till,
            exempelvis, Skatteverket, prövas närmare. Skatteverket har en
            hög grad av service och stor vana att arbeta med näringsidkare.
            Flera av de faktorer som ska granskas vid ansökan om arbetstillstånd,
            exempelvis lönenivå, är uppgifter som Skatteverket redan har.
            Verket ansvarar också för folkbokföring och skattekonton samt
            tilldelar samordningsnummer till personer som inte varit folkbokförda
            i Sverige tidigare.
          </p>
          <p xml:id="i-3MMBG6QyFRgRbD1Q8rBEXR">
            Min fråga till statsrådet Heléne Fritzon är följande:
          </p>
          <p xml:id="i-AwHyZDBQ6RgsSmQb55MxLB">
            Överväger regeringen att flytta ansvaret för arbetstillstånd
            från Migrationsverket till en annan myndighet för att underlätta
            för företag i deras rekrytering av arbetskraft och även för att
            bidra till förkortade handläggningstider på Migrationsverket?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
