<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201617--0587">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2016/17:587 av Mikael Oscarsson (KD)</title>
        <author>Mikael Oscarsson (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2016/17:587 av Mikael Oscarsson (KD) till Statsrådet Anna Johansson (S) om Transportstyrelsens hantering av sekretessbelagda uppgifter</title>
          <idno type="rdwebb">H410587</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H410587/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H410587</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H410587</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp</idno>
            <persName>Statsrådet Anna Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7</idno>
            <persName>Mikael Oscarsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-3b3pi4P7NDCxRc4PZWP6Nn">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-HDxuvorYUNFUdWy2nU1ngg" corresp="i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7">
          <date when="2017-07-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-AFSyS9sJq94qEoZSd8XARY" corresp="i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp">
          <date when="2017-08-31"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4P276f2XDXAFCh9bqXJGVB">
            Interpellation 2016/17:587 Transportstyrelsens hantering av sekretessbelagda
            uppgifter av Mikael Oscarsson (KD) till Statsrådet Anna Johansson
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-MHoZgKKJHgdk6pd8VAfu2F">
            När Transportstyrelsens generaldirektör oväntat fick avgå efter
            vad man då kallade ”oenigheter” mellan henne och regeringen kunde
            ingen utomstående ana vad som verkligen hade hänt. Nu har det
            visat sig att känslig information från Transportstyrelsen har
            läckt till utlandet. Enligt SVT handlar det om hela det svenska
            registret över körkort samt känslig information om tunnelbana,
            broar, vägar och hamnar i Sverige. Denna läcka innebär i så fall
            inte bara stor fara för den personliga integriteten och framför
            allt personer med skyddad identitet utan även fara för rikets
            säkerhet.
          </p>
          <p xml:id="i-YEEeEwdHipSfnyWF5Keg5Z">
            Säkerhetspolisens förundersökning visar att tekniker i utlandet
            som inte hade säkerhetsprövats hade obegränsad tillgång till ovanstående
            information och kunde komma åt, kopiera och sprida data från Transportstyrelsens
            servrar i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-LqYg6mNQSKWMYp1vTnbiHb">
            Så sent som i mars förra året, ett år efter att Transportstyrelsen
            bestämde sig för att köpa datatjänster från utlandet, sände Transportstyrelsen
            av misstag ut adresserna till alla skyddade personer i Sverige
            som ägde en personbil. Detta misstag skedde enligt DN inte bara
            en utan två gånger. Inte bara svenska utan även utländska företag
            prenumererar på en databas med uppgifter ur registret. I samma
            veva fick företag ett utskick från databasen innehållande även
            personbilar som ägdes av personer med skyddad identitet.
          </p>
          <p xml:id="i-4gQieA6WZb92b1knUUZGVC">
            När Transportstyrelsen på ett sådant vårdslöst sätt vid upprepade
            tillfällen har brutit mot lagen och riskerat rikets säkerhet måste
            regeringen ge klara besked på vad som har hänt. Då räcker det
            inte med att avskeda Transportstyrelsens generaldirektör.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-VAzjxhWyZdhHkP6Myc42RZ">
            I ljuset av detta vill jag fråga statsrådet Anna Johansson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                När fick infrastrukturministern information om att Transportstyrelsen
                brutit mot de föreskrifter som finns angående sekretessbelagd
                information?
              </item>
              <item>
                Vad var skälet till att först bara generaldirektör Maria Ågren
                fick avgå när även styrelsens ordförande Rolf Annerberg kände
                till lagbrotten?
              </item>
              <item>
                Vad har infrastrukturministern vidtagit för åtgärder för att
                det inte ska inträffa något liknande igen?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
