<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201617--0417">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2016/17:417 av Maria Malmer Stenergard (M)</title>
        <author>Maria Malmer Stenergard (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2016/17:417 av Maria Malmer Stenergard (M) till Finansminister Magdalena Andersson (S) om Höjda marginalskatter</title>
          <idno type="rdwebb">H410417</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H410417/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H410417</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H410417</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442205260013464121_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/hojda-marginalskatter_H410417</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MEQoHPb6qh2nYtPCAZQYv3</idno>
            <persName>Maria Malmer Stenergard</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-SP9V4rrAhj4dVDGxgjewyy">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FPcakmBKccaWEH4coyXHsC" corresp="i-MEQoHPb6qh2nYtPCAZQYv3">
          <date when="2017-04-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5EV8iFX8rQonSstVS4BqNy" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2017-04-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-CNpXfDRGZRQBmxcaf52WPe">
          <date when="2017-04-25"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-uDMa1rVHC96ZEFaLovobq">
            Interpellation 2016/17:417 Höjda marginalskatter av Maria Malmer
            Stenergard (M) till Finansminister Magdalena Andersson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Lnd5BEvwPxdeTGYy6yA6hE">
            En av de bärande principerna i den överenskommelse som låg till
            grund för skattereformen år 1991 var att skattebetalarna skulle
            ha hälften kvar, som det uttrycktes. Ett annat mål var att bara
            10–15 procent av löntagarna skulle betala statlig inkomstskatt.
          </p>
          <p xml:id="i-AfpSvjjvDK28tXDH6wDHNj">
            Under sittande regering tvingas allt fler att betala statlig
            inkomstskatt. I dagsläget betalar omkring var tredje heltidsarbetande
            statlig inkomstskatt. Tre av tio sjuksköterskor, fyra av tio barnmorskor,
            fyra av tio poliser, sju av tio ingenjörer och fem av tio lokförare.
            Det är exempel på grupper som tillhör de nya höginkomsttagarna,
            enligt regeringen, och som betalar statlig inkomstskatt. Detta
            trots att Socialdemokraterna inför valet 2014 lovade att inte
            höja inkomstskatten för människor med vanliga inkomster.
          </p>
          <p xml:id="i-PYiRKmT23bBiFbGAne78dR">
            Almega visade nyligen i en rapport att marginalskatterna gör
            att Sverige går miste om en läkarkapacitet på omkring 2 800 heltidstjänster
            per år för att det lönar sig för dåligt att arbeta och att jobba
            ett extra pass. I stället för att jobba väljer läkarna att vara
            lediga eller ta ut kompledigt i stället för lön. Många väljer
            att jobba deltid. Detta i ett läge när det är vårdköer i många
            landsting.
          </p>
          <p xml:id="i-8dSxtFvLcaYbZ51dcdtccQ">
            Regeringens svar på detta är att ännu fler ska betala statlig
            skatt. Svaret borde vara ett annat: att göra det mer lönsamt att
            jobba, att utbilda sig och att anstränga sig.
          </p>
          <p xml:id="i-X6PNfsdGhYgmq9tYZPsicd">
            Jag vill därför fråga finansminister Magdalena Andersson:
          </p>
          <p xml:id="i-F8f3dZS6H99xAo2JsvHV8E">
            1. Hur ser finansministern på risken att vi går miste om såväl
            resurser till välfärden som arbetade timmar i välfärden när det
            lönar sig mindre att arbeta?
          </p>
          <p xml:id="i-SqwqksL93yLoticf5t5hXg">
            2. Vilka åtgärder avser finansministern att vidta för att öka
            drivkrafterna för att välja arbete före ledighet?
          </p>
          <p xml:id="i-YXM1ioUGevaUczh6DLVFu6">
            3. Vilka åtgärder avser finansministern att vidta för att minska
            de skattemässiga marginaleffekter som läkare och andra yrkesgrupper
            drabbas av när de jobbar ett extra pass?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
