<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201617--0511">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2016/17:511 av Mikael Eskilandersson (SD)</title>
        <author>Mikael Eskilandersson (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2016/17:511 av Mikael Eskilandersson (SD) till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S) om Borgerlig vigsel med något extra</title>
          <idno type="rdwebb">H410511</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H410511/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H410511</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H410511</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442205250013294121_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/borgerlig-vigsel-med-nagot-extra_H410511</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9fmcZcGuiE51S4XGih65wn</idno>
            <persName>Mikael Eskilandersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-25i1fFP3gB7DbJBTJY1W1L">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-57pqsEjCwT3feo56knoCtf" corresp="i-9fmcZcGuiE51S4XGih65wn">
          <date when="2017-05-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2SRMdcVARsp4m53H2dWRjT" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2017-05-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-AuC6TNauiMPS4bDqYvJNn9">
          <date when="2017-05-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-CcEPyqoGhsSgTz45WTigta">
          <date when="2017-05-30"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-G7eVnbXU6eiDYTsPeXmZCo">
            Interpellation 2016/17:511 Borgerlig vigsel med något extra av
            Mikael Eskilandersson (SD) till Justitie- och migrationsminister
            Morgan Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-CrUVWGx9QgmbNznySgcGun">
            Under senare år har efterfrågan på borgerlig vigsel ökat, och
            samhällsutveckling i stort går mot mer individuellt anpassade
            erbjudanden på olika områden. Dock finns det hinder mot att erbjuda
            individuellt anpassade vigslar, även om man vill betala för att
            få den ceremoni som man själv efterfrågar.
          </p>
          <p xml:id="i-NbbEg4tbsq8zRgJhKdsrxa">
            Sverigedemokraterna tycker att det är viktigt att det finns en
            möjlighet att vigas utan kostnader i alla kommuner. Det är bra
            för samhället i stort och för förhållandet i den enskilda familjen
            om man ingår äktenskap, då det reder ut många frågor som annars
            kan vara skäl för tvister. Av rättviseskäl bör det även vara möjligt
            för alla att ingå äktenskap oavsett ekonomi, och därför bör det
            finnas en möjlighet att ingå äktenskap utan kostnad i alla kommuner,
            men det finns även de som vill göra något mer av sin vigsel.
          </p>
          <p xml:id="i-6BjxgN1GMp7JdUyC1D6TN3">
            Många människor vill att deras vigsel ska vara unik, och därför
            efterfrågas ofta ett annorlunda evenemang än att bara avlägga
            löften i kommunhuset inför en vigselförrättare. Även detta tycker
            vi sverigedemokrater bör bejakas och uppmuntras, då det ger så
            mycket positivt tillbaka, för samhället i stort men kanske framför
            allt i välmående hos medborgarna.
          </p>
          <p xml:id="i-PMrbiU7MSHUnohwTRBPu6r">
            Nu finns det tyvärr begränsande regler som gör att det inte är
            tillåtet att ta betalt för en vigsel utöver den ersättning som
            vigselförrättaren normalt får. Detta begränsar möjligheterna att
            göra något mer storslaget av en borgerlig vigsel, samtidigt som
            det försvårar för företag som vill kunna erbjuda vigslar som en
            del i sin verksamhet. Det bör inte vara statens mening att borgerliga
            vigslar inte ska få vara annorlunda eller frångå mallen för den
            som är villig att betala för detta.
          </p>
          <p xml:id="i-NpkM5mN8CEQDzRAh5nz6fG">
            Enligt oss sverigedemokrater skulle här behövas en översyn och
            eventuellt ett nytt regelverk som dels klargör alla kommuners
            skyldighet att tillhandahålla vigslar utan kostnad, dels gör det
            möjligt att mot en kostnad få möjlighet till mer individuellt
            anpassade vigslar.
          </p>
          <p xml:id="i-MNHZezm3gtaJKzy4atPoN9">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga justitie- och migrationsminister
            Morgan Johansson följande:
          </p>
          <p xml:id="i-FmUnMuLVdp35MSHsoToEtp">
            Avser ministern att agera för att öka möjligheterna för olika
            sorters borgerliga vigslar och i så fall, på vilket sätt?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
