<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201617--0333">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2016/17:333 av Sofia Modigh (KD)</title>
        <author>Sofia Modigh (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2016/17:333 av Sofia Modigh (KD) till Närings- och innovationsminister Mikael Damberg (S) om Arbetsintegrerande sociala företag</title>
          <idno type="rdwebb">H410333</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H410333/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H410333</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H410333</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442205270013570221_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/arbetsintegrerande-sociala-foretag_H410333</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV</idno>
            <persName>Närings- och innovationsminister Mikael Damberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV</idno>
            <persName>Närings- och innovationsminister Mikael Damberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-RH8FBHovy2SQuXkxVk1fLC</idno>
            <persName>Sofia Modigh</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-4MtWHp2jh92DXLauwifjQx">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-QKfchV7ufyfEeYksvY8UfY" corresp="i-RH8FBHovy2SQuXkxVk1fLC">
          <date when="2017-02-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-LHW1DsbKBidRDBbDBQ7af8" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
          <date when="2017-02-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-T4CmMnzLG2e9izgXFPNwrx">
          <date when="2017-03-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2TZzthnhwbe95CU67Z8P6T" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
          <date when="2017-03-21"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-2TZzthnhwbe95CU67Z8P6T">
          <ref type="record" target="prot-201617--083">Protokoll 2016/17:83 Tisdagen den 21 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2016/17:333 om arbetsintegrerande sociala företag</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-ESLAGb1PGirMuF7gCM83g5">
            Interpellation 2016/17:333 Arbetsintegrerande sociala företag
            av Sofia Modigh (KD) till Närings- och innovationsminister Mikael
            Damberg (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Un1Rehq8dTAyyxRAFqPbzn">
            De arbetsintegrerande sociala företagen (ASF) gör en viktig insats
            för att få människor som har stora svårigheter att få ett arbete
            in i arbetsliv och samhälle.
          </p>
          <p xml:id="i-TQEUjQskDgYf8VfMKj53wt">
            En kvinna från Hushållsfixarna i Hudiksvall berättar att hon
            för första gången har hittat en arbetsplats där hon får vara sig
            själv, och hon säger att en konkurs skulle vara det värsta som
            kunde hända. ”Jag skulle helt enkelt behöva läggas in på psykiatrisk
            klinik igen. Kraschar företaget så kraschar jag”, (SVT den 29
            maj 2016).
          </p>
          <p xml:id="i-JKBBzzPw7AFPyFgcQcNnro">
            Minst 38 arbetsintegrerande sociala företag avvecklades eller
            sattes i konkurs förra året. År för år har antalet arbetsintegrerande
            sociala företag ökat, men 2016 minskade antalet för första gången
            (Tillväxtverket 2017). Mot bakgrund av att det finns drygt 300–400
            ASF i Sverige kan man inte förbise ett så stort bortfall. Inte
            när vi dessutom, via de arbetsintegrerande sociala företagens
            intresseorganisation (Skoopi), återkommande får rapporter om att
            olika ASF går på knäna och har svårt att få verksamheten att gå
            ihop på grund av att det offentliga på kort tid minskat antalet
            placeringar/köpta tjänster.
          </p>
          <p xml:id="i-EjYv9dMCaEFiy3dK8XWQZb">
            Trots att regeringen för ett år sedan sjösatte en treårig satsning
            där totalt 60 miljoner kronor skulle tillföras för sysselsättningsfrämjande
            insatser, genom arbetsintegrerande sociala företag, har vi i dag
            en situation där vi alltså ser att allt färre företag i den här
            sektorn klarar av att fortsätta sin verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-LcMTVxEj6vTLzN3LYxX84g">
            I regeringens satsning fick Tillväxtverket i uppdrag att i samverkan
            med Arbetsförmedlingen utarbeta och genomföra ett nationellt program
            med insatser som ska stimulera dessa företag och därigenom öka
            antalet sysselsatta. Trist nog har vi just nu en motsatt utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-9wFrxGfd9rEGJz5UJVnaCt">
            ”Ge Arbetsförmedlingen en chans till”, uppmanade arbetsmarknadsminister
            Ylva Johansson vid Stora sociala företagsdagen i Göteborg i september
            2016. Frågan är hur många fler arbetsintegrerande sociala företag
            som måste läggas ned innan Arbetsförmedlingen ger ASF-företagen
            en chans att leverera arbetsträning med mera till personer med
            arbetshinder eller i arbetslöshet.
          </p>
          <p xml:id="i-7WBR3xpdj2ht4cE1gxLSUA">
            Regeringen har utöver satsningen på 60 miljonerna kronor gett
            enheten för främjande och förenkling vid Näringsdepartementet
            i uppgift att se över hur man kan stärka socialt företagande och
            sociala innovationer. Det arbetet har letts av Lars Bryntesson.
            Vad detta arbete har medfört är tämligen oklart då man valt att
            inte offentliggöra arbetets slutresultat.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-GoJ7XqKVCN5DjgDTYLe4oy">
            Med anledning av detta vill jag fråga närings- och innovationsminister
            Mikael Damberg:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilken är enligt ministern förklaringen till att antalet arbetsintegrerande
                sociala företag minskar, trots regeringens satsningar?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder planerar ministern och regeringen att vidta för
                att fler personer ska få sysselsättning via arbetsintegrerande
                sociala företag?
              </item>
              <item>
                Vilka är resultaten från Lars Bryntessons arbete och varför har
                resultaten inte offentliggjorts?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
