<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201617--0289">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2016/17:289 av Lars Hjälmered (M)</title>
        <author>Lars Hjälmered (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2016/17:289 av Lars Hjälmered (M) till Statsrådet Anders Ygeman (S) om Fler poliser i Göteborg</title>
          <idno type="rdwebb">H410289</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H410289/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H410289</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H410289</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442205270013661121_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/fler-poliser-i-goteborg_H410289</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA</idno>
            <persName>Statsrådet Anders Ygeman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9118KyeHJPwjSm2gBg9zwB</idno>
            <persName>Lars Hjälmered</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-bn67NhQebmDKjBvZGHUiy">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-W9ArzQisew2tKfc2oWAJZu" corresp="i-9118KyeHJPwjSm2gBg9zwB">
          <date when="2017-02-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-MmNaaYFFrBWsgHbFwRpcEM" corresp="i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA">
          <date when="2017-02-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-JycYNMMNSqzr2UyaeEA1SG">
          <date when="2017-02-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-SBUquCfdxhxrYB3TgiX1YD">
          <date when="2017-02-24"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-D1mKLJo8SrZswxEhLzGXUt">
            Interpellation 2016/17:289 Fler poliser i Göteborg av Lars Hjälmered
            (M) till Statsrådet Anders Ygeman (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-AT8n5sch5dgVQeQgxrNbTx">
            Brottslighet kränker människors frihet och rätt till sin egendom
            och kan aldrig tolereras. Samtidigt kan vi se att otryggheten
            breder ut sig. Vi möts av återkommande och mycket allvarlig brottslighet,
            inte minst i de större städerna i landet. Dessa så kallade ”särskilda
            händelser” har prioriterats av polisen, som fört resurser dit
            för att kunna utreda och lagföra de kriminella.
          </p>
          <p xml:id="i-SePdiWXsjWn2XrzfJkgQ2b">
            En kraftsamling vid särskilda händelser är rimlig, men den innebär
            också att polisresurser flyttas från annan viktig polisiär verksamhet.
            Det kan handla om att utreda såväl annan allvarlig brottslighet
            som att hantera mängdbrott. I det läget är det tydligt att polisens
            resurser inte räcker till.
          </p>
          <p xml:id="i-KYTP4ntaCJSchUWLKQ1HvU">
            Ett konkret exempel är polisområdet i södra Göteborg. Där bor
            ungefär 200 000 människor i områden som Landvetter, Mölndal, Askim,
            Frölunda och Tynnered. Enligt planen ska det i detta område finnas
            200 poliser, i dagsläget är de bara 180.
          </p>
          <p xml:id="i-2gGVdo3knRsYxznSRfiRGf">
            Polisen i Göteborg har under det senaste året larmat om en alltmer
            ohållbar situation, med ungdomsgäng som drar runt på stadens gator,
            skapar otrygghet och begår brott. Brottsligheten i Göteborg har
            ökat, och antalet polisanmälningar rörande misshandel, narkotikabrott
            och rån har stigit kraftigt. Samtidigt har polisen pekat ut 14
            bostadsområden runt om i Sverige som betecknas som de mest kriminellt
            belastade – sex av dessa ligger i Göteborg, och här finns också
            en överrepresentation gällande skottlossningar med dödlig utgång.
            Läget är så pass allvarligt i Göteborg och andra delar av Sverige
            att det behöver göras väsentligt mer än vad regeringen tänkt sig.
          </p>
          <p xml:id="i-UDYjoPSwECTf379dc7SjuK">
            Regeringen har inga förslag om nya poliser och väljer att endast
            avsätta en tiondel av de nya resurser som Moderaterna gör i budgeten
            för 2017. Vi har som mål att det ska utbildas 2 000 nya poliser
            de närmaste åren, och satsningen ska framför allt riktas till
            de områden där brottsligheten är särskilt allvarlig och otryggheten
            är som störst.
          </p>
          <p xml:id="i-4zwh3dg2WsiA7ChLxbUwGg">
            Frågan är om regeringen och statsrådet är beredda att ändra inställning
            i denna fråga.
          </p>
          <p xml:id="i-SZPYSmr2uhyopovigGoimh">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet Anders
            Ygeman:
          </p>
          <p xml:id="i-BNApZnAak5ySps8X8r6v3G">
            Är statsrådet beredd att vidta åtgärder för att tillmötesgå Moderaternas
            krav på fler poliser för att möta behoven i Göteborg och andra
            orter i Sverige?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
