<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201617--0200">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2016/17:200 av Stig Henriksson (V)</title>
        <author>Stig Henriksson (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2016/17:200 av Stig Henriksson (V) till Försvarsminister Peter Hultqvist (S) om FRA och kontrollen</title>
          <idno type="rdwebb">H410200</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H410200/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H410200</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H410200</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442205280013762321_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/fra-och-kontrollen_H410200</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-DyTmp7YURsib9gzvRDZtm9</idno>
            <persName>Stig Henriksson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD</idno>
            <persName>Försvarsminister Peter Hultqvist</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-MbnNHTNNDTgbttvs5psbY5">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7ZELpQL4akSQcXi6QUjtpE" corresp="i-DyTmp7YURsib9gzvRDZtm9">
          <date when="2016-12-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Y5VAGH6Pi98TYjbsvCLmjQ" corresp="i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD">
          <date when="2016-12-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VcY6PyezD1wCGYU3bnd5L8">
          <date when="2017-01-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-HSnTezP3bTUgMgJH5QeeFL">
          <date when="2017-01-12"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-JkZBQ5jZuXUwRchxQZqwfT">
            Interpellation 2016/17:200 FRA och kontrollen av Stig Henriksson
            (V) till Försvarsminister Peter Hultqvist (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-BSGXVfUsp2b4HNfELGFKSm">
            FRA-lagen gav Försvarets radioanstalt rätt till långtgående avlyssning
            av internettrafik. När den omstridda lagen antogs 2008 kunde den
            lotsas igenom riksdagen först efter att flera kontrollmekanismer
            byggts på för att lugna en oroad och kritisk allmänhet.
          </p>
          <p xml:id="i-Wr41CC7yYAgrRQ36vePEez">
            Dels skulle känslig information raderas efter en viss tid, dels
            skulle ett särskilt råd på FRA säkerställa att den kontroversiella
            avlyssningen inte gick över gränsen. Vidare skulle Statens inspektion
            för försvarsunderrättelseverksamheten (Siun) kontrollera att den
            försvarsunderrättelseverksamhet som bedrivs av Försvarsmakten,
            Försvarets radioanstalt, Försvarets materielverk och Totalförsvarets
            forskningsinstitut sker i enlighet med det av riksdagen och regeringen
            fastställda regelverket.
          </p>
          <p xml:id="i-E3ya47nMMiVhjiw3h7WsGs">
            Hur har nu detta fungerat? Ja, alldeles utomordentligt kan det
            tyckas. Ingen information om motsatsen når Försvarsutskottet som
            regelbundet träffar FRA. Det särskilda rådet har på åtta år inte
            haft någon anmärkning mot tillämpningen av FRA-lagen. Siun har
            på åttonde året för första gången anmält ett ärende till Datainspektionen.
          </p>
          <p xml:id="i-E26LCeN8QtoMe3v3S8Zw5w">
            Men det finns också en annan verklighet som Sveriges riksdag
            får ta del av, inte genom föredragningar av FRA eller Siuns rapporter
            utan via Dagens Nyheter.
          </p>
          <p xml:id="i-4JTRK69yaZZ4nB9pYrm28G">
            Den 9 februari 2009 skickades via FRA:s chefsjurist ett brev
            till myndigheten Krigsarkivet. Den har en särskild möjlighet att
            ge andra myndigheter rätt att lagra känslig information som annars
            skulle ha raderats. I brevet begärde FRA att personuppgifter från
            spaningen skulle få sparas för all framtid. Men undantaget var
            villkorat – uppgifterna skulle bara få användas för historiska,
            vetenskapliga eller statistiska ändamål. Efter en dryg månad beviljades
            tillståndet. Men arkivet skulle beläggas med hög sekretess som
            gäller i upp till 95 år.
          </p>
          <p xml:id="i-z9gFHpe6WfwVc3SensUx8">
            Nu uppdagas alltså att FRA har misskött hanteringen. Uppgifter
            som sparas av historiska skäl blandas ihop med underrättelserapporter
            om aktuella, pågående händelser. Det har alltså inte rört sig
            om ett separat arkiv. Därför finns också frågetecken kring vilka
            på myndigheten som har möjlighet att läsa rapporterna.
          </p>
          <p xml:id="i-9CUGBPRSmVDLF2BVLPoPkk">
            Det särskilda rådet har på åtta år inte slagit larm utanför myndigheten
            en enda gång, trots att andra granskningar vid upprepade tillfällen
            har hittat allvarliga brister. Rådet präglas också av mycket hög
            frånvaro – vid vart fjärde sammanträde har bara en person varit
            på plats.
          </p>
          <p xml:id="i-Lr8cfFsTdTFrRotBg6fio7">
            Bristerna framgår i ett till nyligen hemligstämplat dokument
            från Siun. I sin rapport skriver Siun att sammanblandning kan
            skapa ”risk för felbehandlingar” och befarar att skyddet för den
            personliga integriteten ”inte uppnås”. Att materialet ska hållas
            separat är enligt Siun viktigt för att ”säkerställa att endast
            behörig personal tar del av och behandlar rapporten”.
          </p>
          <p xml:id="i-HzdARfBVRj4TR3Yiv4FcoJ">
            Det är andra tillfället i år som FRA får bakläxa. I Siuns inspektionsprotokoll
            från januari 2016 framgår att myndigheten har begått övertramp.
            Dokumentet är till stora delar sekretessbelagt och det finns därför
            mycket få uppgifter om överträdelsen. Det står dock klart att
            det rör sig om ett regelbrott, eftersom Siun bara upprättar dokumentation
            efter inspektioner som leder till kritik.
          </p>
          <p xml:id="i-9ZaLeHpuCpRjPGQR8Mgka">
            Under året har också Datainspektionen riktat kritik mot hur FRA
            hanterar personuppgifter. Myndigheten har för dålig koll på hur
            de anställda söker i känslig information. Varje sådan sökning
            ska omsorgsfullt loggas, så att missbruk kan uppdagas. Men Datainspektionen
            slog i sin rapport fast att loggningen fungerade för dåligt. Samma
            kritik hade riktats sex år tidigare. ”Datainspektionen noterar
            att den brist ifråga om logguppföljning som inspektionen påtalade
            redan 2010 ännu inte har avhjälpts”, skrev myndigheten i sin rapport.
            Således; känslig information har sparats, rådet fungerar inte
            och Siuns rapporter är klart ofullständiga.
          </p>
          <p xml:id="i-M666UQsgEJHNRJgcVqhYfe">
            Mot denna bakgrund vill jag därför fråga försvarsminister Peter
            Hultqvist:
          </p>
          <p xml:id="i-EtSBG6XKFcqPdGcctPUcpY">
            Vilka åtgärder avser försvarsministern att vidta för att kontrollfunktionerna
            verkligen ska fungera och att riksdagen via normala kanaler ska
            få relevant information om de brister som finns?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
