<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201617--0314">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2016/17:314 av Edward Riedl (M)</title>
        <author>Edward Riedl (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2016/17:314 av Edward Riedl (M) till Kultur- och demokratiminister Alice Bah Kuhnke (MP) om SVT:s användning av licenspengar</title>
          <idno type="rdwebb">H410314</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H410314/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H410314</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H410314</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442205270013596621_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/svt:s-anvandning-av-licenspengar_H410314</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Kc3AcmXkcmGKhXRxHt6DUP</idno>
            <persName>Edward Riedl</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Uj7U5iTAaKpcG1mvQKxAc8</idno>
            <persName>Kultur- och demokratiminister Alice Bah Kuhnke</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Uj7U5iTAaKpcG1mvQKxAc8</idno>
            <persName>Kultur- och demokratiminister Alice Bah Kuhnke</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-WURRi483uFjgzS5oHbuHJB">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Sty2fAFvnpgaDsS7pgqUwz" corresp="i-Kc3AcmXkcmGKhXRxHt6DUP">
          <date when="2017-02-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Jdn1tCrmGgDTmEpFe3KHht" corresp="i-Uj7U5iTAaKpcG1mvQKxAc8">
          <date when="2017-02-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-EvnfC5HLgXvPpFgzRPJwah" corresp="i-Uj7U5iTAaKpcG1mvQKxAc8">
          <date when="2017-03-14"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-YJyp6KthfSdKdgN5wVpvo7">
            Interpellation 2016/17:314 SVT:s användning av licenspengar av
            Edward Riedl (M) till Kultur- och demokratiminister Alice Bah
            Kuhnke (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Fj89g98gwM6xcvTSFRsb71">
            Public service har en offentlig finansiering på totalt 8,144
            miljarder vilket går till SVT, SR och UR och ger dem en ekonomisk
            särställning i förhållande till övriga medier. I dag ser vi hur
            såväl SVT som SR använder dessa resurser till att direkt konkurrera
            med de privata medieföretagen på sociala medier och andra onlineplattformar
            för text- och bildbaserad journalistik, tv och interaktivitet
            med publiken. SVT och SR går alltmer från att vara utpräglade
            tv- respektive radiobolag till allmänna nyhetsdistributörer, vars
            utbud liknar tidningsföretagens utbud online, något som sätter
            än mer press på övriga aktörer i en redan hårt konkurrensutsatt
            bransch.
          </p>
          <p xml:id="i-3o9Yur9k4YXDp53PZdn3kg">
            Det är däremot inte bara SVT som gynnas av dessa investeringar
            utan det gynnar även Facebook, som saknar ett eget medieinnehåll.
            SVT:s investeringar håller på att göra Facebook till en ännu starkare
            konkurrent om mediebranschens publik. SVT har exempelvis betalat
            Facebook för att nå andra mediers läsare genom Facebookannonser.
          </p>
          <p xml:id="i-AkCfWSpnhEdeedn7BAZNob">
            SVT har nu även tänkt inleda samarbete med Google. Med den nya
            tjänsten AMP, Accelerated Mobile Pages, lockar Google innehållsproducenter
            att leverera till deras plattform. Tanken är att konsumenten aldrig
            ska behöva lämna Google eller Facebook för att tillgodogöra sig
            annat innehåll. Att licenspengar till public service används för
            att stärka globala aktörers konkurrenskraft gentemot svenska medieföretag
            kan knappast anses rymmas inom den statliga finansieringens syften,
            inte heller att SVT med hjälp av offentliga medier ska bli den
            enda dominerande aktören.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-XmBQfaXMefD3ZH6kLiVEsD">
            Med anledning av ovanstående vill jag därför fråga kultur- och
            demokratiminister Alice Bah Kuhnke:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Avser ministern att verka för ändrade anslagsvillkor för att
                säkerställa att public service-företagens medel inte används för
                att konkurrera med övriga medier på onlineplattformar?
              </item>
              <item>
                Avser ministern att, med anledning av SVT:s agerande på sociala
                medier, vidta åtgärder för att säkerställa mångfalden av nyhetskällor?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
