<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201617--0148">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2016/17:148 av Gunilla Nordgren (M)</title>
        <author>Gunilla Nordgren (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2016/17:148 av Gunilla Nordgren (M) till Arbetsmarknads- och etableringsminister Ylva Johansson (S) om Migrationsverkets anvisningar av flyktingar till kommunerna </title>
          <idno type="rdwebb">H410148</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H410148/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H410148</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H410148</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442205280013822021_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/migrationsverkets-anvisningar-av-flyktingar_H410148</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <persName>Arbetsmarknads- och etableringsminister Ylva Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <persName>Arbetsmarknads- och etableringsminister Ylva Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-JyuoWkg9RUZd3XVSA6MfE6</idno>
            <persName>Gunilla Nordgren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-SB3eM3fczGZy8S9e9NqejC">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RbJ2Pitd5U1TgKCasfXwGp" corresp="i-JyuoWkg9RUZd3XVSA6MfE6">
          <date when="2016-11-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5LTMAEoDCc95QGovueUL12" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2016-11-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Y2gJEzGPmfsRy8NBgzSq58">
          <date when="2016-12-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-C563Se9hdCysHHN5JwDKNq" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2016-12-16"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-9dqi5n5JZTdbLuDxCNyqLC">
            Interpellation 2016/17:148 Migrationsverkets anvisningar av flyktingar
            till kommunerna av Gunilla Nordgren (M) till Arbetsmarknads- och
            etableringsminister Ylva Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-4Zta68zXnnFBJprxS2n5Ch">
            Dagligen debatteras kommunernas svåra situation med att ordna
            bostäder till flyktingar som Migrationsverket anvisar enligt anvisningslagen.
          </p>
          <p xml:id="i-Up5CC3hyBwrJnM572EhWQZ">
            Anvisningslagen innebär att alla kommuner ska ta emot nyanlända
            enligt ett bestämt anvisningstal.
          </p>
          <p xml:id="i-Be6YHY9w493onDwGAEqWTb">
            Samtidigt som anvisningar sker säger nu Migrationsverket upp
            boenden som de upphandlat, vilket innebär bland annat att barn
            rycks upp från sina skolor för att skrivas in i en ny skola i
            en annan kommun.
          </p>
          <p xml:id="i-42mzmc89iz237ehUy8G1pc">
            Allt fler kommuner vädjar nu om en respit för att hinna med att
            ordna värdiga och rimliga bostäder till de nyanlända.
          </p>
          <p xml:id="i-STCTiLRmSjtRYUBhm9BXeV">
            Svårighet att få fram bostäder råder i många kommuner och det
            oavsett politiskt styre. I många kommuner råder i dag bostadsbrist.
            Planeringsförutsättningarna för kommunerna är dåliga då kommunen
            ofta en knapp månad före anvisning får reda på vilka typer av
            hushåll som de avser anvisa, till exempel om det gäller ensamhushåll
            eller familjer.
          </p>
          <p xml:id="i-5RxFoPJ8DKEKJktURZHq1v">
            Detta medför omfattande svårigheter i kommunernas bostadsplanering.
          </p>
          <p xml:id="i-2VNKuyEBDSbxfkGVk8Q6fv">
            I de tre län som ska ta emot flest flyktingar har man lyckats
            anordna bostäder till cirka en tredjedel, en tredjedel är pågående
            anvisningar och en tredjedel återstår. Det torde stå klart för
            alla och envar att kommunerna inte kommer att klara av att ta
            emot alla de som de fått anvisade under 2016, och 2017 ökar antalet
            anvisningar.
          </p>
          <p xml:id="i-KcX5xqrePS3etjjY51nhvP">
            I dag finns det kommuner som nu planerar att logera flyktingar
            i sovsalar och idrottshallar, kanske lagom till jul. Detta kan
            inte vara den optimala lösningen för någon, och ingen vill väl
            att situationen från hösten 2015 ska behöva upprepas?
          </p>
          <p xml:id="i-9jPMKEQhpD8btVod46JRbe">
            Regeringen har gett löfte om att det ska införas olika regelförenklingar,
            till exempel i plan- och bygglagen, PBL. Dessa ändringar har dröjt
            och först nyligen kom ett förslag som ska ut på remiss. Först
            den 1 juli 2017 är det tänkt att de nya reglerna ska börja gälla.
          </p>
          <p xml:id="i-UWSRP6NZPPt8QwvhsdEhGU">
            Fram till dess gäller nuvarande regler som försvårar för kommunerna
            att få bygglov, och när de väl är beviljade överklagas de i ganska
            hög grad.
          </p>
          <p xml:id="i-DrHUR8JUdp8RWRk2eB6rid">
            Om Migrationsverket gjorde en paus i anvisandet och i uppsägandet
            av upphandlade bostäder skulle kommunerna få en chans att komma
            i fatt och ha en rimligare chans att ordna goda bostäder.
          </p>
          <p xml:id="i-DRS4iC2UmE3hUuMbh1Pc4o">
            Kanske skulle nyanlända kunna bo kvar i boendena en tid och kommuner
            som fått anvisning betala för de platserna, dock då högst den
            kostnad som motsvaras av den ersättning som kommunerna får.
          </p>
          <p xml:id="i-NitxtbjNQMPU6enGh3fQsv">
            Samtidigt är ju Migrationsverket skyldigt kommunerna miljardbelopp,
            som bara för Skånes kommuners del uppgår till ca 2 miljarder kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-9SchGVhey28yp8ohY4bgpt">
            Med anledning av detta vill jag fråga arbetsmarknads- och etableringsminister
            Ylva Johansson:
          </p>
          <p xml:id="i-EHRvbcA9q3AxWDkWZJmHfP">
            Är ministern beredd att skyndsamt ta initiativ till att det införs
            en paus i Migrationsverkets anvisningar av flyktingar till kommunerna?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
