<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201617--0225">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2016/17:225 av Maria Malmer Stenergard (M)</title>
        <author>Maria Malmer Stenergard (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2016/17:225 av Maria Malmer Stenergard (M) till Finansminister Magdalena Andersson (S) om Höjd skatt för fåmansföretagare</title>
          <idno type="rdwebb">H410225</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H410225/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H410225</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H410225</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442205280013695021_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/hojd-skatt-for-famansforetagare_H410225</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MEQoHPb6qh2nYtPCAZQYv3</idno>
            <persName>Maria Malmer Stenergard</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Magdalena Andersson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-JX1XcNQYYUiTPTR2T7XeeS">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-GSEcWuJoiH6sCm1grtH2of" corresp="i-MEQoHPb6qh2nYtPCAZQYv3">
          <date when="2017-01-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-MArEjXQcHVCmyonsZTK3u8" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2017-01-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-SA8izuXJn6mPUYRYVzMamL" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2017-02-14"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-SA8izuXJn6mPUYRYVzMamL">
          <ref type="record" target="prot-201617--067">Protokoll 2016/17:67 Tisdagen den 14 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2016/17:225 om höjd skatt för fåmansföretagare</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-2WEmKrtt3GYfPs7AsPv4GC">
            Interpellation 2016/17:225 Höjd skatt för fåmansföretagare av
            Maria Malmer Stenergard (M) till Finansminister Magdalena Andersson
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Cqr2enkAXvqrrsjonuCQfa">
            Fyra av fem jobb skapas i små och medelstora företag. Rimliga
            och förutsebara spelregler är avgörande om de företagen ska kunna
            fortsätta att skapa nya jobb.
          </p>
          <p xml:id="i-64wHuogcmiXTkSBv9wz4tg">
            Nyligen överlämnades utredningen om de så kallade 3:12-reglerna,
            som rör beskattning av mindre företag. Ursprungligen tillsattes
            utredningen för att underlätta ägarskiften i de bolagen. I dessa
            delar har utredningen presenterat viktiga förslag som bör genomföras.
            Men när den nuvarande regeringen kom till makten förändrades direktiven
            väsentligt, med enda syftet att höja skatten. Detta har nu resulterat
            i förslag på skattehöjningar om närmare fem miljarder kronor,
            något som riskerar att drabba företag och jobb i Sverige hårt.
          </p>
          <p xml:id="i-BgW467xugvbBaULwUkZk6i">
            Det kan i många fall vara motiverat att justera spelregler i
            takt med att världen och förutsättningarna förändras. Väsentliga
            förändringar i regelverk bör dock genomföras med yttersta försiktighet
            eftersom de kan få stora konsekvenser och därmed påverka både
            företagsamhet och tillväxt. Det är mycket viktigt att det finns
            stabila spelregler att planera och verka utifrån.
          </p>
          <p xml:id="i-9AnBnRFc93KBLc8raS6oig">
            De föreslagna skattehöjningarna kommer att slå hårt mot jobben,
            och de står i strid med regeringens mål om att ha lägst arbetslöshet
            i EU år 2020. Detta är också något som flera av utredningens egna
            experter har uttryckt oro för. Av betänkandet framgår att förslagen
            kan leda till bland annat minskat arbetsutbud och minskat företagande.
            På sikt riskerar en sådan politik de offentliga finanserna. Att
            tro att höjningar av skatten alltid innebär långvarigt ökade skatteintäkter
            är att blunda för hur skatter faktiskt påverkar människors och
            företags vilja att investera och att utvecklas. En djupare analys
            av sådana konsekvenser saknas i utredningen. Stora förändringar
            kräver en långsiktig och hållbar plan.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Bmhb3wFt95jgrGBW1UTn7K">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga finansminister Magdalena
            Andersson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Hur avser ministern och regeringen att gå vidare med utredningens
                förslag?
              </item>
              <item>
                Hur ser ministern på risken att jobben blir färre när det blir
                mindre lönsamt att driva företag?
              </item>
              <item>
                Hur ser ministern på risken att de offentliga finanserna drabbas
                när det lönar sig mindre att arbeta, att anställa och att driva
                företag?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
