<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201617--0327">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2016/17:327 av Anette Åkesson (M)</title>
        <author>Anette Åkesson (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2016/17:327 av Anette Åkesson (M) till Närings- och innovationsminister Mikael Damberg (S) om Jobben i Sverige</title>
          <idno type="rdwebb">H410327</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H410327/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H410327</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H410327</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442205270013584321_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/jobben-i-sverige_H410327</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV</idno>
            <persName>Närings- och innovationsminister Mikael Damberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV</idno>
            <persName>Närings- och innovationsminister Mikael Damberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Mu8D3Cyy6PoWGop3KQtfh2</idno>
            <persName>Anette Åkesson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-5RGtnNbHNgBbv1p61Kq1dD">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6qoNRLn1ywPCdMB9aPWLp3" corresp="i-Mu8D3Cyy6PoWGop3KQtfh2">
          <date when="2017-02-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-YZ3Pin8kCEiVcy9272Bzop" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
          <date when="2017-02-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-HXzn8cuuyBxH5KoHyk7wcP">
          <date when="2017-03-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-7LHEeyREsqGuX5bF9WF1UV" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
          <date when="2017-03-21"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-7LHEeyREsqGuX5bF9WF1UV">
          <ref type="record" target="prot-201617--083">Protokoll 2016/17:83 Tisdagen den 21 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2016/17:327 om jobben i Sverige</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-ByCm1YZkFqZgRY5Jqa7CQT">
            Interpellation 2016/17:327 Jobben i Sverige av Anette Åkesson
            (M) till Närings- och innovationsminister Mikael Damberg (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-L5JtxPrniUSYYELHVx8U8E">
            Tack vare högkonjunktur och alliansreformer går Sverige för närvarande
            riktigt bra. Men signalerna inför framtiden oroar: Jobb flyttar
            ut – som vi kan följa bland annat i det delvis statligt ägda SAS
            men även exempelvis Spotify – och vi har ökande inkomstklyftor
            samt en allt större tudelning av arbetsmarknaden. Sverige tappar
            också fart inom digitaliseringen jämfört med andra länder.
          </p>
          <p xml:id="i-AmRLZu1WZiG43XdQsRACRj">
            S-MP-regeringen verkar sticka huvudet i sanden och vägrar ta
            signalerna från näringslivet på allvar. Det finns en risk att
            regeringen inte har en korrekt verklighetsuppfattning och därför
            inte lägger fram åtgärdsförslag som löser de faktiska utmaningar
            Sverige står inför. En sådan felaktig analys skulle kunna förklara
            varför S-MP-regeringen lägger hårt kritiserade förslag som höjda
            skatter på arbete och transporter samt hotet om vinsttak för företag
            i vissa branscher.
          </p>
          <p xml:id="i-GXEGhipFhaNUwstp9QvtDT">
            Ökade investeringar i Sverige är positivt eftersom det stärker
            bilden av oss som ett attraktivt land och ökar vår konkurrenskraft.
            Som innovationsminister är dock Mikael Damberg säkerligen medveten
            om att investeringar i hög grad leder till automatisering och
            robotisering och därmed inte nödvändigtvis ökar antalet jobb.
          </p>
          <p xml:id="i-JviEEDYp75gyrtQr5njCGv">
            Jag har ställt frågor till närings- och innovationsministern
            i både skriftlig och muntlig form de senaste veckorna men svaren
            jag fått väcker snarare fler frågor.
          </p>
          <p xml:id="i-4UWuJBdd88QWxs2pSzb22G">
            Jag undrar om ministern och S-MP-regeringen kan peka på några
            konkreta förslag som man bidragit med och som kan förklara de
            framgångar Sverige nu har. Frågan är också om regeringen avser
            att lägga några förslag framöver för att åtgärda de problem Sverige
            nu står inför – nämligen utflyttningen av jobb, ökande inkomstklyftor,
            en större tudelning av arbetsmarknaden och att Sverige tappar
            fart inom digitaliseringen jämfört med andra länder.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-UedBaWeP1BtAUdgunoFJbX">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga närings- och innovationsminister
            Mikael Damberg:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Är det ministerns ställningstagande att de framgångar som Sverige
                nu har är en följd av S-MP-regeringens politik, och vilka konkreta
                förslag vill ministern i så fall hänvisa till?
              </item>
              <item>
                Vilka förslag avser ministern och regeringen att presentera framöver
                för att åtgärda de ovan angivna problemen som Sverige står inför?
              </item>
              <item>
                Hur avser ministern att verka för att vi inte bara får investeringar
                utan även en tillväxt av arbetstillfällen?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
