<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201617--0128">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2016/17:128 av Lotta Finstorp (M)</title>
        <author>Lotta Finstorp (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2016/17:128 av Lotta Finstorp (M) till Socialförsäkringsminister Annika Strandhäll (S) om Försäkringskassans nya regler om underhållstödet</title>
          <idno type="rdwebb">H410128</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H410128/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H410128</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H410128</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9VQB2AJUahVE6YUpda5FKN</idno>
            <persName>Socialförsäkringsminister Annika Strandhäll</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9VQB2AJUahVE6YUpda5FKN</idno>
            <persName>Socialförsäkringsminister Annika Strandhäll</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5BpKZwq8Nrrge7Ep1aDZB9</idno>
            <persName>Lotta Finstorp</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-HM1iSNY3gZq1gUDN8UHLMQ">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-N1Y51cjMaDmtV6Bt1gUhUZ" corresp="i-5BpKZwq8Nrrge7Ep1aDZB9">
          <date when="2016-11-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5PBcJkvFTBZWMKaptQq5D6" corresp="i-9VQB2AJUahVE6YUpda5FKN">
          <date when="2016-11-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-77BXSMQFgyszT9CxfoTdUe" corresp="i-9VQB2AJUahVE6YUpda5FKN">
          <date when="2016-12-09"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-JwBPcBq7PxisrtVLfgMcHa">
            Interpellation 2016/17:128 Försäkringskassans nya regler om underhållstödet
            av Lotta Finstorp (M) till Socialförsäkringsminister Annika Strandhäll
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-FeWuhTBojstshAACkKso9V">
            Den 1 april trädde de nya reglerna om underhållstödet i kraft.
            Enligt de nya reglerna ska Försäkringskassan inte längre betala
            ut fullt underhållstöd i fall där en underhållsskyldig förälder
            har betalat underhållet till Försäkringskassan under minst sex
            månader. Enligt de nya reglerna försvinner Försäkringskassan som
            mellanhand efter de sex månaderna, och efter det ska föräldrarna
            själva sköta betalningarna utan Försäkringskassan. Det finns redan
            i dag en stor oro för att de nya reglerna kan användas av den
            ena parten för att utöva påtryckningar på den andra. Detta är
            bekymmersamt.
          </p>
          <p xml:id="i-KtRg5j6MJ3VbrSAoxQQJpT">
            Moderaterna tycker att de nya reglerna inte löser de grundläggande
            problemen med föräldrar som är frånvarande och inte tar sitt ekonomiska
            ansvar fullt ut. I stället kan de nya reglerna verka konfliktdrivande.
            Föräldrar förväntas i större utsträckning ta ansvaret själva och
            komma överens om och sköta betalningarna av underhållet.
          </p>
          <p xml:id="i-TJGJpp7vSe4uRF9XNGXwCK">
            I den bästa av världar skulle alla föräldrar såklart komma överens.
            Men så är det tyvärr inte i många fall. Moderaterna har föreslagit
            att man ska tillsätta en utredning, med uppdrag att i grunden
            göra om dagens konstruktion med underhållsbidrag och underhållstöd.
            I stället för dagens system, som bygger på barnets ekonomiska
            behov ställt i relation till föräldrarnas ekonomiska förmåga,
            vill vi se ett annorlunda system. Vi vill se en mer neutral, objektiv
            och förutsebar beräkning av underhållet och dess storlek. Denna
            ska bygga på att en viss och i förväg bestämd procent av den frånvarande
            förälderns inkomst ska gå till barnet.
          </p>
          <p xml:id="i-QiAwuGLzMZRKKnjCUWy2P7">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga socialförsäkringsminister
            Annika Strandhäll:
          </p>
          <p xml:id="i-E8vTm5QKdeQS3DHnKzTGoV">
            Vilka initiativ eller åtgärder avser ministern och regeringen
            att vidta för att minimera riskerna för konflikter mellan föräldrar
            i samband med underhållsstödet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
