<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201617--0109">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2016/17:109 av Maria Abrahamsson (M)</title>
        <author>Maria Abrahamsson (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2016/17:109 av Maria Abrahamsson (M) till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S) om Domstolarnas oberoende</title>
          <idno type="rdwebb">H410109</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H410109/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H410109</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H410109</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442205290013946621_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/domstolarnas-oberoende_H410109</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Cd1KL55s1P4VpgkZMge4ns</idno>
            <persName>Maria Abrahamsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Morgan Johansson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Decf8PN7QekCkkPx8BPnB3">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Tmzz6EYDuQURdkdNvz5BLS" corresp="i-Cd1KL55s1P4VpgkZMge4ns">
          <date when="2016-11-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-DeTQhc4Ri3PfwyxLPUXCHd" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2016-11-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VfpGWTd4fBe1M6jLM5qF4o">
          <date when="2016-11-25"/>
          <time when="09:54:16" dur="PT178S"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-E7w23tVwDeaP8UMmgH7Kg1" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2016-11-25"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-VfpGWTd4fBe1M6jLM5qF4o">
          <ref type="record" target="prot-201617--035">Protokoll 2016/17:35 Fredagen den 25 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2016/17:109 om domstolarnas oberoende</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Tvfxpum83mtn4SXLsipjEu" type="discussed" corresp="i-Cd1KL55s1P4VpgkZMge4ns">
          <date when="2016-11-25"/>
          <time when="09:57:16" dur="PT199S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Tvfxpum83mtn4SXLsipjEu">
          <ref type="record" target="prot-201617--035">Protokoll 2016/17:35 Fredagen den 25 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2016/17:109 om domstolarnas oberoende</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-3X18GzPK8bLcMLd853fBca" type="discussed" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2016-11-25"/>
          <time when="10:00:35" dur="PT201S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-3X18GzPK8bLcMLd853fBca">
          <ref type="record" target="prot-201617--035">Protokoll 2016/17:35 Fredagen den 25 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2016/17:109 om domstolarnas oberoende</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-De89pE9PanAPaEtjQMV3Kt" type="discussed" corresp="i-Cd1KL55s1P4VpgkZMge4ns">
          <date when="2016-11-25"/>
          <time when="10:03:57" dur="PT235S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-De89pE9PanAPaEtjQMV3Kt">
          <ref type="record" target="prot-201617--035">Protokoll 2016/17:35 Fredagen den 25 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2016/17:109 om domstolarnas oberoende</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-4Hf82wQp6rVBmKYifrfg8D" type="discussed" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2016-11-25"/>
          <time when="10:07:53" dur="PT209S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-4Hf82wQp6rVBmKYifrfg8D">
          <ref type="record" target="prot-201617--035">Protokoll 2016/17:35 Fredagen den 25 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2016/17:109 om domstolarnas oberoende</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-VV4uvgdaGatVf9p6gt7qDT" type="discussed" corresp="i-Cd1KL55s1P4VpgkZMge4ns">
          <date when="2016-11-25"/>
          <time when="10:11:23" dur="PT134S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-VV4uvgdaGatVf9p6gt7qDT">
          <ref type="record" target="prot-201617--035">Protokoll 2016/17:35 Fredagen den 25 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2016/17:109 om domstolarnas oberoende</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-9WVMF9qVDdZf9Rm13XfxZZ" type="discussed" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2016-11-25"/>
          <time when="10:13:37" dur="PT126S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-9WVMF9qVDdZf9Rm13XfxZZ">
          <ref type="record" target="prot-201617--035">Protokoll 2016/17:35 Fredagen den 25 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2016/17:109 om domstolarnas oberoende</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Cba6ytNfv6rZ95eNnWPubu">
            Interpellation 2016/17:109 Domstolarnas oberoende av Maria Abrahamsson
            (M) till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-5ZdNwnTbf87N7hKvG62J93">
            Genom 2011 års grundlagsreform stärktes domstolarnas ställning.
            Formellt markerades det genom att domstolarna fick ett eget kapitel
            i regeringsformen. Vidare har det så kallade uppenbarhetsrekvisitet
            avskaffats, vilket innebär att domstolarna har fått rätt att underkänna
            lagstiftning som strider mot grundlagarna också i fall då grundlagsstridigheten
            inte är uppenbar. En symboliskt viktig markering av domstolarnas
            oberoende var att rätten för JO och JK att närvara vid domstolarnas
            överläggningar avskaffades. Vidare regleras utnämningsförfarandet
            av domare numera i lag. En i sak viktig förändring i syfte att
            stärka domstolsväsendets ställning var inrättandet av den från
            regeringen oberoende Domarnämnden, som har till uppgift att nominera
            kandidater även till de högsta domartjänsterna.
          </p>
          <p xml:id="i-RvgByppcSgWWXKUNzPh3KU">
            Grundlagsändringarna 2011 beslutades i bred politisk enighet
            och skapade en solid grund för domstolarna att fullgöra sina dömande
            uppgifter utan sneglande på den politiska maktens önskemål och
            förväntningar. Den överenskommelsen ligger fast, men det finns
            ändå goda skäl att överväga ytterligare åtgärder i syfte att stärka
            domstolarnas ställning. I interpellationen pekas på hur det kan
            ske i fyra avseenden.
          </p>
          <p xml:id="i-PXTP9hiLP2JzDJiiJ6xoAQ">
            1) Domstolsverkets viktigaste uppgifter är att ge administrativt
            stöd och fördela pengar till våra domstolar. Det är ingen hemlighet
            att det har visat sig svårt att dra en klar gräns mellan verkets
            rent administrativa service och sådan stödjande verksamhet som
            åtminstone indirekt påverkar domstolarnas grundlagsskyddade självständighet.
            Ledande företrädare för domarkåren – såsom ordförandena i Högsta
            domstolen och Högsta förvaltningsdomstolen, presidenten i Svea
            hovrätt och lagmannen i Stockholms tingsrätt – har på senare år
            begärt att Domstolsverkets ställning i förhållande till domstolarna
            ska ses över. Man har framhållit att med verkets administrativa
            ansvar och pengafördelning följer makt som kan påverka domstolarnas
            oberoende. Vidare har man påpekat att i många andra länder leds
            domstolsväsendet av ett från statsmakterna avskilt råd som består
            av betrodda domare, ett "Judicial Council", som ofta även utövar
            tillsyn. Från rättsstatlig synpunkt har det ansetts väsentligt
            att domstolsadministrationen leds av främst domare, inte av en
            politisk instans eller en förvaltningsmyndighet underordnad den
            styrande makten.
          </p>
          <p xml:id="i-31NicUa4DRxt9wsT75QiyT">
            2) JK:s och JO:s tillsyn av domstolarna och dess personal har
            rötter i 1809 års regeringsform. Lika lite som riksdagen och regeringen
            får lägga sig i domstolars dömande verksamhet, får JK göra det.
            JK:s tillsyn får inte gå längre än till att för regeringens räkning
            kontrollera att lagar och andra författningar efterlevs av domstolarna.
            JK har dessutom befogenhet att åtala domare, inklusive justitieråd
            i Högsta domstolen och Högsta förvaltningsdomstolen. Även om ingen
            kritik kan riktas mot hur JK hittills har utfört sitt uppdrag
            är det mot bakgrund av grundlagens krav på skydd för domstolarnas
            oberoende principiellt betänkligt med en ordning där JK – regeringens
            advokat – utövar tillsyn av domstolarna.
          </p>
          <p xml:id="i-Kyq7JMKmfNLZSG8vGZGQzk">
            3) Att säkerställa att landets domarbefattningar besätts med
            de för ämbetet mest lämpade juristerna, är centralt för en rättsstat
            som Sverige. Särskilt viktigt är det att rätt kompetens tillförs
            de prejudikatbildande instanserna, i första hand HD och HFD. I
            likhet med andra domstolar har HD och HFD möjlighet att i tillsättningsärenden
            yttra sig till Domarnämnden, men nämnden är fri att nominera och
            regeringen fri att utse någon annan sökande än den som någon av
            de båda domstolarna har rekommenderat. Under de drygt fem år som
            Domarnämnden har funnits har det också hänt att nämnden har nominerat
            och regeringen utsett en annan kandidat än den som HD och HFD
            har velat se.
          </p>
          <p xml:id="i-HnnFsWYtRr66wq7XVF6UW4">
            HD:s och HFD:s synpunkter på vem eller vilka som bör komma ifråga
            för att fylla ledigheten efter ett avgånget justitieråd bör naturligtvis
            inte vara den enda faktor som avgör valet av efterträdare. Däremot
            kan diskuteras om domstolarna själva ska ges ett större inflytande
            över vilka sökande som utses till justitieråd. Ytterst handlar
            det om att tillförsäkra domstolarna den särskilda kompetens som
            de är i behov av och säkra kvaliteten i deras vägledande avgöranden.
            Regeringen har nyligen beslutat direktiv till en utredning med
            uppgift att se över hur rekryteringen av ordinarie domare kan
            breddas (Dir. 2016:89). Inom ramen för den utredningen – eller
            i annat sammanhang – vore det lämpligt att även behandla frågan
            om HD:s och HFD:s inflytande på rekryteringen av justitieråd.
          </p>
          <p xml:id="i-Qh1NXXLsjrWkAHrs2Dg8h9">
            4) Trots att domstolarnas konstitutionella ställning har stärkts
            genom grundlagsreformen 2011 ingår domstolsanslaget i statsbudgeten
            alltjämt i utgiftsområde 4 Rättsväsendet, som hanteras av riksdagens
            justitieutskott. I budgethänseende likställs därmed domstolarna
            med till exempel polisväsendet, åklagarväsendet, kriminalvården,
            Domarnämnden, Rättsmedicinalverket och Brottsförebyggande rådet.
            Ett sätt att understryka domstolsväsendets oberoende ställning
            även i budgethänseende vore att flytta riksdagens handläggning
            av anslagen till Sveriges domstolar och Domarnämnden till konstitutionsutskottets
            utgiftsområde 1 Rikets styrelse. En sådan omdirigering kan tyckas
            obetydlig, men signalvärdet ska inte underskattas. I allt fler
            europeiska länder är domstolarna satta under politisk press.
          </p>
          <p xml:id="i-DuHZVZgH6iBScJLpvXzaiN">
            Mot bakgrund av det anförda vill jag sammanfattningsvis fråga
            justitie- och migrationsminister Morgan Johansson:
          </p>
          <p xml:id="i-F4QQhuycSe36bkcb1yuxU3">
            Är ministern beredd att från bland annat konstitutionella utgångspunkter
            se över Domstolsverkets ställning i förhållande till domstolarna?
          </p>
          <p xml:id="i-6r7skrnxvUZtZ7XzCsLqpm">
            Kan ministern – av legitimitetsskäl och från maktdelningssynpunkt
            – överväga möjligheten att utreda om tillsynen över domstolsväsendet
            ska uppdras åt ett organ under riksdagen – JO – i stället för
            att som i dag åvila JK?
          </p>
          <p xml:id="i-EukRgwxvMEYxLTCaEX7cqK">
            Är ministern beredd att se över frågan om HD:s och HFD:s inflytande
            på rekryteringen av justitieråd?
          </p>
          <p xml:id="i-6aqRat3yHhynFViwQGnTMP">
            Delar ministern uppfattningen att det kan vara värt en del att
            även i statsbudgeten inskärpa de svenska domstolarnas konstitutionella
            särställning så att de inte sammanblandas med myndigheter som
            är skyldiga att lojalt lyda regeringen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
