<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201617--0231">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2016/17:231 av Maria Stockhaus (M)</title>
        <author>Maria Stockhaus (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2016/17:231 av Maria Stockhaus (M) till Statsrådet Åsa Regnér (S) om Åtgärder för jämställdhet</title>
          <idno type="rdwebb">H410231</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H410231/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H410231</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H410231</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5zZmScML2Rj5tCWwFkarcD</idno>
            <persName>Statsrådet Åsa Regnér</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5kLPqJYKuXdEi7mU2QqyGZ</idno>
            <persName>Maria Stockhaus</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-EenUgtMqLx8uArtesKpY5q">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-LpTecKzBC94NzR9XYBHuai" corresp="i-5kLPqJYKuXdEi7mU2QqyGZ">
          <date when="2017-01-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9VPSW4eS2Lr6AWKSGMEqwc" corresp="i-5zZmScML2Rj5tCWwFkarcD">
          <date when="2017-01-17"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SjCG4Xe41ChqXMLaQMnj9E">
            Interpellation 2016/17:231 Åtgärder för jämställdhet av Maria
            Stockhaus (M) till Statsrådet Åsa Regnér (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-SCiyHLYkEk1GH5Afjkeeom">
            På senare tid har invandrarkvinnors situation i Sverige aktualiserats.
            Hedersvåld och förtryck är ett stort problem. I juni lämnades
            en slutrapport från utredningen om en nationell strategi mot mäns
            våld mot kvinnor och hedersrelaterat våld och förtryck.
          </p>
          <p xml:id="i-4BRm2TiZZ2EofTgs6SrnzA">
            Utredningen lyfter fram att det gjorts många insatser på olika
            nivåer men att det inte är tillräckligt och att det ibland är
            alltför kortsiktiga insatser och dålig samordning.
          </p>
          <p xml:id="i-9dcd4PEdifV2E1yaQDoFi9">
            Utredningen kommer med en del bra förslag, men problembilden
            är alltför snäv enligt min mening. Ytterst är detta en fråga om
            jämställdhet och allas rätt att bestämma över sitt eget liv. Det
            finns områden i dag där kvinnor inte får röra sig fritt eller
            umgås med vem de vill. Begreppet hedersförtryck behöver vidgas
            så att alla kvinnor i Sverige har samma rätt till självbestämmande,
            oavsett vad det handlar om för fråga.
          </p>
          <p xml:id="i-Qa7xFhjUtnK9YrcU8Cfd8g">
            En framtida strategi behöver därför innehålla tydliga åtgärder
            för att inte bara förhindra mäns våld mot kvinnor. Den måste också
            innehålla till exempel förebyggande insatser så att jämställdhet
            kan bli verklighet i alla områden i Sverige. Det ska inte vara
            acceptabelt att begränsa kvinnors livsvillkor med hänvisning till
            kulturell och religiös identitet.
          </p>
          <p xml:id="i-MgfFww3xSocu9Ah2fGToA7">
            I utredningen om den nationella strategin tas även frågan om
            tvångsgifte – där barn skickas iväg till hemländer och gifts bort
            – upp som ett problem. Här behöver en framtida strategi vara mycket
            tydlig. Nolltolerans bör skrivas in i strategin, och ett tydligt
            uppföljningsansvar för kommuner bör införas.
          </p>
          <p xml:id="i-Y9cepzHiANVMyeAtkjcMfN">
            Flickor ska inte bara kunna försvinna utan att det får konsekvenser.
            Det händer alltför ofta att flickor inte dyker upp efter ett lov
            och att skolan och kommunen inte gör något alls eller står handfallna
            utan möjligheter att vidta åtgärder.
          </p>
          <p xml:id="i-E1HEvxpPkkYghmP8gTc4bQ">
            Den framtida strategin måste också innehålla förändringar när
            det gäller barn och kvinnor som förts bort mot sin vilja och som
            senare söker hjälp från utlandet. I Sverige har barn och kvinnor
            rätt till jämställda livsvillkor och självbestämmande.
          </p>
          <p xml:id="i-cjctASw7cwoUe4CBQYckf">
            Ska vi åstadkomma detta krävs att en nationell strategi innehåller
            strategier för mäns våld mot kvinnor och hedersrelaterat våld
            och förtryck.
          </p>
          <p xml:id="i-WPkZAtnirETARudCV7bXez">
            Därför vill jag fråga statsrådet Åsa Regnér:
          </p>
          <p xml:id="i-77xZ8HBEEzQgSf3WXtps5w">
            Avser ministern att ta fram en nationell strategi, och på vilket
            sätt kommer ministern att säkerställa att den innehåller tydliga
            mål och konkreta åtgärder för mäns våld mot kvinnor och hedersrelaterat
            våld och förtryck?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
