<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201617--0130">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2016/17:130 av Emma Wallrup (V)</title>
        <author>Emma Wallrup (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2016/17:130 av Emma Wallrup (V) till Statsrådet Anna Johansson (S) om Underhållsbristen på järnvägen</title>
          <idno type="rdwebb">H410130</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H410130/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H410130</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H410130</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442205280013795721_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/underhallsbristen-pa-jarnvagen_H410130</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LfejaxmUP1kR5ztLJaJTkY</idno>
            <persName>Emma Wallrup</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp</idno>
            <persName>Statsrådet Anna Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp</idno>
            <persName>Statsrådet Anna Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-2cbsCMoLPhzryUxJxvdW9i">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-S9pByugmfPtxLJEjz3MnE4" corresp="i-LfejaxmUP1kR5ztLJaJTkY">
          <date when="2016-11-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-8wZK7EGzKchxEm9cxTTiPU" corresp="i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp">
          <date when="2016-11-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-QNa2adknQn5yYiThYY5FBE" corresp="i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp">
          <date when="2016-12-16"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-QNa2adknQn5yYiThYY5FBE">
          <ref type="record" target="prot-201617--048">Protokoll 2016/17:48 Fredagen den 16 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2016/17:130 om underhållsbristen på järnvägen</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Y1bNustjVhYbouXmJg6P8E">
            Interpellation 2016/17:130 Underhållsbristen på järnvägen av
            Emma Wallrup (V) till Statsrådet Anna Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-MeztvJfaqTCDTZLpL46R7j">
            Sveriges järnvägar är av stor betydelse i ett avlångt land som
            Sverige. Satsningarna på järnvägen är viktig för klimatomställningen.
            Regeringen och Vänsterpartiet har tillfört ökade medel till järnvägsunderhåll
            i budgeten, men det råder fortfarande stora brister i tillförlitligheten
            på järnvägen. Vi inväntar nu även arbetet med att återta underhållet
            under statens samlade kontroll och ansvar.
          </p>
          <p xml:id="i-SNJbvh724aBbcCYZn5JHnB">
            Tågtrafiken har i Sverige ökat stadigt de senaste åren. Detta
            ökar ytterligare slitaget på vårt järnvägssystem som sedan lång
            tid tillbaka försvagats av en stor underhållsskuld på grund av
            eftersatta åtgärder. Enligt den internationella järnvägsunionen
            UIC har svensk järnväg störst problem av alla EU-länder med strömförsörjningen.
            Trafikverket har försökt certifiera järnvägsnätet, men detta har
            inte varit möjligt då svenska kontaktledningar har alltför stora
            brister för att leva upp till EU-normerna. Det saknas även anordningar
            som ser till att nedrivna kontaktledningar inte faller hela vägen
            ner till marken, vilket underlättar evakuering av stillastående
            tåg samt möjliggör att tåg kan passera när kontaktledningar havererar.
            Den 5 september i år stod ett passagerartåg stilla i solhettan
            i tre timmar mellan Malmö och Lund på grund av en nedriven kontaktledning.
            Ingen passagerare fick lämna tåget eftersom den strömförande ledningen
            låg på marken, vilket riskerade att göra tågdörrarna strömförande.
            Enligt EU:s regelverk ska ett strandat tåg utrymmas inom 60 minuter
            för att passagerare inte ska bli utsatta för extrem värme eller
            kyla. Enligt Trafikverkets egna regler ska ett strandat tåg dock
            utrymmas inom två timmar.
          </p>
          <p xml:id="i-SGWPfJ4hSLMwFDP9Z9NNGW">
            Slitaget på vår järnväg minskar även tidsmarginalerna för underhåll
            och reparationer. Genom ökade satsningar på underhåll blir det
            trängre på spåren, och risken för hastighetsnedsättningar ökar.
            I Trafikverkets nyligen fastställda tågplan framgår att det till
            exempel på Västra och Södra stambanan kommer att innebära minskad
            kapacitet med inställda avgångar och längre körtider även under
            nästa år.
          </p>
          <p xml:id="i-CZsKPXMwQ3nyP94zQJDarq">
            Vänsterpartiet anser att en fungerande, pålitlig och säker järnvägstrafik
            är en av grunderna för att ställa om vårt transportsystem för
            ökad hållbarhet och minskade klimatutsläpp. För att uppnå detta
            krävs åtgärder för att förbättra underhållet samt återhämta den
            uppbyggda underhållsskulden på våra banor för att möjliggöra nödvändig
            kapacitet för ökad person- och godstrafik. Trycket är stort både
            från alla människor som dagligen pendlar med tåg och från vårt
            näringsliv som länge påtalat behovet för att främja vår export
            genom hållbara transporter.
          </p>
          <p xml:id="i-GRUjavwSxznX67mwUeXxpL">
            Vi välkomnar regeringens beräknade höjningar av underhållet för
            år 2019 och 2020 och är införstådda med problematiken att ökade
            underhållsåtgärder på kort sikt kan ge negativa effekter för resenärer
            och godstrafik. Desto större skäl finns enligt vår bedömning att
            regeringen har en tydlig strategi för hur det eftersläpande underhållet
            ska återhämtas för att minimera de negativa effekterna för resenärer
            och godstrafik.
          </p>
          <p xml:id="i-XAQncmaycQPRAoMXbuD7ku">
            Med anledning av ovan nämnda vill jag fråga statsrådet Anna Johansson:
          </p>
          <p xml:id="i-7TebDwVGGGdD7wb1oum5Vy">
            1. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att motverka
            de negativa effekterna av planerade sänkningar av hastigheten
            på våra järnvägar?
          </p>
          <p xml:id="i-7f2X5m1KJmEdqptXxotis6">
            2. När bedömer statsrådet att det svenska järnvägssystemet kommer
            att vara EU-certifierat och bristande kontaktledningar åtgärdade?
          </p>
          <p xml:id="i-sqVyFKFg6quKo8CwzTcmR">
            3. Är det statsrådets bedömning att Sverige i dag lever upp till
            EU:s krav när det gäller inom vilken tidsram ett strandat tåg
            ska evakueras?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
