<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201617--0359">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2016/17:359 av Désirée Pethrus (KD)</title>
        <author>Désirée Pethrus (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2016/17:359 av Désirée Pethrus (KD) till Arbetsmarknads- och etableringsminister Ylva Johansson (S) om Långtidsarbetslösas sysselsättning</title>
          <idno type="rdwebb">H410359</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H410359/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H410359</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H410359</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442205270013603321_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/langtidsarbetslosas-sysselsattning_H410359</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <persName>Arbetsmarknads- och etableringsminister Ylva Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BaBRFz7sgjhbuqYiz8u7vt</idno>
            <persName>Désirée Pethrus</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Q9j972sNsumUTvuaAHndoc">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-2pNFgqpG8C595hfok2YmKm" corresp="i-BaBRFz7sgjhbuqYiz8u7vt">
          <date when="2017-03-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2MLHaPEhJquo6BJbf1gEax" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2017-03-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VETfV86yqe7BeNrfMtCJrz">
          <date when="2017-03-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-9WYYMaTTxXHFZ4kZtohit6">
          <date when="2017-03-21"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-5x8fziyS4XbAcn6DTYc5dh">
            Interpellation 2016/17:359 Långtidsarbetslösas sysselsättning
            av Désirée Pethrus (KD) till Arbetsmarknads- och etableringsminister
            Ylva Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-oxdjn9hF2U28v5ScocZ8s">
            Jobb- och utvecklingsgarantins tredje fas sysselsättningsfasen,
            som också kallats fas 3, började avvecklas i februari 2016. Under
            den sista månaden fanns ca 39 000 personer i programmet. Trots
            att personer fasades ut i dubbel fart mot vad som prognostiserats,
            stod fortfarande 10 225 personer kvar i januari i åtgärder inom
            ramen för sysselsättningsfasen. De tre fjärdedelar som lämnat
            fasen har enligt uppgift i mycket liten utsträckning kunnat erbjudas
            någon form av aktivitet. Den snabba avvecklingen av sysselsättningsfasen
            har gjort att många fått sin sysselsättningsplats avbruten i förtid
            trots att de själv önskat fortsätta. Detta hade de nekats. En
            term som etablerats är ”internplacerad”.
          </p>
          <p xml:id="i-99BFEosTiZ9khjevKQG9rY">
            I samband med att regeringspartierna gick till val 2014 utlovades
            program som skulle ersätta sysselsättningsfasen. Särskilt framhävdes
            trainee- och extratjänster som lämpliga. Inget av dessa program
            har kunnat leverera platser i någon större utsträckning alls.
            En prognos från Arbetsförmedlingen under inledningen av 2016 hoppades
            på 3 400 personer i extratjänster vid årets slut. I stället konstaterades
            i december 1 863 personer i extratjänster. För att nå regeringens
            ambition till 2020 behövs ca 500 extratjänster i månaden. Under
            januari 2017 tillkom enligt Arbetsförmedlingen 259, och i februari
            122, extratjänster.
          </p>
          <p xml:id="i-W5oqDZuQL9BDeJ3fDPczLS">
            Regeringen framhåller gärna möjligheten till utbildningar samtidigt
            som erfarenheter hos den aktuella gruppen vittnar om svårigheter
            att motivera sig till den förkovran som krävs.
          </p>
          <p xml:id="i-GTAqkFy2UrUqokZs8hMgK9">
            Det man kan konstatera från sysselsättningsfasen var att in-
            och utflödet i programmet var stort. I Arbetsförmedlingens rapport
            Prognos för utbetalningar 2016–2020 konstateras ett in- och utflöde
            från fasen där hela populationen byts ut på ett och ett halvt
            år.
          </p>
          <p xml:id="i-xZnbHPFwTNeUu9zkHRMaf">
            Det går också att konstatera hur deltagarna i jobb- och utvecklingsgarantins
            tredje fas efter utskrivning kom i arbete. Arbetsförmedlingen
            undersökte förändringen av status efter utskrivning över programtiden
            och kunde konstatera att andelen i arbete utan stöd uppgick till
            20 procent. Totalt var andelen i arbete i någon form 48 procent.
            En hög andel jämfört med de flesta av Arbetsförmedlingens arbetsmarknadspolitiska
            program och ett bra resultat med tanke på att många av deltagarna
            i sysselsättningsfasen i snitt varit arbetslösa i 8 år.
          </p>
          <p xml:id="i-L4ar9tC4dHrKFpUKSEo6h">
            Från de arbetsintegrerande sociala företagen som verkat inom
            sysselsättningsfasen som anordnare upplevdes att de kunde hjälpa
            många människor till arbete och utbildning. Människor som i flera
            fall kom med en brokig bakgrund och stora svårigheter att etablera
            sig på arbetsmarknaden. Sysselsättningsfasens placeringar innebar
            också ett deltagande i en verksamhet tillsammans med andra, något
            som främjade gemenskap och sammanhang för de berörda.
          </p>
          <p xml:id="i-XuRnypx5pnbXmhSWAEhian">
            Att stå utanför arbetsmarknaden under lång tid är i sig en mycket
            påfrestande tillvaro. Självständighet och oberoende är tillstånd
            som är svåra att uppnå när så mycket av tillvaron ska kontrolleras
            i samarbete med samhällets företrädare.
          </p>
          <p xml:id="i-PyeiwnzAw3wuoLS4CQDVVU">
            Än värre är dock att helt glömmas bort. Referensen ”internplacerad”
            har framkommit som en intern term inom Arbetsförmedlingen för
            dem som lämnats utan åtgärd efter att deras insats inom sysselsättningsfasen
            avslutats. Vid årsskiftet kunde Arbetsförmedlingen redovisa att
            14 000 människor som tidigare ingått i sysselsättningsfasen då
            i varje fall skrivits in på Arbetsförmedlingen. Av dem hade 3
            000 ingen registrerad aktivitet alls. Nära 4 000 människor var
            satta i programmet Matchning och uppföljning, där individuell
            hjälp ska kunna ges men som i praktiken endast inneburit ett möte
            med handläggare högst varannan eller var tredje månad.
          </p>
          <p xml:id="i-SeWS4Vs8fG2X1KAHK4aNxi">
            Arbetsförmedlingen har under hösten 2016 tvingats konstatera
            hur antalet långtidsarbetslösa ökat. Fyra av tio arbetslösa hade
            i november 2016 varit utan jobb i mer än tolv månader. Sedan dess
            har siffran fortsatt att öka.
          </p>
          <p xml:id="i-VdtTedWFYK7zBpZWP7CsVk">
            Parallellt med att en stor grupp personer kommer ut ur sysselsättningsfasen
            till oklar fortsättning ökar också långtidssjukskrivningarna kraftigt
            efter att den bortre tidsgränsen togs bort. 16 000 personer uppges
            nu befinna sig bortom dag 914. Regeringen har förändrat så att
            en person som varit långtidssjukskriven, gått i arbetsintroduktion
            och sedan kommit till sjukskrivning inte längre räknas som långtidssjukskriven
            även om de aldrig arbetat. Socialförsäkringsutskottet har riktat
            ett tillkännagivande till regeringen att bortre tidsgränsen ska
            finnas kvar så att inte människor även i detta avseende blir kvarlämnade
            i en situation utan återvändo.
          </p>
          <p xml:id="i-QPMJXSrK1jafLcs9oEn8qp">
            Mot bakgrund av det som har framförts om personer i långtidssjukskrivenhet
            vill jag fråga arbetsmarknads- och etableringsminister Ylva Johansson:
          </p>
          <p xml:id="i-8EK8Jm8uReCLzE5Df7sUpQ">
            1. Vilka åtgärder tänker statsrådet vidta för att bryta den isolering
            som före detta deltagare i sysselsättningsfasen hamnat i?
          </p>
          <p xml:id="i-EPreHbPg6ZC1xHmV643efP">
            2. Har statsrådet tagit något initiativ till en analys för att
            granska effekterna av den snabba avvecklingen av sysselsättningsfasen?
          </p>
          <p xml:id="i-YGmKwF37hQjJEmxofrrjYi">
            3. Tänker statsrådet och regeringen ta några lagstiftningsinitiativ
            eller vidta någon annan åtgärd för att ge möjlighet till återintroduktion
            gentemot arbetsmarknaden?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
