<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201617--0425">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2016/17:425 av Edward Riedl (M)</title>
        <author>Edward Riedl (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2016/17:425 av Edward Riedl (M) till Statsrådet Anna Johansson (S) om Kritiken mot förslaget om en flygskatt </title>
          <idno type="rdwebb">H410425</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H410425/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H410425</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H410425</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Kc3AcmXkcmGKhXRxHt6DUP</idno>
            <persName>Edward Riedl</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp</idno>
            <persName>Statsrådet Anna Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-JoT17CfH7roDdZrkVAmj7d">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-HtNDYD873o5bRPe2ahFm36" corresp="i-Kc3AcmXkcmGKhXRxHt6DUP">
          <date when="2017-04-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-TvCeUHzpxXGuLiNVnbbLfw" corresp="i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp">
          <date when="2017-04-06"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-TRzN6aYQKXP5CLYKCWrdcD">
            Interpellation 2016/17:425 Kritiken mot förslaget om en flygskatt
            av Edward Riedl (M) till Statsrådet Anna Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-RDknnPzd82s8hW6WPCgtxQ">
            Regeringens förslag om en flygskatt har fått massiv kritik. Av
            156 remissinstanser har 126 varit kritiska till införandet av
            en flygskatt. Det är alltså 8 av 10 remissinstanser som anser
            att en flygskatt vore en dålig idé som skulle försvaga Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-BwMd3uBi8QNawGqu4CjMtU">
            Inte ens regeringens egen utredning anser att en flygskatt är
            det bästa alternativet ur miljösynpunkt. Som Kommerskollegium
            påpekar efter sin genomgång av utredningen finns det en risk för
            att koldioxidutsläppen i stället kan öka eftersom flyget ingår
            i EU:s handel med utsläppsrätter och regleras inom unionens utsläppstak.
            En minskning av utsläppen i Sverige kan därför innebära att utsläppsrätterna
            under EU-taket i stället kan nyttjas av andra. Därför förespråkar
            Kommerskollegium att Sverige i första hand bör verka för EU-gemensamma
            styrmedel.
          </p>
          <p xml:id="i-7peercExH1UsJvgkoArqpe">
            Enligt Statskontoret finns det i förslaget ingen koppling mellan
            den skatt som ett flygbolag ska betala och de utsläpp som det
            orsakar. Skatten är oberoende av allt utom antalet passagerare;
            varken skillnader mellan olika flygplans specifika utsläpp eller
            resans längd påverkar skattens storlek.
          </p>
          <p xml:id="i-7dxQG7v8Q8hj9D8p9f2hwW">
            Länsstyrelsen i Stockholm drar slutsatsen att flygskatten kommer
            att försämra möjligheterna till tillväxt i både Stockholmsregionen
            och Sverige i övrigt. Stockholms geografiska läge gör den internationella
            tillgängligheten via flyg till en avgörande faktor när det gäller
            internationell attraktionskraft.
          </p>
          <p xml:id="i-U3fiRiCiQju5qX2pWUNGnE">
            Stockholms Handelskammare påpekar att det i utredningen även
            framkommer att en flygskatt skulle ha en negativ effekt på både
            tillgängligheten inom Sverige och internationellt, på regional
            utveckling och på flygbolagens vilja att etablera flyglinjer till
            och från Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-EYagDunc3n8jsJfFBD6HUF">
            Jag vill med anledning av detta fråga statsrådet Anna Johansson:
          </p>
          <p xml:id="i-4mn3542BQzHPd6Miots7Tj">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att mildra de negativa
            effekter som en flygskatt skulle få enligt en majoritet av remissinstanserna?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
