<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201617--0230">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2016/17:230 av Maria Stockhaus (M)</title>
        <author>Maria Stockhaus (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2016/17:230 av Maria Stockhaus (M) till Statsrådet Åsa Regnér (S) om Inhemska adoptioner</title>
          <idno type="rdwebb">H410230</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H410230/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H410230</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H410230</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5zZmScML2Rj5tCWwFkarcD</idno>
            <persName>Statsrådet Åsa Regnér</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5kLPqJYKuXdEi7mU2QqyGZ</idno>
            <persName>Maria Stockhaus</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-2o5SLtf28L5BBx68HgTx21">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-K7yM57VDJCRCHAWoGXMmvR" corresp="i-5kLPqJYKuXdEi7mU2QqyGZ">
          <date when="2017-01-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-KjcwLg9q8ZNyRTLYTWMtgG" corresp="i-5zZmScML2Rj5tCWwFkarcD">
          <date when="2017-01-17"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-TXL3aZYGBjsf3nKKyTt4bZ">
            Interpellation 2016/17:230 Inhemska adoptioner av Maria Stockhaus
            (M) till Statsrådet Åsa Regnér (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-8ESxL1VPzjtYFnrZ6qGwaK">
            Alla barn behöver trygga och kärleksfulla hem att växa upp i,
            men alla har inte det. Samtidigt finns det många barnlösa par
            som gärna vill adoptera ett barn som kan växa upp i deras hem
            och bli älskad och uppfostrad precis som ett biologiskt barn skulle
            bli.
          </p>
          <p xml:id="i-NfLNT86LD7hywb8J4w9apM">
            Under förra året var ca 30 000 barn omhändertagna och placerade
            antingen i ett fosterhem eller på institution. De flesta av dessa
            barn var omhändertagna under en begränsad tid för egen behandling
            eller under tiden situationen med de biologiska föräldrarna stabiliserades.
            Socialtjänsten har som mål att barn och föräldrar ska återförenas,
            men det är inte alltid det går trots omfattande stöd under lång
            tid.
          </p>
          <p xml:id="i-CPbDm92Up5CjxyrNATCmPK">
            När ett barn är omhändertaget ska en omprövning av placeringen
            göras varje halvår. Den här tillvaron skapar rotlöshet och otrygghet
            för barnet. När barnet väl kommit till rätta i en fosterfamilj
            och fått kompisar i skolan är det dags för omprövning av placeringen
            och försök till återförening med föräldrarna, med nya uppbrott
            som följd. I en del fall tas barn om hand som spädbarn, och socialtjänsten
            gör bedömningen att de biologiska föräldrarna troligtvis aldrig
            kommer att ha förutsättningar att ta hand om barnet.
          </p>
          <p xml:id="i-PGD8WSRjsHXihjgAg4QMDU">
            I de fall där socialtjänsten gör bedömningen att det är frågan
            om en långsiktig så kallad uppväxtplacering bör adoption prövas
            mer aktivt än det görs i dag. I dag vilar initiativet på de biologiska
            föräldrarna att föreslå adoption, vilket är en nästan omänsklig
            uppgift för en förälder. I stället bör socialtjänsten i dessa
            fall föra frågan på tal. Ibland kan de biologiska föräldrarnas
            rätt till sina barn stå mot barnens rätt till en trygg och harmonisk
            uppväxt.
          </p>
          <p xml:id="i-VzNER6qvpZveH9fLXRVTmu">
            Familjesplittringar ska självklart undvikas, men om föräldrarna
            inte har långsiktig förmåga eller förutsättningar att kunna ge
            barnen en trygg och kärleksfull uppväxt bör adoption övervägas
            i större omfattning än i dag.
          </p>
          <p xml:id="i-XHHdWjtsUtFqPpUPtDswkC">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Åsa Regnér:
          </p>
          <p xml:id="i-RP3UdWES5smYP6wT96huzL">
            Vilka initiativ tänker statsrådet ta för att underlätta inhemska
            adoptioner i Sverige?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
