<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201617--0038">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2016/17:38 av Jenny Petersson (M)</title>
        <author>Jenny Petersson (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2016/17:38 av Jenny Petersson (M) till Statsrådet Gabriel Wikström (S) om Omlokalisering av EMA till Sverige</title>
          <idno type="rdwebb">H41038</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H41038/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H41038</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H41038</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442205290013999521_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/omlokalisering-av-ema-till-sverige_H41038</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-P2Qeo7VM9UV2RSExyEhtHW</idno>
            <persName>Jenny Petersson</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6sx2QJVNDz6kWWHQvy2hrG</idno>
            <persName>Statsrådet Gabriel Wikström</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6sx2QJVNDz6kWWHQvy2hrG</idno>
            <persName>Statsrådet Gabriel Wikström</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Y5CeFW9cRF82gtCasa7r37">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Guchb5pkYzf8AkLQRGo4Za" corresp="i-P2Qeo7VM9UV2RSExyEhtHW">
          <date when="2016-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-8QrMbDfohYaPDdHzEZezAe" corresp="i-6sx2QJVNDz6kWWHQvy2hrG">
          <date when="2016-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5ovTyG29N2CmMm13jpwix8" corresp="i-6sx2QJVNDz6kWWHQvy2hrG">
          <date when="2016-11-15"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-5ovTyG29N2CmMm13jpwix8">
          <ref type="record" target="prot-201617--028">Protokoll 2016/17:28 Tisdagen den 15 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2016/17:38 om omlokalisering av EMA till Sverige</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-XpDeF6Wrp6FbaNkMD7npTC">
            Interpellation 2016/17:38 Omlokalisering av EMA till Sverige
            av Jenny Petersson (M) till Statsrådet Gabriel Wikström (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-B8nSqhR7CFVcizKVnJkpyx">
            Den genomförda folkomröstningen i Storbritannien om EU-medlemskapet
            väcker en lång rad frågor. En för svenskt vidkommande central
            fråga är vad som kommer att hända med EU-myndigheten European
            Medicines Agency, EMA, när Storbritannien utlöser den formella
            processen med att lämna EU-samarbetet.
          </p>
          <p xml:id="i-WJZiP9KLrXMop7BW6dsXgk">
            Londonbaserade EMA är en decentraliserad myndighet i EU som tillsammans
            med de nationella läkemedelsmyndigheterna är en del av systemet
            för läkemedelsgodkännande inom EU. Den roll som EMA har är därmed
            central även för svensk hälso- och sjukvård och för den svenska
            life science-sektorn.
          </p>
          <p xml:id="i-4XtzW1PPUW3ntN8UXcf9Fk">
            I spåren av folkomröstningen om EU-medlemskapet i Storbritannien
            har jag tidigare ställt en skriftlig fråga (fråga 2015/16:1538
            European Medicines Agency) till statsrådet Gabriel Wikström (S)
            om Sverige som framtida värdland för EMA. Statsrådet har svarat
            att han ser potentiella fördelar med en flytt av EMA till Sverige
            men att regeringen behöver analysera situationen ytterligare.
          </p>
          <p xml:id="i-T6SsBQWZA7HYk4Z84nh4zi">
            Tiden för regeringens analysarbete börjar rinna ut, och det är
            nu hög tid att planera skarpt för hur Sverige ska agera för att
            ha bäst chanser att bli nytt värdland för EMA. Det är nu inte
            längre fråga om Storbritannien utlöser de formella processerna.
            Det finns nu en klar indikation om när de formella processerna
            påbörjas. Storbritanniens premiärminister Theresa May har vid
            det brittiska konservativa partiets konferens i början av oktober
            gjort klart att utträdesprocessen kan börja så tidigt som i mars
            2017.
          </p>
          <p xml:id="i-WSTQpgpZ4FBUUPsexiVaFp">
            Om EMA inom en nära förestående framtid inte längre kan vara
            baserat i London kommer sannolikt flera medlemsstater att vara
            högintresserade av att EMA omlokaliseras just till dem. För svensk
            del visar erfarenheterna från tidigare lokaliseringar av EU-myndigheter
            entydigt att det inte går att vänta och se vad som händer. Analysen
            måste därför nu bli klar, och ett aktivt svenskt arbete för en
            omlokalisering av EMA måste ta vid. Regeringen har ett centralt
            ansvar för att skapa nödvändiga allianser i Sverige och i EU samt
            hålla ihop de relevanta processerna. Om regeringen inte är beredd
            att ta det ansvaret är Sveriges chanser sannolikt alltför små,
            och EMA kommer slutligen att hamna i något land med en i frågan
            mer handlingskraftig regering.
          </p>
          <p xml:id="i-MENFPtDcXCD711YjAFhWcM">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Gabriel Wikström
            (S):
          </p>
          <p xml:id="i-CYNx54ez5zdzDny6TmLhGe">
            Är statsrådet av den meningen att Sverige bör arbeta för att
            EMA omlokaliseras till Sverige?
          </p>
          <p xml:id="i-BLmCaxuEQE6oC14aepghDY">
            Är statsrådet beredd att ta ansvar för att säkerställa bästa
            möjliga utgångsläge för Sverige i förhandlingar om Sverige som
            framtida värdland för EMA?
          </p>
          <p xml:id="i-DgLDiteiUFjruLuHB18WQX">
            Vilka initiativ är statsrådet beredd att ta för att skapa de
            nödvändiga allianser som krävs i frågan?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
