<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201617--0005">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2016/17:5 av Christian Holm Barenfeld (M)</title>
        <author>Christian Holm Barenfeld (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2016/17:5 av Christian Holm Barenfeld (M) till Utrikesminister Margot Wallström (S) om Den politiska situationen i Vitryssland</title>
          <idno type="rdwebb">H4105</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H4105/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H4105</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H4105</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442205300014169921_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/den-politiska-situationen-i-vitryssland_H4105</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-TX4XbGiaRx4H4u3YMo1twT</idno>
            <persName>Christian Holm Barenfeld</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
            <persName>Utrikesminister Margot Wallström</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-FtNGJoEjJ5RcKpdBAhptjj">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-MLp5V1gM54Tn6q25R3JGZ" corresp="i-TX4XbGiaRx4H4u3YMo1twT">
          <date when="2016-09-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-LpUEhWsWPBNufkyxGvGLPd" corresp="i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt">
          <date when="2016-09-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-GmfmGkfXGam3f2gaVvDWre">
          <date when="2016-09-29"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-GYgWGCpFHjBTAb95ohd179">
            Interpellation 2016/17:5 Den politiska situationen i Vitryssland
            av Christian Holm Barenfeld (M) till Utrikesminister Margot Wallström
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-BFGx6eT37LB2g9LzLsyqRs">
            Jag har tidigare vid ett antal tillfällen interpellerat utrikesministern
            med anledning av den politiska situationen i Vitryssland. Detta
            i och med att EU med Sveriges stöd, i samband med det odemokratiska
            presidentvalet i oktober 2015, beslöt att tillfälligt suspendera
            de sanktioner som fanns mot landet och dess ledande företrädare
            och för att i ett senare skede avskaffa dem.
          </p>
          <p xml:id="i-NRMuhE4fMcxELWqEmgwy8G">
            Beslutet om att suspendera sanktionerna inföll vid en tidpunkt
            som bör kunna anses som en historiskt dålig tidpunkt, då landet
            samtidigt bestal sitt folk rätten att välja sina politiska företrädare.
          </p>
          <p xml:id="i-4H28men943UwiGseEuRx7Z">
            Den 11 september 2016 var det återigen dags för val i Vitryssland.
            Då hölls val för att utse ledamöterna till landets parlament.
            I vanlig ordning omfattades valet av omfattande valfusk, vilket
            oberoende valobservatörer rapporterat om. Rapporter har presenterats
            om en lång rad olika former av valfusk som förekommit under parlamentsvalet.
            Därtill kommer den allmänna situationen i landet såväl före som
            under valperioden, där yttrande- och tryckfriheten är kraftigt
            begränsad och där möjligheterna att delta i val undantas för många
            kandidater. Vi har både via medier och oberoende valobservatörer
            kunnat ta del av information om att så kallad ballot stuffing
            förekommit, det vill säga att buntar med valsedlar lagts ned i
            valurnorna.
          </p>
          <p xml:id="i-6NisSo5XviYUWRaK9WbhTi">
            Med undantag av helgens val har jag personligen övervakat samtliga
            parlaments- och presidentval sedan 2008 och dessvärre inte kunnat
            se några demokratiska framsteg. Nu har två ledamöter från oppositionen
            kommit in i parlamentet. Det är bra, men gör dessvärre inte Vitryssland
            demokratiskt. Dels rör det sig om 2 av totalt 110 ledamöter, dels
            saknar parlamentet reell makt då presidenten i det närmaste kan
            ses som politiskt allsmäktig.
          </p>
          <p xml:id="i-6t5fyHhsJxnTMEaowgGE5r">
            Fortsatta sanktioner i kombination med diskussioner, påtryckningar
            och krav från EU om demokratiska framsteg kan vara viktiga för
            att uppnå förbättring. Det kan vara ett av få verkningsfulla påtryckningsmedel
            som vi har. Sverige var under alliansregeringen drivande inom
            EU för att få till stånd en tydlig linje från EU gällande situationen
            i Vitryssland.
          </p>
          <p xml:id="i-A9to3zz5e3jQfJbuuGi37n">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga utrikesminister Margot
            Wallström:
          </p>
          <p xml:id="i-Qh5cYPVAYDBq37ehCTQ64t">
            Hur avser utrikesministern och regeringen att agera för att påverka,
            driva och leda i frågan om Vitryssland?
          </p>
          <p xml:id="i-6yu8PJE8cFbDJFjZ6at4LY">
            Vad är utrikesministerns ståndpunkt i frågan om nya sanktioner
            mot Vitryssland och hur arbetar regeringen för att påverka, driva
            och leda denna fråga?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
