<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201617--0522">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2016/17:522 av Lars Beckman (M)</title>
        <author>Lars Beckman (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2016/17:522 av Lars Beckman (M) till Finansminister Magdalena Andersson (S) om Friskvårdsaktiviteter</title>
          <idno type="rdwebb">H410522</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H410522/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H410522</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H410522</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8LDEcfmJoNdnZMCPvSjiNu</idno>
            <persName>Lars Beckman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-RkVFbrWQigvtyiWzMtZezG">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-AaAirKN7WF8jUXdCrFD75e" corresp="i-8LDEcfmJoNdnZMCPvSjiNu">
          <date when="2017-05-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-j4bd4d3WhRp7qBnK4BjKQ" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2017-05-17"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-8HQ4EwDyni85CX3WtbfVjU">
            Interpellation 2016/17:522 Friskvårdsaktiviteter av Lars Beckman
            (M) till Finansminister Magdalena Andersson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-QQEqoasgcrZ6u2xfQqmoTG">
            Jag ställde en skriftlig fråga till finansministern om hon är
            beredd att se över möjligheten att låta arbetsmarknadens parter
            själva bestämma vilka aktiviteter som friskvårdsbidraget skulle
            inkludera. I stället för att svara på min fråga konstaterar ministern
            att det är en fråga som engagerar många.
          </p>
          <p xml:id="i-5Hx6TbT1FowkZferyvDMd8">
            Inom nuvarande regelverk finns utrymme för arbetsgivare att bidra
            till olika friskvårdsalternativ för sina medarbetare. Det finns
            en rad områden som enligt Skatteverket klassas som skattefria
            motions- eller friskvårdsförmåner, men vilka aktiviteter som är
            friskvård för respektive arbetsplats kan ju inte vara lika för
            alla. Enligt förarbetet till gällande lagstiftning pekas bland
            annat ridning och golf ut som friskvård som inte ska omfattas
            av friskvårdsavdrag. Det betyder att ministern inte kan hänföra
            frågan till Skatteverkets bedömning, utan det är regeringen och
            riksdagen som måste förtydliga lagstiftningen på området.
          </p>
          <p xml:id="i-QCaU6ufcfwzEdwJdx8E9oG">
            Ridning är en av Sveriges största handikappidrotter. Ca 4 000
            ryttare med funktionshinder får genom ridning möjlighet till en
            meningsfylld och hälsofrämjande fritidssysselsättning. Jag ser
            på mycket nära håll i vår familj hur viktigt det är med handikappridning
            och dess friskvårdsskapande aktivitet.
          </p>
          <p xml:id="i-XpciaVJSAyAtrhfLJ8SYAg">
            Över en halv miljon människor rider regelbundet, den näst största
            idrotten i landet efter fotbollen, och av dessa är 450 000 kvinnor,
            vilket motsvarar 90 procent. Det om något borde ju vara något
            som manar till eftertanke och handling, om man påstår sig vara
            en feministisk regering.
          </p>
          <p xml:id="i-94QnAB8p8ZXpD7dTTdwLgH">
            Att inkludera ridning som friskvård var ett socialdemokratiskt
            vallöfte inför valet 2014, både från Socialdemokraternas partisekreterare
            och från den blivande folkhälsoministern Gabriel Wikström.
          </p>
          <p xml:id="i-LypjfGqe2obEZkYt28MxqB">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga finansminister Magdalena
            Andersson:
          </p>
          <p xml:id="i-yrD2g4Zr7FbiWgDpecbok">
            Avser ministern att vidta några åtgärder för att även ridning
            ska inkluderas i friskvårdsbidraget?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
