<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201617--0388">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2016/17:388 av Mikael Oscarsson (KD)</title>
        <author>Mikael Oscarsson (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2016/17:388 av Mikael Oscarsson (KD) till Statsrådet Isabella Lövin (MP) om Användningen av Unrwas medel</title>
          <idno type="rdwebb">H410388</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H410388/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H410388</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H410388</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442205260013449821_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/anvandningen-av-unrwas-medel_H410388</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b</idno>
            <persName>Statsrådet Isabella Lövin</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b</idno>
            <persName>Statsrådet Isabella Lövin</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7</idno>
            <persName>Mikael Oscarsson</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-9Wue9z7vvQ8oNnhCLD7xp9">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-XmN3dMukUkL7n85uf44VRC" corresp="i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7">
          <date when="2017-03-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Ke9feMu6LHLaA1yFqxPyt7" corresp="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <date when="2017-03-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2To9vMcuMrCFdrvkeFDVH4" corresp="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <date when="2017-04-25"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-2To9vMcuMrCFdrvkeFDVH4">
          <ref type="record" target="prot-201617--099">Protokoll 2016/17:99 Tisdagen den 25 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2016/17:388 om användningen av Unrwas medel</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-QHdtRTPDZDyXLrwfuvbnBr">
            Interpellation 2016/17:388 Användningen av Unrwas medel av Mikael
            Oscarsson (KD) till Statsrådet Isabella Lövin (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-HUzVw1stReACbex3xTYXMv">
            För året 2015 var Sverige den 6:e mest generösa givaren till
            Unrwa, United Nations Relief and Works Agency for Palestine Refugees
            in the Near East. Sverige gav totalt under året ca 45 430 000
            USD, det vill säga närmare 400 miljoner kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-Mh7XeKxyrEE3grZ2b1YUXL">
            För dessa pengar gör Unrwa en rad insatser, däribland utbildning.
            Unrwa skriver på sin hemsida att man har en utbildningskår om
            totalt 21 924 anställda. Dessa anställda, däribland lärare, är
            aktiva i totalt fyra länder, Palestina är ett av dem.
          </p>
          <p xml:id="i-LSSAaxtC1MkevBEdqDhyd2">
            Vilka skolböcker som Unrwa använder är upp till värdlandet. Utöver
            detta har Unrwa möjligheten att lägga till sina egna böcker för
            att nyansera bilden och föra fram åsikter som tolerans, icke-våld
            och mänskliga rättigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-UamXsqXC3PEEsTSNwvLAkP">
            Då den palestinska myndigheten 2006 presenterade sina nya läroböcker
            för gymnasiet stod det klart att syftet inte är att utbilda för
            fred och samexistens med Israel. I stället talar böckerna om hur
            Israel inte har någon rätt att existera och att det palestinska
            kriget mot Israel är en evig islamisk kamp. Dåvarande senatorn
            Hillary Clinton tog upp detta i en presskonferens i februari 2007,
            då hon sa att ”dessa läroböcker ger inte palestinska barn en utbildning;
            de indoktrinerar dem… det är oroande på en mänsklig nivå, det
            är oroande för mig som en mor och det är oroande för mig som en
            amerikansk senator eftersom det i grunden handlar om att förgifta
            dessa barns tankar”.
          </p>
          <p xml:id="i-H1Z6UzHsTnct3xrz4MCnRw">
            Vanligt förekommande i läroböcker är att Israel är helt raderat
            på kartan över området. Kartan föreställer endast Palestina, och
            israeliska städer är angivna som palestinska städer.
          </p>
          <p xml:id="i-2ZQuSDTnCdJHtFiFsZuEwF">
            Gymnasieprov i det arabiska språket innehåller frågor och exempel
            där man ska hitta fel och rätta meningar. Meningarna som tas upp
            är till exempel:
          </p>
          <p xml:id="i-3gmfsZAeMvEqJSLXm8hHhd">
            Källa: Al-Ayyam, 1 maj 2013 (via PMW)
          </p>
          <p xml:id="i-78F8Y8TVHkJHDaxKEcK9PE">
            I en lärobok i det arabiska språket ”Vårt vackra språk” 1 januari
            2010 går följande att läsa
          </p>
          <p xml:id="i-BLpqK4zNKLoe1WTtZKtPkJ">
            ”Martyren
          </p>
          <p xml:id="i-AvqnP2SrvrwVYJqoSceHUk">
            Jag ska bära min själ i min hand och kasta det mot förstörelsens
            avgrund…
          </p>
          <p xml:id="i-TAhuYdX4Zw4D5zCmXAQEqC">
            Och sedan, antingen liv, glädjande vänner, eller död, gör fienden
            rasande.
          </p>
          <p xml:id="i-QNX1j4KsFkGrLfQy5jomWa">
            Genom ditt liv! Jag ser min död, men jag skyndar mina steg mot
            det…
          </p>
          <p xml:id="i-3WcSXT3F85UNaEibL58t95">
            Genom ditt liv! Detta männens död.
          </p>
          <p xml:id="i-DLUuYgoyJcxnika1NvzW2o">
            Och den som ber om en ädel död – här är den. ”
          </p>
          <p xml:id="i-UvSkjWakLPzzYbGaXSeKti">
            Då Sverige är en av Unrwas största bidragsgivare borde Sverige
            kunna ställa tämligen stora krav på organisationen att redovisa
            vart givarens pengar går och till vad de används. Om det är så
            att en läroplan används där man för fram våldsförskönande och
            antisemitism och att skolböcker som används lär ut att Israel
            ska utplånas torde det vara väldigt problematiskt.
          </p>
          <p xml:id="i-S5orSAW28Wvi3qFdjFVZMm">
            Ministern sa i svaret på min senaste interpellation rörande det
            palestinska biståndet att ”Sverige ställer i genomförandet av
            biståndet krav på god kontroll och respekt för mänskliga rättigheter,
            på kamp mot korruption, på arbete för jämställdhet och på fortsatt
            reformarbete.”
          </p>
          <p xml:id="i-VqZMGgGPso17Vhqj2g4mmb">
            I artikel 26 i FN:s allmänna förklaring om de mänskliga rättigheterna,
            punkten 1 och 2 står
          </p>
          <p xml:id="i-HavENgxpenmr5KYdxAmLRk">
            ”Var och en har rätt till utbildning.”
          </p>
          <p xml:id="i-LSrH22XJ8G9bnS5yvzoyDz">
            ”Utbildningen skall syfta till att utveckla personligheten till
            fullo och till att stärka respekten för de mänskliga rättigheterna”
          </p>
          <p xml:id="i-AZPNQvCqoubeY37AoCaYHj">
            ”Utbildningen skall också främja förståelse, tolerans och vänskap
            mellan alla nationer, rasgrupper och religiösa grupper samt främja
            Förenta nationernas verksamhet för fredens bevarande.”
          </p>
          <p xml:id="i-RqzJcTVFAufnVzr2ztEwe8">
            Då regeringen säger sig värna de mänskliga rättigheterna, vilket
            jag inte tvivlar på att den gör, torde detta om något vara riktigt
            oroande för regeringen. Om nu barnen lär sig att ”martyrskap”
            är någonting vackert, att Israel ska utplånas och att hata judar
            rimmar ju detta tämligen illa med att ”främja förståelse, tolerans
            och vänskap mellan alla nationer, rasgrupper och religiösa grupper”.
          </p>
          <p xml:id="i-DKhebyUPKiKyLrF7k3p1p7">
            Jag vill därför fråga statsrådet Isabella Lövin:
          </p>
          <p xml:id="i-hJbZwHBvRKdhg6tYUGuhh">
            1. Delar statsrådet slutsatsen att det är ytterst problematiskt
            att barn i en stat, erkänd av den nuvarande svenska regeringen,
            i grundskolan lär sig intolerans, hat och våld riktat mot en folkgrupp?
          </p>
          <p xml:id="i-PzSTDxBrjT9fZPSXwcdsLS">
            2. Är statsrådet villig att tillsätta en helt fristående och
            förutsättningslös genomlysning av vad Unrwas medel används till,
            hur pengarna som går till utbildning disponeras och hur väl de
            mänskliga rättigheterna efterlevs inom den palestinska grundskolan?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
