<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201617--0608">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2016/17:608 av Karin Enström (M)</title>
        <author>Karin Enström (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2016/17:608 av Karin Enström (M) till Utrikesminister Margot Wallström (S) om Nuclear Ban Treaty (NBT)</title>
          <idno type="rdwebb">H410608</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H410608/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H410608</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H410608</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9Rr7JqtzHpZv84evqPH4D8</idno>
            <persName>Karin Enström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
            <persName>Utrikesminister Margot Wallström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-Y39kfP4B52DyjbL6qMo39u">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-JcktAAx95eWqUiUBpuroj9" corresp="i-9Rr7JqtzHpZv84evqPH4D8">
          <date when="2017-08-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VMGhdmJ7iTCVQxVrpeASbE" corresp="i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt">
          <date when="2017-08-31"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-9EQo5u1KxQxpitMvcQRdA6">
            Interpellation 2016/17:608 Nuclear Ban Treaty (NBT) av Karin
            Enström (M) till Utrikesminister Margot Wallström (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-6Qb2969rrfiNSXj3CdeMJA">
            Den 7 juli 2017 antog FN ett avtal om ett globalt förbud mot
            kärnvapen. 122 länder står bakom avtalet, dock inga kärnvapenstater
            eller Natoländer. Avtalet har sin grund i ett initiativ som främst
            The International Campaign to Abolish Nuclear Weapons (ICAN) har
            drivit.
          </p>
          <p xml:id="i-RstibwvFUoFJ7oZBD712qX">
            Avtalstexten blir nu föremål för behandling inom regeringskansliet
            inför ett ställningstagande av regeringen. Ytterst är det riksdagen
            som beslutar om Sverige ska ratificera avtalet.
          </p>
          <p xml:id="i-5gbzM6id2YN35tXxw9anG2">
            I samband med FN:s generalförsamlings första utskott hösten 2015
            drev initiativet – med Sverige som en av medförslagsställarna
            – igenom en resolution om kärnvapens humanitära konsekvenser,
            som antogs med stor majoritet. Sverige röstade ja till resolutionen
            från 2015, som har relativt milda skrivningar som uppmanar till
            nedrustning.
          </p>
          <p xml:id="i-8NKiq2ewi5fVAJaNRmzTKq">
            En skarpare resolution antogs av generalförsamlingen hösten 2016,
            och det avtal som 122 länder ställde sig bakom den 7 juli 2017
            om förbud mot kärnvapen är ett utflöde av denna process.
          </p>
          <p xml:id="i-22wwyDc6QpAVHtskabzFwr">
            Inga kärnvapenstater står i dagsläget bakom avtalet, och dessutom
            inga Natoländer. Därmed har avtalet en mycket liten chans att
            lyckas bidra till en reell kärnvapennedrustning, och avtalet är
            i sin utformning så otydligt formulerat att det riskerar att undergräva
            det redan existerande icke-spridningsavtalet.
          </p>
          <p xml:id="i-2UQjLHyYBKMRCEsVkszeRh">
            Anledningen till att Natos medlemsstater valt att stå utanför
            avtalet är att det riskerar att bara påverka västliga demokratier
            med kärnvapen. De auktoritära staterna som har eller utvecklar
            kärnvapen kommer inte att bry sig om moraliska uppmaningar om
            nedrustning. Avtalet utgör därmed ett hot mot västs förmåga att
            garantera säkerheten.
          </p>
          <p xml:id="i-7iwB7TZVrf6fJURdAvFMix">
            Om regeringen fortsätter att driva frågan om att ratificera NBT-avtalet
            riskerar vi därmed såväl våra framtida möjligheter att bli medlem
            i Nato som de existerande samarbeten vi har med enskilda Natoländer,
            som USA. Vi har i Sverige haft en tradition av att inte låsa oss
            i avtal som försvårar för framtida förhandlingar eller påverkar
            handlingsfriheten.
          </p>
          <p xml:id="i-Bm14mSPXKtDqiV8CMNRSVC">
            Försvarsmakten var också så sent som i våras väldigt tydlig med
            hur viktigt det är för vår säkerhet att kunna tillhöra samarbeten
            som Nato, som grundar sig i ett avtal med gemensamma försvarsförpliktelser.
          </p>
          <p xml:id="i-QcHJmi9yVzPUu2r2a12TMS">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga utrikesminister Margot
            Wallström:
          </p>
          <p xml:id="i-w2bk934ZUmD7BQBLgfN4T">
            1. Har det gjorts någon långsiktig konsekvensanalys på utrikesdepartementet
            om effekterna av avtalet?
          </p>
          <p xml:id="i-Rb7kD7raoo9vpfAMF5soKg">
            2. Vilken långsiktig analys har Försvarsmakten gjort, och har
            i så fall regeringen tagit den i beaktande?
          </p>
          <p xml:id="i-FpMEzrFs6B1RryQyaJ1x9V">
            3. Har utrikesministern tagit Försvarsmaktens synpunkter i beaktande?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
