<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201617--0448">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2016/17:448 av Jesper Skalberg Karlsson (M)</title>
        <author>Jesper Skalberg Karlsson (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2016/17:448 av Jesper Skalberg Karlsson (M) till Statsrådet Sven-Erik Bucht (S) om Funktionsnedsattas möjlighet till jakt</title>
          <idno type="rdwebb">H410448</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H410448/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H410448</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H410448</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442205260013380821_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/funktionsnedsattas-mojlighet-till-jakt_H410448</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wVnuGs5cNm9JWZrGWeZfP</idno>
            <persName>Jesper Skalberg Karlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL</idno>
            <persName>Statsrådet Sven-Erik Bucht</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-V2dnEueKej1JejPPHGyffA">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-F3MxzS2mPJEUY3po4WogHt" corresp="i-5wVnuGs5cNm9JWZrGWeZfP">
          <date when="2017-04-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BpcbEkQZyTnAJkKyvZ48VZ" corresp="i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL">
          <date when="2017-04-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PVTR8eqksqEoYf3mYBeQUf">
          <date when="2017-05-02"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Dnz24o1D9hzjqcxx9NMsov">
            Interpellation 2016/17:448 Funktionsnedsattas möjlighet till
            jakt av Jesper Skalberg Karlsson (M) till Statsrådet Sven-Erik
            Bucht (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-2bHxvDcS56D5Ua4gbRgyLN">
            Jakt och viltvård är en viktig möjlighet till rekreation och
            friluftsliv i Sverige, samtidigt som den ökar förståelsen för
            djur och natur. En svensk modell för jaktpolitiken – där det civila
            samhället genom Svenska Jägareförbundet samarbetar med berörda
            myndigheter – är på flera sätt framgångsrik. Genom frivilliga
            insatser från jägare har vi livskraftiga viltstammar i landet.
            Den hållbara rovdjurspolitiken säkerställer att våra fem stora
            rovdjur har gynnsam bevarandestatus.
          </p>
          <p xml:id="i-LZaSUcaUrewdtMDsqSpf38">
            Men svensk jakt är tyvärr inte lättåtkomlig för alla. Jägare
            med funktionsnedsättning behöver ofta använda sig av ett motordrivet
            fordon för att komma ut i terrängen. För detta krävs i de allra
            flesta fall dispens från terrängkörningslagen, jaktförordningen
            och jaktlagen.
          </p>
          <p xml:id="i-R9SiSXohTuheeyEfEFAoXC">
            Systemet med dispenser är tidskrävande och kostsamt. Tiden för
            handläggning är lång – ofta mer än fyra veckor – och skulle kunna
            användas till mer prioriterade ärenden om man exempelvis utökade
            dispenstidens giltighetstid. Ett annat problem många funktionsnedsatta
            jägare upplever är den orimliga hantering som åläggs jägaren när
            man måste ta med sig ett stort antal dispenser till jakt, eftersom
            varje område kräver en separat dispens.
          </p>
          <p xml:id="i-7cgLDX4WzhsUikbq1VqjxF">
            Detta är en fråga som har uppmärksammats av bland andra Sven-Erik
            Bucht. I december 2015 lovade ministern att ett förslag till lagändring
            skulle läggas fram för Sveriges riksdag under våren 2016 för att
            vara på plats till jakten under hösten 2016. Ett i grunden välkommet
            besked, eftersom ambitionen för regeringen bör vara att alla människor,
            oavsett om man har en funktionsnedsättning eller inte, ska kunna
            ägna sig åt jakt som fritidssysselsättning.
          </p>
          <p xml:id="i-WqRTCnG7vMMYPhyaQ8RD9W">
            Någon sådan lagändring, eller ett effektfullt förtydligande av
            den nuvarande lagstiftningen, har inte presenterats eller implementerats.
            Problemet med olika tolkningar av olika länsstyrelser kvarstår.
          </p>
          <p xml:id="i-9GnwMNL9A6xrxNHc5s65Qh">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet Sven-Erik
            Bucht:
          </p>
          <p xml:id="i-HmHknwhMtgWJPCnM4uEjWK">
            Kommer statsrådet och regeringen att presentera några nya förslag
            till lagstiftning under 2017 i syfte att underlätta jakt för människor
            med funktionsnedsättning?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
