<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201617--0363">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2016/17:363 av Ann-Charlotte Hammar Johnsson (M)</title>
        <author>Ann-Charlotte Hammar Johnsson (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2016/17:363 av Ann-Charlotte Hammar Johnsson (M) till Statsrådet Åsa Regnér (S) om Stödboende för ungdomar</title>
          <idno type="rdwebb">H410363</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H410363/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H410363</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H410363</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442205270013593821_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/stodboende-for-ungdomar_H410363</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5zZmScML2Rj5tCWwFkarcD</idno>
            <persName>Statsrådet Åsa Regnér</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BNPcdNmACXycfvLR8wqbHp</idno>
            <persName>Ann-Charlotte Hammar Johnsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-7Arja2LN7YKW3ZukmKXFwD">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-A4soqqMNsMFDEtpGNte2sH" corresp="i-BNPcdNmACXycfvLR8wqbHp">
          <date when="2017-03-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-HFrHaLb3PP5YHiGvathHic" corresp="i-5zZmScML2Rj5tCWwFkarcD">
          <date when="2017-03-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Hkz3Q5LPjHG9cWb1gUPtNs">
          <date when="2017-03-21"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-7AF1HYyw85hCA6wtpMhz8E">
            Interpellation 2016/17:363 Stödboende för ungdomar av Ann-Charlotte
            Hammar Johnsson (M) till Statsrådet Åsa Regnér (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3Zn5GdFrZxFRd6ST1KPrkd">
            Hela 84 000 nyanlända behöver få någonstans att bo nu under år
            2017. Detta samtidigt som det råder stor bostadsbrist på många
            håll runt om i landet.
          </p>
          <p xml:id="i-LZqMAwihu8d2gc1YRw5mML">
            Ekvationen går, som de flesta förstår, inte ihop. Närmare 60
            000 nyanlända förväntas lösa boendet på egen hand. Resten, omkring
            27 000, beräknas behöva hjälp av en kommun. Även den grupp som
            förväntas lösa boendet själva kan i senare läge behöva få hjälp
            av en kommun.
          </p>
          <p xml:id="i-vL12KGnnf6ZN47DDD5hW8">
            Det är Sveriges kommuner som ansvarar för bostäder för behövande,
            såväl nyanlända som andra. Kommunerna måste ges förutsättningar
            att klara sin uppgift. Först och främst behövs förenklade regelverk
            för att kraftigt öka byggandet i Sverige. Här arbetar regeringen
            dessvärre alldeles för långsamt ställt mot problembilden.
          </p>
          <p xml:id="i-6wzxA1qdTcp2HcizSbpDL7">
            Det är också viktigt att det inte finns orimliga krav på kommunerna
            kopplade till boendet. Ett sådant orimligt krav återfinns i Socialstyrelsens
            rekommendationer och allmänna råd rörande stödboenden, en boendeform
            som kan bli aktuell för ungdomar och unga vuxna i åldern 16–20
            år. Däri slås fast att en person som bor i ett stödboende inte
            ska behöva dela rum. Detta är orimligt ställt mot bostadssituationen
            i dagens Sverige. Det rör sig dessutom om en grupp unga som ofta
            tidigare har bott på ett HVB-hem, och på HVB-hem ser Socialstyrelsen
            inget hinder mot att man delar rum.
          </p>
          <p xml:id="i-ASmaquPjHKKwSPgVGf8Ra3">
            Detta orimliga krav från Socialstyrelsen lyfte jag i en skriftlig
            fråga med statsrådet Åsa Regnér. Svaret blev då följande.
          </p>
          <p xml:id="i-MohYZYJrQoZWzwfTtjTmrL">
            Socialstyrelsen har regeringens uppdrag att följa upp och utvärdera
            den nya placeringsformen. Myndigheten kommer att följa utvecklingen
            av och bedöma hur placeringsformen stödboende svarar mot behoven
            hos flickor och pojkar samt vuxna och hur stödboenden utformas
            och bemannas.
          </p>
          <p xml:id="i-A5F1EX8nMMvNoV8yELfmH6">
            Jag uppfattar detta som att regeringen inte ser något skäl att
            agera för en förändring av regelverket. Detta menar jag är fel.
          </p>
          <p xml:id="i-B9Lum9kJC9TW3ik4rugK5P">
            Kommuner runt om i landet ser det som viktigt att följa Socialstyrelsens
            rekommendationer och allmänna råd. Det är ett bra förhållningssätt.
            Dessa rekommendationer och råd måste självklart dock vara utformade
            på ett rimligt sätt.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-AE9rxduQ8SwJs7M352FpaK">
            Mot denna bakgrund vill jag fråga statsrådet Åsa Regnér:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Står statsrådet och regeringen bakom ett regelverk om att unga
                placerade i stödboenden inte ska behöva dela rum?
              </item>
              <item>
                Hur avser statsrådet och regeringen i så fall att detta ska hjälpa
                kommunerna i deras arbete med att på kort tid få fram ett stort
                antal bostäder?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
