<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201617--0061">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2016/17:61 av Wiwi-Anne Johansson (V)</title>
        <author>Wiwi-Anne Johansson (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2016/17:61 av Wiwi-Anne Johansson (V) till Socialförsäkringsminister Annika Strandhäll (S) om Försäkringskassans arbetssätt i sjukförsäkringsärenden</title>
          <idno type="rdwebb">H41061</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H41061/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H41061</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H41061</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9VQB2AJUahVE6YUpda5FKN</idno>
            <persName>Socialförsäkringsminister Annika Strandhäll</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UhKXyeGqJBzFW5wSyeoGMt</idno>
            <persName>Wiwi-Anne Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-AgRPiZocXYVr4y4fNK9ztZ">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FHzT8fupWANx2UK54tZE2w" corresp="i-UhKXyeGqJBzFW5wSyeoGMt">
          <date when="2016-10-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7cBXqXFxxZbr7LVh2CMWHB" corresp="i-9VQB2AJUahVE6YUpda5FKN">
          <date when="2016-10-20"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-LrroKNAPcvL2FFCkHHS3Gk">
            Interpellation 2016/17:61 Försäkringskassans arbetssätt i sjukförsäkringsärenden
            av Wiwi-Anne Johansson (V) till Socialförsäkringsminister Annika
            Strandhäll (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-7eugcbLosaroZxraWoW2PD">
            Den senaste tiden har det rapporterats om att allt färre sjuka
            människor blir beviljade sjukpenning respektive sjukersättning.
            Statistik visar att andelen som nekas nu är högre än på flera
            år. Enligt Försäkringskassans uppgifter var det drygt 17 000 personer
            som nekades eller fråntogs sin sjukpenning under årets första
            halva, och över 5 000 personer fick avslag på sina ansökningar
            om sjukersättning. Extra drabbad verkar gruppen som har passerat
            dag 180 i sin sjukskrivning vara, eftersom dessa människors arbetsförmåga
            prövas gentemot hela arbetsmarknaden. Jag utgår från att uppgifterna
            är korrekta och vill fråga socialförsäkringsministern om detta
            är en del av medlen för att nå målet i regleringsbrevet för 2016:
          </p>
          <p xml:id="i-Dtrib4P9HLxacV6rvJUZeA">
            ”Mål för sjukförsäkringen
          </p>
          <p xml:id="i-RxPLRDDs5rFUBaSnY1S9gJ">
            Försäkringskassan ska verka för en väl fungerande sjukförsäkring.
            Rätt ersättning ska ges till rätt person. Rätt åtgärder ska ges
            i rätt tid så att kvinnor och män ges förutsättningar att försörja
            sig genom förvärvsarbete. Därigenom ska Försäkringskassan, i samverkan
            med berörda aktörer, bidra till att uppfylla det övergripande
            målet om att frånvaron från arbete p.g.a. sjukdom ska ligga på
            en långsiktigt stabil och låg nivå.
          </p>
          <p xml:id="i-XJHVug5MbPqCSkiRTNMKk1">
            Försäkringskassan ska även verka för att sjukpenningtalet i december
            2020 inte överstiger 9,0 dagar. Samtidigt ska antalet nybeviljade
            sjukersättningar inte överstiga 18 000 i genomsnitt per år under
            2016-2020. Skillnaden i sjukpenningtal mellan kvinnor och män
            ska också minska.
          </p>
          <p xml:id="i-XGjBJ8sjBNG1MPPZkwFDaJ">
            Återrapportering
          </p>
          <p xml:id="i-Xm9mek685Biqvk5C6cZNLR">
            Försäkringskassan ska redovisa måluppfyllelsen och genomförda
            insatser för att uppnå målen.”
          </p>
          <p xml:id="i-C4n3M5fp4xGpuJA2ovDrAf">
            Samtidigt finns det uppgifter som gör gällande att Försäkringskassan
            har ändrat arbetssätt så att det rutinmässigt begärs in kompletteringar
            på läkarintyg, oaktat läkarintygets kvalitet. Förändringen innebär
            att från och med den 1 november 2016 betalar Försäkringskassan
            inte ut ersättning om läkarintyg behöver kompletteras, vilket
            leder till att intyg regelmässigt skickas tillbaka. Detta belastar
            primärvården men drabbar självklart också den enskilde, som inte
            kan antas bli friskare för att dennes försörjning uteblir.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-U8J9rAYF7LGVVYCyWJmmFi">
            Med anledning av vad som ovan anförts vill jag fråga socialförsäkringsminister
            Annika Strandhäll:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Avser ministern att följa upp att den hårdare bedömning som nu
                görs av Försäkringskassan för att uppnå regeringens mål inte felaktigt
                drabbar sjuka människor?
              </item>
              <item>
                Avser ministern att följa upp vad som händer de enskilda personer
                som i avvaktan på fullödigare sjukintyg nekas sjukpenning av Försäkringskassan?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
