<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201617--0258">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2016/17:258 av Hans Linde (V)</title>
        <author>Hans Linde (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2016/17:258 av Hans Linde (V) till Utrikesminister Margot Wallström (S) om Resan till diktaturen Iran</title>
          <idno type="rdwebb">H410258</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H410258/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H410258</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H410258</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442205280013730521_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/resan-till-diktaturen-iran_H410258</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Xzt52E3ZeNyJ9HLW4B5Sk1</idno>
            <persName>Statsminister Stefan Löfven</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
            <persName>Utrikesminister Margot Wallström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-K3yJ7rruozYUK99nj91ffc</idno>
            <persName>Hans Linde</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
            <persName>Margot Wallström</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-DPvhE8mcyERJriXhWGnegH">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-JbUvcNqpxvMZzeajdjkUXd" corresp="i-K3yJ7rruozYUK99nj91ffc">
          <date when="2017-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-H4BTfxuh4o28mWCYZbi9WL" corresp="i-Xzt52E3ZeNyJ9HLW4B5Sk1">
          <date when="2017-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Cy5gSRzMaZQgu2gxV89UJb" corresp="i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt">
          <date when="2017-02-17"/>
          <time when="09:20:12" dur="PT195S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Cy5gSRzMaZQgu2gxV89UJb">
          <ref type="record" target="f-lista-201617--069">Fredag den 17 februari 2017</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-MB74kY7Yw8VTa55FwaLeCa" type="discussed" corresp="i-K3yJ7rruozYUK99nj91ffc">
          <date when="2017-02-17"/>
          <time when="09:23:31" dur="PT250S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-MB74kY7Yw8VTa55FwaLeCa">
          <ref type="record" target="f-lista-201617--069">Fredag den 17 februari 2017</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-RAUup1vZPnrMpsc8iXaUiH" type="discussed" corresp="i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt">
          <date when="2017-02-17"/>
          <time when="09:27:41" dur="PT241S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-RAUup1vZPnrMpsc8iXaUiH">
          <ref type="record" target="f-lista-201617--069">Fredag den 17 februari 2017</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-94WwrZM2sYB2rBcvKW613N" type="discussed" corresp="i-K3yJ7rruozYUK99nj91ffc">
          <date when="2017-02-17"/>
          <time when="09:31:43" dur="PT243S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-94WwrZM2sYB2rBcvKW613N">
          <ref type="record" target="f-lista-201617--069">Fredag den 17 februari 2017</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-W82Hao8Nx7eu5CQcVs8kcg" type="discussed" corresp="i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt">
          <date when="2017-02-17"/>
          <time when="09:35:46" dur="PT225S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-W82Hao8Nx7eu5CQcVs8kcg">
          <ref type="record" target="f-lista-201617--069">Fredag den 17 februari 2017</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-L72zPpwnAtquhYFQc8tUEE" type="discussed" corresp="i-K3yJ7rruozYUK99nj91ffc">
          <date when="2017-02-17"/>
          <time when="09:39:31" dur="PT110S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-L72zPpwnAtquhYFQc8tUEE">
          <ref type="record" target="f-lista-201617--069">Fredag den 17 februari 2017</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-JLTEeqK63Se2xyJ7XwD3ni" type="discussed" corresp="i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt">
          <date when="2017-02-17"/>
          <time when="09:41:21" dur="PT113S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-JLTEeqK63Se2xyJ7XwD3ni">
          <ref type="record" target="f-lista-201617--069">Fredag den 17 februari 2017</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-78YjnPQ6FDN1obtewe8eKJ">
            Interpellation 2016/17:258 Resan till diktaturen Iran av Hans
            Linde (V) till Statsminister Stefan Löfven (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Gf4H91RB14uiBswbEogTJQ">
            Iran är utan tvekan en av vår tids hårdaste och mest auktoritära
            diktaturer. Brotten mot de mänskliga rättigheterna är många, omfattande
            och systematiska. Det finns inga frizoner från förtrycket i det
            iranska samhället, men etniska och religiösa minoriteter, hbtq-personer,
            fackligt aktiva och sympatisörer till oppositionsgrupper tillhör
            dem som drabbas hårdast av övergreppen. Förtrycket av kvinnor
            och flickor är mycket systematiskt och genomsyrar alla delar av
            det iranska samhället. Bara under 2015 genomfördes minst 977 avrättningar
            enligt Amnesty.
          </p>
          <p xml:id="i-TdJmgSihVdzLBXvQnY3CXq">
            Regimen i Teheran spelar i dag dessutom en destruktiv roll i
            Mellanöstern genom bland annat sitt stöd till Bashar al-Asad i
            Syrien och genom sin roll i Iraks inrikespolitik och kriget i
            Jemen.
          </p>
          <p xml:id="i-5y2baNjhS7ToetEaWydh4b">
            De små förhoppningar som inledningsvis fanns efter presidentvalet
            2013 har på nästan alla punkter grusats. Under Rohanis styre har
            retoriken mot Väst och mot Israel i vissa avseenden förändrats
            och ett viktigt kärnavtal undertecknats, men i Iran har Rohanis
            styre inneburit allt fler och grövre brott mot de mänskliga rättigheterna.
            Repressionen och förföljelserna av oppositionella har tydligt
            blivit både grövre och mer omfattande, och samtidigt har antalet
            avrättningar snabbt ökat.
          </p>
          <p xml:id="i-QJ5Mp39WmnA4KQgPK5N69p">
            Vänsterpartiet ser att Sverige kan spela en roll för att ge stöd
            till de iranier som med stort mod och under hot om förföljelser
            i och utanför Iran kämpar för ett demokratiskt och fritt Iran.
            I detta arbete bör Sverige utnyttja alla de kontakter vårt land
            har med Iran, både bilateralt och multilateralt. Sverige bör också
            utnyttja den djupa kunskap och det starka engagemang som finns
            bland de många svenskarna med rötter i Iran. Sveriges politik
            mot Iran måste bygga på de mänskliga rättigheterna och det iranska
            folkets rätt att i fria och demokratiska val välja sina ledare
            och i vilken riktning landet ska gå. En sådan politik får inte
            skymmas av svenska ekonomiska egenintressen.
          </p>
          <p xml:id="i-ACzRkuTB8rSbanUJcC5VnH">
            Att bedriva ekonomiskt utbyte med en auktoritär diktatur som
            Iran ställer mycket höga krav och förutsätter stor försiktighet.
            Svensk export, svenska investeringar och Sveriges exportfrämjande
            får aldrig bidra till att regimen i Iran gynnas eller att brott
            mot de mänskliga rättigheterna begås. Tydliga kriterier för mänskliga
            rättigheter behöver tas fram för Sveriges exportfrämjande, och
            verksamheten behöver bli mer transparent. Handelspolitiken måste
            alltid gå hand i hand med arbetet för mänskliga rättigheter i
            allmänhet och de fackliga rättigheterna i synnerhet. Så har det
            långt ifrån alltid varit, och det finns fortfarande uppenbara
            problem för regeringen att koppla ihop handelspolitiken med arbetet
            för mänskliga rättigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-PhgLyZbGB2knSiGUSrG9vj">
            Mellan 2006 och 2012 utfärdade EKN garantier för affärer med
            regimen i Teheran för hela 15,1 miljarder kronor utan att man
            gjorde tydliga och offentliga konsekvensanalyser. Svenska Ericsson
            har kritiserats för att exportera telekomsystem till Iran som
            underlättat för regimen att spåra upp oppositionella. Detta skadar
            Sveriges trovärdighet och möjlighet att vara en tydlig kraft för
            förändring.
          </p>
          <p xml:id="i-Gn2UYNFFNRWQ9CTotFVWsY">
            Den 11–12 februari ska statsminister Stefan Löfven besöka Iran.
            Enligt regeringen kommer fokus för resan att vara ”bilaterala
            samarbetet, handelsfrågor och utvecklingen i regionen”. Men frågor
            om mänskliga rättigheter och demokrati nämns inte i det pressmeddelande
            som regeringen skickade ut om resan den 16 januari. Med på resan
            följer handelsminister Ann Linde, men inte utrikesministern eller
            de statsråd som ansvarar för jämställdhet och demokrati. Detta
            skapar både frågetecken och oro över vad som är regeringens egentliga
            syfte med resan.
          </p>
          <p xml:id="i-67q74odptKgVGv3TDPZYAD">
            Dessutom medföljs statsministern av ”en näringslivsdelegation
            med representanter för ett stort antal svenska företag och myndigheter”.
            Det är däremot oklart om någon företrädare för det civila samhället
            kommer att bjudas in till delegationen. Enligt tidningen Arbetet
            har varken LO, TCO eller SACO bjudits med i delegationen, trots
            att LO, Transport, Kommunal och Lärarförbundet har ett gemensamt
            projekt, Plattform Iran, med syftet att främja den fria fackföreningsrörelsen
            i landet.
          </p>
          <p xml:id="i-GH9q36X8r3GJziF1L3rh69">
            Jag vill därför fråga statsminister Stefan Löfven:
          </p>
          <p xml:id="i-3h4T94N1jTMRUZu5LXRqM9">
            1. Avser statsministern att lyfta fram frågor om demokrati, mänskliga
            rättigheter och dödsstraff under sina resa till Iran?
          </p>
          <p xml:id="i-QXTkZ7AoHq8gyyQBCWQUj2">
            2. Avser statsministern att inkludera företrädare för oberoende
            människorättsorganisationer i sin delegation till Iran?
          </p>
          <p xml:id="i-VLqWoBD7EgCCmRR4brCtB2">
            3. Avser statsministern att inkludera fackliga företrädare i
            sin delegation till Iran?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
