<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201617--0224">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2016/17:224 av Christina Höj Larsen (V)</title>
        <author>Christina Höj Larsen (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2016/17:224 av Christina Höj Larsen (V) till Statsrådet Anders Ygeman (S) om Papperslösa barn</title>
          <idno type="rdwebb">H410224</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H410224/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H410224</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H410224</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442205270013639921_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/papperslosa-barn_H410224</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5zZmScML2Rj5tCWwFkarcD</idno>
            <persName>Statsrådet Åsa Regnér</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WjgeYy5RFWngMB9NwFvFEY</idno>
            <persName>Christina Höj Larsen</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA</idno>
            <persName>Statsrådet Anders Ygeman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-5gtDC5WBBiypCqLfMJmbgS">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-KDUSH56CHoQL8chUtg4Su" corresp="i-WjgeYy5RFWngMB9NwFvFEY">
          <date when="2017-01-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-486NZBu8YLSvWTsqTUSLH7" corresp="i-5zZmScML2Rj5tCWwFkarcD">
          <date when="2017-01-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-RbVgmaAjA717VZxWCEVDWs" corresp="i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA">
          <date when="2017-02-24"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-RbVgmaAjA717VZxWCEVDWs">
          <ref type="record" target="prot-201617--074">Protokoll 2016/17:74 Fredagen den 24 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2016/17:224 om papperslösa barn</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Bb5wfj71W64mJZK2ahvMJX">
            Interpellation 2016/17:224 Papperslösa barn av Christina Höj
            Larsen (V) till Statsrådet Åsa Regnér (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-XXiPdvPGkoRQUrMJDs9Q37">
            Gränspolisen i Region Syd har från Malmö stads fem socialnämnder
            efterfrågat uppgifter om ett par hundra personer som är efterlysta
            och ska utvisas. Polisen har begärt att stadsområdena kontrollerar
            om personerna finns i socialregistret och att de i så fall skickar
            över deras hemadresser eller ”andra uppgifter om var personerna
            vistas”.
          </p>
          <p xml:id="i-MXZmJhR39S9TfAMf6a2RZG">
            Alla stadsområden har lämnat ut de begärda uppgifterna. Med den
            informationen har gränspolisen kunnat hitta en efterlyst familj
            från Bosnien bestående av två vuxna och två barn på tre respektive
            åtta år.
          </p>
          <p xml:id="i-VhpNd7Hfqefd1FVqf2vBho">
            Gränspolisen menar att kapitel 17 i utlänningslagen bryter socialnämndens
            normalt sett stränga sekretess. Där står att socialnämnden ”ska
            lämna ut uppgifter om en utlännings personliga förhållanden” om
            till exempel Polismyndigheten begär det och uppgifterna behövs
            för att ”verkställa ett beslut om avvisning eller utvisning”.
          </p>
          <p xml:id="i-8dLqkRGfAZeswKqggpwTFK">
            När gränspolisen tidigare har eftersökt denna typ av uppgifter
            hos skolor och barnpsykiatrin har det lett till omfattande kritik.
            Därför har denna lagstiftning inte använts i så stor utsträckning.
            I gränspolisens regleringsbrev från regeringen står att myndigheten
            ska ”avsevärt öka andelen verkställda beslut”. Det tolkar gränspolisen
            som att de ska använda utlänningslagens 17:e kapitel i större
            utsträckning.
          </p>
          <p xml:id="i-3bA1LyGF8SzF7gjYxtVRTB">
            Det finns inte längre några fredade zoner, enligt myndigheten,
            som menar att de också har rätt att begära ut uppgifter från kommunen
            om var papperslösa barn går i förskola eller skola, om uppgifterna
            behövs för att verkställa utvisningsbeslut. Gränspolisen har förklarat
            att ”det här är bara början”. Ytterligare 600 personer kommer
            att eftersökas på samma sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-Dvq1QfPiZEqtuJDHMaiuXs">
            I socialtjänstlagen finns bestämmelser som pekar på att gränspolisens
            agerande är otillåtet. I alla fall när det rör barn. Lagens andra
            paragraf säger att barnets bästa särskilt ska beaktas vid åtgärder
            som rör barn. Den otrygghet det skapar för barnen och risken för
            att barn inte vågar gå i skolan eller söka den vård eller hjälp
            de behöver kan inte anses förenlig med principen om barnets bästa.
          </p>
          <p xml:id="i-XswN8uWGEDtNEuV5eUDEAo">
            Även barnkonventionen, som regeringen vill göra till svensk lag,
            talar emot gränspolisens agerande. Förbudet mot att diskriminera
            ett barn är en grundläggande del av barnkonventionen. Där innefattas
            diskriminering på grund av legal status.
          </p>
          <p xml:id="i-WNo9BKSxGggR7SktyP4F4j">
            Enligt skollagen har papperslösa barn rätt att gå i skolan. Lagen
            om hälso- och sjukvård till vissa utlänningar som vistas i Sverige
            utan nödvändiga tillstånd ger papperslösa barn rätt till vård
            på samma villkor som andra barn. Hur ska dessa rättigheter efterlevas
            om barnen riskerar utvisning när de försöker få tillträde till
            dem? Vad är de värda när de inte respekteras i praktiken?
          </p>
          <p xml:id="i-NN8t84DtX63p3BoH68dGPe">
            Gränspolisens agerande gör att några av de mest utsatta människorna
            i vårt land blir ännu mer utsatta. Skolor och förskolor förlorar
            den viktiga funktion de har som skyddsnät för barn som far illa
            eller på olika sätt är utsatta.
          </p>
          <p xml:id="i-CsBVWE1KwJu56h6f11oeDB">
            Socialtjänsten har kontakt med de mest utsatta i vårt samhälle
            och fungerar ofta som det yttersta skyddsnätet. Det kan handla
            om människor som mår mycket dåligt och lever med trauman. När
            kontakt med socialtjänsten innebär risk för att utvisas försvinner
            detta skyddsnät. Genom gränspolisens agerande blir såväl socialtjänsten
            som skolan och barnpsykiatrin tvingade att agera angivare.
          </p>
          <p xml:id="i-LJRqK26qWhc1gEY9wi93iq">
            Det finns flera fall där utlänningslagen krockar med annan lagstiftning
            på ett sätt som skapar problem för just barn. Genom propositionen
            Svensk migrationspolitik i globalt perspektiv (prop. 1996/97:25)
            genomfördes en förändring i lagen om vård av unga (LVU) som innebar
            att utlänningslagen alltid går före vid en lagkollision med LVU.
            I flera fall har beslut fattats om att utvisa barn som tvångsomhändertagits
            tillsammans med de föräldrar som förvaltningsrätten konstaterat
            saknar förmåga att tillgodose barnets behov.
          </p>
          <p xml:id="i-EmQdMf1RyHkCmf8c5TXWAp">
            Vänsterpartiet har vid flera tillfällen påtalat detta problem
            och krävt åtgärder för att säkerställa att en utvisning av den
            som är tvångsomhändertagen med stöd av lagen förutsätter godkännande
            av socialnämnden. En regering som vill göra barnkonventionen till
            lag bör ta frågor om barns utsatthet på allvar.
          </p>
          <p xml:id="i-6DAfGZwxiBsnHxJXss8FF1">
            Mot denna bakgrund vill jag fråga statsrådet Åsa Regnér:
          </p>
          <p xml:id="i-9VCjbcSMrvizUhpPFS2NW9">
            1. Avser statsrådet att ta initiativ för att ändra lagen om vård
            av unga (LVU) så att utvisningar av tvångsomhändertagna med stöd
            av lagen förutsätter godkännande av socialnämnden?
          </p>
          <p xml:id="i-8RevhGLLzD3nrgdRHNQBGQ">
            2. Avser statsrådet att ta initiativ för att gränspolisen ska
            respektera barnkonventionen samt socialtjänstlagens bestämmelser
            om barnets bästa?
          </p>
          <p xml:id="i-XrZGyqt2CdtgtcGyCqqonP">
            3. Avser statsrådet att ta initiativ för att se till att rätten
            till skolgång och rätten till vård efterlevs fullt ut?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
