<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201617--0129">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2016/17:129 av Cecilie Tenfjord-Toftby (M)</title>
        <author>Cecilie Tenfjord-Toftby (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2016/17:129 av Cecilie Tenfjord-Toftby (M) till Statsrådet Per Bolund (MP) om Otydliga regler för delningsekonomin</title>
          <idno type="rdwebb">H410129</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H410129/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H410129</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H410129</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LGuxQcep33nPWKPbzHtqsR</idno>
            <persName>Cecilie Tenfjord-Toftby</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-4f8Da9LNkoAfXqKLDgsNA2">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PN5g5449UBvkkR3GJtcNjM" corresp="i-LGuxQcep33nPWKPbzHtqsR">
          <date when="2016-11-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9VW1dKLZ6zKJxAji6YvgCy" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2016-11-17"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-KbrtKhJpm58tbxhKvbLbtC">
            Interpellation 2016/17:129 Otydliga regler för delningsekonomin
            av Cecilie Tenfjord-Toftby (M) till Finansminister Magdalena Andersson
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-TT2qdXXGgnC9FqHZw2Juf2">
            Världen i dag blir alltmer berikad av nyskapande sätt att dela
            och hyra ut egendom på. Framväxten av digital teknik och sociala
            medier har skapat nya sätt att kommunicera och leva av. Sverige
            har alla möjligheter att bli en ledande nation inom den så kallade
            delningsekonomin, men för att detta ska bli verklighet krävs mod
            att kliva in i framtiden. Med delningsekonomin åsyftar Skatteverket
            ”de transaktioner där underutnyttjade tillgångar säljs, hyrs ut,
            byts, samägs eller samnyttjas, huvudsakligen via en digital marknadsplats
            som inbegriper en tillhandahållare, utförare och en konsument”.
          </p>
          <p xml:id="i-Fb9QECL8TqQ7JqdXGHxrJH">
            Nya idéer kan förändra en hel bransch och erbjuda lösningar som
            passar många bättre än tidigare alternativ. Regeringen måste välkomna
            detta samtidigt som reglerna förbättras och utvecklas i samklang
            med utvecklingen. Att göra sin plikt och sedan kräva sin rätt
            ska vara en självklarhet. Skatteverket har nämligen identifierat
            och bekräftat att det finns skattefel inom delningsekonomin, något
            de säger beror på att det är för krångligt och otydligt för aktörerna
            hur och vilka skatteregler som ska tillämpas på deras verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-EhgTemnfAJAoEJ69ffQKA8">
            Att möjliggöra goda förutsättningar för aktörer inom delningsekonomin
            och för företag är av stor prioritet för oss moderater. Vi ser
            att det är hos de små och medelstora företagen som flest jobb
            skapas. Där föds idéer och tankar som skapar ringar på vattnet
            av välstånd. Därför påpekar jag gång på gång för finansministern
            hur viktigt det är att skapa ett bättre företagsklimat.
          </p>
          <p xml:id="i-3VdhYrMNpwntNve2yBRwNV">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga finansminister Magdalena
            Andersson:
          </p>
          <p xml:id="i-2sECMcwXm7c5Aj1pvRENRH">
            Vad avser finansministern att göra för att anpassa skattesystemet
            till delningsekonomin?
          </p>
          <p xml:id="i-HburuKwNNuXjSVNXHBGYwD">
            Vilka lagförändringar och skatteregelförändringar är finansministern
            beredd att ta initiativ till för att förbättra för aktörerna inom
            delningsekonomin?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
