<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201617--0370">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2016/17:370 av Jessica Rosencrantz (M)</title>
        <author>Jessica Rosencrantz (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2016/17:370 av Jessica Rosencrantz (M) till Finansminister Magdalena Andersson (S) om Effekter av flygskatten</title>
          <idno type="rdwebb">H410370</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H410370/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H410370</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H410370</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-AFto3gTmjTfTgomtq31hLZ</idno>
            <persName>Jessica Rosencrantz</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-CwQ5gscUSaWnseWEeDkFHG">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-TEiXbRhbjytkq6WJnGQg7v" corresp="i-AFto3gTmjTfTgomtq31hLZ">
          <date when="2017-03-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-8zpndH3jWK9ty6pW1PpNNU" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2017-03-15"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-5a8V4KiW1eyguGcVt5i9m2">
            Interpellation 2016/17:370 Effekter av flygskatten av Jessica
            Rosencrantz (M) till Finansminister Magdalena Andersson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-52iu6YYDUj5YCafkngrMLp">
            Regeringen har som ambition att införa en flygskatt i Sverige
            under 2018. Skatten förväntas inbringa ungefär 1,8 miljarder kronor
            till staten och tilltaget motiveras med att flyget ska stå för
            sina egna klimatkostnader.
          </p>
          <p xml:id="i-XzaqYo5tS3FmLsH11TiWca">
            Finansminister Magdalena Andersson har uttalat sig positivt om
            en nationell flygskatt i Sverige. Remissvaren på utredningens
            förslag visar dock en helt annan bild. Åtta av tio remissyttranden
            är emot att en flygskatt införs. Eftersom skatten har ringa klimateffekt
            är dess enda reella konsekvens att flyglinjer och flygplatser
            runt om i Sverige kan komma att läggas ned. Det skulle försämra
            tillgängligheten i hela landet och undergräva konkurrenskraften
            för människor och företag. Främst utanför storstäderna.
          </p>
          <p xml:id="i-Rm14hvRhbChAbbv9fhzNn5">
            Finansministerns positiva inställning till flygskatten delas
            inte av hennes egna partivänner. Socialdemokrater i Norrland har
            framfört en oro över att en flygskatt främst slår mot deras del
            av landet. Finansministern har visserligen uttryckt förståelse
            för sina partivänners oro, men ämnar inte göra några undantag
            från skatten. Logiken i ett sådant resonemang är svår att få ihop.
          </p>
          <p xml:id="i-TxVs3kWZq65HjNemtvNRss">
            Eftersom utredningens förslag visar att många av dem som väljer
            bort flyget när priserna ökar i stället kommer att köra bil är
            det svårt att förstå varför regeringen är så positiv till förslaget.
            Det framstår snarast som att finansministern vill införa en skatt
            på flyget i Sverige för att hon behöver få ihop plus och minus
            i statens budget. Miljöargumentet är dock lättare att anföra som
            ett svepskäl i offentliga sammanhang.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-7zmV8GCCu5TtsVC6RtA9oq">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga finansminister Magdalena
            Andersson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilka åtgärder ämnar finansministern att vidta för att införandet
                av en flygskatt inte ska försämra tillgängligheten i hela landet?
              </item>
              <item>
                Är det finansministerns uppfattning att en flygskatt främst bör
                införas av klimatskäl?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
