<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201617--0134">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2016/17:134 av Karin Rågsjö (V)</title>
        <author>Karin Rågsjö (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2016/17:134 av Karin Rågsjö (V) till Statsrådet Gabriel Wikström (S) om Nya Karolinska Solna</title>
          <idno type="rdwebb">H410134</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H410134/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H410134</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H410134</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442205290013877021_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/nya-karolinska-solna_H410134</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9XTMNkDLu5u66FsWiwysh1</idno>
            <persName>Karin Rågsjö</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6sx2QJVNDz6kWWHQvy2hrG</idno>
            <persName>Statsrådet Gabriel Wikström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6sx2QJVNDz6kWWHQvy2hrG</idno>
            <persName>Statsrådet Gabriel Wikström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-77RiWNt8WP9JWJXwydvoQU">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CNgnVivgmMzXdCRsFQgGGj" corresp="i-9XTMNkDLu5u66FsWiwysh1">
          <date when="2016-11-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-HcmSsRY46EoVbZYU3Btftg" corresp="i-6sx2QJVNDz6kWWHQvy2hrG">
          <date when="2016-11-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5GUjBFCjqbWJUsb2DWrpUs">
          <date when="2016-12-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-GB9QbfQgYtYwCTz6Kd3U8d" corresp="i-6sx2QJVNDz6kWWHQvy2hrG">
          <date when="2016-12-09"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-GB9QbfQgYtYwCTz6Kd3U8d">
          <ref type="record" target="prot-201617--043">Protokoll 2016/17:43 Fredagen den 9 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2016/17:134 om Nya Karolinska Solna</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-LLo69Fc8UpNWDw4R7XkmWj">
            Interpellation 2016/17:134 Nya Karolinska Solna av Karin Rågsjö
            (V) till Statsrådet Gabriel Wikström (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-HMF3dr3hVv6YfFYT84wskN">
            I Stockholms läns landsting, SLL, slås snart dörrarna upp till
            det rekorddyra högspecialiserade sjukhuset Nya Karolinska Solna,
            NKS. Sjukhuset är SLL:s största investering och har kritiserats
            för att bland annat bli orimligt och omotiverat dyrt. Som jämförelse
            kommer NKS att bli drygt 50 procent dyrare än jämförbara sjukhusbyggen
            i Europa och USA. Sjukhuset har redan i oöppnat läge dragits med
            allvarliga problem, med allt från avhoppande toppchefer och specialister,
            larm om patientosäkerhet, oförmåga att dimensionera sjukhuset
            både rumsligt och personellt efter det ökande invånarantalet i
            Stockholms län samt införandet av nya oprövade organisatoriska
            arbetssätt.
          </p>
          <p xml:id="i-PDcynvYmWtcy2JTJotjJoa">
            NKS kommer vara ett av landets universitetssjukhus, och det föreligger
            därför ett statligt intresse i att sjukhuset och vården som bedrivs
            vid det fungerar på ett patientsäkert sätt och på ett sätt som
            gör att medarbetare trivs och stannar kvar. Det är svårt att se
            att detta kommer att vara fallet, då det är uppenbart att den
            politiska styrningen havererat och fokus har flyttats från patienter
            och utveckling av vård till skatteplanering och experiment med
            avskaffande av avdelningar till förmån för ett nytt koncept med
            ”tema- och värdebaserad vård”. Många känner nu en stor oro, både
            bland medarbetare och bland invånare i länet som inte känner sig
            trygga med att de får den vård de kan komma att behöva. Detta
            i ett län med en redan ansträngd situation med stora kompetensförsörjnings-
            och kapacitetsproblem.
          </p>
          <p xml:id="i-7aDT1fbtD4Pxa52sJqmyVu">
            Det som är mest häpnadsväckande och som med rätta rönt också
            massmedial uppmärksamhet är dock den modell som har använts för
            byggandet av NKS. Finansieringen har möjliggjorts med modellen
            OPS, offentlig-privat-samverkan, en omstridd finansieringsmodell
            som många forskare dömt ut. OPS som modell har endast prövats
            en gång tidigare, vid bygget av Arlandabanan. Modellen är minst
            sagt komplicerad och har fördyrat bygget avsevärt; de totala kostnaderna
            för NKS fram till 2040 beräknas bli minst 61,4 miljarder för länets
            skattebetalare. Det var nio miljarder mer än vad landstingsledningen
            hade sagt från början.
          </p>
          <p xml:id="i-4UASxBvM3LNB3sTJUZvo56">
            Kontraktet för att bygga och underhålla prestigesjukhuset NKS
            tecknades av Stockholmslandstinget år 2010 och är värt 52 miljarder
            skattekronor. Affärsmodellen går ut på att man använder sig av
            en räntesnurra, det vill säga en aggressiv form av skatteplanering
            där vinster flyttas från ett högskatteland till ett land med lägre
            skatt. Detta sker med hjälp av lån med hög ränta. En räntesnurra
            kan innebära att ett svenskt bolag lånar pengar till hög ränta
            av ett bolag i ett lågskatteland, och att detta bolag i sin tur
            lånar pengarna av det svenska bolaget eller ett närstående bolag
            till låg ränta. På så vis flyttas vinster. Skatteverket underkänner
            nu finansieringen av NKS. För Sveriges största byggprojekt användes
            en räntesnurra för att via Luxemburg undanhålla mångmiljonbelopp
            från beskattning, uppger Skatteverket. Företaget förnekar skatteplanering
            men säger att Stockholmslandstinget kände till upplägget.
          </p>
          <p xml:id="i-BkvTw6VqB8QGvQbXPY6Bv6">
            Skatteverkets omprövningsbeslut gäller beskattningsåret 2013
            och innebär att projektbolaget som bygger Nya Karolinska – nekas
            avdrag med 26 690 739 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-S3tbxAANU42WTMiffbz7MV">
            Finansieringen av NKS har alltså präglats av ett komplicerat
            ekonomiskt risktagande som nu har blivit granskat, och i viss
            mån underkänt, av Skatteverket, och projektet verkar ha varit
            försöksballong vad gäller finansiering i gråzon.
          </p>
          <p xml:id="i-UJMZN1A28f7sxsPYLp6QZ9">
            NKS är skandalomsusat redan från start, och det finns en uppenbar
            risk att patienterna kommer i kläm och drabbas.
          </p>
          <p xml:id="i-FUa1aKwNUj2EXDE5XQio1n">
            Mot bakgrund av detta frågar jag statsrådet Gabriel Wikström
            följande:
          </p>
          <p xml:id="i-Dtf8KSFE37xDnsZyPzDipM">
            1. Avser statsrådet och regeringen att agera för att vi i Sverige
            ska undvika den här typen av finansieringsmodell, och i så fall
            på vilket sätt?
          </p>
          <p xml:id="i-XMA6nB8HLwTq7BEcrVJBtf">
            2. Ser statsrådet några risker med att ett universitetssjukhus
            upphandlas med en OPS-lösning, och hur avser statsrådet att agera
            för att undvika dem?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
