<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201617--0553">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2016/17:553 av Mikael Oscarsson (KD)</title>
        <author>Mikael Oscarsson (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2016/17:553 av Mikael Oscarsson (KD) till Miljöminister Karolina Skog (MP) om Myggbekämpning vid nedre Dalälven</title>
          <idno type="rdwebb">H410553</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H410553/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H410553</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H410553</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442205250013241021_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/myggbekampning-vid-nedre-dalalven_H410553</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MUiNDqW5Ev9My8aekLct9L</idno>
            <persName>Miljöminister Karolina Skog</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MUiNDqW5Ev9My8aekLct9L</idno>
            <persName>Miljöminister Karolina Skog</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7</idno>
            <persName>Mikael Oscarsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MUiNDqW5Ev9My8aekLct9L</idno>
            <persName>Karolina Skog</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-8yM2PFa8CKFLj9sAKjC6ZG">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7ccfv2jcDwPeF3NQWvE7zC" corresp="i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7">
          <date when="2017-06-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-MYCZPkk4e63LAhzYDJubgr" corresp="i-MUiNDqW5Ev9My8aekLct9L">
          <date when="2017-06-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5gGP25QCkYrjMSkqmNmrbS" corresp="i-MUiNDqW5Ev9My8aekLct9L">
          <date when="2017-08-31"/>
          <time when="16:05:54" dur="PT125S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-5gGP25QCkYrjMSkqmNmrbS">
          <ref type="record" target="prot-201617--133">Protokoll 2016/17:133 Torsdagen den 31 augusti</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2016/17:553 om myggbekämpning vid nedre Dalälven</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-JfBqEKqn5Lv4i5Pc5UZdX9" type="discussed" corresp="i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7">
          <date when="2017-08-31"/>
          <time when="16:08:00" dur="PT244S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-JfBqEKqn5Lv4i5Pc5UZdX9">
          <ref type="record" target="prot-201617--133">Protokoll 2016/17:133 Torsdagen den 31 augusti</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2016/17:553 om myggbekämpning vid nedre Dalälven</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-NG39mUHSM4uU6fq9bKxVmw" type="discussed" corresp="i-MUiNDqW5Ev9My8aekLct9L">
          <date when="2017-08-31"/>
          <time when="16:12:04" dur="PT178S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-NG39mUHSM4uU6fq9bKxVmw">
          <ref type="record" target="prot-201617--133">Protokoll 2016/17:133 Torsdagen den 31 augusti</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2016/17:553 om myggbekämpning vid nedre Dalälven</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-4qWK3kUgWgi1cQqwTjTA7n" type="discussed" corresp="i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7">
          <date when="2017-08-31"/>
          <time when="16:15:03" dur="PT239S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-4qWK3kUgWgi1cQqwTjTA7n">
          <ref type="record" target="prot-201617--133">Protokoll 2016/17:133 Torsdagen den 31 augusti</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2016/17:553 om myggbekämpning vid nedre Dalälven</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-VJsachf3hokRM2psVqTHRF" type="discussed" corresp="i-MUiNDqW5Ev9My8aekLct9L">
          <date when="2017-08-31"/>
          <time when="16:19:02" dur="PT130S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-VJsachf3hokRM2psVqTHRF">
          <ref type="record" target="prot-201617--133">Protokoll 2016/17:133 Torsdagen den 31 augusti</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2016/17:553 om myggbekämpning vid nedre Dalälven</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-GMbE1FNE9CDU6ppx186Gu3" type="discussed" corresp="i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7">
          <date when="2017-08-31"/>
          <time when="16:21:12" dur="PT125S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-GMbE1FNE9CDU6ppx186Gu3">
          <ref type="record" target="prot-201617--133">Protokoll 2016/17:133 Torsdagen den 31 augusti</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2016/17:553 om myggbekämpning vid nedre Dalälven</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-5YcmquykJe7ofrKLMhSs2e" type="discussed" corresp="i-MUiNDqW5Ev9My8aekLct9L">
          <date when="2017-08-31"/>
          <time when="16:23:17" dur="PT80S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-5YcmquykJe7ofrKLMhSs2e">
          <ref type="record" target="prot-201617--133">Protokoll 2016/17:133 Torsdagen den 31 augusti</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2016/17:553 om myggbekämpning vid nedre Dalälven</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-79QGHov9zWrU2vKTk3uREe">
            Interpellation 2016/17:553 Myggbekämpning vid nedre Dalälven
            av Mikael Oscarsson (KD) till Miljöminister Karolina Skog (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-ABnoDBxb6H2ijacCfBf8B1">
            Väl fungerande bekämpning av översvämningsmyggor är en förutsättning
            för att människor ska kunna bo, arbeta, vistas och trivas vid
            nedre Dalälven. För att uppnå detta mål används en väl etablerad
            metod att bekämpa larverna med bekämpningsmedlet Vectobac G som
            innehåller den naturligt förekommande jordbakterien BTI. Metoden
            används sedan decennier i väldigt många länder inom EU och i andra
            delar av världen. Ändå är miljödepartementet negativt inställt
            till BTI-metoden.
          </p>
          <p xml:id="i-EzkFHeTYsNWmztNuQLEzco">
            Bekämpning av stickmyggor i Sverige kräver ett antal tillstånd
            och dispenser. Regeringen tar årligen beslut om tillåtlighet för
            bekämpning av översvämningsmyggor genom spridning av Vectobac
            G från helikopter och inom Natura 2000-områden vid nedre Dalälven.
            Beslutet innehåller för tredje året i rad samma villkor om att
            utföraren ska redovisa vilka alternativa bekämpningsmetoder som
            används vid nedre Dalälven, samt redovisa en plan på hur användning
            av Vectobac G kan minskas. De rapporter som redan inlämnats visar
            att det inte finns någon fullt utprovad alternativ metod till
            Vectobac G och redovisar förslag på utvärdering av alternativa
            bekämpningsmetoder. Den senaste rapporten har tagits fram i samråd
            med berörda länsstyrelser, men det klargörs att utprovning av
            metoder kräver tillskott av medel från staten. Men varken Miljödepartementet
            och dess expertmyndighet Naturvårdsverket har gett någon återkoppling
            på förslagen som redovisats. Ändå har Miljödepartementet återigen
            samma villkor.
          </p>
          <p xml:id="i-Dt7mZoxv4Yu2V9YD2djR3i">
            Det är oklart varför Miljödepartementet vill minska på användningen
            av Vectobac G. Ministern måste ge svar om det beror på de eventuella
            negativa ekologiska effekterna, att det är för dyrt, eller om
            det kanske är så att man inte kan se en långsiktig effekt på populationen
            av översvämningsmygg.
          </p>
          <p xml:id="i-94YEBRfwmSrUBoTwszTt8h">
            Angående de eventuella ekologiska effekterna: Bekämpning av stickmyggor
            med hjälp av det biologiska bekämpningsmedlet Vectobac G (innehåller
            BTI som aktiv substans) har utförts i Rhendalen i södra Tyskland
            sedan slutet av 1970-talet utan några observationer av påvisbara
            miljökonsekvenser. Långtidsstudier av stickmyggbekämpningens miljökonsekvenser
            genomförda på plats vid nedre Dalälven under sex år visade att
            det inte förekom några påvisbara miljökonsekvenser på fjädermyggor,
            som är de allra känsligaste icke-målorganismerna. Även långtidsstudier
            utförda vid den franska Atlantkusten ger slutsatsen att det inte
            förekommer några påvisbara miljökonsekvenser av att bekämpa stickmygglarver
            med BTI-baserade produkter. Endast en forskare anser sig ha bevis
            för miljökonsekvenser av BTI, och då handlar det om indirekta
            effekter i form av minskad reproduktion hos hussvalor. Men det
            har visat sig svårt att verifiera de grundläggande länkarna i
            beviskedjan, eftersom mängder av publicerad forskning under de
            senaste dryga tre decennierna unisont kommer fram till att det
            inte finns några påvisbara miljöeffekter på de insekter som dessa
            svalor lever av och matar sina ungar med. Senast presenterades
            resultat av en femårig studie i Österrike, och inte heller där
            kunde man hitta några negativa effekter på icke-målorganismer.
            Det saknas alltså evidensbaserad grund för en avog inställning
            till bekämpning av stickmygglarver med hjälp av BTI.
          </p>
          <p xml:id="i-129pHwBxM5qkiJkR9aUScE">
            Angående ekonomiska grunder: Historien visar att utveckling och
            användning av en ny bekämpningsmetod alltid blir mer kostsam än
            rådande metod. Den nuvarande BTI-baserade bekämpningen av översvämningsmyggor
            kräver en basorganisation med specialister, ett förråd med Vectobac
            G och avtal med ett helikopterföretag. Själva insatserna genomförs
            enbart vid definierat behov och kan variera mellan noll och fyra
            under en säsong. Mycket administrativt arbete läggs på ansökningarna
            för tillstånd, dispenser och inte minst pengar, samt att genomföra
            alla de villkor och avrapporteringar som krävs enligt besluten.
            Betydande kostnader orsakas alltså av myndigheterna själva. Fleråriga
            tillstånd och långsiktiga ekonomiska beslut skulle underlätta
            en stor del av det administrativa arbetet och därmed även reducera
            de totala kostnaderna för BTI-baserad bekämpning.
          </p>
          <p xml:id="i-EodYEiCzXcLcG92cphNofe">
            De alternativa metoder som diskuteras kommer också att kosta
            – exempelvis finns betydande kostnader för slåtter och bete. Det
            är inte realistisk att tro att slåtter och bete kommer att bli
            självbärande genom försäljning av ängshö och närproducerat kött.
            Dessutom reduceras inte mängden larver av översvämningsmyggor
            tillräckligt för att uppnå målet att reducera mängden Aedes sticticus
            till en nivå som gör det möjligt att bo, arbeta, vistas och trivas
            vid nedre Dalälven.
          </p>
          <p xml:id="i-gwtNbDPkmWfS4EKY7Udcu">
            Detta leder till argumentet att man inte ser en långsiktig effekt
            av bekämpningen med Vectobac G på populationen av Aedes sticticus.
            Nyligen visades under European Mosquito Control Association möte
            i Montenegro att det teoretiskt är möjligt att åstadkomma en långsiktig
            nedgång hos en population av översvämningsmyggor, men då krävs
            vid varje översvämning minst 99 procents reduktion av mängden
            larver. Med BTI kan man uppnå 95–99 procents reduktion av antalet
            larver, men med hävd (slåtter och bete) visade en studie att man
            bara kan uppnå 35–71 procents reduktion. Kanske någon anser att
            hävd är en förebyggande åtgärd men detta är nog främst en ordlek
            – det saknas helt kunskapsunderlag för ett sådant påstående. Vill
            man bli av med översvämningsmygg helt och hållet så måste man
            ta bort alla översvämningar under vår och sommar. Detta är å andra
            sidan inte önskvärt från naturvårdssynpunkt.
          </p>
          <p xml:id="i-E6LBRUoLycQALvwXLgTSbt">
            Med tanke på de uppenbara kunskapsluckor som finns angående alternativ
            till att bekämpa översvämningsmyggor med Vectobac G krävs nu ett
            förtydligande av Naturvårdsverkets uppdrag att sprida kunskap
            om långsiktig myggbekämpning. I dag finns det inte finns någon
            sådan utprovad metod och inte heller något uppdrag att sakligt
            utvärdera de alternativ som diskuteras. Enligt min uppfattning
            borde det tas beslut om medel till biologisk myggkontroll inom
            Nedab, som bevisligen har nödvändig kunskap och kompetens, för
            utvärdering av metoderna slåtter och bete samt steril insekt-teknik
            mot översvämningsmyggor.
          </p>
          <p xml:id="i-3qqv88oUwWvmjsmzrqY3uu">
            Avslutningsvis: Forskningen runt nya metoden SIT är lovande,
            och på flugor har metoden SIT framgångsrikt använts. Denna metod
            skulle på några års sikt kunna göra en stor skillnad för att förhindra
            att myggplågan vid nedre Dalälven uppstår. Metoden innebär att
            flugpopulationerna dramatiskt minskar, tack vare att deras reproduktionsförmåga
            kraftigt försämras. Denna metod är något Internationella atomenergiorganet
            IAEA i dag arbetar med. FN-organet IAEA har uttryckt sin vilja
            att jobba tillsammans med fler stater. Men då krävs att den svenska
            regeringen också visar sitt intresse för att delta.
          </p>
          <p xml:id="i-6JKZUYSbuEaHJZenwKtUae">
            Väl fungerande bekämpning av översvämningsmyggor är en förutsättning
            för att människor skall kunna bo, arbeta, vistas och trivas vid
            nedre Dalälven. För att uppnå detta mål används en väl etablerad
            metod att bekämpa larverna med bekämpningsmedlet Vectobac G, som
            innehåller den naturligt förekommande jordbakterien BTI. Metoden
            används sedan decennier i väldigt många länder inom EU och i andra
            delar av världen. I flera år har det krävts redovisning av en
            plan på hur användning av Vectobac G kan minskas.
          </p>
          <p xml:id="i-MsdLrDGWunNQuyAGp7fSLc">
            Med anledning av detta vill jag fråga miljöminister Karolina
            Skog:
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
