<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201617--0040">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2016/17:40 av Maria Malmer Stenergard (M)</title>
        <author>Maria Malmer Stenergard (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2016/17:40 av Maria Malmer Stenergard (M) till Finansminister Magdalena Andersson (S) om Kemikalieskattens införande</title>
          <idno type="rdwebb">H41040</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H41040/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H41040</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H41040</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MEQoHPb6qh2nYtPCAZQYv3</idno>
            <persName>Maria Malmer Stenergard</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-QrYEKpndTJqdpPeUEWXrJ">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RECRYFqntp2CsswpMpAika" corresp="i-MEQoHPb6qh2nYtPCAZQYv3">
          <date when="2016-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Q5ffrHDxRCzpR3wsT8AsFx" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2016-10-11"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Tx2yiRxRrhM6k2yPPSFLyq">
            Interpellation 2016/17:40 Kemikalieskattens införande av Maria
            Malmer Stenergard (M) till Finansminister Magdalena Andersson
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-YHxKfdBGV2ShiYuRXSqoXa">
            Enligt budgetpropositionen för 2017 kommer kemikalieskatten att
            införas den 1 april nästa år. Utredningen tillsattes av alliansregeringen
            i december 2013, med syftet att analysera behovet av ekonomiska
            styrmedel på kemikalieområdet och hur dessa styrmedel skulle se
            ut. Utöver utredningen har det upprättats en promemoria inom Finansdepartementet
            med kompletteringar och justeringar av utredningens förslag.
          </p>
          <p xml:id="i-RkB1NjTki9REHQ9oN8YCbj">
            Rent principiellt har jag inga invändningar mot en kemikalieskatt.
            Det är en rimlig princip att den som på olika sätt använder ämnen
            som riskerar att förorena vår miljö också betalar för detta.
          </p>
          <p xml:id="i-WCNhNNENFpf4heTB1ueVhG">
            Invändningarna som finns handlar i stället om kemikalieskattens
            utformning, som på flera punkter är djupt olycklig.
          </p>
          <p xml:id="i-B2HhgwdA2sjF2jyhAAennw">
            En av invändningarna är att konkurrensen snedvrids. Om ett hushåll
            väljer att köpa exempelvis sitt kylskåp över nätet från ett annat
            land så slipper man skatten, eftersom varor köpta från utlandet
            inte omfattas av kemikalieskatten.
          </p>
          <p xml:id="i-29RB2AqotvwwSfAd6HLN1Q">
            I förlängningen kan företag i Sverige välja att förlägga sin
            verksamhet, i form av exempelvis varulager, utomlands och på så
            sätt komma undan kemikalieskatten. En sådan flytt skulle innebära
            att jobb på ett antal varulager och logistikcentrum riskeras på
            grund av snedvriden konkurrens. På sikt finns också risk för att
            produktion flyttar utomlands.
          </p>
          <p xml:id="i-QnuMZSbiyxw5gwS6DAGbVc">
            I budgetpropositionen för 2017 står om kemikalieskatten att ”skatten
            och dess utformning bör ses över och uppdateras med jämna mellanrum”.
            Att ompröva och förbättra är i grunden bra, men även om det är
            bråttom så finns lite tid kvar för att justera en del av bristerna
            i lagförslaget.
          </p>
          <p xml:id="i-XrhvstRV3nFiTWy1wNUTN1">
            Med anledning av detta vill jag fråga finansminister Magdalena
            Andersson följande:
          </p>
          <p xml:id="i-Z3tGeDM8huM6VU3di5bwj">
            Är finansministern beredd att se över kemikalieskattens utformning
            så att de snedvridande effekterna i konkurrenshänseende reduceras
            eller försvinner helt?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
