<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201617--0252">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2016/17:252 av Nina Lundström (L)</title>
        <author>Nina Lundström (L)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2016/17:252 av Nina Lundström (L) till Statsrådet Anna Johansson (S) om OPS och infrastruktursatsningar </title>
          <idno type="rdwebb">H410252</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H410252/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H410252</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H410252</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-D6V9ti7ETxin1WbJjDaShE</idno>
            <persName>Nina Lundström</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>L</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp</idno>
            <persName>Statsrådet Anna Johansson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-9dbEKGo9m4YieU68PHGypn">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-YQAp8uHaFRWeUJ4e4Zz1Pf" corresp="i-D6V9ti7ETxin1WbJjDaShE">
          <date when="2017-01-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4f4dXnZdhG9KVSzL6UHMv7" corresp="i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp">
          <date when="2017-01-26"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-F7dWCWxh2eXyaUynRXrh1Q">
            Interpellation 2016/17:252 OPS och infrastruktursatsningar av
            Nina Lundström (L) till Statsrådet Anna Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9K4ebQmuNxEwFkWPofMBFs">
            I propositionen Infrastruktur för framtiden – innovativa lösningar
            för stärkt konkurrenskraft och hållbar utveckling slog regeringen
            fast att utveckling av viss infrastruktur ska ske i den takt ekonomin
            tillåter. I infrastrukturpropositionen saknas alternativa sätt
            att skapa förutsättningar för ny infrastruktur. Samverkan med
            privat sektor, OPS, saknas i analyserna.
          </p>
          <p xml:id="i-WaDd6QXRt4GRtbreWRaxvR">
            Begränsningen för hur många infrastrukturobjekt som kan sättas
            igång är beroende av hur satsningar ska kunna finansieras. Regeringen
            ger inga svar på om och hur alternativ finansiering ska bidra
            till nya infrastruktursatsningar. Trots detta utlovas en satsning
            på många nya projekt.
          </p>
          <p xml:id="i-RSD7fN8CNWYscX9dgSQBkC">
            För över 20 år sedan fattade den då sittande regeringen beslut
            om att investera i en OPS-lösning för att bygga snabbtåg mellan
            Stockholms central och Arlanda flygplats. Det var den största
            nationella infrastruktursatsningen som genomfördes i offentlig-privat
            samverkan. Även då fanns stora investeringsbehov men stora begränsningar
            i hur mycket staten kunde investera. Med denna lösning fick flygplatsen
            viktig och nödvändig infrastruktur.
          </p>
          <p xml:id="i-FRVq4yFamvUskrDyAvLQJG">
            I många länder är samverkan med privata aktörer en förutsättning
            för ny infrastruktur. Kvalitet, underhåll och brukaravgifter är
            avtalsfrågor. Offentlig-privat samverkan påverkar riskspridningen.
            Offentlig-privat samverkan ger möjligheter att investera i nya
            anläggningar med "rätt" kvalitet från början med drift och underhåll
            inkluderat i avtalet. Att staten slipper drift och underhåll under
            avtalsperioden torde vara en viktig plusfaktor. Med rätt utformad
            modell ökar drivkraften i infrastrukturprojekten att hålla tidsplanen
            och kostnadsnivån och öppnar för nya projekt som annars skulle
            skjutas på framtiden eller möjligen aldrig bli av.
          </p>
          <p xml:id="i-U9yR4PeD4sCKb8iJ19bvi7">
            Sammanfattningsvis är offentlig-privat samverkan, OPS, en finansierings-
            och samverkansmodell som kan finnas med i verktygslådan. Därigenom
            får hela landet möjlighet att genomföra viktiga tillväxthöjande
            infrastruktursatsningar, och samplaneringen mellan infrastruktur
            och bostäder kan förstärkas. Offentlig-privat samverkan kan bygga
            på brukaravgifter.
          </p>
          <p xml:id="i-RQxL62mn1fAuDpzrQmGMWL">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Anna Johansson:
          </p>
          <p xml:id="i-Vq6zxjvJV7obuUdrMBCeuQ">
            1. Vilka åtgärder är statsrådet beredd att vidta för att möjliggöra
            OPS-lösningar för ny infrastruktur?
          </p>
          <p xml:id="i-Vu9jdKcPDwi5jQSuYuSBY">
            2. Är statsrådet beredd att se över möjligheten till OPS-lösningar
            för ökad samplanering med bostäder?
          </p>
          <p xml:id="i-EK16AFgNSLBdKLB6VxP7BF">
            3. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att fler objekt
            kan komma igång samt delfinansieras genom brukaravgifter?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
