<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201617--0558">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2016/17:558 av Kerstin Lundgren (C)</title>
        <author>Kerstin Lundgren (C)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2016/17:558 av Kerstin Lundgren (C) till Statsrådet Anna Johansson (S) om Förnyelse av körkortet för FN-svenskar i Somalia</title>
          <idno type="rdwebb">H410558</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H410558/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H410558</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H410558</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-H7qdW9GRQn7LaQ2UGGAvYC</idno>
            <persName>Kerstin Lundgren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
            <persName>Utrikesminister Margot Wallström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-MJXyVGTPz7N2C4ramWcrJD">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-XSLZzctWaehxZKf2tkKudS" corresp="i-H7qdW9GRQn7LaQ2UGGAvYC">
          <date when="2017-06-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2uhXdaLGQJfRE1awEgh3kn" corresp="i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt">
          <date when="2017-06-07"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-7TCryXx7ZX5HPQcH3ZQ8gD">
            Interpellation 2016/17:558 Förnyelse av körkortet för FN-svenskar
            i Somalia av Kerstin Lundgren (C) till Utrikesminister Margot
            Wallström (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Ekgyb5XKMrtCKn93NgPyGP">
            Från den 1 maj gäller ny lagstiftning för alla utlandssvenskar.
            Det är nu inte längre möjligt för dem att förnya sitt svenska
            körkort genom att efter ansökan hämta ut det på svensk ambassad
            eller konsulat. Detta drabbar särskilt dem som till exempel är
            verksamma för Sverige i bistånds- eller FN-insatser utanför EES-området.
          </p>
          <p xml:id="i-GSEXA1oGLgDw9x38PhZUjJ">
            Sverige arbetar aktivt för att öka antalet svenskar i olika internationella
            organisationer som en del av vår utrikespolitik. Det kräver då
            att vi också underlättar för dem att ta och vara verksamma i olika
            utlandstjänster över tid. Med de nya regler som införts innebär
            det att de som inte är permanent bosatta eller studerar i Sverige
            minst sex månader inte kan förnya sina svenska körkort. Detta
            slår hårt mot de svenskar som verkar på olika håll i världen för
            att bidra till konfliktlösning, fred och utveckling. Vi vill ju
            gärna se att de blir fler i framtiden. De nya reglerna förväntas
            redan i dag beröra ca 30 000 utlandssvenskar, som blir utan möjlighet
            att förnya sitt körkort eller till och med få ta ett nytt körkort.
            Är uppmaningen från UD till våra verksamma i till exempel Somalia
            att ta körkort där?
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-By74mpkyMoKyUkVBCcLmpy">
            Med hänvisning till ovanstående vill jag fråga utrikesminister
            Margot Wallström:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Har ministern uppmärksammat det ingenmansland som uppkommit för
                våra utlandssvenskar i internationell tjänst som behöver förnya
                sitt körkort?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder har ministern vidtagit för att hitta en lösning
                på de problem som följer med den nya lagstiftningen för att säkerställa
                att detta inte blir ett hinder för svenskar i internationell tjänst?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
