<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201617--0401">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2016/17:401 av Anti Avsan (M)</title>
        <author>Anti Avsan (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2016/17:401 av Anti Avsan (M) till Kultur- och demokratiminister Alice Bah Kuhnke (MP) om Terrorhotet och återvändande terroriststridande</title>
          <idno type="rdwebb">H410401</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H410401/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H410401</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H410401</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442205260013371021_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/terrorhotet-och-atervandande-terroriststridande_H410401</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ey2xJ5PQcAYBGtnz2AK3qu</idno>
            <persName>Anti Avsan</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Uj7U5iTAaKpcG1mvQKxAc8</idno>
            <persName>Kultur- och demokratiminister Alice Bah Kuhnke</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Uj7U5iTAaKpcG1mvQKxAc8</idno>
            <persName>Kultur- och demokratiminister Alice Bah Kuhnke</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-CvY24fPJsnPPu5rUHrU5yC">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-QJukiyfwD262qADA2jC8bg" corresp="i-Ey2xJ5PQcAYBGtnz2AK3qu">
          <date when="2017-03-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-3mHmsmehtMJ97gdnNcNyfP" corresp="i-Uj7U5iTAaKpcG1mvQKxAc8">
          <date when="2017-03-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-SZRAMG114Ud3UCPaKQdjxF" corresp="i-Uj7U5iTAaKpcG1mvQKxAc8">
          <date when="2017-05-02"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-SZRAMG114Ud3UCPaKQdjxF">
          <ref type="record" target="prot-201617--103">Protokoll 2016/17:103 Tisdagen den 2 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2016/17:401 om terrorhotet och återvändande terroriststridande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-NCHbcRc8spiHNAd825KHXU">
            Interpellation 2016/17:401 Terrorhotet och återvändande terroriststridande
            av Anti Avsan (M) till Kultur- och demokratiminister Alice Bah
            Kuhnke (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-NMPL5MMkd11dQetbhx6vt7">
            Ett av de största terrorhoten mot Sverige är – enligt Säkerhetspolisen
            – de ungefär 140 personer som har återvänt hit efter att ha rest
            och anslutit sig till terroristgruppen Daish. Utgångspunkten för
            behandlingen av sådana återvändare måste vara att lagföring för
            förövad brottslighet ska ske i samtliga fall där detta över huvud
            taget är möjligt.
          </p>
          <p xml:id="i-Dms5BfTwELvoR3GFEQfQzp">
            Det måste därför göras omfattande ansträngningar beträffande
            alla återvändare i syfte att utreda eventuell förövad brottslighet
            och att lagföra dem som har gjort sig skyldiga till terroristbrottslighet,
            krigsförbrytelser eller andra brott. Samtidigt är det också betydelsefullt
            att återvändare återanpassas till samhället så långt detta är
            möjligt. Här är så kallade avhoppar- eller exitverksamheter och
            olika andra insatser betydelsefulla.
          </p>
          <p xml:id="i-KaWNEp7KWTfpBBxtfGN9GX">
            Det finns inga lokala handlingsplaner och inte heller tillräcklig
            kunskap runt om i Sveriges kommuner för att kunna hantera radikaliserade
            återvändare. Trots detta har kultur- och demokratiminister Alice
            Bah Kuhnke i intervjuer under senare tid berömt flera kommuner
            för deras arbete. I något av dessa fall framkom det att en kommun
            inte hade hanterat ett enda fall med någon återvändare.
          </p>
          <p xml:id="i-FBtiQgYCQYndFTRytZQRq3">
            Mot bakgrund av detta skulle det vara intressant att höra ministern
            utveckla sina tankar om kommunernas arbete och på vilket sätt
            detta fungerar adekvat enligt hennes uppfattning.
          </p>
          <p xml:id="i-LgTxb44zgAnCtHZUXWr5rr">
            Moderaterna har lagt fram ett stort antal förslag om arbetet
            mot terrorism och radikalisering, utöver de åtgärder partierna
            står bakom i den överenskommelse som tidigare har ingåtts mellan
            regeringen, Moderaterna och flera andra partier. När det gäller
            återvändare slår vi fast i vår partimotion om kraftfulla åtgärder
            mot terrorism att det måste upprättas riktlinjer för att hantera
            återvändare och att lagföring ska komma i främsta rummet.
          </p>
          <p xml:id="i-HWq9ZJfdVSwecHBCBFV39G">
            Att åstadkomma lagföring kräver att såväl Åklagarmyndigheten
            som Säkerhetspolisen har tillräckliga resurser för utredning,
            spaning och ingripanden mot individer eller grupper som misstänks
            ha begått terroristhandlingar i utlandet eller som har för avsikt
            att begå sådana handlingar i Sverige. Vi har avsatt resurser till
            detta i våra budgetmotioner, men regeringens insatser har än så
            länge inte mött upp mot de behov som finns inom detta område.
            Härutöver krävs det internationellt samarbete och en reell förmåga
            att kunna säkra bevisning.
          </p>
          <p xml:id="i-QKJYLdozraw1R8z1UX75uM">
            Helt uppenbart är det så att det behöver göras mer för att stärka
            polisens och kommunernas arbete mot radikalisering, våldsbejakande
            islamistisk extremism och återvändare från Daish.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-5V5t4WwPxD2waYNSHdZajE">
            Mot bakgrund av detta vill jag fråga kultur- och demokratiminister
            Alice Bah Kuhnke:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Hur ser ministern på det faktum att många kommuner saknar handlingsplaner
                för att arbeta med återvändande terroriststridande?
              </item>
              <item>
                Vilka initiativ tänker ministern och regeringen vidta för att
                samtliga kommuner ska ha handlingsplaner och riktlinjer för arbetet
                med återvändande terroriststridande?
              </item>
              <item>
                Vilka initiativ kommer ministern och regeringen att ta för att
                återvändande terroriststridande ska följas upp av individuella
                handlingsplaner för avradikalisering?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
