<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201617--0267">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2016/17:267 av Jens Holm (V)</title>
        <author>Jens Holm (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2016/17:267 av Jens Holm (V) till Statsrådet Sven-Erik Bucht (S) om Handelsavtalen och den svenska livsmedelsstrategin</title>
          <idno type="rdwebb">H410267</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H410267/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H410267</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H410267</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442205280013714021_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/handelsavtalen-och-den-svenska-livsmedelsstrategin_H410267</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb</idno>
            <persName>Jens Holm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL</idno>
            <persName>Statsrådet Sven-Erik Bucht</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-WJWeXoFz5Z8JJXhopzQiap">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-QEgkuE3YFUY19gpMujJ9co" corresp="i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb">
          <date when="2017-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-MA4ZVqTySmq3n6CiqFuB9q" corresp="i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL">
          <date when="2017-01-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NubocKAeEkziGcfi13Hocx">
          <date when="2017-02-14"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-NKjmndtZaBsnTdj8H93kDB">
            Interpellation 2016/17:267 Handelsavtalen och den svenska livsmedelsstrategin
            av Jens Holm (V) till Statsrådet Sven-Erik Bucht (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KQHYzKSNFCxv1AS42TRHuk">
            På det senaste jordbruksministerrådet diskuterades rapporten
            Cumulative economic impact of future trade agreements on EU agriculture
            (JRC, 2016), som rör internationella handelsavtal och jordbrukspolitik.
            Många medlemsländer är med rätta oroade över möjligheten att producera
            livsmedel lokalt när EU samtidigt driver på för ökad konkurrens
            om jordbruksprodukter globalt. Vi kan se våra egna erfarenheter
            efter att Sverige har blivit en del av EU:s inre marknad och jordbrukspolitiken
            och livsmedelsproduktionen har blivit helt och hållet harmoniserad.
            Nu producerar vi endast hälften av den mat som konsumeras, långt
            mycket mindre än före 1995, då Sverige anslöts till EU.
          </p>
          <p xml:id="i-Pn6YGE6FzJcqGYwEGyrGio">
            I många handelsavtal finns också så kallade investeringsskydd
            inskrivna (även kallat ISDS). Men hänvisning till investeringsskyddet
            kan bolag stämma stater om man anser att investeringsvillkoren
            har försämrats. Det finns många exempel på där bolag inte minst
            inom fossilbranschen har stämt länder för att de vidtagit åtgärder
            för att skydda miljön. Med EU:s nuvarande agenda kommer EU att
            sluta fler avtal med investeringsskydd, och risken är uppenbar
            för att fler länder kommer att bli stämda. En progressiv miljö-
            och jordbrukspolitik kan därför försvåras.
          </p>
          <p xml:id="i-DkdKBbZoh6gyDmX5yxvhE2">
            Sju av riksdagens åtta partier enades nyligen kring målen för
            en svensk livsmedelsstrategi. Det övergripande syftet är att det
            ska skapas förutsättningar för att Sverige ska kunna producera
            mer hållbar mat. Samtidigt finns det en uppenbar risk för att
            det ändamålet kan krocka med EU:s handelsagenda. I EU-parlamentets
            utvärdering av vilka konsekvenser ett framtida handels- och investeringsavtal
            med USA skulle kunna få för europeisk jordbrukspolitik konstaterar
            man att ett sådant avtal skulle leda till minskad jordbruksproduktion
            i EU. Man varnar också för att det kan bli en harmonisering nedåt
            (downward harmonisation) av lagstiftningen som en följd av den
            hårdare konkurrensen och att USA har lägre skyddsnivåer för till
            exempel miljö, kemikalier och djur (se Risks and opportunities
            for the EU agri-food sector in a possible EU-US trade agreement,
            Policy department, European Parliament, 2014).
          </p>
          <p xml:id="i-CbYgC8jDfmc9xZKc8upPsq">
            Även om TTIP-avtalet för närvarande ligger i frysboxen är det
            EU:s och den svenska regeringens uttalade ambition att driva igenom
            avtalet. Avtalet med Kanada, CETA, har en liknande problematik
            som TTIP. Det avtalet är färdigförhandlat och väntas nu behandlas
            av EU-parlamentet och de nationella parlamenten under 2017. Detta
            trots att det finns en uppenbar risk att målsättningarna om ökad
            svensk hållbar livsmedelsproduktion försvåras.
          </p>
          <p xml:id="i-QCt1TRMihwPaaY7uHUczoH">
            Jag vill fråga statsrådet Sven-Erik Bucht:
          </p>
          <p xml:id="i-JmAqyH7UTQa3SsYigzkvym">
            1. Har statsrådet gjort någon analys av hur framtida handelsavtal
            kommer att påverka målsättningarna i livsmedelsstrategin?
          </p>
          <p xml:id="i-2WVJh9TyJQXfGSyZDSybEG">
            2. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att målsättningarna
            i livsmedelsstrategin inte ska äventyras?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
