<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201617--0159">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2016/17:159 av Jonas Jacobsson Gjörtler (M)</title>
        <author>Jonas Jacobsson Gjörtler (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2016/17:159 av Jonas Jacobsson Gjörtler (M) till Statsrådet Sven-Erik Bucht (S) om Balansen mellan miljömål och produktionsmål i skogen</title>
          <idno type="rdwebb">H410159</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H410159/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H410159</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H410159</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442205290013872221_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/balansen-mellan-miljomal-och-produktionsmal_H410159</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-UfuzZaG1S7bnPkLrgux2Au</idno>
            <persName>Jonas Jacobsson Gjörtler</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL</idno>
            <persName>Statsrådet Sven-Erik Bucht</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-P37wQxukmP6FUc989zJSqw">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-5Rt4yAa34n4DmUPPFwm5L6" corresp="i-UfuzZaG1S7bnPkLrgux2Au">
          <date when="2016-11-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-8A7A69eWKyeUkJwsQutkZZ" corresp="i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL">
          <date when="2016-11-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-FzBbaV8XuHGStQrZyHwpVn">
          <date when="2016-12-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-7JUFHKH9i46b6MiW8m9NM1">
          <date when="2016-12-09"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-N8SdzUXCMqxiUR9zU4kJfP">
            Interpellation 2016/17:159 Balansen mellan miljömål och produktionsmål
            i skogen av Jonas Jacobsson Gjörtler (M) till Statsrådet Sven-Erik
            Bucht (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-TWmj21X9QEbfhLtuLLqvUf">
            Enligt skogsvårdslagen ska produktionsmål och miljömål väga lika
            tungt avseende skogen. I praktiken hänger de också intimt samman,
            eftersom privat ägande av skog är grundfundamentet för att säkerställa
            ett långsiktigt ansvarstagande genom aktiv skogsförvaltning och
            lönsamt skogsbruk, vilket samtidigt är förutsättningen för värnandet
            om olika miljövärden.
          </p>
          <p xml:id="i-71kDfrERxoC5gqVnwXPD4o">
            Tyvärr uppfattar skogsägarna, med rätta, att äganderätten till
            skogen håller på att urholkas – ofta genom små steg och åtgärder
            som var för sig inte alltid uppfattas som särskilt dramatiska,
            men som sammantaget innebär kraftiga inskränkningar. Äganderätten
            befinner sig på ett sluttande plan som lutar allt kraftigare.
          </p>
          <p xml:id="i-3gdaQiXTdbGKJZTXirYJED">
            Några exempel:
          </p>
          <p xml:id="i-6hVnnm1QrrCD7bNZ1wtQgj">
            Artskyddsförordningen: Under de senaste åren har frågan om brister
            i artskyddsförordningen aktualiserats. I ett antal uppmärksammade
            fall har skogsbrukare förbjudits att genomföra planerade skogsavverkningar.
            De ansvariga myndigheterna har hänvisat till att arter som genom
            artskyddsförordningen är skyddade finns närvarande i markerna
            och att avverkning därför inte kan tillåtas. Det är uppenbart
            att artskyddsförordningen är utformad på ett sådant sätt att det
            finns en överhängande risk för att verksamheten i våra ursprungsnäringar
            försvåras. Detta har också påtalats för regeringen av generaldirektörerna
            för Naturvårdsverket och Skogsstyrelsen. Det krävs en översyn
            av regelverket.
          </p>
          <p xml:id="i-JTUCTwfhafX7t8mgDWwhsu">
            Nyckelbiotoper: En nyckelbiotop innebär inget formellt skydd
            (såsom naturreservat, biotopskydd eller frivilligt upprättade
            naturvårdsavtal), men innebär i praktiken ändå stora restriktioner
            för skogsägaren, eftersom det till exempel inte finns någon aktör
            som köper virke från nyckelbiotoper. Det betyder att skogen i
            praktiken blir omöjlig att bruka, samtidigt som formellt skydd
            saknas. Det är staten som, genom Skogsstyrelsen, pekar ut nyckelbiotoper.
            Detta är problematiskt, eftersom staten genom detta agerande i
            princip lägger ett moratorium över möjligheten att på ett effektivt
            sätt bruka skogen.
          </p>
          <p xml:id="i-Jh8mD1LaN6qP7p7wsbhvoB">
            Avverkningar och talerätten: Skogsstyrelsen publicerar avverkningsanmälningar
            på sin hemsida, vilket skogsägare ser både som en inskränkning
            i äganderätten och som ett hot mot integriteten. Det finns redan
            omfattande möjligheter för exempelvis miljöorganisationer att
            överklaga avverkningsanmälningar, och genom publiceringarna underlättas
            dessutom detta agerande.
          </p>
          <p xml:id="i-Vnh6oYuHBLkmVT1LaWUsYY">
            Som om inte det vore nog så skriver regeringen i budgetpropositionen
            att ”Regeringen vill stärka allmänhetens delaktighet i naturvårdsarbetet,
            bl.a. genom tillgång till miljöinformation, deltagande i beslutsprocesser
            och tillgång till rättslig prövning”. Det är svårt att tolka denna
            formulering på annat sätt än att regeringen ser en motsättning
            mellan skogsbruk och andra intressen (såsom friluftslivet) och
            önskar att ytterligare inskränka äganderätten, exempelvis genom
            ökade möjligheter att invända mot avverkningar.
          </p>
          <p xml:id="i-UtCqXbvqv45k9vf6Hbgu2J">
            Känslan av att äganderätten är ifrågasatt förstärks naturligtvis
            av de uttalanden som exempelvis regeringens tidigare utredare
            av skogsvårdslagstiftningen gjorde i somras, där äganderätten
            ifrågasattes, och av att nya aviserade pålagor från regeringen,
            såsom kilometerskatten, riskerar att slå hårt mot skogsbruket.
          </p>
          <p xml:id="i-Sq14wvvyULAZZp3BsK8AoF">
            Regeringen fokuserar mycket på att beskriva miljöåtgärder avseende
            skogen, men det är oklart om regeringen genomför eller planerar
            några åtgärder för att stärka äganderätten och möjliggöra ett
            fortsatt välfungerande skogsbruk. Frågan är vidare hur statsrådet
            ser på äganderätten avseende skogen och på det faktum att skogsägarna
            uppfattar att äganderätten urholkas och att det blir allt svårare
            att bedriva ett långsiktigt och välfungerande skogsbruk.
          </p>
          <p xml:id="i-5LKQuzGu8TpsHmpv8Hmssa">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet Sven-Erik
            Bucht:
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
