<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201617--0205">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2016/17:205 av Mattias Bäckström Johansson (SD)</title>
        <author>Mattias Bäckström Johansson (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2016/17:205 av Mattias Bäckström Johansson (SD) till Miljöminister Karolina Skog (MP) om Förutsättningarna för den småskaliga vattenkraften</title>
          <idno type="rdwebb">H410205</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H410205/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H410205</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H410205</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442205280013755021_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/forutsattningarna-for-den-smaskaliga-vattenkraften_H410205</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5JKbBodBpCZ1A4ajEWCxPv</idno>
            <persName>Mattias Bäckström Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MUiNDqW5Ev9My8aekLct9L</idno>
            <persName>Miljöminister Karolina Skog</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-TVxmV25RGjLrd4Q44kWo5R">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-36HuokwuA8uH4q3H9Xqdbh" corresp="i-5JKbBodBpCZ1A4ajEWCxPv">
          <date when="2016-12-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-T9sqS6S8pbYxTmWEpc3Q2N">
          <date when="2017-01-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Y3GonfASiefU8GuUJazPCy" corresp="i-MUiNDqW5Ev9My8aekLct9L">
          <date when="2017-01-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-XcBqaWKEGM6zdShRTrEXNe">
          <date when="2017-01-10"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-71mnPHKWeEzKrqX44LKp7u">
            Interpellation 2016/17:205 Förutsättningarna för den småskaliga
            vattenkraften av Mattias Bäckström Johansson (SD) till Miljöminister
            Karolina Skog (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3CQCfUTbZGmYPvPi6rhoVr">
            Under våren riktade riksdagen ett tillkännagivande till regeringen
            om att man ska återkomma med förslag på ett regelverk om tillståndsprocesser
            för vattenverksamheter som är flexibelt och anpassat till småskaliga
            verksamheter. Även i den ramöverenskommelse om energipolitiken
            som nåddes mellan fem av riksdagens åtta partier lyftes att prövningssystemet
            framöver ska utformas på ett sätt som inte blir onödigt administrativt
            och ekonomiskt betungande för den enskilde i förhållande till
            den eftersträvade miljönyttan.
          </p>
          <p xml:id="i-H83yiavciXRpEXUVcd6abC">
            Ännu har inget hänt, och för de enskilda kraftstationsägarna
            är det fortsatt oroligt. De som har turen att äga kraftverken
            genom en juridisk person riskerar själva mindre, men många äger
            dem direkt som privatpersoner och riskerar mer eller mindre en
            personlig konkurs oavsett utfall. Skulle de ansöka om tillstånd
            kostar det mycket pengar, och där det inte är givet att man får
            tillstånd skulle man i stället behöva riva ut kraftstationen,
            vilket även det kostar pengar och kräver tillstånd.
          </p>
          <p xml:id="i-YMUcvkH1oPta8YyBWLuR6K">
            Det som hittills har gjorts på politiskt väg och som riksdagen
            har gett uttryck för är uppenbart inte tillräckligt och tyvärr
            inte tillräckligt långtgående för dem som i dag är utsatta för
            om- och nyprövningar och som har en mer prekär situation. Sverigedemokraterna
            hade gärna sett ett förslag om moratorium för att ta ett omtag
            utan att enskilda privatpersoner ska bli utsatta för ohemula kostnader
            för dessa omprövningar, vilket vi har varit ensamma om att driva.
          </p>
          <p xml:id="i-4DBeuDZuZjk9wRQiRUfXPG">
            Under hela tiden har även regeringen uppgett att det främst är
            EU-rätten och dess krav på vattenverksamheter som är hindret.
            Aningen förvånande blev det därför när EU-kommissionens talesperson
            för miljöfrågor, Enrico Brivio, till en svensk tidning uppgav
            att man från EU:s sida inte vill att Sverige stänger ned den småskaliga
            vattenkraften eller river mindre dammar för att uppnå en god ekologisk
            status kopplat till frågor om efterlevnaden av ramdirektivet för
            vatten. Frågan är om Sverige i detta fall, liksom många andra,
            använt EU som svepskäl för det man själv vill uppnå ideologiskt,
            eller överimplementerat direktivet för att visa sig duktig, vilket
            allt som oftast går ut över svensk konkurrenskraft.
          </p>
          <p xml:id="i-NwFNiZYF1vNvYsKY2CnRHZ">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga miljöminister Karolina
            Skog:
          </p>
          <p xml:id="i-5iC2d2gSEgM5U9SmGfW78n">
            Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att göra tillståndsprocesserna
            mer flexibla och anpassade för småskaliga verksamheter?
          </p>
          <p xml:id="i-Std4rdkTJdmKnRD4f9Xbks">
            När kan vi förvänta oss att regeringen har återkommit med ett
            förslag som ligger i linje med riksdagens tillkännagivande?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
