<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201617--0573">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2016/17:573 av Erik Ottoson (M)</title>
        <author>Erik Ottoson (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2016/17:573 av Erik Ottoson (M) till Statsrådet Anna Johansson (S) om Gemensamma reselösningar i den svenska kollektivtrafiken</title>
          <idno type="rdwebb">H410573</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H410573/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H410573</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H410573</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442205220012928621_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/gemensamma-reselosningar-i-den-svenska_H410573</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp</idno>
            <persName>Statsrådet Anna Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp</idno>
            <persName>Statsrådet Anna Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KGa34znP4SNkFTbwiVao8N</idno>
            <persName>Erik Ottoson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp</idno>
            <persName>Anna Johansson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-N9v32AbWnAUCAoGsPYZtsq">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-VAkfyw148ScyHYaTxAHV8w" corresp="i-KGa34znP4SNkFTbwiVao8N">
          <date when="2017-06-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-DyRRaarS4ZivDNhfyXAbbA" corresp="i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp">
          <date when="2017-06-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-XxorEy4bFAUXRRk2WhF8mG">
          <date when="2017-06-27"/>
          <time when="10:39:19" dur="PT195S"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-RrNpBsi2kFBuo81mBUeox6" corresp="i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp">
          <date when="2017-06-27"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-XxorEy4bFAUXRRk2WhF8mG">
          <ref type="record" target="prot-201617--132">Protokoll 2016/17:132 Tisdagen den 27 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2016/17:573 om gemensamma reselösningar i den svenska kollektivtrafiken</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-D5id4QmU5AtFYeZFxBZP83">
            Interpellation 2016/17:573 Gemensamma reselösningar i den svenska
            kollektivtrafiken av Erik Ottoson (M) till Statsrådet Anna Johansson
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-P4euw5B3mfSdFR9mZLuoKL">
            Att det kollektiva resandet ökar är viktigt för att Sverige ska
            kunna möta klimatutmaningarna och för att trafiken i framför allt
            våra städer ska fungera på ett så smidigt sätt som möjligt. Att
            kunna göra rätt för sig är en viktig del i resan eftersom detta
            möjliggör kollektivtrafikens kvalitet och utbyggnad. Ett hinder
            som ofta påtalas är de problem som uppstår när hela resan inte
            kan planeras eller betalas på ett ställe, utan olika operatörer
            genomför olika delar av resan. Ett steg i att rätta till detta
            är Samtrafikens ”Resrobot” som möjliggör länsöverskridande resor
            från punkt A till punkt B med flera olika operatörer däremellan
            men endast en portal för att lösa biljett. Arbetet initierades
            av kollektivtrafikbranschen efter att den förra regeringen poängterade
            att antingen gjorde branschen detta frivilligt eller så var politiken
            tvungen att gå in och lagstifta. Målet var att skapa en tydlig
            gemensam lösning där alla tillhandahållare av kollektivtrafiktjänster
            kan erbjuda sina resor till resenären och att vi som reser kollektivt
            därmed får en sömlös resa från början till slut.
          </p>
          <p xml:id="i-AY4hibVMeXjZtNAKtaEVCS">
            Statsrådet har i tidigare debatter med mig på temat (Interpellation
            2015/16:277) menat att beskedet om att regeringen kommer att föreslå
            nödvändig lagstiftning för att tvinga operatörerna att ingå och
            marknadsföra den gemensamma reseplaneraren/biljett- och betalplattformen
            kvarstår under hennes tid som infrastrukturminister. Hon har till
            mig framfört att åtgärder kommer att vidtas om inte branschen
            agerar på egen hand för att bygga vidare på projektet och marknadsföra
            detta till resenärerna. Detta kan ifrågasättas mot bakgrund av
            att antalet resenärer som känner till den gemensamma reseplaneraren/biljett-
            och betalplattformen är väldigt litet. Operatörerna väljer att
            hålla kvar vid sina respektive egna lösningar i vilka de kan välja
            vilka konkurrenter som får och inte får synas. Detta är särskilt
            problematiskt då vissa av dessa operatörer är före detta monopolister
            och, inför vanliga resenärer, framstår mer som neutrala institutioner
            än företag på en öppen marknad.
          </p>
          <p xml:id="i-YSLGoNgLQvA2JdZG21Aw2A">
            En åtgärd som statsrådet med enkelhet skulle kunna initiera en
            process kring för att genomföra är att tvinga alla kollektivtrafikbolag,
            oavsett ägare, att i sina respektive reseplanerare och biljett-
            och betalsystem visa samtliga övriga konkurrenter till självkostnadspris
            utan möjlighet att utesluta någon eller göra prioriteringar mellan
            hur olika bolag visas. Detta skulle snabbt förändra balansen på
            marknaden på ett sådant sätt att ingen längre tjänar på att hålla
            på sina egna system. Operatörerna skulle i stället ha mycket att
            vinna på gemensamma lösningar som är bra för resenärerna. Om statsrådet
            menar allvar med sina tidigare besked till mig i kammaren om att
            hon är redo att vidta nödvändiga åtgärder så är detta förslag
            åtminstone något som bör utredas.
          </p>
          <p xml:id="i-KUqC1epiXAA4F2RarZLbec">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga statsrådet Anna Johansson:
          </p>
          <p xml:id="i-MwNdjLA3Z3MroySaNmVYfv">
            1. Vad avser statsrådet och regeringen att vidta för åtgärder
            för att resenärer i kollektivtrafiken ska få det enklare att planera
            och betala hela sin resa även om flera olika operatörer genomför
            olika delar av resan?
          </p>
          <p xml:id="i-L9DKcgreDN114Hr9CXrEgN">
            2. Hur avser statsrådet att gå vidare med sitt utfästa löfte
            om att göra vad som krävs för att branschen ska arbeta för fler
            gemensamma biljett- och betallösningar samt gemensamma reseplanerare
            för resenärerna?
          </p>
          <p xml:id="i-Pvnsf9eA6imBPpmfCg7Ri5">
            3. Avser statsrådet och regeringen att ta fasta på det förslag
            som anförs i interpellationen ovan om att göra det obligatoriskt
            för alla kollektivtrafikoperatörer att visa konkurrenternas avgångar
            i sina respektive reseplanerare samt tillhandahålla biljettförsäljning
            för dessa avgångar?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
