<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201314--0381">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2013/14:381 av Niemi, Pyry (S)</title>
        <author>Niemi, Pyry (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2013/14:381 av Niemi, Pyry (S) till Maria Larsson (KD), statsråd om Vanvårdsersättning till finska krigsbarn</title>
          <idno type="rdwebb">H110381</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H110381/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H110381</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H110381</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207080018818721_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/vanvardsersattning-till-finska-krigsbarn_H110381</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs</idno>
            <persName>Maria Larsson</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs</idno>
            <persName>Maria Larsson</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NHxJzkDKoaBrxfLh9qrfnH</idno>
            <persName>Pyry Niemi</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-6f5KNQEsafSZwKqe6e2uYm">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-TehUNpEp1qwuAK3zXXo8x6" corresp="i-NHxJzkDKoaBrxfLh9qrfnH">
          <date when="2014-03-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-3kBuK9tNX3iw9c1CYcNZWP" corresp="i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs">
          <date when="2014-03-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Jve26QjwurmHxnbEzYa5es" corresp="i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs">
          <date when="2014-04-15"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Jve26QjwurmHxnbEzYa5es">
          <ref type="record" target="prot-201314--101">Riksdagens protokoll 2013/14:101 Tisdagen den 15 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellation 2013/14:381 om vanvårdsersättning till finska krigsbarn</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-9BdCwyWN7SBvoQ6kvVsLtk">
            Interpellation 2013/14:381 Vanvårdsersättning till finska krigsbarn
            av Pyry Niemi (S) till statsrådet Maria Larsson (KD)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-SGD5WDWZDK2wfwQXxXsBME">
            den 21 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-EgwHf8KRUR8p5y7ToAs58q">
            De finska krigsbarnen, som under krigsåren också blivit utsatta
            för vanvård eller övergrepp i svenska familjehem eller vårdats
            på barnhem eller annan institution, bör enligt Riksförbundet Finska
            Krigsbarn omfattas av utredningarnas undersökningar och rätt till
            kompensation.
          </p>
          <p xml:id="i-5Nqj5CNimHUQ8hMd3HevD2">
            Regeringen ansåg när rätten att ansöka om vanvårdsersättning
            infördes att finska barns placeringar skedde genom privata och
            frivilliga organisationer och att det svenska sociala ansvaret
            inte omfattade de finska barnen. Enligt Riksförbundet Finska Krigsbarn
            går det att bevisa att det svenska samhället, såväl medicinskt
            som socialt, hade ett stort och direkt ansvar för barnens välbefinnande
            på samma sätt som de ”svenska” fosterhemsbarn som beviljats ersättning
            för vanvård under perioden 1920–1980.
          </p>
          <p xml:id="i-2a3U4rDP8nPFMnkScrfMvf">
            Riksförbundet Finska Krigsbarn har valt att publicera ett brev
            som sändes till Hjälpkommitténs länsombud 1944. I brevet kan man
            utläsa att det svenska samhället på ett mycket konkret sätt var
            ansvarigt för att finska barn inte skulle placeras i olämpliga
            fosterhem.
          </p>
          <p xml:id="i-GZTJhtBHj9EtrM5mxCrhBg">
            I dokumentet omnämns barnavårdsombudet i länet. Detta ombud var
            en på länsstyrelsen anställd tjänsteman som i sin yrkesutövning
            var underställd Socialstyrelsen. Från 1944 var det Socialstyrelsens
            tjänstemän som tillsammans med barnavårdsombudet gjorde inspektioner
            på barnhem för finska barn. Dokumentet visar också att kommunernas
            barnavårdsnämnder hade tydligt ansvar för korrekta placeringar
            av finska barn i svenska hem.
          </p>
          <p xml:id="i-DukvBUGnMuTSQv5V8GWhsh">
            ”Till våra ombud.
          </p>
          <p xml:id="i-4PbygRoovPVjUN4d5EgcM6">
            Sedan till Hjälpkommittén och även till Socialstyrelsens kännedom
            kommit, att finska barn utplacerats i mindre lämpliga hem, ha
            överläggningar mellan kommittén och Socialstyrelsen ägt rum angående
            åtgärder för att avhjälpa uppkomna missförhållanden och förhindra
            olämpliga utplaceringar. Orsaken till att anmärkningarna i några
            fall kunnat uppkomma ligger i dels den brådska, varmed utplaceringarna
            måst ske under den stora tillströmningen av barn under februari
            och mars månader i år, dels i att 40 % av de barn, som kommit,
            varit inbjudna av familjer i Sverige. Anledning har icke ansetts
            föreligga att undersöka dessa hem, då överenskommelse träffats
            mellan det finska hemmet och det svenska fosterhemmet.
          </p>
          <p xml:id="i-DBkLFyNY3i1UYnCcs2TxTt">
            Kommittén får med anledning därav erinra om tidigare uppmaningar
            och överenskommelser, att barn icke få utplaceras utan att säkerhet
            vunnits om den mottagande familjens lämplighet att handha vården
            av barnet genom undersökning på förhand av barnavårdsombudet i
            länet eller av kommunens barnavårdsnämnd eller dispensär.
          </p>
          <p xml:id="i-BTVhDiZRDW1EzCbYpjdGER">
            Kommittén vill framhålla angelägenheten av att ni verkligen begagnar
            Er av möjligheten att genom hänvändelse till barnavårdsombuden
            få av dem eller genom deras förmedling av vederbörande barnavårdsnämnd
            vitsordat, att ett hem, som erbjudit sig mottaga ett finskt barn,
            är därtill lämpat.
          </p>
          <p xml:id="i-QRLcPsfjwDrufhKcwe1yFP">
            För att komplettera och förstärka samarbete, vartill möjlighet
            sålunda redan föreligger, få vi efter överenskommelse med Socialstyrelsen
            härmed anmoda Eder att, så snart ett finskt barn hädanefter utplaceras
            i en kommun, därom lämna skriftligt meddelande till kommunens
            barnavårdsnämnd med uppgift om barnets namn och det svenska hemmets
            namn och adress. Vidare bör likadan uppgift lämnas om redan utplacerade
            barn till kommunens barnavårdsnämnd.
          </p>
          <p xml:id="i-ECkCKWrYz5s3owt9cspRT9">
            Socialstyrelsen har i cirkulär till samtliga barnavårdsnämnder
            vädjat till dessa att biträda Eder och lokalombuden vid ansvaret
            för vården av utplacerade finska barn och att anmäla till vederbörande
            barnavårdsombud, så snart kännedom kommit att vården av ett inom
            dess område utplacerat finskt barn icke skulle vara tillfredsställande.
            Barnavårdsombudet har av Socialstyrelsen ålagts att därefter verkställa
            undersökningen och anmäla resultatet till Eder.
          </p>
          <p xml:id="i-RQfUKEYihpMW27p43FDWKm">
            Stockholm den 15 april 1944
          </p>
          <p xml:id="i-WLWkPqtMXjXFnZ1k2x5xxd">
            HJÄLPKOMMITTÉN FÖR
          </p>
          <p xml:id="i-ENMMmgJkCQKGaLhU1jmvfo">
            FINLANDS BARN”
          </p>
          <p xml:id="i-QrL5wnv4MneGLVZrUQ1Xgo">
            Med anledning av det som står i brevet och den förklarande texten
            ställer jag följande frågor till statsrådet.
          </p>
          <p xml:id="i-2usuQsXatNBoaVsoULofpv">
            Har statsrådet gjort ställningstagandet att finska krigsbarns
            placeringar i fosterhem omfattades av det svenska sociala myndighetsansvaret
            i enlighet med det publicerade brevet?
          </p>
          <p xml:id="i-7QnWUdq7EXGjqPWZRTpqbN">
            Om statsrådet inte anser det, varför inte då?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
