<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201314--0498">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2013/14:498 av Jens Holm (V)</title>
        <author>Jens Holm (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2013/14:498 av Jens Holm (V) till Lena Ek (C), miljöminister om Minskad användning av kemikalier i textilier</title>
          <idno type="rdwebb">H110498</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H110498/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H110498</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H110498</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207070018485021_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/minskad-anvandning-av-kemikalier-i-textilier_H110498</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb</idno>
            <persName>Jens Holm</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu</idno>
            <persName>Lena Ek</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-9DHaRndPE277zDZCY4bFaG">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-GxpF3VSAG4p42gFTK56iLq" corresp="i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb">
          <date when="2014-05-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-56ML6T1LZkjg3ebQZ4aAGM" corresp="i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu">
          <date when="2014-05-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-A8ebwpXynR94mszCaXV4r5" corresp="i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu">
          <date when="2014-06-25"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-A8ebwpXynR94mszCaXV4r5">
          <ref type="record" target="prot-201314--131">Riksdagens snabbprotokoll 2013/14:131 Onsdagen den 25 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2013/14:498 om minskad användning av kemikalier i textilier</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-tkCK8fBfEFKJxusTAHsV9">
            Interpellation 2013/14:498 Minskad användning av kemikalier i
            textilier av Jens Holm (V) till Miljöminister Lena Ek (C)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-VkBFduUdfJKhEgDU6hBtMN">
            Försäljningen av kläder och skor har ökat med drygt 50 procent
            mellan 1999 och 2009. Produktionen av dessa varor sker ofta i
            andra länder, och olika former av skadliga kemikalier används
            i stor utsträckning. Genom att ställa högre miljökrav på det som
            produceras kan inte bara vi själva slippa dessa skadliga ämnen,
            utan arbetarna i Bangladesh, Indien, Kina och de andra länder
            där produktionen sker skulle kunna få bättre villkor.
          </p>
          <p xml:id="i-Ve73LjKhtb5W34DkCcFkoF">
            I en ny rapport från Greenpeace, A Red Card for Sportswear brands,
            konstaterar organisationen att de produkter som marknadsförs inför
            fotbolls-VM – skor, T-shirtar, handskar och den officiella VM-bollen
            – innehåller stora mängder mycket skadliga kemikalier. Organisationen
            konstaterar att en stor del av produkterna innehåller olika perfluorerade
            kemikalier, ftalater, nonylfenoler och dimetylformamid.
          </p>
          <p xml:id="i-AzuKsfugG8m5VoCMaEfjmT">
            Den här rapporten är ett av de mest aktuella exemplen på den
            stora utbredning av skadliga kemikalier som finns i produkter
            som används i mycket stor utsträckning, inte minst av barn. I
            propositionen (prop. 2013/14:39) På väg mot en giftfri vardag
            – plattform för kemikaliepolitiken föreslår regeringen inte ett
            enda nytt förbud mot kemikalier som finns i vår omvärld. Vad det
            gäller textilier föreslår regeringen att fler kemikalier regleras
            antingen inom ramen för Reach eller förordningen om textilfibrer.
            Regeringen understryker vikten av en EU-harmoniserad lagstiftning.
          </p>
          <p xml:id="i-RCgeqQ68fvzPzi1U5a3vAB">
            Det är bra att lyfta frågan till EU-nivå, men det borde inte
            utesluta att enskilda medlemsländer går före och begränsar de
            mest skadliga kemikalierna. Och med en ”harmonisering” av lagstiftningen
            där lagarna måste vara exakt likadana i EU finns en uppenbar risk
            för att nivåerna inte blir särskilt ambitiösa och att enskilda
            länder inte kan gå före med en mer ambitiös politik. En textilreglering
            i form av ett nytt textildirektiv där alla medlemsländer kan ha
            ambitiösare lagstiftning – förutsatt att man uppfyller miniminivåerna
            – hade varit att föredra.
          </p>
          <p xml:id="i-HFRoizGspjcnUEPX8Rqsom">
            Ett annat stort problem med textilier är att den största delen
            slängs i soporna när de är färdiganvända. I dag finns inget producentansvar
            för textilier. Det innebär att vi saknar effektiva metoder för
            kläder, skor och annat textilmaterial. Ungefär åtta kilo textilier
            per person slängs i soporna i Sverige varje år. Det här innebär
            ett enormt resursslöseri. Dessutom riskerar de farliga ämnen som
            textilier kan innehålla att spridas i naturen. Avfallsutredningen
            (SOU 2012:56) föreslår att regeringen bör se över möjligheterna
            att på sikt införa ett producentansvar för textilier.
          </p>
          <p xml:id="i-X72GyLBw5sCqxtXnYQXBNJ">
            Med anledning av detta vill jag fråga miljöminister Lena Ek:
          </p>
          <p xml:id="i-UKq6sNKYMr3dxvVkFjiiFD">
            Avser miljöministern att lägga fram ett konkret förslag för att
            minska användningen av farliga kemikalier i textilier?
          </p>
          <p xml:id="i-FA6uNHB3VfinnqyLLz1FWC">
            Avser miljöministern att verka för att medlemsländerna i EU ska
            kunna ha ambitiösare nivåer än det som eventuellt föreskrivs i
            ett framtida förslag om reglering av textilier?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
