<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201314--0378">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2013/14:378 av Jakobsson, Leif (S)</title>
        <author>Jakobsson, Leif (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2013/14:378 av Jakobsson, Leif (S) till Anders Borg (M), finansminister om Skattekontoren i Åmål och Mora</title>
          <idno type="rdwebb">H110378</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H110378/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H110378</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H110378</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207080018703721_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/skattekontoren-i-amal-och-mora_H110378</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-HzSoQ1C7ZLGcuc11An72dD</idno>
            <persName>Leif Jakobsson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EemRytGskeDvwKV2im64qt</idno>
            <persName>Anders Borg</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Q5kq2NeLBKaFSuhaPt3sqi">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FkfPh9HfMX4gaLE3s2R7EL" corresp="i-HzSoQ1C7ZLGcuc11An72dD">
          <date when="2014-03-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Km2FZ4RjdEDHmPXGLsQgWW" corresp="i-EemRytGskeDvwKV2im64qt">
          <date when="2014-03-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-FMmBhhz6VS9xExp28n4sPP" corresp="i-EemRytGskeDvwKV2im64qt">
          <date when="2014-06-03"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-FMmBhhz6VS9xExp28n4sPP">
          <ref type="record" target="prot-201314--118">Riksdagens protokoll 2013/14:118 Tisdagen den 3 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">8 § Svar på interpellation 2013/14:378 om skattekontoren i Åmål och Mora</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SyRwjSEy8utyzbmvUmLyRX">
            Interpellation 2013/14:378 Skattekontoren i Åmål och Mora av
            Leif Jakobsson (S) till finansminister Anders Borg (M)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Gt13yYMkBTiU7ZS61iVSF7">
            den 21 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Mf35SMPQKe7sw9sNY85FHa">
            Regionskattechefen i Skatteverkets mittregion har beslutat att
            utreda förutsättningar för och konsekvenser av en ändring av kontorsstrukturen
            och den handläggande verksamheten gällande skattekontoren i Åmål
            och Karlstad respektive Mora och Falun.
          </p>
          <p xml:id="i-AatmDpnPsAFoxUEJDYSp6w">
            Inriktningen för uppdraget har varit att verksamheten vid skattekontoren
            i Åmål och Karlstad läggs samman till ett skattekontor med verksamhet
            på orten Karlstad. I Dalarna är inriktningen det motsvarande med
            ett skattekontor i Falun. Kvar blir då servicekontor i Åmål och
            Mora.
          </p>
          <p xml:id="i-5KLNMwcbAC1KL9GDVUF5q2">
            Bakgrunden till nedskärningarna av verksamheterna uppges vara
            Skatteverkets årliga besparingskrav som utgår från statsbudgeten
            och som innebär att antalet medarbetare i mittregionen fram till
            2018 blir färre och att de ekonomiska förutsättningarna ger begränsade
            möjligheter att rekrytera.
          </p>
          <p xml:id="i-2RZkWrUFHFLofpsR1xSkQs">
            Att den borgerliga regeringen inte bedriver någon regionalpolitik
            utan i stället ser till att de statliga myndigheterna går i spetsen
            för regional utarmning är tragiskt. Det handlar inte heller längre
            ”bara” om landsbygder och glesbygder. Inte ens medelstora tätorter
            av betydelse för hela och halva landskap går längre säkra.
          </p>
          <p xml:id="i-JVEGisP3tShwxkL5hdSyVK">
            Åmål hör i andra sammanhang till Västra Götaland och Fyrbodals
            kommunförbund vilka har kritiserat nedläggningen som oklok ur
            regionalpolitisk synvinkel. Fyrbodals kommunförbund består av
            14 kommuner från Bohuslän i väster till Dalsland i öster. Dalsland
            är dessutom redan hårt drabbat av företagsnedläggningar och arbetslöshet.
          </p>
          <p xml:id="i-TtYYkCAypyQaMsgRfzQ8Dw">
            Dalarnas län är Sveriges fjärde största län till ytan och har
            en långsträckt form. Från länsgränsen till Västmanlands och Örebro
            län i söder sträcker sig länet över 330 kilometer i nordvästlig
            riktning mot Härjedalen och norska gränsen. Mora är en centralort
            för hela norra Dalarna med omnejd. Det är bara från Mora stora
            avstånd norrut i Dalarna, det är 20 mil upp till Idre. Det är
            mycket viktigt för Mora som kommun och hela norra Dalarna att
            behålla den kompetens som finns på det nuvarande kontoret.
          </p>
          <p xml:id="i-MHHnMTscr6rV9xUTq5Xo3e">
            Det är orimligt att regeringen utan regionalpolitisk helhetssyn
            låter de statliga verken omgestalta samhällsservicen utifrån egna,
            snäva budgettänkanden. Det är regeringen, inte de enskilda statliga
            myndigheterna, som måste se till helheten och att hela Sverige
            måste leva.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-8E7eYkLQtWVb9moVvZzXVS">
            Jag har följande frågor:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Genom vilka initiativ avser ministern att garantera en god
                statlig service med hög tillgänglighet för alla medborgare i hela
                landet?
              </item>
              <item>
                2. Genom vilka initiativ avser ministern att garantera en god
                service med hög tillgänglighet från Skatteverkets sida för alla
                medborgare i hela landet?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
