<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201314--0524">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2013/14:524 av Stina Bergström (MP)</title>
        <author>Stina Bergström (MP)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2013/14:524 av Stina Bergström (MP) till Catharina Elmsäter-Svärd (M), statsråd om Felaktiga underlag som grund för regeringens transportplan</title>
          <idno type="rdwebb">H110524</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H110524/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H110524</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H110524</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207070018484921_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/felaktiga-underlag-som-grund-for-regeringens_H110524</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XSuWURvcJRjSbVSYUBBuD2</idno>
            <persName>Stina Bergström</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk</idno>
            <persName>Catharina Elmsäter-Svärd</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-RsapuH47YfFTxhVF8NCMyF">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Licw5rtD78cKdD4pFET3Fi" corresp="i-XSuWURvcJRjSbVSYUBBuD2">
          <date when="2014-05-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Cs13MzD68T42zapURysJCv" corresp="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk">
          <date when="2014-06-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-9KE5M71nz1X2Vk81Zzu9mR" corresp="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk">
          <date when="2014-06-25"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-9KE5M71nz1X2Vk81Zzu9mR">
          <ref type="record" target="prot-201314--131">Riksdagens snabbprotokoll 2013/14:131 Onsdagen den 25 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2013/14:524 om felaktiga underlag som grund för regeringens transportplan</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-7Yj86MdzeBxSy4PURVeFmm">
            Interpellation 2013/14:524 Felaktiga underlag som grund för regeringens
            transportplan av Stina Bergström (MP) till Statsrådet Catharina
            Elmsäter-Svärd (M)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-4XtbkEgoMr42C6FQro4oK5">
            Inför arbetet med den nationella planen har flera utredningar
            pekat ut vad som krävs av transportsystemet för att Sverige ska
            klara klimatmålen. Som en del av Kapacitetsutredningen utformade
            Trafikverket ett klimatpaket med ett tillhörande klimatscenario.
            Klimatpaketet innehåller konkreta förslag på hur klimatmålen ska
            kunna nås och hur beroendet av fossil energi i vägtrafiken ska
            kunna minska med 80 procent till 2030, som ett sätt att nå regeringens
            mål om en fossiloberoende fordonsflotta till 2030. Rapporten konstaterar
            att biltrafiken behöver minska med minst en femtedel jämfört med
            i dag.
          </p>
          <p xml:id="i-SjzCwLsD8umRqtYBmaTuDy">
            Planen utgår från kritiserade prognoser för ökad biltrafik
          </p>
          <p xml:id="i-WeekeVvEYX72QNACAjxMPJ">
            Men regeringen har valt att inte sätta detta mål i fokus när
            man utarbetat sin transportplan för de kommande tolv åren (regeringens
            skrivelse 2013/14:233). I stället för att utgå från klimatmålen
            och föreslå åtgärder som bidrar till att uppnå dessa var regeringens
            direktiv till Trafikverket att man skulle utgå från prognoserna
            för trafikutvecklingen, vilka i sin tur ”ska utgå från nu beslutade
            förutsättningar, styrmedel och planer för transportinfrastrukturen”.
          </p>
          <p xml:id="i-ApCFaCM9abh2BV9wqFPX5">
            Trafikverket har därför i sitt förslag antagit att personbilstrafiken
            kommer att öka med 34 procent och lastbilstrafiken med 37 procent
            mellan 2010 och 2030.
          </p>
          <p xml:id="i-RjjJLqCg3jV4FNeQ1bs5Bt">
            Flera remissinstanser och bedömare, bland annat konsultföretaget
            Trivector, har riktat skarp kritik mot prognoserna, som de menar
            är kraftigt överskattade. Historiskt sett har ökningen av biltrafiken
            varit kraftigt överskattad ända sedan 1990-talet.
          </p>
          <p xml:id="i-EJ8BxUXXCCUQmyW9yrxhJZ">
            För perioden 1997–2010 antog Trafikverket att biltrafiken skulle
            öka med 29 procent, och persontrafiken med tåg antogs öka med
            26 procent. Det verkliga utfallet blev 13 procent för bilen och
            59 procent för tågtrafiken. Man har alltså, i förhållande till
            den verkliga trafikutvecklingen, byggt för mycket väg och för
            lite järnväg sedan 1990-talet. Ändå fortsätter regeringen att
            grunda sin planering på missvisande prognoser.
          </p>
          <p xml:id="i-8bqbVz8wgGowXkqavSTaq9">
            Felaktiga underlag om behov av medel till järnvägsunderhåll
          </p>
          <p xml:id="i-HwrZWHse8uBVrkzZu2nY9k">
            I regeringens skrivelse avsätter regeringen 86 miljarder kronor
            till järnvägsunderhåll under perioden. Detta kan ses som en lägsta
            godtagbar nivå för järnvägsunderhåll med hänsyn tagit till det
            underlag Trafikverket lämnade till regeringen för ett år sedan.
          </p>
          <p xml:id="i-NuNpuPu4vGGJmp5HUaQVUq">
            Men i Trafikverkets underlag finns allvarliga räknefel. Myndigheten
            har bland annat bara räknat med halva längden av kontaktledningsnätet
            när man räknat ut kostnaden för att byta ut kontaktledningarna.
            Ett lika grovt fel har gjorts när det gäller spår och spårväxlar,
            enligt interna dokument som SVT har fått kännedom om och som jag,
            som ledamot i trafikutskottet, fick reda på via tv-nyheterna.
            Dessa dokument diariefördes på Trafikverket innan det felaktiga
            underlaget lämnades över till regeringen i juni förra året.
          </p>
          <p xml:id="i-9uZj4XCgS6oNa4qj4s8BF5">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet Catharina
            Elmsäter-Svärd:
          </p>
          <p xml:id="i-5Avk7CsTpMv1eY6qATC1my">
            Varför har statsrådet byggt sin åtgärdsplanering på missvisande
            trafikprognoser?
          </p>
          <p xml:id="i-A84hofeK7NMeDpeuE4FQC7">
            Hur stort är räknefelet vad gäller järnvägsunderhållet i Trafikverkets
            underlag?
          </p>
          <p xml:id="i-R4Ezog2dLjoQdg8yCKzdGK">
            När fick statsrådet information om att Trafikverket räknat fel?
          </p>
          <p xml:id="i-7RCYCUcxxTjM9QNPpzjpkb">
            Hur avser statsrådet att agera för att åtgärda konsekvenserna
            av att regeringen använt ett felaktigt underlag när man har fattat
            beslut om hur mycket pengar som ska avsättas för banunderhåll
            under kommande planeringsperiod?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
