<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201314--0474">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2013/14:474 av Leif Jakobsson (S)</title>
        <author>Leif Jakobsson (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2013/14:474 av Leif Jakobsson (S) till Catharina Elmsäter-Svärd (M), statsråd om Utflaggning av flyget</title>
          <idno type="rdwebb">H110474</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H110474/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H110474</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H110474</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207080018713021_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/utflaggning-av-flyget_H110474</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-HzSoQ1C7ZLGcuc11An72dD</idno>
            <persName>Leif Jakobsson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk</idno>
            <persName>Catharina Elmsäter-Svärd</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-QjKaQbZF2ZXW9vBUip8hsR">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Bxd11XmgPtjW8PV3VcSaGr" corresp="i-HzSoQ1C7ZLGcuc11An72dD">
          <date when="2014-05-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NGzi317wdi2f8P4rosErQP" corresp="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk">
          <date when="2014-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-TTDFDhVTPJgUBBiLp4SUoP">
          <date when="2014-06-03"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-AWyQNcMAQFZtatTagtB3Vv">
            Interpellation 2013/14:474 Utflaggning av flyget av Leif Jakobsson
            (S) till Statsrådet Catharina Elmsäter-Svärd (M)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-RGFiKdrANZAa2Kwwk3hoSe">
            Fleming-Jensen, direktör för danska SAS, återgav i en artikel
            i Berlingske Tidene den 6 maj 2014 de problem inom den danska
            flygverksamheten som vi också ser i Sverige i dag. Han säger:
          </p>
          <p xml:id="i-SB6oFTUxq3s8fXbV99bV2p">
            ”Som situationen är idag, skall vi konkurrera med företag som
            undkommer sociala villkor och skatt genom att använda sig av ogenomskinliga
            anställningsformer i flera led eller genom att använda vikariatsförmedlingar
            i EU-stater med lägre skatt. Vi kan i princip också använda oss
            av samma metoder, men det kräver att politikerna sänder en tydlig
            signal om att det är helt i sin ordning att följa denna väg.”
          </p>
          <p xml:id="i-9KSo1vkEkj3euCH68u92fD">
            Regeringens passivitet i tonnageskattefrågan har redan lett till
            utflaggning och förlust av svenska arbetstillfällen till sjöss.
            Det rör sig nu inte längre bara om handelsfartyg, utan även färjetrafiken
            flaggas ut. En motsvarande utveckling som den till sjöss är också
            på gång i luften och på vägarna i åkeribranschen.
          </p>
          <p xml:id="i-289Kt7suWLYFRR6gJig9vC">
            I Sverige finns ca 25 flygbolag med lika många kollektivavtal.
            Flygbolag vill nu skriva sin verksamhet och flygplanen i lågskatteländer
            eller i skatteparadis. Ryanair är ett exempel på ett företag som
            redan gjort det och byggt sina framgångar med oseriösa medel.
          </p>
          <p xml:id="i-GEQ6bc2KFsC9hK28n6V2T3">
            Piloter och annan personal hämtas från eller hänförs skattemässigt
            också till andra lågskatteländer. Alternativt gör de som Ryanair
            där numera sju av tio piloter är anlitade som egenföretagare.
            Svenska flygresenärer lyfter från svenska flygplatser i plan som
            är skrivna utomlands och med utlandsregistrerad personal. På de
            platser flygplan och personal är skrivna finns bara en digital
            registreringsadress som gör det möjligt att undvika normal beskattning.
          </p>
          <p xml:id="i-QkVUED5ozE7ZBfvBdEMRhL">
            Denna utveckling kallades i en dansk rapport nyligen för ”regelshopping”
            i stället för social dumpning. Svenska Pilotföreningen beskrev
            vid ett seminarium i riksdagen en ytterst negativ utveckling inom
            flyget i Sverige för deras 1 200 yrkesverksamma medlemmar. Innebörden
            och konsekvenserna är dock desamma: illojal konkurrens, falska
            och frampressade ”egenföretagare”, försämrade anställningsvillkor,
            försämrad säkerhet för passagerarna samt skatteförluster för främst
            de stater som valt en generell skattefinansierad välfärdsmodell
            med hög kvalitet på välfärdstjänsterna.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-QkDHm7PdM6mijb9UYXnDg9">
            Mina frågor till statsrådet är:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Hur avser statsrådet att motverka utflaggningen och social dumpning
                i luftfarten?
              </item>
              <item>
                Vilka initiativ i frågan avser statsrådet att ta inom EU?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
