<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201314--0418">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2013/14:418 av Peter Persson (S)</title>
        <author>Peter Persson (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2013/14:418 av Peter Persson (S) till Peter Norman (M), statsråd om Staten och kommunernas framtid</title>
          <idno type="rdwebb">H110418</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H110418/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H110418</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H110418</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207080018746721_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/staten-och-kommunernas-framtid_H110418</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Uok5zUBBTH9yBmS5Uuuw5C</idno>
            <persName>Peter Norman</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Uok5zUBBTH9yBmS5Uuuw5C</idno>
            <persName>Peter Norman</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3R1heWHR7nC9dtoPHWSMdB</idno>
            <persName>Peter Persson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-FYfpUdWABTt91239AR55Nf">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-XpKju3qwJPuFCwZ2Rh4H7G" corresp="i-3R1heWHR7nC9dtoPHWSMdB">
          <date when="2014-04-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5KypdsfnLzP2PTSpbsoJFT" corresp="i-Uok5zUBBTH9yBmS5Uuuw5C">
          <date when="2014-04-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-RDkmFLXvcpZ38bbKtDPYDC" corresp="i-Uok5zUBBTH9yBmS5Uuuw5C">
          <date when="2014-05-19"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-J2ccPo1QehQGhWKsk1sPDX">
            Interpellation 2013/14:418 Staten och kommunernas framtid av
            Peter Persson (S) till Statsrådet Peter Norman (M)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-MF4axCKbATgke2QUSNvk8V">
            Kommunernas ekonomiska framtid är i mycket kopplad till statens
            ekonomiska politik och statsbidragen. Statsrådet och regeringen
            låter kommunsektorn betala de skattesänkningar på 140 miljarder
            som genomförts sedan 2006. Statistiska centralbyrån kunde i ett
            pressmeddelande den 16 december 2013 berätta att i 106 av landets
            290 kommuner höjs den totala kommunalskatten, medan den sänks
            i sex kommuner. Den genomsnittliga kommunalskatten ökar från 31,73
            år 2013 till 31,86 år 2014. När regeringen tillträdde 2006 var
            siffran 31,60.
          </p>
          <p xml:id="i-XSs9NyC3Ud4kJC3BZJmKu">
            De största ökningarna 2014 gjordes i Bollnäs med 1,00 procentenhet
            följt av Mjölby och Nässjö med 0,95 procentenheter. De 106 kommuner
            för vilka uttaget av kommunalskatt ökar, utgör ca 31 procent av
            befolkningen. År 2013 fick 44 procent av befolkningen höjd kommunalskatt,
            inte minst eftersom många landsting tvingades höja skatten.
          </p>
          <p xml:id="i-FsGDndEn6vFtWAb7xJsxap">
            Dorotea har den högsta kommunalskatten i landet med 34,70 procent,
            följt av Bräcke med 34,59 procent. De lägsta kommunalskatterna
            finns givetvis i höginkomsttagarkommunen Vellinge med 29,19 procent.
          </p>
          <p xml:id="i-3fnJ3NwR5UCiQJmaQQE7At">
            Genomsnittet över åren i riket ser kanske inte så drastiskt ut
            men bakom denna siffra döljer sig att många enskilda kommuner
            och landsting tvingats till större skattehöjningar av regeringens
            njugghet mot kommunsektorn.
          </p>
          <p xml:id="i-BceZtnLiJz1rmMmNN478Ud">
            Sveriges Kommuner och Landsting har i sin Ekonomirapport i oktober
            2013 pekat på att kommunernas långfristiga skulder ökat kraftigt
            under de senaste åren. Kommunernas skulder (skilda från kommunägda
            företags skulder) har ökat med nära 40 procent de senaste tre
            åren.
          </p>
          <p xml:id="i-8ntEN1Njy6c6y8FsKF8gA6">
            Vad ligger då bakom skattehöjningarna i kommunerna? Det handlar
            om flera saker:
          </p>
          <p xml:id="i-GqCXnPpBQPWQwTBcginPsw">
            De verkningslösa jobbskatteavdragen med flera skattesänkningar
            gör att budgetutrymmet för statsbidrag till kommunerna minskar.
            I fråga om den eftersatta infrastrukturen tvingas kommuner och
            landsting till medfinansiering eftersom regeringen hellre vill
            sänka skatter än investera i framtidens kommunikationer.
          </p>
          <p xml:id="i-ARTATStUakvsRhHNPMAJPv">
            Hur allt detta slår skiljer sig också mycket åt mellan olika
            kommuner och landsting. Sverige faller isär med den borgerliga
            regeringens politik.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-PwYdiYZCWjY7HoV7aZm7ro">
            Mina frågor till statsrådet med anledning av detta är:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Hur avser statsrådet att hantera de kommunalekonomiska utmaningarna
                från statens sida?
              </item>
              <item>
                Hur avser statsrådet att hålla ihop rikets alla kommuner och
                landsting utifrån de väldigt olika kommunalekonomiska förutsättningar
                som ges?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
