<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201314--0482">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2013/14:482 av Raimo Pärssinen (S)</title>
        <author>Raimo Pärssinen (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2013/14:482 av Raimo Pärssinen (S) till Catharina Elmsäter-Svärd (M), statsråd om Kryphål som består trots åtta års väntan</title>
          <idno type="rdwebb">H110482</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H110482/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H110482</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H110482</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207080018713121_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/kryphal-som-bestar-trots-atta-ars-vantan_H110482</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-YMP8nuJqySuXaujevkGpSV</idno>
            <persName>Raimo Pärssinen</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk</idno>
            <persName>Catharina Elmsäter-Svärd</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-BPtGdu6yRwcipAtvPgqgt7">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-UAoKYoHYuZn7UbFJ3vLWWU" corresp="i-YMP8nuJqySuXaujevkGpSV">
          <date when="2014-05-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-MGZ6aTornrUjL5Er18LADY" corresp="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk">
          <date when="2014-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-CF461WyNBzHXk9A3A6eSib">
          <date when="2014-06-03"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-RwTc4QDzNrbGpNCaB9nCiE">
            Interpellation 2013/14:482 Kryphål som består trots åtta års
            väntan av Raimo Pärssinen (S) till Statsrådet Catharina Elmsäter-Svärd
            (M)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-GgiUFh72w14f412QLt1XZL">
            Den 24 april kom regeringens proposition om redovisningscentraler
            för taxi. Förslaget är efterlängtat av hela den seriösa taxibranschen,
            men det innehåller också flera frågetecken.
          </p>
          <p xml:id="i-V62Ark4nJUQEMWVsRL1Wru">
            Jag vill också ta tillfället i akt att diskutera med vilken senfärdighet
            och borgerlig ovilja förslaget malts fram. Faktum är att redan
            min egen regering var något sen med det, vilket gör den åttaåriga
            väntan från den moderatledda regeringen än mer anmärkningsvärd.
            Taxiutredningen presenterade i november 2004 betänkandet Ekonomisk
            brottslighet inom taxinäringen (SOU 2004:102), som sedan gick
            ut på remiss. Utredningen föreslog just redovisningscentraler
            som ett viktigt instrument.
          </p>
          <p xml:id="i-7PEn5cYYBbovGJatiDnoGe">
            Även om förslag förelåg från den socialdemokratiska regeringen
            på hösten 2006 togs det inte upp i den nya, borgerliga regeringens
            propositionsförteckning. Däremot motionerades det hösten 2006
            i frågan. I trafikutskottets betänkande 2006/07:TU7, som beslutades
            i kammaren den 21 mars 2007, behandlades motionskraven. Den borgerliga
            majoriteten hänvisade till att frågan bereddes i Regeringskansliet.
            Den rödgröna oppositionen lade en gemensam reservation med krav
            på de redan beredda redovisningscentralerna. Kommunikationsminister
            var då centerpartisten Åsa Torstensson. Lite generöst skulle jag
            kunna säga att detta skulle kunna ha varit acceptabelt med tanke
            på att det skett regerings- och ministerskifte. Att begära att
            en ny regering och ett nytt statsråd omedelbart ska knyta ihop
            säcken efter en företrädares beredning är kanske lite för mycket
            begärt.
          </p>
          <p xml:id="i-JC9njDRG8QS4Dws3kaTRJ">
            Problemet var dock att inget förslag till proposition kom hösten
            2007 eller år 2008 eller år 2009 eller våren 2010. Under hela
            denna första valperiod, då regeringen hade en egen majoritet i
            riksdagen, motionerade och interpellerade den rödgröna oppositionen
            om den illojala konkurrensen och det väl belagda skattefusket
            inom taxibranschen. Frågan togs upp gång på gång i både trafikutskottet
            och skatteutskottet, men varken Åsa Torstensson eller Anders Borg
            var intresserad.
          </p>
          <p xml:id="i-EH2gwmKHMySZUHUAvp8UwJ">
            Under den borgerliga regeringens andra valperiod med en ny infrastrukturminister
            från 2010 och även en ny näringsminister något senare fortsatte
            vänteläget. Under Annie Lööf fortsatte också den nyliberala regim
            som Maud Olofsson införde på Näringsdepartementet. Nu råkade dock
            regeringen ut för tillkännagivanden om redovisningscentraler,
            och då bestämde man sig för att utreda det som redan var utrett
            lite till. I februari 2013 kom så Redovisningscentraler för taxi
            (Ds 2013:66), som nu alltså i april 2014 tycks resultera i en
            proposition.
          </p>
          <p xml:id="i-2iPAiEmN7BCmH8oDx7abQc">
            Det som gör den här långa väntan så pinsam för statsrådet och
            regeringen är att i sak har egentligen inget nytt tillkommit.
            Det handlar inte om några nya, ändrade förutsättningar eller annorlunda
            tekniska lösningar jämfört med vad som skulle kunna ha införts
            redan 2006–2007.
          </p>
          <p xml:id="i-JVNNBYu4qHAWeepz6wdK7N">
            Sammanfattningsvis handlar det om åtta förlorade år. Skatteverket
            har förvisso gjort stora insatser, men deras effektivitet har
            hämmats av att de förnekats det instrument som redovisningscentraler
            hade utgjort. Taxiförbundet, Transportarbetareförbundet och alla
            hederliga taxiföretagare har också gjort vad de kunnat genom att
            ihärdigt driva frågan.
          </p>
          <p xml:id="i-SKTj6Zgir3rkmyMvcM8By4">
            Att taxameterundantaget inte slopats är en stor brist i propositionen.
            Det fortsatta undantaget ger möjligheter till fortsatt fusk och
            illojal konkurrens. Finansdepartementets promemoria föreslog att
            undantaget skulle tas bort, men man tycks än en gång ha fått vika
            ned sig. Skatteverket är kritiskt till fortsatt undantag, Transportstyrelsen
            likaså.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Bbpf9aVGkPNm67ipJLmACW">
            Mina frågor till statsrådet är:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Mot bakgrund av vilka fakta och omständigheter har regeringen
                dröjt två valperioder med att komma fram med ett förslag som i
                princip var färdigberett?
              </item>
              <item>
                Mot bakgrund av vilka fakta och omständigheter har kommunikationsministrarna
                låtit näringsministrarna och finansministern hindra dem från att
                framlägga förslag om redovisningscentraler i taxibranschen?
              </item>
              <item>
                Mot bakgrund av vilka fakta och argument kvarstår taxameterundantaget?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
