<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201314--0461">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2013/14:461 av Monica Green (S)</title>
        <author>Monica Green (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2013/14:461 av Monica Green (S) till Beatrice Ask (M), justitieminister om Markåtkomst för cykelleder</title>
          <idno type="rdwebb">H110461</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H110461/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H110461</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H110461</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207080018741821_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/markatkomst-for-cykelleder_H110461</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn</idno>
            <persName>Beatrice Ask</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn</idno>
            <persName>Beatrice Ask</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-17NC28Tx5CZ5mzwYAUHKqv</idno>
            <persName>Monica Green</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-JFFP3hp7w1kDk8YFhptxVh">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-XLf76Y6FJJubtkTH72qe24" corresp="i-17NC28Tx5CZ5mzwYAUHKqv">
          <date when="2014-05-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JUAKPDdCBw4J1n7c2H4M8d" corresp="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn">
          <date when="2014-05-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KsVFSyMCphjqb3pACny87G" corresp="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn">
          <date when="2014-06-02"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-WHqXyj9ocQydGNGe7kMrCz">
            Interpellation 2013/14:461 Markåtkomst för cykelleder av Monica
            Green (S) till Justitieminister Beatrice Ask (M)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-QuLMqWays9AHHsyLyhx8gN"></p>
          <p xml:id="i-JhaNi447kUgaTAkWZATAjg">
            Fristående cykelvägar omfattas inte av väglagen, och med dagens
            regelverk finns inte någon möjlighet till markåtkomst för att
            knyta samman längre cykelleder som kräver nyanläggning eller nyttjande
            av enskild väg när en markägare eller vägförening vägrar.
          </p>
          <p xml:id="i-KcFiYcaWh5HL7R9B76X4wx">
            Under de senaste åren har det visat sig att Kattegattleden, som
            hunnit längst av de långa leder som är under utbyggnad, riskerar
            att försenas och fördyras till följd av betydande problem med
            markåtkomst i några avgörande partier som i sin tur kan medföra
            långa omvägar och sänkt kvalitet. Även Sydostleden har mötts av
            sådana problem.
          </p>
          <p xml:id="i-Cu2hbA3n99zpQ4txt6Aag8">
            Kattegattleden tecknar avtal med berörda vägföreningar som upplåter
            vägen för skyltad cykelled mot visst årligt bidrag.
          </p>
          <p xml:id="i-3fWkXud8A6jj9FXPD7VzJE">
            Svårigheterna att få tillgång till mark för felande länkar bottnar
            i att cykelväg enligt väglagen inte betraktas som väg. Därmed
            är inte lagens bestämmelser om markinlösen tillämpliga. Problemen
            riskerar att påtagligt öka kostnaden för Kattegattleden genom
            långa omvägar och genom att försämra dess kvalitet. Det är stora
            värden som står på spel i form av merkostnader och kvalitetsförluster,
            som kan minska turisternas intresse.
          </p>
          <p xml:id="i-5yKjqv9e9LKX7vEd4cn7ni">
            För tio år sedan lämnade Lantmäteriet rapporten Översyn av anläggningslagen
            (LMV-rapport 2002:9) till regeringen. I den finns motivering för
            och fullständigt förslag till författningstext avseende ändring
            i anläggningslagen med innebörd att kommuner och eventuellt Trafikverket
            ska få tillgång till enskild mark eller väg när detta krävs för
            anläggande av sammanhängande cykelleder.
          </p>
          <p xml:id="i-TzpnXqFci3fuFmWM3gopzP">
            Cykelutredningen ställde sig i sitt betänkande (SOU 2012:70)
            bakom Lantmäteriets förslag och det gjorde även Utredningen om
            fossilfri fordonstrafik (SOU 2013:84), men trots att tolv år förflutit
            är regeringskansliets beredning av lantmäteriets förslag ännu
            inte slutförd.
          </p>
          <p xml:id="i-Tpr6VJFCvQYZ9X8NHrparB">
            Region Skåne och Region Halland arbetar tillsammans med Trafikverket
            och tio berörda kommuner med att färdigställa Kattegattleden mellan
            Helsingborg och Göteborg. Leden är ett nationellt pilotprojekt
            för anläggande av en första längre cykelturistled av internationell
            klass. Det är konstigt att regeringen försvårar genomförandet
            genom sin passivitet i fråga om den föreslagna ändringen i anläggningslagen.
          </p>
          <p xml:id="i-JuHzQhEuU1P9n3uozQ3VnC">
            Vad avser justistieministern att göra för att regelverket ska
            möjliggöra markåtkomst för cykelleder?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
