<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201314--0139">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2013/14:139 av Persson, Kent (V)</title>
        <author>Persson, Kent (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2013/14:139 av Persson, Kent (V) till Peter Norman (M), statsråd om Vattenfalls rättsprocesser mot Tyskland</title>
          <idno type="rdwebb">H110139</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H110139/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H110139</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H110139</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207130019504921_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/vattenfalls-rattsprocesser-mot-tyskland_H110139</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-FAhoYDeAxVXRZmnF5LnHgv</idno>
            <persName>Kent Persson</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Uok5zUBBTH9yBmS5Uuuw5C</idno>
            <persName>Peter Norman</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Q5QUF1AVf73JmuzgeDdfzh">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-JZ9pihQyzdHVmx7ixeKDum" corresp="i-FAhoYDeAxVXRZmnF5LnHgv">
          <date when="2013-11-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-CSWVTFnQeREqyg9fnW7xtn" corresp="i-Uok5zUBBTH9yBmS5Uuuw5C">
          <date when="2013-11-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Cc26WKELVr4wRineT1jhRv">
          <date when="2013-12-03"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-HnmhrHt6vvw59TKRWD554P">
            Interpellation 2013/14:139 Vattenfalls rättsprocesser mot Tyskland
            av Kent Persson (V) till statsrådet Peter Norman (M)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-4trGibD5D6eeSsDHHnfLBE">
            den 20 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-5K1Ugh7DrrCWLknanFs1PT">
            År 2010 fick det statligt ägda bolaget Vattenfall nya ägardirektiv.
            Nu har Vattenfall uppdraget att vara ett av de bolag som leder
            utvecklingen mot en miljömässigt hållbar energiproduktion inte
            bara i Sverige utan även i de andra länder där företaget är verksamt.
            Vattenfalls ledning har tolkat direktiven som att det handlar
            om hur stor andel av företagets investeringar som ska gå till
            förnybar elproduktion. Men Vattenfall är en stor aktör som aktivt
            försöker påverka såväl miljölagstiftningen som de ekonomiska villkoren
            för elproduktion på de marknader där företaget verkar. Därför
            är det rimligt att uppfatta direktivet som att det gäller även
            denna del av Vattenfalls verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-FZZ5eJGbFsrWVtyJVajUVj">
            Vattenfall har drivit två olika rättsprocesser mot Tyskland.
            Den ena inledde Vattenfall före och den andra efter det att de
            nya ägardirektiven trätt i kraft. År 2009 begärde Vattenfall kompensation
            för nya miljöregler vad gäller kolkraften. År 2011 begärde Vattenfall
            kompensation för beslutet att avveckla kärnkraften. Vattenfall
            stämde Tyskland på 1,4 miljarder euro för att dess miljöregler
            begränsar företagets möjligheter att tjäna pengar på sina kolkraftverk.
            Tvisten löstes utanför domstolen genom att Tyskland sänkte sina
            miljökrav på kolkraften. När Tyskland bestämde sig för att stänga
            kärnkraften till 2022 begärde Vattenfall kompensation för förlorade
            framtida intäkter på genomförda investeringar. Den tvisten är
            ännu inte avgjord.
          </p>
          <p xml:id="i-5aGoZJi591X8YKRtrGCgae">
            Med anledning av det ovan anförda vill jag fråga statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-EwEKbpgdF4xebNqUsbwNCt">
            Har statsrådet gjort det ställningstagandet att ägardirektivet
            gäller Vattenfalls försök att påverka miljölagstiftningen och
            de ekonomiska villkoren för elproduktion på de marknader där företaget
            verkar?
          </p>
          <p xml:id="i-4Q2C8y8fbtKrPXcifrHHGV">
            Har statsrådet gjort det ställningstagandet att det är förenligt
            med det uppdrag regeringen gett Vattenfall att bolaget på detta
            sätt processar mot Tyskland?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
