<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201314--0475">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2013/14:475 av Annika Lillemets (MP)</title>
        <author>Annika Lillemets (MP)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2013/14:475 av Annika Lillemets (MP) till Birgitta Ohlsson (FP), statsråd om Demokratiska aspekter av handelsavtal</title>
          <idno type="rdwebb">H110475</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H110475/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H110475</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H110475</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207080018729921_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/demokratiska-aspekter-av-handelsavtal_H110475</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DLt3BwBDVwBxqxVEki5m5B</idno>
            <persName>Annika Lillemets</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-D8B2Xf6UADbqciPHrqFxSc</idno>
            <persName>Birgitta Ohlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Y1VmSv4UFgKR8Ndkr8uRMF">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-2Ufhu6SbrnaSHwLYdv4EaG" corresp="i-DLt3BwBDVwBxqxVEki5m5B">
          <date when="2014-05-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-577YfhQ5oFySCafiwgs3z5" corresp="i-D8B2Xf6UADbqciPHrqFxSc">
          <date when="2014-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-EYcjoXDaFUTD4eD16iXhPp">
          <date when="2014-06-02"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6w16iRV4zETNCMpvwbB679">
            Interpellation 2013/14:475 Demokratiska aspekter av handelsavtal
            av Annika Lillemets (MP) till Statsrådet Birgitta Ohlsson (FP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-29o1dQZbxN5TscRaGmHGye">
            Flera medborgarrättsorganisationer och experter har kritiserat
            det handelsavtal som just nu förhandlas mellan EU och USA, Transatlantic
            Trade and Investment Partnership (TTIP), för att kunna leda till
            att grundläggande demokratiska principer urholkas. Det är främst
            två förslag som vållar oro.
          </p>
          <p xml:id="i-5iFh2WU8RdP1yRWceogufy">
            I första hand gäller det tvistlösningsmekanismen, investor-state
            dispute settlement (ISDS). Mekanismen är även aktuell då den också
            innefattas i det avtal som EU just nu förhandlar med Kanada, Comprehensive
            Economic and Trade Agreement (CETA). Dessa förhandlingar förväntas
            bli helt färdiga inom kort.
          </p>
          <p xml:id="i-5765ie4dnqi2nQD8c5mv3Q">
            De senaste åren har vi sett hur företag använder mekanismen på
            nya sätt. I fallet Achmea v. Slovakien II har det holländska försäkringsbolaget
            inkommit med en första avsiktsförklaring om att inleda ett stämningsförfarande
            mot den slovakiska staten för ett lagförslag som ännu inte passerat
            parlamentet. Det enda rimliga syftet med stämningsansökan är att
            avskräcka den slovakiska regeringen från att implementera demokratiskt
            beslutade lagar. Ett annat uppmärksammat fall är tobaksbolaget
            Phillip Morris som har stämt Australien för att ha infört krav
            på cigarettpaket utan tobaksreklam. Det har lett till att Nya
            Zeeland avvaktar med att implementera en liknande lag som syftar
            till att skydda folkhälsan, till dess att stämningsförfarandet
            är slutfört, just för att man fruktar repressalier från kommersiella
            aktörer.
          </p>
          <p xml:id="i-6ANdnkobSyasGUm3317YuE">
            I det andra fallet rör det EU-kommissionens förslag att inom
            ramen för TTIP upprätta ett så kallat regulatory cooperation council,
            varigenom ekonomiska särintressen ges ett oskäligt inflytande
            över lagstiftningsprocessen.
          </p>
          <p xml:id="i-Aqh5GdsgpX5WKJJU3aowaF">
            Organisationen Corporate Europe Observatory menar i en rapport
            att EU-kommissionens förslag, om det realiseras, hotar att fundamentalt
            förändra sättet på vilket regleringar implementeras i framtiden
            och riskerar att underminera nuvarande och framtida EU-regler
            gällande exempelvis konsumentskydd. Vidare menar de att detta
            ger industrin nya möjligheter att stoppa föreslagen lagstiftning
            som syftar till att skydda människor och miljö samt i allra högsta
            grad skulle få en negativ effekt på det demokratiska funktionssättet
            inom EU.
          </p>
          <p xml:id="i-J13XB2ZAB3HMKe2LiDirzh">
            Det är viktigt att det löpande görs analyser av konsekvenser
            för öppenhet, miljö, folkhälsa eller andra relevanta aspekter
            av olika förslag i förhandlingarna samt att dessa offentliggörs.
            Vidare är det viktigt att det görs ordentliga konsekvensanalyser
            av det färdigförhandlade resultatet i god tid innan det ska antas
            eller förkastas.
          </p>
          <p xml:id="i-MRMQDnhSoc6YheRQuNQNZF">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag ställa följande frågor till
            statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-RFM6oTFmwmtuF1iKSmrS8R">
            Hur avser statsrådet att verka för att EU-kommissionens förslag
            om ett regulatory cooperation council inte leder till en förändring
            av det sätt på vilket Sverige och EU i dag lagstiftar?
          </p>
          <p xml:id="i-Gi7JNnbb929igKUGh4Sd9t">
            Hur avser statsrådet att verka för att EU:s agerande ska ligga
            i linje med grundläggande demokratiska principer, framför allt
            med avseende på det stora inflytande över lagstiftningsprocessen
            som kommersiella aktörer skulle få genom förslaget att upprätta
            ett regularory cooperation council?
          </p>
          <p xml:id="i-Dwjf8NTqUs8UzbV6v3iZYE">
            Hur avser statsrådet att verka för att förhindra att ISDS hotar
            demokratiska principer genom att användas för att avskräcka eller
            försena demokratiska beslut som syftar till att skydda exempelvis
            folkhälsan eller miljön?
          </p>
          <p xml:id="i-JnmiGHAeeWbXa86VLWsJNZ">
            Är statsrådet beredd att, om så behövs för att säkerställa demokratiska
            principer och rätten att reglera, verka för att ett avtal med
            ISDS inte antas?
          </p>
          <p xml:id="i-JLGQ3GEVq6nMrY2Dhc1xLH">
            Vad avser statsrådet att göra för att säkerställa att det löpande
            görs analyser av konsekvenser för öppenhet, miljö, folkhälsa eller
            andra relevanta aspekter av olika förslag i förhandlingarna om
            TTIP samt att dessa offentliggörs som grund för en öppen, demokratisk
            diskussion?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
