<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201314--0225">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2013/14:225 av Ohlsson, Carina (S)</title>
        <author>Ohlsson, Carina (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2013/14:225 av Ohlsson, Carina (S) till Lena Ek (C), miljöminister om Giftiga kemikalier i leksaker och barnkläder</title>
          <idno type="rdwebb">H110225</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H110225/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H110225</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H110225</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu</idno>
            <persName>Lena Ek</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Uxe3rhosBnSZpqJX5d7gpy</idno>
            <persName>Carina Ohlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-M4Tg6Ce2HicRFRKFDnEBZD">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-WMhQzJY4z2m6vsEiqUoDKY" corresp="i-Uxe3rhosBnSZpqJX5d7gpy">
          <date when="2014-01-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-W6CZmn9RSMih1xDeMo22b9" corresp="i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu">
          <date when="2014-01-15"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-5PDAi9eKei4HezpXBRYGCe">
            Interpellation 2013/14:225 Giftiga kemikalier i leksaker och
            barnkläder av Carina Ohlsson (S) till miljöminister Lena Ek (C)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-ACrZiPSXhgBecKkuLp22Lg">
            den 15 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-FNWxfoFAi4HTyC6MRJYfGB">
            Strax innan jul och precis när vi var i färd med att handla julklappar,
            så kunde vi läsa i medierna att vi väntades köpa leksaker för
            nära 1 miljard kronor i Sverige. I samband med det så uppmanades
            vi att se upp med vad som skulle läggas under granen, eftersom
            Kemikalieinspektionens tillsyn av 211 leksaker hade resulterat
            i tio förundersökningar mot giftiga leksaker – och fler var på
            väg. Undersökningen visade att så många som en fjärdedel av leksakerna
            hade för höga halter av farliga ämnen.
          </p>
          <p xml:id="i-XN4VXCpvFNXjNE15m6uoay">
            De vanligaste överträdelserna gällde mjukgörare, så kallade ftalater,
            i mjuka plastleksaker och bly i elektriska leksaker. Men det fanns
            även giftiga kortkedjiga klorparaffiner i leksakerna. Oftast handlar
            det om hormonstörande ämnen, som liknar våra hormoner och då tas
            upp av kroppen. Det finns indikationer på att dessa ämnen påverkar
            exempelvis fertiliteten. När det gäller bly kan det påverka hjärnan
            och till och med IQ-nivån.
          </p>
          <p xml:id="i-UEgmkdsnHGxFt7unXrctjp">
            Nu kan vi också ta del utav en ny rapport från Greenpeace, att
            farliga kemikalier har hittats i barnkläder och skor från kända
            klädmärken. De hade köpte in 82 olika produkter – barnkläder och
            skor – från tolv klädmärken. Inköpen gjordes i 25 olika länder/regioner
            världen över, däribland inhandlades fyra plagg i Sverige. I 76
            av 82 testade produkter hittades minst en farlig kemikalie över
            detektionsgränsen. De kemikalier som ingick i undersökningen var
            nonylfenoletoxylater (NPE), ftalater, organiska tennföreningar,
            perflourerade ämnen (PFC) och antimon. Flera av de testade ämnena
            är kända hormonstörare, med effekter på såväl fortplantning som
            immunförsvaret.
          </p>
          <p xml:id="i-4tsQ74H8FV3kvftBg5hmqm">
            Vad gör ministern för att vi tryggt ska kunna köpa kläder och
            leksaker till barn med vetskapen om att de inte innehåller giftiga
            ämnen?
          </p>
          <p xml:id="i-AMsVfNsZt71AWDrEVaoNxb">
            Vem bär ansvaret för att dessa varor finns på marknaden?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
