<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201314--0481">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2013/14:481 av Monica Green (S)</title>
        <author>Monica Green (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2013/14:481 av Monica Green (S) till Catharina Elmsäter-Svärd (M), statsråd om Regler för miljözon</title>
          <idno type="rdwebb">H110481</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H110481/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H110481</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H110481</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk</idno>
            <persName>Catharina Elmsäter-Svärd</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-17NC28Tx5CZ5mzwYAUHKqv</idno>
            <persName>Monica Green</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-det2xrRt5Fgrk7uxCRbNu">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CTuhBGVN3UWYBrxFQexSHn" corresp="i-17NC28Tx5CZ5mzwYAUHKqv">
          <date when="2014-05-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-W6b6Q3Tyii9JWQwtFiMtLb" corresp="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk">
          <date when="2014-05-19"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-VcfLcg2mGD9PsvQAEFTpRi">
            Interpellation 2013/14:481 Regler för miljözon av Monica Green
            (S) till Statsrådet Catharina Elmsäter-Svärd (M)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-MSm1tnh41ZytkubzCTefNk"></p>
          <p xml:id="i-1wwP31Q1eBaqLbj5pnGFH">
            I Sverige har ett antal kommuner infört regler för miljözon,
            bland annat de tre storstadskommunerna Stockholm, Göteborg och
            Malmö. Ambitionen är bra, men det kan ifrågasättas om det haft
            rätt effekt. Om en kommun inför miljözon, måste dessa regler följa
            reglerna beskrivna i trafikförordningen. Här står dock ingenting
            om vilka utsläpp som fordon som kör i miljözon får ha. Det står
            att reglerna endast gäller för tyngre dieselfordon och att fordonen
            ska vara högst sex år gamla.
          </p>
          <p xml:id="i-UqGnmH11Yx2cdhWcXs5mTU">
            Enligt danska forskare på katalysatorer för fordon, avgasforskare
            i Hongkong, Storbritannien med flera så ger nyare dieselfordon
            med katalysatorer upphov till mycket högre utsläpp av den giftiga
            gasen NO2 än äldre dieselfordon utan katalysatorer, som inte får
            köras i miljözon. Samtidigt beskriver de tre storstadskommunerna
            i Sverige att meningen med miljözon var att utsläppen av NO2 skulle
            minska.
          </p>
          <p xml:id="i-8AdL46QEdihE2qcDZErzo3">
            Även nyare tyngre dieselfordon av typen Euro 5 och Euro 6 har
            högre utsläpp av NO2 då de körs på låg last i stadstrafik. Då
            blir avgasernas temperatur för låg, och avgasreningen som ska
            ta bort NO2 fungerar dåligt eller inte alls.
          </p>
          <p xml:id="i-HJ6UtEYmrXxwPCudxPwNxR">
            Mätningar av NO2 i stadsluften i Stockholm, Göteborg och Malmö
            visar att halten av NOx minskar, men halten av NO2 ökar i till
            exempel Göteborg och Malmö. Då NOx är NO + NO2, har således gasen
            NO minskat i stadsluften. Att minska NO ger inte bättre miljö
            och hälsa.
          </p>
          <p xml:id="i-PTQfcGAJTSz8LxSpXvDy79">
            Kommunerna med miljözon har även angett att meningen med miljözon
            var att PM10 skulle minska. PM10 kommer främst från slitage av
            vägar och däck, enligt forskare på Väg- och trafikforskningsinstitutet
            (VTI). PM10 påverkas alltså inte av reglerna för miljözon. Nya
            och äldre fordon ger samma slitage av bildäck och vägar. Reglerna
            för miljözon uppnår inte sitt syfte, det vill säga lägre halter
            av NO2 och PM10 i stadsluft.
          </p>
          <p xml:id="i-4C3pLAn9dXVVahgK2mfuZt">
            Vad avser statsrådet att göra för att nå syftet att få ned utsläppen
            i städerna?
          </p>
          <p xml:id="i-vK4QMVSL1GYRTKVj2X4m6">
            Vad avser statsrådet att göra för att uppmärksamma kommunerna
            på att deras vällovliga syfte inte uppfylls?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
