<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201314--0249">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2013/14:249 av Jakobsson, Leif (S)</title>
        <author>Jakobsson, Leif (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2013/14:249 av Jakobsson, Leif (S) till Anders Borg (M), finansminister om Statsinkomster av räntesnurrebegränsningar</title>
          <idno type="rdwebb">H110249</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H110249/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H110249</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H110249</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207110019008121_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/statsinkomster-av-rantesnurrebegransningar_H110249</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-HzSoQ1C7ZLGcuc11An72dD</idno>
            <persName>Leif Jakobsson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EemRytGskeDvwKV2im64qt</idno>
            <persName>Anders Borg</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-3zFzFMwBnwfwvHP2ShNcDH">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-EsHBtJeGYYGzoSDqVTGcTF" corresp="i-EemRytGskeDvwKV2im64qt">
          <date when="2014-01-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-TgTMtqPc6Pe5HTmLf8F7i2" corresp="i-HzSoQ1C7ZLGcuc11An72dD">
          <date when="2014-01-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-TvoTjTfqkipJmPWr18hxu7" corresp="i-EemRytGskeDvwKV2im64qt">
          <date when="2014-03-28"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-TvoTjTfqkipJmPWr18hxu7">
          <ref type="record" target="prot-201314--092">Riksdagens protokoll 2013/14:92 Fredagen den 28 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2013/14:249 om statsinkomster av räntesnurrebegränsningar</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-RPHyC7dHAgz1F1HoErskho">
            Interpellation 2013/14:249 Statsinkomster av räntesnurrebegränsningar
            av Leif Jakobsson (S) till finansminister Anders Borg (M)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-C3F144KCbDajMcxGJ2y2i3">
            den 29 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-XThyAmdir9cx3WTSHJDDs1">
            Finansministern sänkte bolagsskatten från 26,3 procent till 22
            procent från och med den 1 januari 2013. Därmed minskade bolagsskatteintäkterna
            med 16 miljarder. Statsrådet trodde sig kunna finansiera detta
            till mer än hälften genom ändrade regler som skulle begränsa avdragsrätten
            för interna lån. Detta skulle ge ökade inkomster med 8,8 miljarder.
          </p>
          <p xml:id="i-HZnoPSK1nQLYqiavxHFHr8">
            Miljarder fråndrogs genom bolagsskattesänkningen samhällets investeringar,
            och resultatet märks inom järnvägen, i skolresultaten och i att
            den höga arbetslösheten inte knäcks. Affärstidningarna annonserar
            att det i stället för fler jobb blir en ”utdelningsfest” för aktieägarna
            i vår. Denna beräknas till 166 miljarder, en ökning med 8 procent.
            Bankerna ligger högt i denna aktieutdelning.
          </p>
          <p xml:id="i-L5JeeRziFq9NwLhL5A4sB2">
            Än mer allvarligt på sikt är kanske att bolagsskattesänkningen
            gjordes med lånade pengar. Ekonomistyrningsverket har pekat på
            att underskottet i de offentliga finanserna växer nästa år till
            87 miljarder kronor eller motsvarande 2,3 procent av bruttonationalprodukten.
            Det är det största underskottet sedan överskottsmålet infördes
            år 2000. Statsrådet sänkte bolagsskatten från 26,3 procent till
            22 procent från och med den 1 januari 2013.
          </p>
          <p xml:id="i-HJ6ZHJrjHKQ5p3NjespSpA">
            I regeringens budgetproposition 2014 står följande: ”Intäkterna
            från skatt på företagsvinster uppgick 2011 till 103 miljarder
            kronor, vilket är 4 miljarder kronor, eller 3,6 procent, lägre
            än 2010 (se diagram 7.6). Till följd av att produktionen i näringslivet
            utvecklades förhållandevis svagt, samtidigt som lönekostnadstillväxten
            inte föll tillbaka i samma utsträckning, bedöms bolagsskatteintäkterna
            minska ytterligare, till 96 miljarder kronor 2012. Bolagsskatteintäkterna
            väntas även minska 2013, till 93 miljarder kronor. De minskade
            intäkterna 2013 beror uteslutande på att bolagsskattesatsen sänktes
            fr.o.m. årsskiftet. Med oförändrade regler hade intäkterna i stället
            ökat 2013. I takt med att BNP-tillväxten stärks växer företagens
            vinster återigen 2014. Vinstökningen bedöms bli som starkast 2015.”
          </p>
          <p xml:id="i-5osaTPHwTLYhqGWq2XRgLH">
            Den ökning budgetpropositionen i text talar om är dock i nominella
            tal, i tabell 7.6 visas att skatteintäkterna som del av (den växande)
            bruttonationalprodukten stagnerar. En allt lägre inkomstandel
            till staten kommer alltså från företagsvinsterna och detta utan
            något som helst redovisat samband med fler jobb.
          </p>
          <p xml:id="i-ACkEXzQt6EqjNP882g7cv3">
            Skatteverket har dessutom i en nypublicerad rapport till regeringen
            uppskattat att skatteplanering med externa lån i samband med företagsförvärv
            kan ge ränteavdrag med 18–24 miljarder kronor. Det minskar statens
            skatteintäkter med ca 4–5 miljarder kronor varje år.
          </p>
          <p xml:id="i-XAovSp4mYQ793BFPzt1GR5">
            En väsentlig anledning till att statsrådet inte får in de intäkter
            han tänkt sig, trots skärpningen av lagstiftningen, är att företag
            använder sig av ackumulerade ränteförluster. Ränteavdragen är
            i vissa fall så stora att de utnyttjas för framtida underskottsavdrag.
            Tricksandet ger effekt för mer än ett år vilket kanske finansministern
            borde ha förutsett och därför gjort en annan intäktskalkyl. Men
            för finansministern var väl sänkningen av bolagsskatten det viktiga
            och dess finansiering av mer underordnad betydelse.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-UdgadaqiNbUqwoFtLLmNR3">
            Mina frågor är:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Hur stor del av de 8,8 miljarder i ökade bolagsskatteintäkter
                som finansministern räknade med i budgeten för 2013 bedömer finansministern
                verkligen kommer in år 2013, och vilken är prognosen för år 2014?
              </item>
              <item>
                2. Genom vilka åtgärder avser finansministern att öka storbankernas
                och aktieägares bidrag till skatteinkomster och produktiva investeringar
                under kommande år?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
