<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201314--0327">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2013/14:327 av Niemi, Pyry (S)</title>
        <author>Niemi, Pyry (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2013/14:327 av Niemi, Pyry (S) till Eskil Erlandsson (C), landsbygdsminister om Det svenska produktionsjordbruket</title>
          <idno type="rdwebb">H110327</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H110327/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H110327</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H110327</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek</idno>
            <persName>Eskil Erlandsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NHxJzkDKoaBrxfLh9qrfnH</idno>
            <persName>Pyry Niemi</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-LuaMroovtp4RwCxBqKKT9c">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Nt55bJPFbg6Wc21Nq7Vjhd" corresp="i-NHxJzkDKoaBrxfLh9qrfnH">
          <date when="2014-03-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-M2BYF5dKRM2RcZsfSNQ2XS" corresp="i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek">
          <date when="2014-03-04"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-WmLU1htx7feWwusyFwarZZ">
            Interpellation 2013/14:327 Det svenska produktionsjordbruket
            av Pyry Niemi (S) till landsbygdsminister Eskil Erlandsson (C)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-xmm8HTmqfVTPr667UYM2u">
            den 3 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-JCjQ414zc8AHB9PwiwuH4q">
            I tidningen Land Lantbruk konstaterar finansminister Anders Borg
            att det svenska produktionsjordbruket är dödsdömt på sikt:
          </p>
          <p xml:id="i-UAq3hi3FkzKMNokncxLzuc">
            ”Jag tror inte att svenskt jordbruk överlever som industri. Vi
            måste höja förädlingen och satsa mer på lokalt och närproducerat.”
          </p>
          <p xml:id="i-32Wo4qCoZj4bmC5Xeyda5b">
            Landsbygdsministern har vid ett flertal tillfällen och i olika
            sammanhang lovordat det som kallas för regeringens landsbygds-
            och matstrategi, Sverige det nya matlandet. I den går det bland
            annat att utläsa nedanstående:
          </p>
          <p xml:id="i-B4f8Hr5vnyj6eUCbQQT4L4">
            Visionen om Sverige som det nya matlandet
          </p>
          <p xml:id="i-2QFrkhkFzKYcuUaQUdmkQy">
            Regeringen har en vision om att Sverige ska bli det nya matlandet
            i Europa. Det är en vision som handlar om god mat, upplevelser
            i världsklass och en levande landsbygd. Men den handlar också
            om sysselsättning och nya företag. Minst tio tusen nya jobb, en
            fördubbling av livsmedelsexporten och fler turistnätter på landsbygden
            är några av de mål som vi ska uppnå.
          </p>
          <p xml:id="i-EgW1KYHhuuPhSjoCtopqnx">
            Primärproduktion
          </p>
          <p xml:id="i-5rvsY2JmuR528vHAkAXQGj">
            Sverige det nya matlandet börjar hos råvaruproducenterna. Utan
            råvaror är vi inget matland. Vi behöver ett starkt och konkurrenskraftigt
            jordbruk som producerar livsmedel av god kvalitet. Produktionen
            av livsmedel ska öka, liksom lönsamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-GsK9YWrXWnTiPwkG4BADxX">
            Förädlad mat
          </p>
          <p xml:id="i-4UX6ifaaZeCAz936gqFYzR">
            Livsmedelsföretagen är både den stora livsmedelsindustrin och
            de små mathantverkarna och alla är viktiga för matlandet Sverige.
            I regeringens handlingsplan finns mål om att antalet livsmedelsföretag
            ska öka med 20 procent fram till 2020 samt att livsmedelsexporten
            ska fördubblas från ca 50 miljarder till 100 miljarder kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-2XHXtyNi3aVrFh32VjsHT5">
            Många, även jag, fick en smärre chock när finansministern dödförklarade
            den svenska primärproduktionen. Jag utgår ifrån att finansministern
            har förankrat detta uttalande i regeringen och även hos landsbygdsministern,
            som enligt finansministern borde kallas ”statsminister för landsbygden”
            enligt tidningen Land.
          </p>
          <p xml:id="i-Xi9qG6HhA9ziKvRkrkvYcT">
            I visionen om matlandet står följande: Sverige det nya matlandet
            börjar hos råvaruproducenterna. Utan råvaror är vi inget matland.
            Vi behöver ett starkt och konkurrenskraftigt jordbruk som producerar
            livsmedel av god kvalitet. Produktionen av livsmedel ska öka,
            liksom lönsamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-6r2WXDYt9Ex8BBaf3bHrNC">
            Med anledning av detta ställer jag följande frågor till landsbygdsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-WvAQd8Bk4zmbN5SMb8wpGo">
            När förväntar sig landsbygdsministern och regeringen att det
            svenska produktionsjordbruket upphör som industri?
          </p>
          <p xml:id="i-PRxzKxYnmAMGfQenX2UJaU">
            När kommer den svenska matförädlingsindustrin, baserad i huvudsak
            på importerade produkter (eftersom produktionsjordbruken inte
            förväntas överleva) och lokalt/närproducerade produkter att exportera
            till ett värde av 100 miljarder kronor?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
