<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201314--0539">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2013/14:539 av Hillevi Larsson (S)</title>
        <author>Hillevi Larsson (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2013/14:539 av Hillevi Larsson (S) till Maria Larsson (KD), statsråd om Stöd till svenska familjer i andra länder</title>
          <idno type="rdwebb">H110539</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H110539/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H110539</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H110539</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs</idno>
            <persName>Maria Larsson</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-EgqHRHVoW5y9USDYuNoYuA</idno>
            <persName>Hillevi Larsson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-D7KhCKzbs4wn61brDhQsJb">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-NCbq8NLcKWSPxaAd3JqARp" corresp="i-EgqHRHVoW5y9USDYuNoYuA">
          <date when="2014-05-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XQ9ZcidyS2f76JEPBuaAta" corresp="i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs">
          <date when="2014-06-02"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-VLWXrPoRQCjU6osjcbY3XM">
            Interpellation 2013/14:539 Stöd till svenska familjer i andra
            länder av Hillevi Larsson (S) till Statsrådet Maria Larsson (KD)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-P1KJxpuLmKSPg6s51FLeAw">
            När svenska Alexandra flyttade till Norge för att de tre barnen
            skulle komma närmare sin pappa som arbetade där hade hon nog inte
            kunnat föreställa sig vad konsekvenserna skulle bli.
          </p>
          <p xml:id="i-L871wbfdA4gcqmJSb26ToN">
            Trots att hon och barnen är svenska medborgare och bara bott
            en kort tid i Norge omhändertogs alla tre barnen av norska myndigheter
            och placerades i tre olika fosterhem.
          </p>
          <p xml:id="i-TEG2ghFWAc5GNS2iH5jWwy">
            Orsaken var att det fanns en journalanteckning om att hon tidigare
            vid ett tillfälle blivit misshandlad av sin man, barnens pappa.
            Hon separerade från mannen på grund av misshandeln och skilde
            sig senare. Men det räckte inte för de norska myndigheterna. Trots
            att hennes tidigare man, barnens pappa, avsagt sig vårdnaden för
            att barnen ska få stanna hos sin mamma har barnen inte fått komma
            hem.
          </p>
          <p xml:id="i-YJfAcCL5enivXLKRxhX8eN">
            Det var nära att barnen blev tvångsadopterade, vilket helt hade
            klippt av banden med mamman och övriga familjen i Sverige. Men
            hon vann domstolsförhandlingen, så hon får behålla vårdnaden,
            men barnen är fortsatt omhändertagna i olika fosterhem och får
            bara träffa sin mamma några gånger per år.
          </p>
          <p xml:id="i-BfyucXmMAVzVS6KTmNgKJ">
            Det är orimligt att den svenska regeringen är passiv när svenska
            medborgares rättigheter kränks i andra länder. Detta handlar både
            om mamman som utan grund förlorat sina barn och i ännu högre grad
            om barnen som förlorat sin familj. När svenska medborgare utsätts
            för rättsövergrepp i en annan stat och familjer splittras utan
            grund borde regeringen bistå dem!
          </p>
          <p xml:id="i-V6JibfS667Yzy5rxJ5nC8s">
            Rimligtvis borde svenska medborgare som endast bott en kort tid
            i ett annat land kunna överföras till Sverige, så att fallet kan
            hanteras av svenska myndigheter. Detta borde åtminstone kunna
            genomföras inom Norden genom en internationell överenskommelse.
          </p>
          <p xml:id="i-2SfHXyBH8txC2JrfJggDBF">
            Mina frågor till statsrådet är:
          </p>
          <p xml:id="i-BSZAxeiYtZA1N7kH2AEBWq">
            Vad gör statsrådet och regeringen för att bistå svenska familjer
            som utsätts för rättsövergrepp och familjesplittring i andra länder?
          </p>
          <p xml:id="i-VvsbGx284NfshLik5Sst1S">
            Kan statsrådet och regeringen tänka sig en internationell överenskommelse
            i Norden som går ut på att omhändertagna barn kan överflyttas
            till det land de har medborgarskap i för vidare hantering där?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
