<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201314--0329">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2013/14:329 av From, Isak (S)</title>
        <author>From, Isak (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2013/14:329 av From, Isak (S) till Lena Adelsohn Liljeroth (M), kultur- och idrottsminister om Institutet för språk och folkminnen</title>
          <idno type="rdwebb">H110329</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H110329/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H110329</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H110329</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TGAeNgQV9rZoovTn5C8JAd</idno>
            <persName>Lena Adelsohn Liljeroth</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW</idno>
            <persName>Isak From</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-2FfvcUotzp4crbQf7g7ByF">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7g5jFfg7ZhQc3gWZ9vUAWL" corresp="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <date when="2014-03-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5cHobiPkrPfRny7miGdz8Y" corresp="i-TGAeNgQV9rZoovTn5C8JAd">
          <date when="2014-03-06"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-WGMoC1cp4fYYL7L3M6teh1">
            Interpellation 2013/14:329 Institutet för språk och folkminnen
            av Isak From (S) till kultur- och idrottsminister Lena Adelsohn
            Liljeroth (M)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-N1wkGHuN6gbZbrBcTfWUHi">
            den 6 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-A9M2fDTMkQHCHUcJHf7zJM">
            Institutet för språk och folkminnen har till uppgift att bedriva
            språkvård och på vetenskaplig grund öka, levandegöra och sprida
            kunskaper om språk, dialekter, folkminnen, namn och immateriella
            kulturarv i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-DmUW6BkpC6wTn3vxtvxPD2">
            Institutet genomförde under 2013 en översyn av sin verksamhet
            och ekonomi. Kulturdepartementet har informerats om myndighetens
            översyn och de åtgärder myndigheten aviserat med konsekvens att
            verksamheterna i Umeå och Lund avvecklas.
          </p>
          <p xml:id="i-L5ZK12wRttMAA47eZifWub">
            I budgetpropositionen syntes inte hellre några åtgärder från
            regeringen för att möta neddragningarna vid Dal i Lund och Daum
            i Umeå.
          </p>
          <p xml:id="i-TeZFSetf1BGdmYs5JGSvJb">
            I myndighetens redovisning av uppdraget angående Ökat regionalt
            perspektiv, som lämnades till regeringen den 1 september 2012,
            beskriver myndigheten bland annat hur man avser att ytterligare
            utveckla och förstärka det regionala perspektivet för att verksamheten
            i högre utsträckning ska ge effekter i hela landet. Planerade
            insatser är bland annat att samverkan generellt bör byggas ut
            med aktörer inom språk- och kulturområdet lokalt och regionalt
            och att kontinuerligt utveckla myndighetens samarbete och tjänster
            med universiteten och högskolorna.
          </p>
          <p xml:id="i-SDh32tABf2ivnT4cMeSaKc">
            Kulturministern har i en fråga från undertecknad svarat:
          </p>
          <p xml:id="i-5L4PPTeAY3wKL2EA6K6fUG">
            ”Regeringen avser att följa hur det regionala perspektivet utvecklas
            i enlighet med uppdraget från 2012. Hur Institutet för språk och
            folkminnen organiserar sin verksamhet är dock en fråga för myndigheten.”
          </p>
          <p xml:id="i-GVSBXctbMiP4DPRzDmPoWJ">
            Regeringens egen målsättning är att det ska finnas forskning
            och utbildning av ämneslärare i dessa språk. För forskning krävs
            självklart arkiv med erfaren personal till hjälp för studenter
            och doktorander. Riksdagen och regeringen har pekat ut Daum i
            Umeå som strategiskt viktigt för samisk forskning, och universitetet
            i staden har regeringens uppdrag att utbilda och forska i samiska.
          </p>
          <p xml:id="i-AQnxVwVkrkVMUAovjZMoDi">
            Jag vill nu fråga kulturministern:
          </p>
          <p xml:id="i-X5AYpsiRnQ4DZUWB6D7JmE">
            Hur utvecklar sig Institutet för språk och folkminnens arbete
            och hur ska forskningen och utbildningen av minoritetsspråk som
            meänkieli och samiska bevaras och utvecklas?
          </p>
          <p xml:id="i-7G6apREWdRnZ4CQ2eU1HxC">
            Anser kulturministern att det behövs mer insatser än att bara
            följa utvecklingen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
