<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201314--0304">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2013/14:304 av Bergstedt, Hannah (S)</title>
        <author>Bergstedt, Hannah (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2013/14:304 av Bergstedt, Hannah (S) till Jan Björklund (FP), utbildningsminister om Normkritisk sexualundervisning för att förebygga sexualbrott</title>
          <idno type="rdwebb">H110304</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H110304/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H110304</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H110304</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207120019173721_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/normkritisk-sexualundervisning-for-att_H110304</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-X74MvWzSQtfREMzLLMbjc7</idno>
            <persName>Hannah Bergstedt</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK</idno>
            <persName>Jan Björklund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-BHi7Ne6L4TH6GhdVLLNRJh">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-4Ehvk68yEtqRaDhSDyG4qu" corresp="i-X74MvWzSQtfREMzLLMbjc7">
          <date when="2014-02-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-KFzrza7Mo9xoxQ1YRbsEDv" corresp="i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK">
          <date when="2014-02-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-HJPZCBdS4buyybCYzz5wvP">
          <date when="2014-03-04"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-QHX4DdwU1Teu9SWx7b4jR5">
            Interpellation 2013/14:304 Normkritisk sexualundervisning för
            att förebygga sexualbrott av Hannah Bergstedt (S) till utbildningsminister
            Jan Björklund (FP)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-MGbs6YeTaja1GSAxoUnp11">
            den 21 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-6nypN5Fpczoe77yRAqy7Pz">
            Under den senaste tiden har debattens vågor gått heta kring sexuella
            övergrepp och våldtäkter av kvinnor. Mörkertalet av dem som aldrig
            anmäler är skrämmande högt. Orsakerna till detta är många men
            det handlar om att kvinnan känner skam och är rädd att inte bli
            trodd eller att inte få den hjälp och det stöd hon behöver.
          </p>
          <p xml:id="i-N5uJ2dGXvZtixpp41EzDec">
            Debatten har i stor utsträckning rört sig kring brister i lagstiftning
            och tolkningar i rättsväsendet samt okunskap hos både rättsväsen
            och polis. Väldigt lite i debatten har handlat om vad man behöver
            göra för att sexuella övergrepp och våldtäkter inte ska uppkomma.
            I de diskussioner som förs, handlar det mycket om kvinnors beteende,
            och krav på att förändra det för att undvika att bli utsatt för
            övergrepp – något som i princip aldrig skulle sägas om en man
            som blir utsatt för någon annan typ av brott, och inte heller
            sexuella övergrepp.
          </p>
          <p xml:id="i-XgWexR3ibLzfstk7j5xZcw">
            Grunden för goda sexuella relationer handlar om ömsesidighet
            och alla inblandades vilja att delta. Ändå är exemplen och rättsfallen
            många där kvinnors agerande ifrågasätts. De handlar om allt från
            hennes klädsel till om hon uttrycker uppskattning av sex, eller
            viss typ av sex. Uppfattningen är tyvärr alltför utbredd att klädsel
            och sexuella preferenser tas till intäkt för att hon skulle vara
            ett villigt villebråd och tillgänglig för alla – en uppfattning
            som i princip aldrig skulle omfatta en man. Det handlar givetvis
            om normer. Negativa normer och värderingar kring sexualitet finns
            bland både män och kvinnor, och både om män och kvinnor, och drabbar
            båda könen.
          </p>
          <p xml:id="i-NDEKGZREw1vNt5UjC3jzKN">
            Värderingar och normer är svåra att lagstifta kring. Förändringar
            kräver och bygger på kunskap och möjlighet att diskutera och synliggöra
            förlegade uppfattningar. Sexualundervisningen i skolan är ett
            viktigt tillfälle att få diskutera detta. Kvaliteten i sexualundervisningen
            ser dock mycket olika ut. Det är därför viktigt att sexualundervisningen
            kvalitetssäkras så att alla elever i alla Sverige skolor får tillgång
            till en normkritisk sexualundervisning.
          </p>
          <p xml:id="i-9PWbDpGPJ5NeWydoMZba1P">
            Vad vill ministern göra för att säkerställa att samtliga elever
            får tillgång till en normkritisk sexualundervisning?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
