<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201314--0449">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2013/14:449 av Johan Löfstrand (S)</title>
        <author>Johan Löfstrand (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2013/14:449 av Johan Löfstrand (S) till Eskil Erlandsson (C), landsbygdsminister om Landsbygdsprogrammet</title>
          <idno type="rdwebb">H110449</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H110449/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H110449</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H110449</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207080018765721_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/landsbygdsprogrammet_H110449</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek</idno>
            <persName>Eskil Erlandsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek</idno>
            <persName>Eskil Erlandsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GDFdKPNRdaGpkLXrouuiC1</idno>
            <persName>Johan Löfstrand</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-X9umbSJXrmCHbniDDCSwx6">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3BUPKrhttB77LDce5jYBpo" corresp="i-GDFdKPNRdaGpkLXrouuiC1">
          <date when="2014-04-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-CneXZzQWAJDT9f8RNUQN8M" corresp="i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek">
          <date when="2014-04-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-P9NzFmsVyXEPEqgVqt1Cmn" corresp="i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek">
          <date when="2014-05-26"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-KV3GtGpBx4b2gNm3sft8W">
            Interpellation 2013/14:449 Landsbygdsprogrammet av Johan Löfstrand
            (S) till Landsbygdsminister Eskil Erlandsson (C)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-R7AR3swqbv46VtbyptSom">
            Vi kunde för någon vecka sedan ta del av det glädjande beskedet
            att regeringen förstärker medlen till landsbygdsprogrammet med
            2,8 miljarder kronor de kommande sju åren. Det blir 400 miljoner
            per år. Jag är glad att regeringen därmed gör en liknande bedömning
            som vi socialdemokrater gjort. Men när vi nu läser vårpropositionen
            så är det svårt att hitta dessa 2,8 miljarder. Regeringen förstärker
            medlen till landsbygdsprogrammet 2014 i vårändringsbudgeten genom
            att höja anslaget Åtgärder för landsbygdens miljö och struktur
            med 400 miljoner jämfört med budgetpropositionen. Frågan blir
            då hur finansieringen sker de kommande åren.
          </p>
          <p xml:id="i-Py6XvqqRZ6aYY6HZtmwT2g">
            Jämför man bedömningen av anslagen för utgiftsområde 23 för 2015-2017
            i budgetpropositionen med bedömningarna i vårpropositionen så
            finns inte ett tydligt tillskott med 400 miljoner årligen som
            regeringens representanter lovat på presskonferenser. Anslaget
            för 2015 är i stort sett oförändrat, och det skulle i så fall
            innebära att den kommande satsningen på landsbygdsprogrammet ska
            tas inom departementets budget, alltså med nedskärningar på andra
            områden.
          </p>
          <p xml:id="i-6hSGa9yfMjerafE5N4jS5P">
            En annan fråga som har aktualiserats är också hur mycket av tillskottet
            för 2014 som i realiteten kan användas. Ansökningstiderna för
            många stöd gick ut den 3 april, vilket jag inte kan tolka på något
            annat sett än att väldigt lite ersättningar kommer att utbetalas
            under 2014. En stor del av de 400 extra miljonerna kommer alltså
            att bli över.
          </p>
          <p xml:id="i-XSodDiqZ5UCcCCaaRThn94">
            När kommer de olika stöden att börja gälla och när kommer dessa
            att betalas ut? Landsbygden står inför stora utmaningar och många
            företagare klarar inte av att stöd och ersättningar uteblir. Om
            regeringen hade aviserat dessa pengar tidigare så hade stöd kunnat
            betalas ut även under 2014.
          </p>
          <p xml:id="i-8ba2ysqKSbTzy6f8S8Mkci">
            Det råder alltså en oklarhet kring om finansieringen av ökningen
            av landsbygdsprogrammet med 400 miljoner årligen ska ske genom
            neddragningar inom utgiftsområde 23 och hur stor andel av de 400
            miljonerna som kommer betalas ut under budgetåret 2014 eller om
            överblivna medel från 2014 i själva verket ska finansiera ökningen
            för 2015 och samma medel därmed i regeringens retorik används
            ”två gånger”.
          </p>
          <p xml:id="i-9x8hCeaDpczxYXpRMqRx52">
            Med anledning av detta blir min fråga till landsbygdsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-X5rXoEhA37Z7cn9pf9p1ug">
            Hur menar landsbygdsministern att den framtida finansieringen
            av ökningen av landsbygdsprogrammet med 2,8 miljarder ska ske?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
