<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201314--0021">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2013/14:21 av Persson, Peter (S)</title>
        <author>Persson, Peter (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2013/14:21 av Persson, Peter (S) till Annie Lööf (C), näringsminister om Krisen inom skogsindustrin</title>
          <idno type="rdwebb">H11021</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H11021/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H11021</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H11021</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207130019588921_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/krisen-inom-skogsindustrin_H11021</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NirXfc8JiwP3Ssuz3NR6e2</idno>
            <persName>Annie Lööf</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NirXfc8JiwP3Ssuz3NR6e2</idno>
            <persName>Annie Lööf</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3R1heWHR7nC9dtoPHWSMdB</idno>
            <persName>Peter Persson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-QMhznYNZPkAMNgP2SPoDbp">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-SarhWF9UWNFE5K8NjXSNap" corresp="i-3R1heWHR7nC9dtoPHWSMdB">
          <date when="2013-09-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-U6z6EEFdF7xtPtB8GL5GrS" corresp="i-NirXfc8JiwP3Ssuz3NR6e2">
          <date when="2013-10-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-UDSdj9MgmpyfHWi7QkTcXs" corresp="i-NirXfc8JiwP3Ssuz3NR6e2">
          <date when="2013-11-12"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-UDSdj9MgmpyfHWi7QkTcXs">
          <ref type="record" target="prot-201314--025">Riksdagens protokoll 2013/14:25 Tisdagen den 12 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellation 2013/14:21 om krisen inom skogsindustrin</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-vhyJyNg8gw1axCMrnwFP2">
            Interpellation 2013/14:21 Krisen inom skogsindustrin av Peter
            Persson (S) till näringsminister Annie Lööf (C)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-4psnbpDJxpiSprZ2dMD4TV">
            den 30 september
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-PYpKgGuVUayDFETnZ5EyDj">
            Skogen och järnet har historiskt varit Sveriges främsta råvaror
            och utgjorde basen för industrialiseringen. Svensk skogsindustri
            befinner sig i dag i en djup kris sedan minst ett år tillbaka.
            Konkursvågen bland sågverken som började 2011 fortsatte och flera
            pappersbruk har lagt ned maskiner för tidningspapperstillverkning.
            Till det kommer en omfattande varselvåg som innebär att ytterligare
            jobb kommer att försvinna från branschen. Lågkonjunkturen, omstruktureringar
            och tvärniten i bostadsbyggandet slår hårt mot skogsindustrin.
            För sågverken är krisen den värsta på 40 år. Samtidigt har pappersindustrin
            också problem, främst den del som tillverkar tidningspapper och
            andra tryckpapper. Detta är en strukturell kris som är ett uttryck
            för förändrade läsvanor och som förvärrats av lågkonjunkturen.
            Sedan början av 2011 har långt över 2 000 personer varslats och
            fler varsel kommer oavbrutet, senast från Stora Enso.
          </p>
          <p xml:id="i-TioDZmnEJ3JTg4uWci3CXP">
            Bakom problemen ligger givetvis främst krisen i Europa som slår
            hårt mot den exportberoende skogsindustrin. Konsumtionen av både
            sågade trävaror och tryckta papper har minskat. Sågverken uppges
            till Europa exportera 75 procent av sina produkter, massa- och
            pappersbruk 90 procent. Den starka kronan ställer också till med
            problem i ett läge där företagen slåss om varje order.
          </p>
          <p xml:id="i-MoJjFrxuNRzXwovWLeTf3P">
            För sågverken är det här en av de största kriserna på 40 år.
            De är starkt beroende av byggande och i såväl Sverige som Europa
            står bostadsproduktionen stilla. Nordafrika har varit en viktig
            marknad som i dag är mer eller mindre utraderad.
          </p>
          <p xml:id="i-EZAVJUbcGd55L7N6escJ3w">
            Läget förvärras av de strukturella problemen för pappersindustrin.
            Ändrade läsvanor minskar efterfrågan både på tidningspapper och
            på finpapper, till exempel kopieringspapper. Det är också mycket
            ovanligt att det går dåligt för både pappersindustrin och sågverken
            samtidigt.
          </p>
          <p xml:id="i-8682LjFdyPj15YxbS7WRuY">
            Regeringens misslyckande med bostadsproduktionen har jag diskuterat
            med annat statsråd. Näringsministerns passivitet i fråga om situationen
            inom hela skogsindustrin – från sågverk till hustillverkare samt
            från pappersmassa till tidnings- och emballageproduktion – måste
            nu diskuteras. Ny och en mer innovativ energi förefaller behövas
            inom näringspolitiken från politiskt håll. Den svaga näringspolitiken
            är huvudorsaken till den höga arbetslösheten.
          </p>
          <p xml:id="i-Nxj1JoAQQGKjCVehuo2CgR">
            Konkurrenskraften för skogsindustrin måste stärkas. Åtgärder
            som vidtas får inte ensidigt försämra konkurrenskraften för svensk
            skogsindustri. Inte minst på det transportpolitiska området är
            det viktigt att regeringen vidtar åtgärder som stärker branschen,
            bland annat när det gäller genomförandet av beslutet om sänkt
            svavelhalt i fartygsbränsle. För att ta till vara en nationell
            resurs måste forskning och utvecklingsarbete intensifieras.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-NwHLHrLDjrA77qJN9KH2g6">
            Mina frågor till näringsministern är:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vilka initiativ och åtgärder avser ministern att vidta för
                att möta krisen inom skogsindustrin?
              </item>
              <item>
                2. Vilka framtida produkter och marknader ser ministern för den
                svenska skogsråvaran?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
