<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201314--0254">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2013/14:254 av Niemi, Pyry (S)</title>
        <author>Niemi, Pyry (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2013/14:254 av Niemi, Pyry (S) till Karin Enström (M), försvarsminister om Rekryteringen av soldater till insatsorganisationen</title>
          <idno type="rdwebb">H110254</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H110254/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H110254</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H110254</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207120019208121_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/rekryteringen-av-soldater-till_H110254</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9Rr7JqtzHpZv84evqPH4D8</idno>
            <persName>Karin Enström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NHxJzkDKoaBrxfLh9qrfnH</idno>
            <persName>Pyry Niemi</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-399FE3qYGVekJgXQGcbDwH">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-YCVfVn9iYc3bH4mRh9VhpG" corresp="i-NHxJzkDKoaBrxfLh9qrfnH">
          <date when="2014-01-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BCnxggmaEAt8SdzJ8puwLo" corresp="i-9Rr7JqtzHpZv84evqPH4D8">
          <date when="2014-01-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NZh72Sxd3s7gvrTK7x3hFC">
          <date when="2014-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-NZh72Sxd3s7gvrTK7x3hFC">
          <ref type="record" target="prot-201314--066">Riksdagens protokoll 2013/14:66 Torsdagen den 6 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellation 2013/14:254 om rekryteringen av soldater till insatsorganisationen</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-9rz1cuWQ5xdrXp3E1FH1Fj">
            Interpellation 2013/14:254 Rekryteringen av soldater till insatsorganisationen
            av Pyry Niemi (S) till försvarsminister Karin Enström (M)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-CJig4BaGGmZWz9vuAQKWis">
            den 29 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-VDG1CR2eMB6pe2BVeHWNrq">
            Regeringen valde att med en mycket knapp riksdagsmajoritet driva
            igenom det nya personalförsörjningssystemet och därmed göra den
            allmänna värnplikten vilande, detta utan att det nya systemet
            var fullt utrett och att en lång rad regelverk återstod att upprätta.
            Vi noterade redan 2010 Lagrådets tunga kritik mot lagens utformning
            samt att utredningen, vilken låg till grund för förändringen,
            blev klar först efter att lagen trätt i kraft. Att på dessa grunder
            och utan en bred överenskommelse i riksdagen genomdriva en förändring
            av denna stora betydelse är inte att betrakta som genomtänkt och
            ansvarsfullt. På svag parlamentarisk grund valde den borgerliga
            regeringen att göra omfattande förändringar av Försvarsmakten.
          </p>
          <p xml:id="i-3pVmmRd5gPwyBy2BEstU2g">
            Den nuvarande personalförsörjningen brottas med avgörande problem.
            Det handlar framför allt om de omfattande soldatavhoppen som i
            Försvarsmaktens officiella redovisningar sägs vara 20 procent,
            men där medieuppgifter ligger på en så hög nivå som 35 procent.
            Självfallet får detta allvarliga konsekvenser för hållfastheten
            i organisationen men också ekonomiskt. Detta kombinerat med ett
            vikande intresse för officersutbildning är mycket oroväckande.
            Mycket tyder på att insatsorganisation 2014 (IO14) inte kan förverkligas.
            Just nu är prognosen från Försvarsmakten att hela IO14 först kommer
            att vara fullföljd 2023 under förutsättning att ekonomiska resurser
            tillförs. Förutom den grundläggande skörhet vi nu kan konstatera
            i den nya personalförsörjningen, klingar arvet från den allmänna
            värnplikten successivt av. ”Värnpliktsmagasinet” är i det närmaste
            uttömt. Detta har hittills varit den primära rekryteringskällan.
            Det innebär att endast en krympande del av befolkningen uppbär
            kompetens om hur kriser och konflikter ska hanteras. Samtidigt
            leder detta till att Försvarsmaktens folkliga förankring minskar.
            Långsiktigt är detta definitivt inte bra. Detta kan leda till
            ett på sikt ”besvärande avstånd” mellan Försvarsmakten och allmänheten,
            vilket också påverkar rekryteringen – både kvalitativt och kvantitativt.
          </p>
          <p xml:id="i-TNMYqrePAHfiCv1jzk67fU">
            Vi är i ett rekryteringsläge där vår egen försvars- samt insatsförmåga
            vid internationella uppdrag riskerar att urholkas ytterligare,
            vilket på sikt leder till brister i hela utbildningssystemet.
            Det blir svårare att få in nya officerare samtidigt som antalet
            utbildade soldater sjunker i förhållande till rekryteringsbehovet.
            I den borgerliga regeringen, förutom hos Moderaterna, börjar det
            dyka upp olika förslag på att införa allmän värnplikt/mönstring
            igen.
          </p>
          <p xml:id="i-PkKJpAianrdk1ZoF3oAU2k">
            Mina frågor till försvarsministern är således:
          </p>
          <p xml:id="i-82WEBsJ5MX5Q8HLweEkqnB">
            Kommer insatsorganisation 2014 att bli bemannad fullt ut inom
            de närmaste åren och om inte varför och vad gör regeringen för
            att rätta till rekryteringsgapet?
          </p>
          <p xml:id="i-33h7FDk5xyFougpAmiyURX">
            Är försvarsministern beredd att införa en obligatorisk mönstring
            för alla män och kvinnor vid 18 års ålder, vilket motsvarar 110
            000–120 000 ungdomar i varje årskull, och ersätta registreringen
            på internet med en inledande mönstring?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
