<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201314--0522">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2013/14:522 av Katarina Köhler (S)</title>
        <author>Katarina Köhler (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2013/14:522 av Katarina Köhler (S) till Beatrice Ask (M), justitieminister om Regionalisering av åklagare i Västerbottens län</title>
          <idno type="rdwebb">H110522</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H110522/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H110522</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H110522</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207070018557121_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/regionalisering-av-aklagare-i-vasterbottens-lan_H110522</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2J3r8zwqpPMPgVzdyt5mXb</idno>
            <persName>Katarina Köhler</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn</idno>
            <persName>Beatrice Ask</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-27wq3DGPSAdUDaxaK8j2fX">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-XiUfyAzxQQMveMDG1WCjfM" corresp="i-2J3r8zwqpPMPgVzdyt5mXb">
          <date when="2014-05-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-737xvSN5Liz6TMyRHfghG7" corresp="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn">
          <date when="2014-06-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PVSFBMH1At8vSoY7bNnGZ9">
          <date when="2014-06-13"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-PVSFBMH1At8vSoY7bNnGZ9">
          <ref type="record" target="prot-201314--125">Riksdagens snabbprotokoll 2013/14:125 Fredagen den 13 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2013/14:522 om regionalisering av åklagare i Västerbottens län</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-R8TCyyPCYh6eHxNG259DBe">
            Interpellation 2013/14:522 Regionalisering av åklagare i Västerbottens
            län av Katarina Köhler (S) till Justitieminister Beatrice Ask
            (M)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Qcm6xWnvoBiirwQBHXfiSd"></p>
          <p xml:id="i-29jcibqznWhvWwY169ixQ7">
            Riksdagen och regeringen har de senaste åren tillfört stora resurser
            till rättsväsendet. Syftet har varit att förstärka och effektivisera
            verksamheten för att kunna uppnå målen om minskad brottslighet
            och ökad trygghet. Hittills kan vi dock konstatera att tillskottens
            påverkan på verksamhetsresultaten varit blygsam. Detta säger Riksrevisionen
            i sin rapport från november 2011.
          </p>
          <p xml:id="i-MC9HzaLhguuN5ZDmr6Dhfz">
            Regeringen har vidtagit flera åtgärder som syftar till effektivisering,
            bland annat har flera utredningar tillsatts. Riksrevisionen konstaterar
            dock att dessa inte har givit ett förväntat resultat. Åtgärderna
            har inte fått genomslag i verksamheten eller i resultaten och
            det är oklart vad insatserna gett i form av ökad effektivitet.
            Man konstaterar också att det saknas viktig kunskap för styrning
            av rättsväsendet och att regeringen inte har säkerställt att det
            finns tillgång till den kunskap som behövs för verksamheten och
            resultaten.
          </p>
          <p xml:id="i-6JU7EoR2JE7BVjQL9X8wv3">
            Det finns också brister i myndigheternas uppföljning av verksamheten
            i termer av resultat, tid och kostnader. Viktiga resultat redovisas
            inte av myndigheterna, och regeringen har inte heller ställt krav
            på sådan uppföljning. Allt detta är enligt Riksrevisionen.
          </p>
          <p xml:id="i-ASeLKQfY7xuQrG8RyR99g1">
            En viktig faktor i frågan om huruvida rättsväsendet sköts effektivt
            är naturligtvis åklagarämbetets arbetssätt, styrning, utvärdering
            och uppföljning.
          </p>
          <p xml:id="i-Psn167wX4tDr2RiUbmtn98">
            Riksrevisionen ifrågasätter rättssäkerhet såväl som ekonomi,
            tid och – inte minst –resultat.
          </p>
          <p xml:id="i-LhAbQJi82gqzEHkUHLDbA5">
            En viktig faktor i sammanhanget är att åklagarmyndigheten de
            senaste 10–15 åren dragit in åklagarresurser på många håll ute
            i länen. I Västerbotten har Skellefteå och Lycksele förlorat sina
            åklagare som i stället flyttats till Umeå. Detta innebär att rättssäkerheten
            inte kan garanteras (enligt polischefer i de båda städerna), handläggningstiderna
            har förlängts, och åklagare som förundersökningsledare på plats
            existerar inte. Inte ens gäller detta vid barnbrott där det uttryckligen
            sägs i lagen att åklagare fysiskt ska närvara. Polis får i stället
            packa mängder med materiel i kappsäckar och ta sig ned till Umeå
            där åklagarna finns.
          </p>
          <p xml:id="i-QuYs21mRZYkcTymSbsFZ44">
            Skälet till att man tagit bort åklagare från dessa orter är enligt
            justitieministern att åklagarna kan tillgodoses kompetensutveckling
            i högre grad om samtliga finns på en och samma ort.
          </p>
          <p xml:id="i-L2Gb9PiB2ooNz9DKMXFwFQ">
            Att rättssäkerheten äventyras och att verksamheten blir ineffektiv
            genom långa handläggningstider väger alltså lättare.
          </p>
          <p xml:id="i-AbsN9QvZRk8UW5YL5HXCVb">
            Min fråga till justitieministern är: Hur har ministern och regeringen
            åtgärdat kritiken från Riksrevisionen och vad avser ministern
            att vidta för åtgärder avseende bristen på åklagare i bland annat
            Skellefteå och Lycksele?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
