<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201314--0460">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2013/14:460 av Kerstin Engle (S)</title>
        <author>Kerstin Engle (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2013/14:460 av Kerstin Engle (S) till Jan Björklund (FP), utbildningsminister om Hög tid för nationell biblioteksstrategi</title>
          <idno type="rdwebb">H110460</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H110460/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H110460</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H110460</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207070018538021_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/hog-tid-for-nationell-biblioteksstrategi_H110460</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FrTJne8fam41FasSB9mLUA</idno>
            <persName>Kerstin Engle</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK</idno>
            <persName>Jan Björklund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK</idno>
            <persName>Jan Björklund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-SHXKhRKSWjmxn4F5UGhE7W">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-2UCCtTAVzrm2CwFtzve1ap" corresp="i-FrTJne8fam41FasSB9mLUA">
          <date when="2014-05-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-96tYDcG5eXpJyF3btxYUv9" corresp="i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK">
          <date when="2014-05-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-J68Nj3L6KGhjXS5mSfbMhY" corresp="i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK">
          <date when="2014-06-16"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-J68Nj3L6KGhjXS5mSfbMhY">
          <ref type="record" target="prot-201314--126">Riksdagens snabbprotokoll 2013/14:126 Måndagen den 16 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2013/14:460 om hög tid för nationell biblioteksstrategi</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-FESNfJ4uViL2rVHgR45con">
            Interpellation 2013/14:460 Hög tid för nationell biblioteksstrategi
            av Kerstin Engle (S) till Utbildningsminister Jan Björklund (FP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-C59qm3xggmjbFZLe2uGno9">
            Flera internationella undersökningar visar att svensk skola tappar
            mark när det gäller läsning och läsförståelse. Nu senast pekar
            de så kallade PISA-mätningarna på att svenska elever inte får
            det stöd de behöver för att kunna ligga i nivå med andra jämförbara
            länders elever. Ett ändamålsenligt biblioteksväsen är ett viktigt
            verktyg för att vända den negativa trenden med sjunkande läsförmåga
            och läsförståelse.
          </p>
          <p xml:id="i-9KQKML54eAxPbmZnwgUyFs">
            En ny rapport från Svensk biblioteksförening, Medie- &amp; informationskunnighet
            – en forskningsantologi, visar att samarbetet mellan bibliotekarier
            och lärare kan stärka läsande och lärande. Forskarna skriver också
            i rapporten att både skolbibliotek och folkbiblioteken har stor
            potential att stödja såväl ungas färdigheter i läsning som den
            alltmer nödvändiga medie- och informationskunnigheten.
          </p>
          <p xml:id="i-Sp6nDGZdvYpi3AnV3b1ugR">
            För att biblioteksväsendet på bästa sätt ska kunna nå ändamålen
            krävs en samlad nationell biblioteksstrategi eller biblioteksplan.
            Den nationella biblioteksstrategin är främst ett verktyg för att
            samlat hantera ett antal utmaningar och komma fram till önskvärda
            prioriteringar. En av utmaningarna är den sjunkande läsförmågan
            och läsförståelsen, som får negativa konsekvenser för enskilda
            och ytterst för Sveriges ekonomiska tillväxt och konkurrenskraft.
          </p>
          <p xml:id="i-SHhFyaEmd8Qs9vdX1LF8UE">
            Det pågår många intressanta och framgångsrika biblioteksutvecklingsprojekt
            i landet. Dess värre är det mer sällan som de samordnas och goda
            resultat sprids. Här skulle en nationell biblioteksstrategi kunna
            bidra till vägledning för vilka resultat som hålls fram som eftersträvansvärda.
          </p>
          <p xml:id="i-WddS4WEGWdZwACKePnNQhw">
            En biblioteksstrategi innebär också att stöd tas fram för att
            främja bibliotekens planering, styrning och uppföljning. Sådant
            stöd kan ges genom att den nationella biblioteksmyndigheten bidrar
            med att utveckla verktyg och metoder, till exempel bättre kvalitetsmått
            och indikatorer för att mäta bibliotekens verksamhet. Uppföljning
            och utvärdering kan förbättras via forsknings- och utvecklingsinsatser
            samt medverkan i framtagandet av kvalitetssystem.
          </p>
          <p xml:id="i-Ec6UMNNuZwiM99fN1kczWY">
            Därmed skulle bättre förutsättningar finnas för en verksamhet
            tydligare ägnad åt sina användare och med större möjligheter att
            använda tillgängliga resurser effektivt och på det sätt som är
            avsett.
          </p>
          <p xml:id="i-TW2Ut9uTJNuJd987t7pFNA">
            Kungliga biblioteket (KB) har regeringens uppdrag att vara den
            myndighet som ansvarar för nationell överblick samt för att främja
            samverkan mellan och utveckling av biblioteken i Sverige. Det
            finns också reglerat i den nya bibliotekslagen. Socialdemokraterna
            har tidigare motionerat i riksdagen för att stärka uppdraget.
            Vi menar att uppdraget inte är tillräckligt för att möta de utmaningar
            som vi ser i dag. De andra nordiska länderna har redan genomfört
            Unescos uppmaning till vägledning genom att fastställa en nationell
            bibliotekspolitik.
          </p>
          <p xml:id="i-LbXdwBv2Kk9UgJK2cUco7i">
            Med vetskap om behovet av samordning och utveckling av alla de
            fantastiska insatser som görs varje dag på landets bibliotek är
            det oroande om regeringen väljer en annan väg. Statssekreterare
            Peter Honeth uttryckte regeringens syn på uppdraget till KB när
            han talade på Svensk biblioteksförenings konferens Forskningsbibliotekens
            nya roller den 19 mars i Stockholm. I stället för att värna och
            stärka KB:s viktiga uppdrag valde han att tona ned det genom att
            säga att ”KB har en viss roll mot folkbibliotekssektorn, jag betonar
            medvetet viss roll, en roll som skulle kunna bli väldigt stor
            men som inte får gå ut över huvudrollen”.
          </p>
          <p xml:id="i-6bJZjZDHM7TNnZyahxpnKJ">
            Utbildningsutskottet, kulturutskottet och regeringen har lyft
            fram att KB:s nya uppdrag rymmer möjligheten att ta fram en nationell
            biblioteksstrategi eller biblioteksplan. KB:s uppdrag för Sveriges
            samlade biblioteksväsende bör inte begränsas till en undanskymd
            ”viss roll”. Om biblioteksmyndigheten saknar tillräckliga resurser
            för att fullgöra sina uppdrag bör regeringen skjuta till de medel
            som behövs, snarare än att förminska delar av uppdraget.
          </p>
          <p xml:id="i-VdCVawXmkc4ZGapLumUnje">
            I ljuset av PISA-resultaten, att hälften av Sveriges elever fortsatt
            saknar tillgång till ett bemannat skolbibliotek samt statssekreterare
            Honeths uttalande ställer jag frågan till utbildningsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-2CrFhiecwtfCwZYHnYvx9K">
            På vilka sätt avser utbildningsministern att verka för att KB
            ska få såväl resurser som uppdrag att stärka hela Sveriges biblioteksväsen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
