<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201314--0499">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2013/14:499 av Pyry Niemi (S)</title>
        <author>Pyry Niemi (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2013/14:499 av Pyry Niemi (S) till Anders Borg (M), finansminister om Miljöbelastningen på Arlanda och tullstationen i Kapellskär</title>
          <idno type="rdwebb">H110499</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H110499/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H110499</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H110499</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207070018410721_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/miljobelastningen-pa-arlanda-och_H110499</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-NHxJzkDKoaBrxfLh9qrfnH</idno>
            <persName>Pyry Niemi</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EemRytGskeDvwKV2im64qt</idno>
            <persName>Anders Borg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EemRytGskeDvwKV2im64qt</idno>
            <persName>Anders Borg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Qk2m9CTeFjSj3ToYQx4pDm">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-HxsEKMPwqUFHioryvQJE61" corresp="i-NHxJzkDKoaBrxfLh9qrfnH">
          <date when="2014-05-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4agRKB4YAoPfhGZatoDNDa" corresp="i-EemRytGskeDvwKV2im64qt">
          <date when="2014-05-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-QtUzJzs6nMhUfLb3knr9CH" corresp="i-EemRytGskeDvwKV2im64qt">
          <date when="2014-06-27"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-QtUzJzs6nMhUfLb3knr9CH">
          <ref type="record" target="prot-201314--133">Riksdagens snabbprotokoll 2013/14:133 Fredagen den 27 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2013/14:499 om miljöbelastningen på Arlanda och tullstationen i Kapellskär</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Cxsv3rtwVmM8VzW9brYpvi">
            Interpellation 2013/14:499 Miljöbelastningen på Arlanda och tullstationen
            i Kapellskär av Pyry Niemi (S) till Finansminister Anders Borg
            (M)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-K2F1X5VkHv4HDyTsrGZjiW"></p>
          <p xml:id="i-QEkg85oLDL6EX52eDvF2AZ">
            Stängningen av tullstationen i Kapellskär är en felbedömning.
            Drygt 868 000 personer reste via Kapellskärs hamn och det fraktades
            nära 2,3 miljoner ton gods år 2013. Tullverket överför nu tullklareringen
            till Arlanda och brottsbekämpningen ska ske via stickprovskontroller
            utförda från mobila enheter.
          </p>
          <p xml:id="i-DEBDYapTB3kJCnkb28no1b">
            Företrädare för landstinget, kommunen och hamnen är djupt oroade.
            Det pågår en omfattande utbyggnad av Kapellskärs hamn och förhoppning
            är att trafiken till hamnen ska fortsätta att växa. En växande
            hamnverksamhet i Kapellskär uppges vara starkt kopplad till de
            strängare miljökrav som gäller för fartygsbränslen från och med
            2015 och därmed ökade bränslepriser, vilket gynnar Kapellskärs
            hamn som erbjuder den kortaste vägen till Finland och Estland
            över Östersjön.
          </p>
          <p xml:id="i-VmgPCnJm2t56caoK4QrNLR">
            Tullverkets beslut att stänga klareringsexpeditionen i Kapellskär
            kommer att få miljömässiga konsekvenser i form av både ökad trafik
            och utsläpp.
          </p>
          <p xml:id="i-5DASE8vQc5XShvb7yQjJwe">
            Tullverket uppskattar att nedläggningen av tullklareringen i
            Kapellskär innebär att maximalt 80 lastbilar per månad kommer
            att behöva åka omvägen till Arlanda för att tullklarera där i
            stället för i Kapellskär. Vad gäller belastningen på Arlanda har
            Tullverket beräknat att denna kommer att öka till sammanlagt 150
            ärenden i månaden efter stängning av klareringsexpeditionen vid
            Kapellskär. Om man räknar med att en klarering på Arlanda innebär
            en omväg med 30 kilometer uppstår en ökning av koldioxidutsläpp
            och andra utsläpp från dessa lastbilar. Kilometerna ska köras
            via vägarna 77 och 273, som passerar orter som Finsta och Rimbo.
            Vägarna lär vara av mycket låg standard och att förbättra den
            tar också tid – en tid fram till vilken de tunga lastbilarna ska
            köras från i vår.
          </p>
          <p xml:id="i-6x6oeArFrDzyn7p5F2Anqa">
            Finansministern borde veta att ordet ekonomi betyder hushållning.
            Hushållning handlar inte bara om pengar utan också om hanteringen
            av våra naturresurser och miljön. Luften kan förefalla vara en
            gratis tillgång men vi inser alla hur illa det är med försämrad
            luftkvalitet och att utsläppen driver på växthuseffekten. Finansministern,
            tycker jag, bagatelliserar på ett högst olämpligt sätt problemen
            med den ökade lastbilstrafik som stängningen av tullklareringen
            i Kapellskär ger upphov till. Det gynnar ju knappast heller miljöbelastningen
            på Arlanda att det dit förs en omfattande lastbilstrafik av fordon
            med okända miljökvaliteter. Vi kan mycket väl få mycket ”smutsiga”
            fordon till Arlanda.
          </p>
          <p xml:id="i-8oe9PudBTMLMHmfwBHgoe">
            Mina frågor till finansministern är:
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
