<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201314--0318">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2013/14:318 av Baylan, Ibrahim (S)</title>
        <author>Baylan, Ibrahim (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2013/14:318 av Baylan, Ibrahim (S) till Jan Björklund (FP), utbildningsminister om Enqa</title>
          <idno type="rdwebb">H110318</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H110318/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H110318</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H110318</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK</idno>
            <persName>Jan Björklund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX</idno>
            <persName>Ibrahim Baylan</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-RvKQdsocWJed59392rBjTd">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-8u4tpyFGE3WQN2WnGoR6WZ" corresp="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX">
          <date when="2014-02-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-LHdyHHraEt45AQS6LZoQpN" corresp="i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK">
          <date when="2014-02-28"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-TRCssJ8cbjvYHptHyXyzGA">
            Interpellation 2013/14:318 Enqa av Ibrahim Baylan (S) till utbildningsminister
            Jan Björklund (FP)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-UimgPZ7AUUpCJgrmkfe7Hm">
            den 28 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-5QVaf7LrpfS5FLcpDqTB8s">
            The European Association for Quality Assurance in Higher Education
            (Enqa) har tidigare markerat att de inte anser att tidigare Högskoleverket
            uppfyller medlemskriterierna och därmed inte längre är fullvärdig
            medlem. Det i sig innebär att värdet av och förtroendet för svensk
            högre utbildning redan devalverats internationellt. Nu har Enqas
            styrelse dessutom beslutat att det svenska medlemskapet kommer
            att upphöra i september i år. Förtroendet är inte bara devalverat
            utan kört i botten. Sverige är för närvarande ”full member under
            review” och kommer enligt UK-ämbetet att ansöka om att bli ”affiliate”
            i Enqa.
          </p>
          <p xml:id="i-26VvnrhrskvXepu9VLdBLb">
            Bakgrunden är en utvärdering initierad av Enqa som har fastslagit
            att det finns allvarliga brister i det nya svenska utvärderingssystemet
            för högre utbildning och att det svenska systemet inte längre
            överensstämmer med den gemensamma standarden ESG (Standards and
            Guidelines for Quality Assurance in the European Higher Education
            Area). Kritiken gäller såväl utvärderingssystemets inriktning
            och utformning som allvarliga brister i Högskoleverkets självständighet
            gentemot regering och riksdag.
          </p>
          <p xml:id="i-GV3nM8ibmQdj2Jfk3gt9NW">
            Högskoleverket hade tillsammans med aktörerna i högskolesektorn
            tagit fram ett förslag till kvalitetsutvärderingssystem. Men expertmyndighetens
            förslag, som var brett förankrat i högskolesektorn, förkastades
            till förmån för regeringens eget förslag. Det är kvalitetsutvärderingssystemet
            detaljutformat av regeringen som Enqa nu kritiserar.
          </p>
          <p xml:id="i-Cy3S3PHMVwg3FiT1VhSAeB">
            För att personer ska kunna röra sig mellan Europas länder för
            arbete eller studier är en viktig förutsättning att staterna är
            beredda att acceptera varandras utbildningar. Det är extremt allvarligt
            att värdet av och förtroendet för svensk högre utbildning nu devalveras
            internationellt.
          </p>
          <p xml:id="i-WAgjZPWCVfEFgomK8yJQbW">
            Vad har utbildningsminister Jan Björklund gjort för att undvika
            att det svenska medlemskapet ska upphöra?
          </p>
          <p xml:id="i-TUUPj5URXh4XBM4yTUp4Va">
            Vilka åtgärder avser regeringen att vidta för att återupprätta
            förtroendet för det svenska högskolesystemet med anledning av
            Sveriges uteslutning ur Enqa?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
