<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201314--0035">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2013/14:35 av Persson, Peter (S)</title>
        <author>Persson, Peter (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2013/14:35 av Persson, Peter (S) till Anders Borg (M), finansminister om Flaskhals för ekonomisk utveckling och utbildning</title>
          <idno type="rdwebb">H11035</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H11035/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H11035</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H11035</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207130019562821_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/flaskhals-for-ekonomisk-utveckling-och-utbildning_H11035</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-3R1heWHR7nC9dtoPHWSMdB</idno>
            <persName>Peter Persson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EemRytGskeDvwKV2im64qt</idno>
            <persName>Anders Borg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EemRytGskeDvwKV2im64qt</idno>
            <persName>Anders Borg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Uj1zcVNAjBhGCgHbEF5U6m">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FHBkb5iQuBpHBiG5djfQji" corresp="i-3R1heWHR7nC9dtoPHWSMdB">
          <date when="2013-10-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-HzDNS6vwAVFEHer6CamrT4" corresp="i-EemRytGskeDvwKV2im64qt">
          <date when="2013-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-XGKQ1tBGidLHWNorLK8B3J" corresp="i-EemRytGskeDvwKV2im64qt">
          <date when="2013-11-12"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-XGKQ1tBGidLHWNorLK8B3J">
          <ref type="record" target="prot-201314--025">Riksdagens protokoll 2013/14:25 Tisdagen den 12 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">14 § Svar på interpellation 2013/14:35 om flaskhals för ekonomisk utveckling och utbildning</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-JyF5h168g2rM7CbcoZM5wh">
            Interpellation 2013/14:35 Flaskhals för ekonomisk utveckling
            och utbildning av Peter Persson (S) till finansminister Anders
            Borg (M)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-RhY74sccgYG3RiD1MBHL27">
            den 9 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-QaEuAQF7QH8hsdFibHkeL7">
            Investeringar i kunskap genom utbildning har alltid utgjort en
            drivmotor i ekonomisk utveckling. Sett till tillståndet inom utbildningssektorn
            i dag så har Sverige bekymmer.
          </p>
          <p xml:id="i-Gy3mQbzpCY7jNS6GMCLX8u">
            Andelen gymnasieelever som tar studenten inom normal tid (tre
            år) eller inom fyra år har legat still. Däremot har särskilt yrkesprogrammens
            attraktionskraft minskat tydligt i och med regeringens gymnasiereform
            Gy 11. På två år har andelen antagna elever till yrkesprogrammen
            minskat med en femtedel. Enligt Skolverket är den huvudsakliga
            orsaken till denna snabba förändring regeringens beslut att yrkesprogrammen
            inte ska ge behörighet till högre studier. Många av de som söker
            till gymnasiets studieförberedande program anger att de skulle
            ha sökt ett yrkesprogram om dessa hade gett högskolebehörighet.
            Det här är olyckligt, också för att de branscher och yrken som
            flera av yrkesprogrammen utbildar för uppvisar brist på arbetskraft,
            brister som blir flaskhalsar för den ekonomiska utvecklingen i
            Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-82h7GJUYtXLG7Re9Ep7rAx">
            Det finns några övergripande förklaringar till regeringens misslyckande
            på skolområdet. Reform efter reform har sjösatts utan att dessa
            har haft god grund i forskning och internationella jämförelser.
            Dagens skolpolitik innehåller många symboliska inslag och förslag
            – men saknar insatser som faktiskt får effekt: att förbättra lärarnas
            arbetssituation och att ge bättre förutsättningar för elever att
            lära.
          </p>
          <p xml:id="i-YbRm8PXW7dd8KU59DuxA6Y">
            En viktig förklaring ligger i brist på resurser. Resurser bidrar
            till bättre kvalitet. Regeringen vägrar att se behovet av ytterligare
            resurser till både den svenska skolan och högskoleutbildningen.
            Möjligheterna till kvalitetsförstärkningar utan tillkommande resurser
            är begränsade.
          </p>
          <p xml:id="i-82oegyuPN7HCGF3coRGfUw">
            Finansministern har en avgörande roll för budgetprioriteringarna,
            det är på hans departement rödpennorna arbetar med de äskanden
            som fackdepartementen och hans ministerkolleger har. Centerpartiet
            har bittert fått uppleva detta. Näringslivsminister Annie Lööf
            fick ingen slopad andra sjuklönevecka och landsbygdsminister Eskil
            Erlandsson fick bara ”hälften kvar” i fråga om landsbygdsstödet.
          </p>
          <p xml:id="i-WawgBxKFX9jTCbewSHdQRq">
            I dag är 34 000 arbetslösa inlåsta i regeringens arbetsmarknadspolitiska
            flaggskepp fas 3 och antalet ökar. Enligt Arbetsförmedlingen är
            det endast ca 15 procent av dem som har deltagit i fas 3 som lämnat
            programmet för arbete eller utbildning. En stor del av de lediga
            arbetstillfällena finns i tillväxtregionerna och då främst Stockholm.
          </p>
          <p xml:id="i-4CRnp4zfo7K6krZvnkRoB6">
            Finanspolitiska rådet har i sin rapport om svensk finanspolitik
            2012 uppskattat att förbättrade pendlings- och boendemöjligheter
            stärker matchningen och bidrar till lägre arbetslöshet. I dag
            är tillväxtregionernas ansträngda infrastruktur och bostadsbestånd
            ett hinder för matchningen på arbetsmarknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-KG4hhFwqYvR3wgju9Xgnzg">
            Även Svenskt Näringsliv noterar att matchningen på svensk arbetsmarknad
            försämrats under de senaste åren. I organisationens rekrytringsenkät
            uppger omkring hälften av företagen att de haft ganska eller mycket
            svårt att rekrytera den arbetskraft de efterfrågar. Enligt Arbetsförmedlingens
            bedömning av efterfrågan på arbetsmarknaden råder det i dag brist
            på arbetskraft inom ett flertal yrken.
          </p>
          <p xml:id="i-Wqd8SUGUAsfBgmuCwia4qL">
            Jag har vid företagsbesök ofta möts av just frågor och kommentarer
            kring brist på utbildad arbetskraft och matchningsproblematiken.
            Det är märkligt att finansministern inte fått dessa och om han
            fått dem, ändå inte velat göra något åt missmatchningen.
          </p>
          <p xml:id="i-PrUfDkTuv779ku5A9gWNRg">
            Mina frågor till finansministern är därför:
          </p>
          <p xml:id="i-SXQ3xEf3aWfSyoSb7uPkuF">
            Mot bakgrund av vilka fakta och argument uppmärksammar inte finansministern
            den tillväxthämmande bristen på utbildad arbetskraft och lägger
            förslag mot det i budgetpropositionen?
          </p>
          <p xml:id="i-QBq5HXREH3T2S2V1ytDJz">
            Vilken ekonomisk teori eller andra överväganden motiverar regeringens
            övergripande tillväxthämmande utbildnings- och arbetsmarknadspolitik?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
