<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201314--0514">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2013/14:514 av Hillevi Larsson (S)</title>
        <author>Hillevi Larsson (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2013/14:514 av Hillevi Larsson (S) till Göran Hägglund (KD), socialminister om Oberoende organ för bedömning av personskador </title>
          <idno type="rdwebb">H110514</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H110514/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H110514</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H110514</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207070018492121_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/oberoende-organ-for-bedomning-av-personskador-_H110514</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY</idno>
            <persName>Göran Hägglund</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY</idno>
            <persName>Göran Hägglund</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-EgqHRHVoW5y9USDYuNoYuA</idno>
            <persName>Hillevi Larsson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-MfHAnH838kKwckzS3mq4Yp">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-F88Y8vaoLXHh19WC48dxGe" corresp="i-EgqHRHVoW5y9USDYuNoYuA">
          <date when="2014-05-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2aHSquhPVFyXAS3Z7tKydg" corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY">
          <date when="2014-06-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-G9iWBXw3aDUsCzMYQjAFKv" corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY">
          <date when="2014-06-25"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-G9iWBXw3aDUsCzMYQjAFKv">
          <ref type="record" target="prot-201314--131">Riksdagens snabbprotokoll 2013/14:131 Onsdagen den 25 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2013/14:514 om oberoende organ för bedömning av personskador</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-9Q344PL9eUk6skeR1nMhax">
            Interpellation 2013/14:514 Oberoende organ för bedömning av personskador
            av Hillevi Larsson (S) till Socialminister Göran Hägglund (KD)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-6jKt2D44iD58P3WAfYwizB">
            Det finns stora brister vad gäller rättssäkerheten för personer
            som drabbas av trafikskador, arbetsskador, vårdskador och andra
            skador.
          </p>
          <p xml:id="i-EU43DxKZL3uL1HoKQDHGxR">
            Bland annat är ordningen för att få sin skada objektivt prövad
            och att få korrekt ekonomisk ersättning för främst inkomstbortfall
            i dag mycket otillfredsställande och rättsosäker. Likartade fall
            kan i dagens system bedömas helt olika.
          </p>
          <p xml:id="i-S33wRRiBiN2jmwQrYwmgna">
            När det gäller de trafikskadade är ett allvarligt problem försäkringsbolagens
            medicinska rådgivare som utan att ens träffa patienterna överprövar
            behandlande läkares utlåtande och gör sina bedömningar på endast
            skriftligt material.
          </p>
          <p xml:id="i-BVTVyi2ULp2fjdfz1J4Ebm">
            De medicinska rådgivarna arbetar på uppdrag av försäkringsbolagen
            och förnekar påfallande ofta att samband föreligger mellan en
            trafikolycka och de besvär som den skadade uppvisar. De medicinska
            rådgivarna har genom sin ställning ett avgörande inflytande över
            försäkringsbolagets beslut, Trafikskadenämndens ställningstagande
            och domstolarnas utslag. De medicinska rådgivarna är dock allt
            annat än opartiska, eftersom de är betalda av försäkringsbolagen.
          </p>
          <p xml:id="i-4w6nEyrvLRv6qoRwnD7wqX">
            När det gäller sjukskrivningar så har regeringen ändrat regelverket.
            Konsekvensen är hårdare bedömningar och fler utförsäkringar. Även
            inom den allmänna försäkringen finns försäkringsmedicinska rådgivare,
            som arbetar på uppdrag av Försäkringskassan. När direktiv utgår
            om hårdare bedömningar så följer Försäkringskassans läkare dessa
            direktiv. Även dessa läkare kan överpröva behandlande läkare utan
            att ens träffa patienten.
          </p>
          <p xml:id="i-BeADop9EwixMhnN8wZVxDA">
            Det som nu nämnts gäller även för arbetsskadade som har stora
            problem med att få sina skador klassade som arbetsskador och att
            få ekonomisk ersättning för inkomstbortfall.
          </p>
          <p xml:id="i-9unEiCHhnHK5VmAZVtMUQF">
            När det gäller vårdskador är det betydligt färre än hälften av
            dem som har anmält en skada till Patientförsäkringen som får skadorna
            godkända som vårdskador enligt patientskadelagen och som får ekonomisk
            ersättning. Det finns dessutom inom detta område ett stort mörkertal
            av skador som aldrig rapporteras.
          </p>
          <p xml:id="i-U3bdgTDnjTbyatCmcHsUBR">
            Det är nu hög tid för ett helt oberoende organ, där läkare på
            ett opartiskt och objektivt sätt arbetar med att bedöma olika
            typer av skador: trafikskador, arbetsskador, vårdskador med mera.
            Det bör inte vara möjligt för försäkringsbolagen eller någon annan
            att välja eller anvisa läkare inom detta oberoende organ. Läkarna
            bör vara helt oberoende. Patienterna bör – i rättssäkerhetens
            intresse – ges möjlighet att träffa den läkare som gör bedömningen.
            Utrymme för en second opinion bör finnas, så att patienten får
            en bedömning från två oberoende läkare. Detta oberoende organ
            bör alltid anlitas när skador ska bedömas, i stället för det nuvarande
            systemet med försäkringsläkare av olika slag.
          </p>
          <p xml:id="i-3kvcspF6DuZS7iYob58S6N">
            Mina frågor till socialministern är:
          </p>
          <p xml:id="i-Cv9qcJKroQvuZ3QndKBYiz">
            Tänker socialministern verka för ett oberoende organ för bedömning
            av personskador?
          </p>
          <p xml:id="i-JPcx8wsd3jJAy8SLDijgtr">
            Vad gör socialministern för att öka rättssäkerheten för de skadade
            – i första hand när det gäller försäkringsmedicinska bedömningar?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
