<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201314--0485">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2013/14:485 av Annika Lillemets (MP)</title>
        <author>Annika Lillemets (MP)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2013/14:485 av Annika Lillemets (MP) till Catharina Elmsäter-Svärd (M), statsråd om Sociala krav i upphandling kopplad till Ostlänken</title>
          <idno type="rdwebb">H110485</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H110485/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H110485</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H110485</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207080018691421_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/sociala-krav-i-upphandling-kopplad-till-ostlanken_H110485</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DLt3BwBDVwBxqxVEki5m5B</idno>
            <persName>Annika Lillemets</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk</idno>
            <persName>Catharina Elmsäter-Svärd</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-NyD3cEe77N4whGu3Vh26Bx">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-V5dJBEDfvGPzmFka6LKTSw" corresp="i-DLt3BwBDVwBxqxVEki5m5B">
          <date when="2014-05-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5x1YkJSNb2s3krGmQRsFUm" corresp="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk">
          <date when="2014-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-TnKkR28SjN1XxLaTwnyEQW">
          <date when="2014-06-03"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Sv6pa9bs2CDZEGG1NzYSnL">
            Interpellation 2013/14:485 Sociala krav i upphandling kopplad
            till Ostlänken av Annika Lillemets (MP) till Statsrådet Catharina
            Elmsäter-Svärd (M)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3etzrybK73ZQkAV7qYRNMQ">
            Ostlänken är ett mycket viktigt samhällsbyggnadsprojekt. Utöver
            klimat- och miljönyttan som kommer av ökad kapacitet på järnvägen
            kommer den också att ge många nya arbetstillfällen i Östergötland
            och Södermanland. För att så många som möjligt ska få jobb inom
            projektet är det viktigt att myndigheter och andra berörda offentliga
            organisationer ställer sociala krav vid upphandling. Trafikverket
            kan till exempel ställa sysselsättningskrav vid upphandling kopplad
            till Ostlänken, som bland annat kan innebära att leverantörerna
            ska anlita personal som står långt från den ordinarie arbetsmarknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-35UZwAjfAyYUJmac7dzFZG">
            I januari i år antog Europaparlamentet nya EU-regler om upphandling
            och i februari antogs de av Europeiska unionens råd. Strategisk
            användning av offentlig upphandling som svar på samhälleliga utmaningar
            såsom främjande av sysselsättning är ett av de fem huvudområden
            som nu ska införlivas i medlemsländernas lagstiftningar.
          </p>
          <p xml:id="i-4dgrUPzAtUVy4WCww3WBLu">
            I Anders Wijkmans utredning Goda affärer – en strategi för hållbar
            offentlig upphandling (SOU 2013:12) lyfts sociala hänsyn och miljöhänsyn
            fram som naturliga komponenter i upphandlingsförfarandet. Utredaren
            skriver vidare att offentlig upphandling, rätt använd, kan ha
            en viktig dimension som ”ett verktyg för att förstärka den sociala
            sammanhållningen i samhället”.
          </p>
          <p xml:id="i-N5FJ8raxRzzk7pLGFoqjVt">
            I utredningen konstateras att ”Storbritannien framstår som det
            medlemsland som är mest aktivt när det gäller att använda olika
            hållbarhetskrav. Fokus ligger ofta på lokal upphandling och möjligheterna
            att skapa ekonomisk utveckling lokalt som gynnar sociala målsättningar.
            Det handlar ofta om att kontraktera frivilligorganisationer eller
            sociala företag. I Skottland förekommer så kallade community benefit
            clauses [vilket motsvaras av social hänsyn] vid offentlig upphandling,
            vilka kan handla om att de kontrakterade företagen ska åta sig
            att, till exempel, anställa arbetslösa, vidta utbildningsinsatser
            eller stadsutvecklande åtgärder”.
          </p>
          <p xml:id="i-SQL1q881rtDTJYCAMbSK2s">
            Det finns många exempel på framgångsrika skotska upphandlingar,
            där ungdomar har fått lärlingsplatser och långtidsarbetslösa och
            funktionshindrade har fått arbete, exempelvis inom byggprojekt.
            Sådana krav är ännu så länge ett ganska nytt fenomen i Sverige,
            men blir allt vanligare. Det finns flera exempel på att myndigheter
            och kommuner ställt sysselsättningskrav vid upphandling även i
            Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-QWoiUfU854oxtmTtyGsW7C">
            Det är viktigt att möjligheten att använda offentlig upphandling
            som styrmedel för att främja lokal ekonomisk utveckling och för
            att öka den lokala sysselsättningen, främst för dem som står långt
            från arbetsmarknaden, tas till vara när Ostlänken byggs. Självfallet
            gäller detta även för andra infrastrukturprojekt. Det är därför
            viktigt att Trafikverket får direktiv att ställa sociala krav
            som syftar till detta i sin upphandling.
          </p>
          <p xml:id="i-UqocJfnqyfEKA9S6G5GMXT">
            Mot bakgrund av detta vill jag fråga statsrådet Elmsäter-Svärd:
          </p>
          <p xml:id="i-AGWwWNBstYjdH6M1hLm1Mt">
            Vad avser statsrådet att göra för att sociala krav som syftar
            till att främja lokal ekonomisk utveckling och till att öka den
            lokala sysselsättningen, särskilt vad gäller personer som står
            långt från arbetsmarknaden, ska ställas vid upphandling kopplad
            till Ostlänken?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
