<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201314--0166">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2013/14:166 av Strand, Thomas (S)</title>
        <author>Strand, Thomas (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2013/14:166 av Strand, Thomas (S) till Jan Björklund (FP), utbildningsminister om Basresurser till forskning vid alla lärosäten</title>
          <idno type="rdwebb">H110166</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H110166/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H110166</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H110166</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207120019353721_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/basresurser-till-forskning-vid-alla-larosaten_H110166</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8AtQfc4p9Hm5yajEXEHtE5</idno>
            <persName>Thomas Strand</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK</idno>
            <persName>Jan Björklund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK</idno>
            <persName>Jan Björklund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-CGB7TKADRkcb16mKifYuzx">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Ya19AtRzhK35YPTFrXkHiM" corresp="i-8AtQfc4p9Hm5yajEXEHtE5">
          <date when="2013-11-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NaQanc9SkCNKvGEZh42djv" corresp="i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK">
          <date when="2013-11-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6WjucaJghhFmqC5qKFhyef" corresp="i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK">
          <date when="2014-01-14"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-6WjucaJghhFmqC5qKFhyef">
          <ref type="record" target="prot-201314--053">Riksdagens protokoll 2013/14:53 Tisdagen den 14 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">11 § Svar på interpellation 2013/14:166 om basresurser till forskning vid alla lärosäten</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-PnPJfkPxap3vZE3nERKRav">
            Interpellation 2013/14:166 Basresurser till forskning vid alla
            lärosäten av Thomas Strand (S) till utbildningsminister Jan Björklund
            (FP)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-8Te8iF49Q3eTuczNyDDXaw">
            den 22 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-YMPUzXTELy8kiP241Jdoo1">
            Regeringen har i två forsknings- och innovationspropositioner
            (2008 och 2012) angett att det är naturligt att alla lärosäten
            har en viss basresurs för forskningen. I propositionen Forskning
            och innovation, 2012/13:30, skriver regeringen: ”För att garantera
            alla lärosäten en basresurs till forskning och forskarutbildning
            har respektive universitet och högskola garanterats ett belopp
            motsvarande 8 000 kr per helårsstudent.” (s. 56) I själva verket
            gäller inte denna princip alla lärosäten. Enskilda utbildningsanordnare
            ges exempelvis inte denna basresurs för forskning. Det finns dock
            undantag. Chalmers tekniska högskola, Högskolan i Jönköping och
            Handelshögskolan i Stockholm är alla tre enskilda utbildningsanordnare
            som får del av denna basresurs för forskning. Däremot får inte
            högskolor som exempelvis Stockholms musikpedagogiska institut,
            Ersta Sköndals Högskola eller de teologiska högskolorna del av
            denna basresurs.
          </p>
          <p xml:id="i-McE84PvHw3DSiJ76i8XtSM">
            Om man vill stärka kvaliteten i alla högskoleutbildningar så
            är just resurser för forskning mycket viktiga. De leder till en
            forskningsbaserad utbildning till gagn för de studenter som valt
            en högskoleutbildning. Det attraherar disputerade forskare till
            utlysta tjänster. Basresurser till forskning är också viktigt
            för respektive högskolas utvecklings- och kvalitetsarbete. Det
            finns också en uppenbar risk att de ojämlika förutsättningarna
            mellan lärosätena exponeras i samband med Universitetskanslersämbetets
            kvalitetsutvärderingar och kan riskera examenstillstånden.
          </p>
          <p xml:id="i-WbDRAo7CFZ3qcG1bL3KkC1">
            De ojämlika grundförutsättningarna som nu råder mellan lärosätena
            drabbar också studenterna. De förutsätter att de statliga bidragen
            följer en grundstruktur oberoende av deras val av lärosäte. Det
            är därför egentligen en demokrati- och rättvisefråga. Nuvarande
            system är diskriminerande. Hade de studerande på dessa enskilda
            högskolor i stället valt ett statligt lärosäte eller någon av
            de enskilda utbildningsanordnarna som ingår i systemet, så hade
            de genererat en basresurs för forskning av 8 000 kronor per helårsstudent
            till dessa lärosäten. När nu studenterna gjort ett annat val av
            högskola så straffas dessa enskilda lärosäten. En skyndsam tillämpning
            av ett likvärdigt system med jämbördiga fördelningsprinciper mellan
            lärosätena är en fråga om rättvisa. Det är också i linje med regeringens
            forsknings- och innovationspropositioner.
          </p>
          <p xml:id="i-WxKVehkVYvEWJE8mFstgt8">
            Enligt information som lämnats till mig så kan jag också konstatera
            att även när det gäller omfördelning av resurser i samband med
            kvalitetsutvärderingar så behandlas de ovan angivna enskilda utbildningsanordnarna
            på ett orättvist sätt. Utbildningar med ”mycket god kvalitet”
            ska resultera i en extra resurstilldelning. Även i denna fråga
            så behandlas de flesta enskilda högskolor på ett annorlunda sätt.
            Även om de skulle få bedömningen ”mycket god kvalitet” så leder
            det inte till en ökad resurstilldelning. Jag kan konstatera att
            det inte råder rättvisa villkor för alla Sveriges lärosäten.
          </p>
          <p xml:id="i-Mp2ULpFMsfEwfBsjDqcnxj">
            Jag vill därför fråga utbildningsministern följande:
          </p>
          <p xml:id="i-DQVzkctw7JzVi4Fh3VtKi9">
            Vilka åtgärder är ministern beredd att vidta för att alla lärosäten
            ska behandlas på ett rättvist och likvärdigt sätt?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
