<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201314--0386">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2013/14:386 av Esbati, Ali (V)</title>
        <author>Esbati, Ali (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2013/14:386 av Esbati, Ali (V) till Catharina Elmsäter-Svärd (M), statsråd om Offentligt ansvar för arbetssituationen inom flygbranschen</title>
          <idno type="rdwebb">H110386</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H110386/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H110386</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H110386</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207080018859421_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/offentligt-ansvar-for-arbetssituationen-inom_H110386</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-TxLwXp3MJemR8iGdYER2aZ</idno>
            <persName>Ali Esbati</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk</idno>
            <persName>Catharina Elmsäter-Svärd</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk</idno>
            <persName>Catharina Elmsäter-Svärd</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-GoKt3Yoi9VtoCyAfGQ4RDP">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-TNxUHvSSd1zVQfHpvbXTAy" corresp="i-TxLwXp3MJemR8iGdYER2aZ">
          <date when="2014-03-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-8gVsTxUqQX6kq4bPxS5orX" corresp="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk">
          <date when="2014-03-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3YAoz4kz8hCpZ6cW2a3mmb" corresp="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk">
          <date when="2014-04-15"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-3YAoz4kz8hCpZ6cW2a3mmb">
          <ref type="record" target="prot-201314--101">Riksdagens protokoll 2013/14:101 Tisdagen den 15 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">13 § Svar på interpellation 2013/14:386 om offentligt ansvar för arbetssituationen inom flygbranschen</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-9GK2mJm2ZohNtabtUGTCNQ">
            Interpellation 2013/14:386 Offentligt ansvar för arbetssituationen
            inom flygbranschen av Ali Esbati (V) till statsrådet Catharina
            Elmsäter-Svärd (M)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-TmUoppYyrehspmCB9FbU3T">
            den 27 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Gvh73NCZDSJ7SKAABuAG6E">
            På senare tid har fler börjat få upp ögonen för allvarliga problem
            med arbetssituationen för många anställda inom flygbranschen.
          </p>
          <p xml:id="i-Wf9tjEStpBzHF63HurDfJh">
            Det handlar till exempel om att flygbolag använder sig av bemanningsbolag
            för att driva sin grundläggande verksamhet och uppfylla reguljära,
            planerade åtaganden.
          </p>
          <p xml:id="i-9oYqga8m8GD1GTTzcJ2SnY">
            Det handlar också om än mer sofistikerade ”innovationer” från
            arbetsgivares sida, för att kringgå lagar och regler som är och
            bör vara grundläggande på svensk arbetsmarknad. Vi ser till exempel
            somliga bolag operera med piloter som pressas att ha egna bolag,
            registrerade genom flygoperatörens försorg i länder med svagt
            skydd för arbetstagarna. På så sätt driver flygbolagen samma verksamhet
            med samma piloter, men lägger över risker och inkomstosäkerhet
            på arbetstagarna.
          </p>
          <p xml:id="i-2vR3pdjpNo52sdZisUbQNq">
            Detta är bara några exempel på utvecklingstendenser som pressar
            branschen i en olycklig riktning. Fackliga organisationer gör
            det de kan för att upprätthålla värdiga förhållanden, men om inget
            görs från det offentligas sida för att etablera rimliga villkor
            för konkurrensen, hotas hela den svenska flygbranschen så som
            vi känner den i dag av de så kallade lågprisbolagen och de metoder
            som dessa etablerar.
          </p>
          <p xml:id="i-LL8gppy5jSFcA2DGGHuSMj">
            I förlängningen kan detta uppenbart vara ett hot mot säkerheten
            – något som till exempel svensk pilotförening nyligen varnade
            offentligt för. Om kabinpersonal och piloter har arbetsvillkor
            och arbetsrättsliga förhållanden som inte premierar säkerhets-
            och servicetänkande, och som pressar den enskilde arbetstagaren,
            skapas onödiga risker också för passagerarna.
          </p>
          <p xml:id="i-M6JoM4h6gajZ1HsPqjwLd4">
            Men dagens utveckling är också oroväckande av andra skäl. Om
            flygbranschen successivt ”försvinner” från den svenska arbetsmarknaden,
            i betydelsen att dagens villkor ersätts av sådana som dikteras
            av lågprisflyget, är detta ett hot mot en hel tjänstesektor med
            upparbetat tekniskt kunnande och med en roll i hela transportsystemet.
            Klimatanpassning får sämre villkor och det finns en tydlig risk
            för att ”sämsta praxis” också sprider sig till andra branscher.
          </p>
          <p xml:id="i-H5ENwm7U6kcr9VkcRWxkyX">
            Regeringen har hittills visat ett obefintligt intresse för problemen
            inom sektorn. Men det finns tilltag att pröva och ansvar att ta.
            Jag vill mot bakgrund av ovanstående fråga statsrådet Catharina
            Elmsäter-Svärd:
          </p>
          <p xml:id="i-T5HYHtkkuzFT1av6SayjL4">
            Avser statsrådet att driva på för krav på operatörer att en hög
            andel av deras flygpersonal ska vara anställda i samma bolag som
            har drifttillståndet?
          </p>
          <p xml:id="i-PnN9kLTmneeUjqtyDwu32p">
            Avser statsrådet att ta initiativ för att kollektivavtal ska
            vara ett krav vid offentlig upphandling av flygtjänster?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
