<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201314--0466">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2013/14:466 av Ingela Nylund Watz (S)</title>
        <author>Ingela Nylund Watz (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2013/14:466 av Ingela Nylund Watz (S) till Erik Ullenhag (FP), statsråd om Nyanländas väg till bostad och egen försörjning</title>
          <idno type="rdwebb">H110466</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H110466/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H110466</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H110466</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207080018794521_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/nyanlandas-vag-till-bostad-och-egen-forsorjning_H110466</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-QKE6ihmLRJvwhV4neD6h7b</idno>
            <persName>Erik Ullenhag</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-EjPMvKrvi7HdAPnB25iKv8</idno>
            <persName>Ingela Nylund Watz</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-8dMdDDUW3x47jsb5xBWcUg">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Mb6GVXWe83Js56i63pi71c" corresp="i-EjPMvKrvi7HdAPnB25iKv8">
          <date when="2014-05-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Y8QXVLJTVdwS6vdCSxUT6B" corresp="i-QKE6ihmLRJvwhV4neD6h7b">
          <date when="2014-05-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Hvzb4NUaSTGg7D5PujooA6">
          <date when="2014-05-19"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Frf4hQqJjEzcHe2TYjwXBf">
            Interpellation 2013/14:466 Nyanländas väg till bostad och egen
            försörjning av Ingela Nylund Watz (S) till Statsrådet Erik Ullenhag
            (FP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-MqtDNrJcgCLQDSVGaWqCmp">
            Etableringsreformen trädde i kraft i december 2010 och innebar
            att huvudansvaret för mottagande av nyanlända flyktingar flyttades
            från kommunerna till Arbetsförmedlingen. Syftet var att den nyanlända
            snabbt skulle lära sig svenska, komma i arbete och klara sin egen
            försörjning.
          </p>
          <p xml:id="i-VWvabi7Kxjr6CZAXg1ci9T">
            En viktig del i etableringsreformen var att Arbetsförmedlingen
            fick ansvar för att erbjuda de nyanlända bosättning i de kommuner
            de har störst möjlighet att få en anställning. Rent konkret går
            det till så att Arbetsförmedlingen ansvarar för att ta fram bosättningsunderlag
            och anvisning till en kommun för de personer som har rätt till
            etableringsplan och vill ha stöd med att hitta boende.
          </p>
          <p xml:id="i-MVPamEJrKFsWsTtgd8aGV3">
            Ambitionen att styra de nyanländas bosättning till orter där
            de har störst möjlighet att nå egen försörjning var bra. Tyvärr
            visar verkligheten att Arbetsförmedlingen varken har fått rätt
            resurser för att utföra uppdraget eller rätt verktyg. Enligt uppgifter
            från Arbetsförmedlingens bosättningsenhet finns det för närvarande
            ca 11 000 öppna ärenden om behov av anvisad bosättning. Denna
            väldiga ärendebalans är givetvis ett stort problem. Snabb bosättning
            är en nyckel till att fokus kan flyttas från praktiska frågor
            till den nyanländes väg till egen försörjning.
          </p>
          <p xml:id="i-R2bx4SxNBmshSkHNe74Wy1">
            Något som är ännu mer bekymmersamt är den prioriteringsordning
            som Arbetsförmedlingen tillämpar, där personer som befinner sig
            på anläggningsboende (ABO) prioriteras före personer som har eget
            boende (EBO). Med en ärendebalans på ca 11 000 innebär det att
            EBO-flyktingarna i praktiken inte kommer att kunna räkna med något
            stöd för att få en anvisad bosättning.
          </p>
          <p xml:id="i-WbZnKjstZ9ZhQi8pjhh3gp">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga integrationsminister
            Erik Ullenhag följande:
          </p>
          <p xml:id="i-Gx8aSXGdcXdsU8ZX4Dm7z9">
            1. Vilka åtgärder avser integrationsministern att vidta för att
            Arbetsförmedlingen ska kunna klara av att beta av den stora kön
            av nyanlända personer som väntar på att få hjälp med en anvisad
            bostad?
          </p>
          <p xml:id="i-CF9fDnYg7MzoXd2DEHUZcZ">
            2. Anser integrationsministern verkligen att de nyanlända personer
            som har valt EBO ska missgynnas när det gäller Arbetsförmedlingens
            ansvar för att anvisa bosättning?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
