<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201314--0424">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2013/14:424 av Ulla Andersson (V)</title>
        <author>Ulla Andersson (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2013/14:424 av Ulla Andersson (V) till Stefan Attefall (KD), statsråd om Lagen om offentlig upphandling</title>
          <idno type="rdwebb">H110424</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H110424/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H110424</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H110424</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207080018729721_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/lagen-om-offentlig-upphandling_H110424</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-M5o8cYSRJsbmZdvevomfQX</idno>
            <persName>Ulla Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Fa75ePV6JC2wN91aE4xcYD</idno>
            <persName>Stefan Attefall</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Fa75ePV6JC2wN91aE4xcYD</idno>
            <persName>Stefan Attefall</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-RAe2kiQViijYzHHbwLkv9j">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-DYGPUNsQgKBws9s639Ck3T" corresp="i-M5o8cYSRJsbmZdvevomfQX">
          <date when="2014-04-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-N49YiewGx2BA2YyqWY253Z" corresp="i-Fa75ePV6JC2wN91aE4xcYD">
          <date when="2014-04-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-9gXLmMhJghVmeHb44KKoj2" corresp="i-Fa75ePV6JC2wN91aE4xcYD">
          <date when="2014-06-03"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-9gXLmMhJghVmeHb44KKoj2">
          <ref type="record" target="prot-201314--118">Riksdagens snabbprotokoll 2013/14:118 Tisdagen den 3 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2013/14:424 om lagen om offentlig upphandling</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Fe2VnJ9AJixsQktLmzLaWZ">
            Interpellation 2013/14:424 Lagen om offentlig upphandling av
            Ulla Andersson (V) till Statsrådet Stefan Attefall (KD)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-8qXhG89jQzBn2CkEcuPU9W">
            För Vänsterpartiet är frågan om ett förbud mot vinster i välfärden
            central. Vi menar att vinstintresset leder till en kommersialisering
            av hela välfärden och att den i stället för behovsstyrd blir efterfrågestyrd
            och att demokratin urgröps. Dessutom leder det till fördyringar.
            Vinster ska plockas ut och reklam ska saluföra bolagen. Detta
            leder till att personalen pressas, och de otrygga anställningarna
            ökar.
          </p>
          <p xml:id="i-9mic6YunrRixHNBPQhXrY9">
            Vårt förslag innebär att vinstdrivande bolag inte tillåts verka
            i välfärden, men det blir möjligt med en mångfald av andra utförare.
            Det kan vara kooperativ, ideella organisationer såsom Röda Korset
            eller stiftelser såsom Ersta diakoni. Det kan Sverige självt fatta
            beslut om. Vår linje stärks nu ytterligare eftersom EU också lägger
            fram nya direktiv till grund för en ny lagstiftning kring lagen
            om offentlig upphandling (LOU). Även i vår modell där alternativa
            icke vinstdrivande utförare tillåts kommer det att behövas lagstiftning
            kring upphandling av dessa aktörer.
          </p>
          <p xml:id="i-PvacjwniKe4327VVRNvLEf">
            Många kommuner har länge velat reservera upphandlingar för icke
            vinstdrivande bolag, så kallat non-profit, men har förhindrats
            av nuvarande lagstiftning om LOU. Nu visar det sig att det kan
            komma bli möjligt om Sverige tar den chans som ges.
          </p>
          <p xml:id="i-6PhJUCqn3vAFdVfeNH9Nrs">
            I en ännu preliminär rapport som Malmö stad beställt hävdar förbundsjuristen
            Mathias Sylwan på Sveriges Kommuner och Landsting att skattefinansierade
            välfärdstjänster inte omfattas av EU:s nya direktiv om offentlig
            upphandling. Rapporten visar att Sverige kan ändra så att välfärdstjänster
            som i huvudsak är skattefinansierade kan läggas utanför LOU så
            att det blir tillåtet för en kommun att till exempel kräva att
            leverantörer av skattefinansierad välfärd saknar vinstsyfte eller
            att de har kollektivavtal.
          </p>
          <p xml:id="i-2ZDRPwT2FqjycdSinKnG85">
            Sylwan utgår från en bestämmelse i EU:s nya direktiv om offentlig
            upphandling enligt vilken direktivet inte omfattar det EU kallar
            ”icke-ekonomiska tjänster av allmänt intresse”. Han argumenterar
            för att skattefinansierade välfärdstjänster är ”icke-ekonomiska
            tjänster av allmänt intresse” samt att de därför helt faller utanför
            EU-rätten. Till stöd för detta åberopar han flera avgöranden från
            EU-domstolen och också ett från Eftadomstolen om norsk barnomsorg
            (EU:s upphandlingsregler gäller också för Norge).
          </p>
          <p xml:id="i-RbVWMq3qtCCRPVSY9BcifS">
            Enligt en bestämmelse i det nya direktivet blir det tillåtet
            att reservera upphandlingar av välfärdstjänster till non-profit-organisationer.
            Men regeln har begränsningar. Ett kontrakt får löpa över högst
            tre år, och i nästa upphandling får leverantören inte delta. Men
            om Sverige väljer att anta egna regler för upphandling av skattefinansierade
            välfärdstjänster kan vi välja bort dessa begränsningar.
          </p>
          <p xml:id="i-YUw2hSPgZt99UUmfAZfHDY">
            Om rapportens tolkning av direktiven är korrekt så förändras
            förutsättningarna radikalt för upphandling av skattefinansierade
            välfärdstjänster.
          </p>
          <p xml:id="i-EVsTpC4u8kkECzAZBMM4j7">
            Mina frågor till statsrådet Stefan Attefall blir därför följande:
          </p>
          <p xml:id="i-8h6emvXM4ThqDkFzsViLkH">
            Avser statsrådet att låta utreda möjligheterna att lägga de skattefinansierade
            välfärdstjänsterna helt utanför LOU så som SKL:s förbundsjurist
            menar är möjligt att göra?
          </p>
          <p xml:id="i-DyhRpAdsBqy21kr3U7jrHM">
            Anser statsrådet att LOU inte bör omfatta de skattefinansierade
            välfärdstjänsterna?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
