<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201314--0463">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2013/14:463 av Sven-Erik Bucht (S)</title>
        <author>Sven-Erik Bucht (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2013/14:463 av Sven-Erik Bucht (S) till Tobias Billström (M), statsråd om Inhumana utvisningsbeslut</title>
          <idno type="rdwebb">H110463</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H110463/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H110463</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H110463</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207080018792121_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/inhumana-utvisningsbeslut_H110463</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL</idno>
            <persName>Sven-Erik Bucht</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n</idno>
            <persName>Tobias Billström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-AfAsD3Bsef7VNKnQxD3gJb">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-HD2rkVESqM53aLKpBgodEq" corresp="i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL">
          <date when="2014-05-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5dE9b4tKh1VNjfB221T9xs" corresp="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <date when="2014-05-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3RHa6BpTgmTX1CV2xEWpTd">
          <date when="2014-05-19"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Ug9Xe4yjgG5uqsRGfPX3hp">
            Interpellation 2013/14:463 Inhumana utvisningsbeslut av Sven-Erik
            Bucht (S) till Statsrådet Tobias Billström (M)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-6FNpxfgKXiTc7eFi24L2vT">
            I dagarna har vi i medierna uppmärksammats om ett utvisningsärende
            av en familj boende i Norrbotten och Västerbotten. Ett flickebarn,
            Maria, två år gammal, och hennes biologiska familj har fått besked
            av Migrationsverket att de inte får stanna i Sverige och ska utvisas
            till Armenien. Veckan före påsk kom ett slutgiltigt besked i ärendet
            då Migrationsöverdomstolen meddelade att den inte beviljar prövningstillstånd
            av utvisningsbeslutet. Det innebär att hela familjen ska skickas
            tillbaka till Armenien trots att Maria är född i Sverige och aldrig
            bott hos sina biologiska föräldrar.
          </p>
          <p xml:id="i-PT4tjwrqz3qGAsdY7QZnnH">
            Marias biologiska familj, mamma och pappa samt en två år äldre
            bror, kom till Sverige 2010, och Maria föddes i Sverige för två
            år sedan. Hennes biologiska mamma kunde inte ta hand om henne,
            varför Maria placerades i familjehem en vecka efter födseln. Anledningen
            till placeringen i familjehem var att hennes mor efter en djup
            depression hamnade i apati, vilket hon vårdas för än i dag. Pappan,
            som också är deprimerad, klarade inte av situationen med en sjuk
            fru och en äldre son att ta hand om. Sonen, i dag fyra år gammal,
            familjehemsplacerades i en annan familj för sex månader sedan.
          </p>
          <p xml:id="i-MbQeQ9tYQ7zvZfiCja9WaE">
            Den situation som familjen befinner sig i är djupt tragisk, och
            en utvisning kan inte upplevas som annat än inhuman och är inte
            värdig ett välfärdsland som Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-61jibdEhuV9n76Jznphh7j">
            Maria har bott hos en fosterfamilj utanför Piteå sedan hon var
            en vecka gammal. Denna lilla flicka är i dag trygg glad och väl
            omhändertagen i sin fosterfamilj. Familjens uppdrag var från början
            att ta hand om Maria till den dagen då hennes biologiska föräldrar
            blev friska. Men det är de ännu inte i dag.
          </p>
          <p xml:id="i-KGJdynGo1Ccs62Ga5baGAy">
            Svenska myndigheter har gjort bedömningen att föräldrarna inte
            klarar av att ta hand om sina barn, men de ska ändå utvisas. Detta
            är ett mycket speciellt fall, och det finns all anledning att
            ompröva beslutet. Vårt land måste kunna ställa upp för människor
            som är i en mycket svår situation i avvaktan på att de tillfrisknar.
          </p>
          <p xml:id="i-6P7oNf169NXgHX54z3SnoG">
            Med anledning av det ovan beskrivna vill jag ställa följande
            frågor till statsrådet Tobias Billström:
          </p>
          <p xml:id="i-7R8vDdPfKyFtqdstToYJem">
            Avser statsrådet att vidta några åtgärder för att i framtiden
            undvika situationer som den beskrivna?
          </p>
          <p xml:id="i-CAK6yj8CZ66QN4qYBh39hK">
            Anser statsrådet att det finns anledning att se över lagstiftningen
            om utvisningsbeslut?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
