<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201314--0536">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2013/14:536 av Cecilia Dalman Eek (S)</title>
        <author>Cecilia Dalman Eek (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2013/14:536 av Cecilia Dalman Eek (S) till Göran Hägglund (KD), socialminister om Astra Zeneca, akademin och förutsättningarna för enkla forskningssamarbeten inom hälso- och sjukvården</title>
          <idno type="rdwebb">H110536</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H110536/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H110536</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H110536</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207070018494521_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/astra-zeneca,-akademin-och-forutsattningarna_H110536</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY</idno>
            <persName>Göran Hägglund</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY</idno>
            <persName>Göran Hägglund</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CksKgXj6RQCidtpN3NmKCH</idno>
            <persName>Cecilia Dalman Eek</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Xns6wyj7arM5FAZbRkfAqJ">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6LJLhEW6Q9eBnfhmMHjbUj" corresp="i-CksKgXj6RQCidtpN3NmKCH">
          <date when="2014-05-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-45HtSDepJjYRd6d5TcKPis" corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY">
          <date when="2014-06-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PppL142KVmkVb3iVp85bzY" corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY">
          <date when="2014-06-25"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-PppL142KVmkVb3iVp85bzY">
          <ref type="record" target="prot-201314--131">Riksdagens snabbprotokoll 2013/14:131 Onsdagen den 25 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2013/14:536 om Astra Zeneca, akademin och förutsättningarna för enkla forskningssamarbeten inom hälso- och sjukvården</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-2iVN3mDtciAtRumC8KFANY">
            Interpellation 2013/14:536 Astra Zeneca, akademin och förutsättningarna
            för enkla forskningssamarbeten inom hälso- och sjukvården av Cecilia
            Dalman Eek (S) till Socialminister Göran Hägglund (KD)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-7Qf6S57QRZ62LKKje1KLQf">
            Sverige har en stark näringslivshistoria inom life science. Företag
            med stora forskande företag med fokus på läkemedel och medicinsk-teknisk
            utveckling har etablerats, växt och utvecklats här. Utvecklingen
            har skett i stor samklang med sjukvården och har givit mycket
            tillbaka till sjukvården och patienterna genom att den medicinska
            personalen varit med och utvecklat den absolut senaste spetskunskapen.
            Det har betytt att ny kunskap om till exempel läkemedel och metoder
            snabbt har kunnat tillämpas i hälso- och sjukvården.
          </p>
          <p xml:id="i-6P7hap9VfkNKNpdqfmbfWe">
            Men under ett antal år har utvecklingen inom life science varit
            mycket oroande. I dag finns bara Astra Zeneca kvar av de stora
            läkemedelsföretagen. Universitet och högskolor arbetar med att
            stimulera nyskapande på olika sätt, men många av de nya företagen
            upplever stora svårigheter. Många beklagar bristen på riskvilligt
            kapital för att utvecklas. Tillväxten inom sektorn har i stället
            till stora delar skett genom uppköp och sammanslagningar. Akademin
            rapporterar om svårigheter att skapa enkla samarbeten med hälso-
            och sjukvården, hälso- och sjukvårdsregistren tas i anspråk alltför
            lite och de kliniska prövningarna har minskat alarmerande snabbt.
            När de nu något ökar, är det från en nivå och i en takt som konkurrerande
            länder snabbt dragit ifrån. Sverige halkar efter.
          </p>
          <p xml:id="i-Du4sm2tuoZDUvgDffWUfcb">
            Ett av skälen till problemen är svårigheterna att hitta sätt
            att skapa enkla samarbetsvägar med sjukvården. Det saknas ett
            regelverk som stimulerar och underlättar för de forskande och
            prövande företagen att bidra till sjukvårdens utveckling genom
            konstruktivt samarbete. Transnationell forskning hindras genom
            att privatiseringar slagit sönder fungerande strukturer och fragmentiserat
            vården. Upphandlingsregler och vårdvalssystemens privatiseringar
            har inte underlättat för sjukvården att samarbeta med forskare
            inom akademin och företagen inom life science. Den svenska registerforskningen
            går på sparlåga och viktiga strukturella reformer kommer inte
            till stånd. I stället för fragmentisering behövs nu stärkta plattformar
            för samarbete och förenklingar när det gäller kontaktvägar mellan
            de forskande företagen, akademin och sjukvården.
          </p>
          <p xml:id="i-PqZhQhrcaG7KK8aSXC41Qs">
            Nyligen gjorde brittiska Pfizer ett försök att köpa upp Astra
            Zeneca med läkemedelstillverkning i Södertälje och forskningssajt
            i Mölndal. Tillsammans skulle 6 000 anställda och hälften av all
            forskning i Sverige beröras. Försäljningen avvärjdes, men frågan
            är inte avförd. Med A Z skulle det sista stora läkemedelsföretaget
            försvinna från Sverige med katastrofala effekter för branschen,
            forskningen men också för patienterna.
          </p>
          <p xml:id="i-UvAyTSyiy4XCP3jiu8s3qd">
            Min fråga till socialministern är hur han ser på uppgiften att
            förenkla för hälso- och sjukvården att samarbeta med forskare
            från akademi och företag inom life science, samt vilka åtgärder
            han avser att vidta för att underlätta och stärka förutsättningarna
            för forskningsnärvaro inom hälso- och sjukvården.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
