<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201314--0183">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2013/14:183 av Olofsson, Eva (V)</title>
        <author>Olofsson, Eva (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2013/14:183 av Olofsson, Eva (V) till Maria Larsson (KD), statsråd om Reglering av e-handeln med alkohol</title>
          <idno type="rdwebb">H110183</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H110183/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H110183</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H110183</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207120019334521_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/reglering-av-e-handeln-med-alkohol_H110183</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs</idno>
            <persName>Maria Larsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs</idno>
            <persName>Maria Larsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-du5LHNwBWrCH1am94GCk1</idno>
            <persName>Eva Olofsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-4af6ed76aa5TDvmbbTVqQN">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7Z8shr7LKTqLNUoeAozLLc" corresp="i-du5LHNwBWrCH1am94GCk1">
          <date when="2013-11-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VvTXtnSwNJ3kcqzm4ommgz" corresp="i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs">
          <date when="2013-11-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-7PVTq4CZtXAz2haGTzYmhg" corresp="i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs">
          <date when="2014-01-14"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-7PVTq4CZtXAz2haGTzYmhg">
          <ref type="record" target="prot-201314--053">Riksdagens protokoll 2013/14:53 Tisdagen den 14 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">15 § Svar på interpellation 2013/14:183 om reglering av e-handeln med alkohol</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-EnD2oYGXc6UjfDKoGgfQDV">
            Interpellation 2013/14:183 Reglering av e-handeln med alkohol
            av Eva Olofsson (V) till statsrådet Maria Larsson (KD)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-RWQwNoYG5rbqqiVribyUJB">
            den 28 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-AvWrvs5ZUiN72sLaBxYfMe">
            Åklagarens beslut att lägga ned förundersökningen mot City Gross
            efter det att Systembolaget polisanmält matvarukedjan för att
            de erbjuder vinleveranser i samarbete med ett e-handelsföretag
            i vinbranschen visar att det är tillåtet med kommersiell försäljning
            av alkohol inom detaljhandeln.
          </p>
          <p xml:id="i-QbTquMFGh7K2k65eZY59oq">
            Alkohol likställs med livsmedel och Systembolagets detaljhandelsmonopol
            är i praktiken satt ur spel. Detta monopol är ett av de viktigaste
            redskapen för att nå de alkoholpolitiska målen.
          </p>
          <p xml:id="i-TuQeLwjnWvyEQWyKGP4zjs">
            Än så länge är denna handel av ganska liten omfattning. En oreglerad
            e-handel som gör alkohol mer tillgängligt riskerar dock att öka
            konsumtionen. Bristande rutiner för att kontrollera köparnas ålder
            kan också leda till att ungdomar under 20 år lättare får tillgång
            till alkohol. Det kan leda till att monopolet inte kan motiveras
            ur folkhälsosynpunkt och att Sverige inte längre kan behålla detta
            undantag, som vi har haft sedan inträdet i EU.
          </p>
          <p xml:id="i-X33W3xs6j7KUXTYMC7Xv9b">
            Bristerna i den svenska lagstiftningen uppmärksammas av Utredningen
            om tillsyn av marknadsföring och e-handel med alkoholdrycker m.m.
            Utredningen hade inte i uppdrag att föreslå förändringar i regleringen
            av alkoholförsäljning, men på grund av de stora bristerna i den
            nuvarande lagstiftningen ser utredningen sig nödgad att redovisa
            sin bedömning. I slutbetänkandet En väg till ökad tillsyn: marknadsföring
            av och e-handel med alkohol och tobak (SOU 2013:50) säger man
            därför att ”det nuvarande regelverket ger upphov till tolkningssvårigheter,
            vilka i sig medför osäkerhet beträffande lagligheten av flera
            av de mångfasetterade verksamheter och förfaranden som förekommer
            bland de aktörer som etablerat sig på den svenska e-handelsmarknaden
            för alkoholdrycker. Vi anser att legalitets- och förutsebarhetsskäl
            motiverar en översyn av det nuvarande regelverket med inriktningen
            att gränserna för det tillåtna området bör regleras på ett tydligare
            sätt än vad som är fallet i dag. Vid en sådan översyn bör även
            allmänna alkoholpolitiska hänsyn beaktas.”
          </p>
          <p xml:id="i-Cp1MLJhpqfZKkxosrav5eE">
            I Finland är näthandeln reglerad på sådant sätt att endast privatimport
            utan mellanhänder är tillåten.
          </p>
          <p xml:id="i-52jjxZRBJhYn2PQGdKeRd1">
            Ansvarigt statsråd Maria Larsson har i intervjuer och här i riksdagen
            sagt sig vilja ta initiativ till en analys av lagstiftningen,
            men har inte kunnat, eller velat, ange hur och när det ska ske
            annat än i allmänna ordalag. I ett svar på en fråga från Meeri
            Wasberg (S) den 23 oktober 2013 hänvisar statsrådet till Utredningen
            om tillsyn av marknadsföring och e-handel med alkoholdrycker m.m.
            och till att remisstiden för dess betänkande går ut den 1 december
            2013. När nu remisstiden har gått ut och Socialdepartementet har
            tagit del av remissyttrandena kanske statsrådet kan ge klarare
            besked.
          </p>
          <p xml:id="i-CBWuk1HEXrR4L5m97fdxpr">
            Jag vill därför fråga statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-4RkgoZ9AgddT2YNDKUzEd3">
            Vilka förändringar avser statsrådet att föreslå för att förtydliga
            lagstiftningen för e-handel och privatimport i syfte att återupprätta
            Systembolagets detaljhandelsmonopol?
          </p>
          <p xml:id="i-FK8WCmNhQ7QcaEWHmRCG3A">
            Avser statsrådet att lägga fram en proposition i detta ärende
            före riksdagsvalet 2014?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
