<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201314--0246">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2013/14:246 av Nordin, Lise (MP)</title>
        <author>Nordin, Lise (MP)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2013/14:246 av Nordin, Lise (MP) till Lena Ek (C), miljöminister om EU:s klimat- och energimål till 2030</title>
          <idno type="rdwebb">H110246</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H110246/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H110246</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H110246</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207120019281721_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/eu:s-klimat--och-energimal-till-2030_H110246</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu</idno>
            <persName>Lena Ek</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LSGLGKPPdgKqe7pxwHn9sf</idno>
            <persName>Lise Nordin</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-57e53mRkjEpQw92VECNzTs">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-5NPzG4WED2BxnoH6MKSwXd" corresp="i-LSGLGKPPdgKqe7pxwHn9sf">
          <date when="2014-01-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-ERVZLVabxybedcJPZhBPWz" corresp="i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu">
          <date when="2014-01-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8ea1rrLjX3gYYNMXx44kLW">
          <date when="2014-02-04"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-XYKacarw94yVhY9qJCdxwi">
            Interpellation 2013/14:246 EU:s klimat- och energimål till 2030
            av Lise Nordin (MP) till miljöminister Lena Ek (C)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Vs69pAiZZUC98AWbAVCiEU">
            den 24 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-R7ppz8xc15NXDxhnKDgspm">
            Nyligen presenterade EU-kommissionen sitt förslag till energi-
            och klimatpolitik i en vitbok. En av de viktigaste delarna handlar
            om vilka mål EU ska ha inom detta område fram till 2030. Kommissionen
            föreslog då ett nationellt bindande mål om att utsläppen inom
            EU ska minskas med 40 procent till 2030 jämfört med nivåerna 1990.
            Hur denna utsläppsminskning ska fördelas mellan medlemsländerna
            kommer att preciseras.
          </p>
          <p xml:id="i-KDz2D7xueSWE2jMiARmGhf">
            Vidare föreslog kommissionen att andelen förnybar energi ska
            öka till 27 procent samma år, men målet är inte nationellt bindande,
            utan varje land får själva bestämma hur mycket de ska göra inom
            detta område. Därmed är det snarare ett önskemål än ett riktigt
            mål. Dessutom ska frågan om effektivare energianvändning – det
            kanske mest effektiva sättet att minska utsläppen – utredas vidare.
          </p>
          <p xml:id="i-XZbEymsaaswo5NCHSwrbej">
            Förslaget har väckt stark kritik från forskare, företag och miljörörelsen
            eftersom det uppfattas som en kraftig försvagning av den politik
            som EU hittills har drivit, och som är en viktig komponent för
            att driva på i det globala klimatarbetet. Framför allt är man
            kritisk till att utsläppsmålet är lågt satt, att målen för förnybar
            energi inte är bindande samt att det inte finns något mål alls
            för effektivisering.
          </p>
          <p xml:id="i-FanS11GUGjQWBTi7h3HTb8">
            I medierna instämde miljöminister Lena Ek i denna kritik och
            sade: ”Vi hade ju velat ha ett mål som låg högre än 40 procent.”
          </p>
          <p xml:id="i-V6T2DHPxXfdj8pc6TTqNia">
            Jag har studerat de dokument där regeringen uttalar sig till
            kommissionen om målen för 2030. I inget av dessa kan jag se att
            regeringen har föreslagit högre mål än vad kommissionen presenterade.
            Tvärtom kännetecknas dokumenten av en fullständig frånvaro av
            konkreta besked och förslag, medan tonfallet är avvaktande, på
            gränsen till undflyende.
          </p>
          <p xml:id="i-TiLeLXi14oV8sez2ZMQ2mG">
            Vad ministern hävdar strider också mot ett uttalande av klimatkommissionären
            Connie Hedegaard, där hon säger att inget land begärde högre mål
            än −40 procent. Dessutom är det värt att notera att Sverige inte
            tillhör de åtta länder som i brev till kommissionen gemensamt
            krävde bindande mål för effektivisering och andel förnybar energi.
            Faktum är att Sverige inte ens undertecknade det brev till kommissionen
            då Tyskland, Storbritannien, Frankrike och Italien krävde ett
            mål på minst −40 procent. Eller har Sveriges status i denna fråga
            sjunkit så lågt att vi inte ens blev tillfrågade?
          </p>
          <p xml:id="i-PYGWWJjoEBcvhBSX8ueLdW">
            Med anledning av detta vill jag fråga ministern:
          </p>
          <p xml:id="i-AioKNSuSwTgYok8NAzsyRq">
            Har Sverige föreslagit för kommissionen att målet för utsläpp
            inom EU ska vara högre än −40 procent?
          </p>
          <p xml:id="i-5F4GnQqZdt6CrVFCdgRPyx">
            Om så är fallet, vilken nivå föreslog regeringen då?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
