<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201314--0432">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2013/14:432 av Ann-Christin Ahlberg (S)</title>
        <author>Ann-Christin Ahlberg (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2013/14:432 av Ann-Christin Ahlberg (S) till Elisabeth Svantesson (M), arbetsmarknadsminister om Unga som fastnar i fas 3</title>
          <idno type="rdwebb">H110432</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H110432/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H110432</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H110432</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-84DiaFjYsBoBUQnKJiSte9</idno>
            <persName>Elisabeth Svantesson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-79cRBqVjCpwABr2BiKwH7S</idno>
            <persName>Ann-Christin Ahlberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-TgLzyEoAQzDTsYNWXj2MRu">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-MeWEKzP3jX6GDohrn3eHyh" corresp="i-79cRBqVjCpwABr2BiKwH7S">
          <date when="2014-04-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7iTsr9JoLiSw64vGb5HdZT" corresp="i-84DiaFjYsBoBUQnKJiSte9">
          <date when="2014-04-15"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-WMwRc9woyUUq78efsN4DgH">
            Interpellation 2013/14:432 Unga som fastnar i fas 3 av Ann-Christin
            Ahlberg (S) till Arbetsmarknadsminister Elisabeth Svantesson (M)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-VWg7Tn93CMBrfzazHxJ8Cm"></p>
          <p xml:id="i-KpD6XCgu7qCuKJb2ipeYA1">
            Sverige har i dag högre arbetslöshet än andra jämförbara länder
            i Europa. Antalet långtidsarbetslösa unga är tre gånger så många
            som när den moderatledda regeringen tog över makten. EU riktar
            krisstöd till Sverige för problemen med den höga ungdomsarbetslösheten.
          </p>
          <p xml:id="i-E6L79MB8S3aipGp19gych4">
            Allt fler unga fastnar i fas 3 eftersom de inte har tillräckligt
            med utbildning eller erfarenhet. Alltför många saknar gymnasieutbildning,
            vilket gör det svårt att få en anställning. Matchningen på svensk
            arbetsmarknad har försämrats kraftigt. Många arbetsgivare vill
            anställa personal men rätt kompetens saknas hos de sökande.
          </p>
          <p xml:id="i-3oZyJqsELZyfqVKAHypHyg">
            Regeringen lovade lägre arbetslöshet och minskade klyftor. I
            flera år har de dock i stället prioriterat skattesänkningar före
            investeringar i jobb och utbildning. Samtidigt har skolresultaten
            försämrats kraftigt. Svenska elever har störst kunskapsras inom
            hela OECD. Färre unga har möjlighet att studera på högskolan,
            trots att kompetensen efterfrågas av arbetsgivarna.
          </p>
          <p xml:id="i-T3c3k5ze7rcMSWEQ7AQkMj">
            Det är anmärkningsvärt att arbetsmarknadsministern inte har lagt
            fram en enda proposition för att komma till rätta med arbetslösheten,
            trots den höga ungdomsarbetslösheten och massarbetslösheten som
            har ökat under de åtta år som regeringen har haft makten.
          </p>
          <p xml:id="i-6QKwS6q2z8HCh5c5sd8DzN">
            Det behövs framtidsinriktade investeringar i jobb och utbildning
            för att minska arbetslösheten för unga människor.
          </p>
          <p xml:id="i-BytX8EKXVV2zqmNY1eVG4e">
            Jag vill därför fråga ministern:
          </p>
          <p xml:id="i-4GvQJDVwboN1FL7sEG2h4x">
            Är ministern nöjd med situationen för våra arbetslösa ungdomar?
          </p>
          <p xml:id="i-EkRkgVW5ubaSjNJkTF4pLK">
            Varför lägger ministern inte fram några förslag till åtgärder
            för att komma till rätta med ungdomsarbetslösheten?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
