<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201314--0053">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2013/14:53 av Niemi, Pyry (S)</title>
        <author>Niemi, Pyry (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2013/14:53 av Niemi, Pyry (S) till Göran Hägglund (KD), socialminister om Bemötande av trafikskadade</title>
          <idno type="rdwebb">H11053</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H11053/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H11053</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H11053</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207130019483421_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/bemotande-av-trafikskadade_H11053</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-NHxJzkDKoaBrxfLh9qrfnH</idno>
            <persName>Pyry Niemi</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY</idno>
            <persName>Göran Hägglund</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-C7mMsAZXhzpWn38xQEi4tt">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FrjJgDMphvskkhsQrtqJhi" corresp="i-NHxJzkDKoaBrxfLh9qrfnH">
          <date when="2013-10-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-FKgtw8gemwGdhHz1N4APKY" corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY">
          <date when="2013-10-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VEg8YJf4NtW8tRk5PZGsXc" corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY">
          <date when="2013-12-03"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-VEg8YJf4NtW8tRk5PZGsXc">
          <ref type="record" target="prot-201314--038">Riksdagens protokoll 2013/14:38 Tisdagen den 3 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">12 § Svar på interpellation 2013/14:53 om bemötande av trafikskadade</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-PBKz5sjNAtjg1s5KDVJw9d">
            Interpellation 2013/14:53 Bemötande av trafikskadade av Pyry
            Niemi (S) till socialminister Göran Hägglund (KD)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-E8AGaUi9JSSdQyGFHpuEUw">
            den 23 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-MJ35uWP7nPNjiqSCFvMRZK">
            Det anmäls ca 30 000 trafikskador årligen där de skadelidande
            drabbats av nackskador. 1 500 personer blir invalidiserade och
            150 personer får förtidspension.
          </p>
          <p xml:id="i-SG6dGeQVbEGg8vFZ1rfvqA">
            Jag har tagit del av hundratals berättelser från skadelidande.
            Många av de lidande skriver om längtan att få arbeta igen, göra
            rätt för sig och inte vara samhället till last. De flesta känner
            sig dock oerhört utlämnade och frustrerade, för att inte säga
            förbannade. Att vara skadelidande med nackskada är som ett lotteri.
            Vissa vårdgivare är bättre på att ställa diagnoser än andra. Det
            råder en stor brist på specialister och många blir både felbehandlade
            och felaktigt bemötta. Här finns det mycket att göra. När det
            gäller Försäkringskassan och kontakten med hälso- och sjukvården
            finns en, milt uttryckt, stor utvecklingspotential och slutligen
            finns ändstationen hos försäkringsbolagen.
          </p>
          <p xml:id="i-77GDx3Zxrnn1HArhtq7DpS">
            Många av de skadelidande känner sig kränkta för att de inte blir
            trodda och många hamnar helt i onödan i ekonomiska trångmål när
            ersättningar uteblir på grund av byråkratiskt trassel, prestige
            mellan läkare och försäkringsbolag och så vidare. Den lilla människan
            blir dubbelt drabbad, dels av smärtorna och funktionsnedsättningarna
            från olyckan, dels av allt krångel, fördröjningar och byråkrati.
            Bemötandet blir ett nyckelord i sammanhanget. Att inte bli trodd
            måste vara en stor kränkning, det anser jag i alla fall. När den
            skadelidandes liv i princip förändrats på en bråkdel av en sekund
            måste de som tar hand om personen i alla lägen agera professionellt,
            värdigt och snabbt. Jag har läst brev där skadelidande fått vänta
            många år på att få rimliga besked om exempelvis ersättning och
            invaliditetsgrad. Jag har fått samtal där skadelidande hånats
            för att de visat diffusa symtom, men haft bestående smärtor. Jag
            har tagit del av dokumentation där skadelidande fått möta försäkringsbolag
            som satsat hundratusentals kronor på att anlita läkare och advokater
            för att minimera trovärdigheten hos de skadelidandes uppkomna
            skador i samband med trafikolyckor. Det här är en bild av Sverige
            2013.
          </p>
          <p xml:id="i-VRn25Ye177KkAd8XnMq2Zz">
            Jag ställer härmed följande frågor till socialministern:
          </p>
          <p xml:id="i-LconD99Hn7RZvoxMCH7Xx3">
            Vilken form av bemötande anser socialministern är värdigt för
            skadelidande vid trafikolyckor enligt ovan?
          </p>
          <p xml:id="i-PRqo6BDVq21K4iZWaqFS3m">
            Vilken form av tillsyn ska utföras av Socialstyrelsen av de läkare
            som anlitas av försäkringsbolagen för att göra bedömningar av
            trafikskadade?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
