<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201314--0438">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2013/14:438 av Teres Lindberg (S)</title>
        <author>Teres Lindberg (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2013/14:438 av Teres Lindberg (S) till Anders Borg (M), finansminister om Tullverkets framtid</title>
          <idno type="rdwebb">H110438</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H110438/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H110438</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H110438</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-V94NXHxQRsQu6mMDHyZAxs</idno>
            <persName>Teres Lindberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EemRytGskeDvwKV2im64qt</idno>
            <persName>Anders Borg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-LeDjdh1RGc9maZJh17qLEQ">
          <note>Interpellationen är förfallen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-QfhSNM65Qm5WKX27f2np6W" corresp="i-V94NXHxQRsQu6mMDHyZAxs">
          <date when="2014-04-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-CBtDAF5eA9qmHJrxe7FxDn" corresp="i-EemRytGskeDvwKV2im64qt">
          <date when="2014-04-25"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-KTDvEYCUdrqSxJoPecLJra">
            Interpellation 2013/14:438 Tullverkets framtid av Teres Lindberg
            (S) till Finansminister Anders Borg (M)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-JoaXHkN7tysphjTR78QQf3">
            Tullverket hade vid utgången av år 2006 2 347 tillsvidareanställda
            (källa: budgetpropositionen 2008). I Tullverkets anslagsäskande
            till regeringen i vår anges att Tullverket vid utgången av år
            2013 hade 2 096 anställda (1 889 årsarbetskrafter). Tullverket
            räknar med att år 2017 ha 1 918 anställda.
          </p>
          <p xml:id="i-3uNb611cNrQdg4hjwCBM3E">
            Tullverkets prognos för åren 2014–2017 visar ett ackumulerat
            underskott efter år 2015 om 43 miljoner kronor, trots att Tullverket
            arbetat med ekonomin. Från år 2015 kommer Tullverkets ekonomiska
            situation vara akut, på grund av de stora investeringar som gjorts
            och anses krävas med anledning av den nya tullagstiftningen, union
            customs code, och dess krav på elektroniskt informationsflöde
            mellan Europas länder.
          </p>
          <p xml:id="i-5A8nHqZdUxg2QxrrSeSS46">
            Tullverket räknar därför med att år 2017 ha 1 918 anställda.
          </p>
          <p xml:id="i-8sVW4ncCZFxHJYvd8DpeuL">
            Tullverket skriver i sitt anslagsäskande självt att kärnverksamheten
            i Tullverket är brottsbekämpning och effektiv handel. Båda dessa
            är personalintensiva, och det är svårt, för att inte säga omöjligt,
            att dra ned på bemanningen och samtidigt upprätthålla kärnverksamheten.
            Tullverket menar sig bedriva en för samhället viktig verksamhet,
            och det finns en kontinuerligt ökande efterfrågan för att förenkla
            handeln, säkra konkurrensneutraliteten och upprätthålla gränsskyddet
            för att bidra till ett tryggt samhälle för både medborgare och
            företag. Trots att rekrytering har varit prioriterat framför andra
            investeringar har Tullverket under den senaste femårsperioden
            varit tvunget att minska sin bemanning.
          </p>
          <p xml:id="i-PKUX8i3ZxhF4pm2BkSt1iA">
            Finansministern har knappast varit omedveten om Tullverkets problem.
            I slutet av 2007 och under våren 2008 fördes en intensiv debatt
            om Tullverkets problem som resulterade i extra anslag i tilläggsbudgeten.
            I en rad socialdemokratiska interpellationer påtalades hur tullstationer
            lades ned och stora hål slets upp i gränsskyddet. Ett tag skulle
            all tullverksamhet i hela Norrland i princip läggas ned.
          </p>
          <p xml:id="i-J9cHBk6SegbukywDHjAZ3y">
            Inflödet av illegala varor i Sverige är uppenbarligen stort,
            och Tullverket lyckas bara stoppa mycket begränsade delar av detta.
            I fråga om alkohol och tobak spelar givetvis prisskillnader mellan
            närliggande länder en stor roll för smuggling. Regeringen höjer
            nu drastiskt priserna på alkohol och tobak samtidigt som nedrustningen
            av tullskyddet fortsätter. Den fasta tullstationen i Kapellskär
            försvinner, och det blir allt glesare i andra hamnar – inte minst
            i södra Sverige. Brottsbekämpning ska alltmer bedrivas av mobila
            patruller vars närvaro på kvällar, nätter och helger uppenbarligen
            har sina brister.
          </p>
          <p xml:id="i-WeaPyqyVhBhaGTzDKKYnnL">
            Regeringen annonserar också i vårpropositionen att statliga myndigheter
            måste vara beredda att spara ännu mer.
          </p>
          <p xml:id="i-CuedAzoyscgqMdpgATUJj6">
            Mot bakgrund av detta vill jag fråga finansministern:
          </p>
          <p xml:id="i-P9dEuQHnE3UqjN2dYFTPG6">
            1. Vad är motivet till det succesivt försämrade gränsskyddet
            och den ökande mängden illegala varor i Sverige de senaste åtta
            åren?
          </p>
          <p xml:id="i-Y3WEzniuBtwKLa9D8J5XfH">
            2. Hur få anställda menar ministern att Tullverket kan ha för
            att upprätthålla sin kärnverksamhet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
