<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201314--0130">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2013/14:130 av Johnson, Jacob (V)</title>
        <author>Johnson, Jacob (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2013/14:130 av Johnson, Jacob (V) till Lena Ek (C), miljöminister om Civil flygplats vid Ärna</title>
          <idno type="rdwebb">H110130</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H110130/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H110130</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H110130</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207130019395121_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/civil-flygplats-vid-arna_H110130</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-CNBy5dFgNNyEozHVpAj93c</idno>
            <persName>Jacob Johnson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu</idno>
            <persName>Lena Ek</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu</idno>
            <persName>Lena Ek</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-2PZ6GbDQnpp2xgccnTLgVb">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-HUWMex1yDV2QbvwhrjWPgV" corresp="i-CNBy5dFgNNyEozHVpAj93c">
          <date when="2013-11-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-FyCQ4r71cZqg7u4LqP3jMu" corresp="i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu">
          <date when="2013-11-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-R6PaFt6hWKMx9wCEyuAfWf" corresp="i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu">
          <date when="2013-12-09"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-R6PaFt6hWKMx9wCEyuAfWf">
          <ref type="record" target="prot-201314--042">Riksdagens protokoll 2013/14:42 Måndagen den 9 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">16 § Svar på interpellationerna 2013/14:129 och 130 om civil flygplats vid Ärna</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-APNWr5sTxbud4iapzo8TVR">
            Interpellation 2013/14:130 Civil flygplats vid Ärna av Jacob
            Johnson (V) till miljöminister Lena Ek (C)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-MYv9sbjSWAY2HybJwPBxp9">
            den 18 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-SBxRxzm6EgFiZa5VvnUDfj">
            Regeringen beslöt i förra veckan att tillåta att en civil flygplats
            förläggs vid Ärna omedelbart norr om Uppsala stadsbebyggelse.
            Beslutet är anmärkningsvärt av flera skäl. Mark- och miljödomstolen
            har sagt nej då den anser att det finns risk för att civilflyg
            vid Ärna kan medföra ”påtaglig” påverkan på miljön och orsaka
            omfattande störningar. Miljökonsekvensbeskrivning visar att det
            finns bättre alternativ, till exempel Arlanda, Skavsta och Västerås.
            När så en majoritet i Uppsala kommunstyrelse nyligen vände sig
            till regeringen för ett nej till den civila flygplatsen, bland
            annat för att en civil flygplats motverkar kommunens egna miljömål,
            förväntade sig nog många att regeringen skulle ta sitt förnuft
            till fånga och slutligen avgöra frågan och stoppa dessa planer.
          </p>
          <p xml:id="i-TiWDDm25PWqq5Eo3dfpwAC">
            Trots detta valde regeringen, med miljöminister Lena Ek i spetsen,
            att säga ja till en civil flygplats enbart för att kunna spara
            pengar. I regeringsbeslutet motiveras det med att samhällsinvesteringar
            kan utnyttjas effektivare om regeringen säger ja till en civil
            flygplats. I en debattartikel i UNT skriver Ek tillsammans med
            försvarsminister Karin Enström att ”en breddad användning av en
            redan stor samhällsinvestering som Ärna är både lämplig och önskvärd
            ur samhällsekonomisk synpunkt”. Ministrarna missar helt att även
            flygets påverkan på miljön kan beräknas i samhällsekonomiska termer.
            Ärnas närhet till Uppsala stad påverkar också Uppsalas möjligheter
            att utvecklas, vilket för Uppsala får samhällsekonomiska konsekvenser
            och bidrar till bostadsbristen.
          </p>
          <p xml:id="i-HNesdfVpEzc6Q9TVDAsFsr">
            Allra mest skrämmande är att miljöministern kan skriva en hel
            debattartikel om Ärna flygplats utan att nämna ordet miljö – miljö
            finns bara med i hennes titel i underskriften. Regeringen ska
            pröva mark- och miljödomstolens uttalande att civil flygplats
            vid Ärna får en betydande påverkan på Ärna. Men regeringen gör
            ingen miljöprövning över huvud taget i sitt beslut att tillåta
            civilflyg. Detta är anmärkningsvärt, inte minst med tanke på den
            klimatpåverkan som vi vet att ökade flygtransporter innebär.
          </p>
          <p xml:id="i-BQ4dYMTSVRFHEzsJdJMbW2">
            En majoritet av Uppsalas politiska partier är emot en civil flygplats
            vid Ärna och kommer därför inte att bidra med Uppsalabornas skattepengar
            till flygplatsen. Lokala civila flygplatser runt om i landet går
            med underskott och kommunerna skjuter till pengar. Detta kommer
            inte att ske i Uppsala. Det blir Försvarsmakten (regeringen) som
            får skjuta till pengar för att täcka det underskott som vi kan
            förvänta oss att flygplatsen genererar.
          </p>
          <p xml:id="i-4EVnDhzE7WcwMcUMK8J6hM">
            Däremot har Uppsalaregionen länge väntat på en upprustning av
            järnvägen och ytterligare spår till Stockholm. Det är satsningar
            som minskar miljöbelastningen och gör det tidsmässigt fördelaktigt
            för fler att ta tåg i stället för bil eller flyg. Regeringen har
            genom sitt beslut vad gäller civil flygplats vid Ärna fattat ett
            beslut om mer miljöbelastande flygverksamhet i stället för att
            prioritera spårutbyggnad. Regeringens beslut saknar dessutom helt
            ställningstagande till miljökonsekvenserna och konsekvenserna
            för Uppsala kommun.
          </p>
          <p xml:id="i-N9uJa5TFDuzVsbb316Rc6N">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga miljöminister Lena
            Ek:
          </p>
          <p xml:id="i-REhDtuZfeFf8VqNNSYBFtq">
            Vilka konkreta åtgärder avser ministern att vidta för att regeringens
            beslut att tillåta civil flygtrafik vid Ärna inte ska bidra till
            ökad negativ påverkan på miljön och klimatet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
