<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201314--0383">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2013/14:383 av Vestlund, Börje (S)</title>
        <author>Vestlund, Börje (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2013/14:383 av Vestlund, Börje (S) till Peter Norman (M), statsråd om Statens ansvar för kontanthantering</title>
          <idno type="rdwebb">H110383</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H110383/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H110383</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H110383</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207080018924321_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/statens-ansvar-for-kontanthantering_H110383</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Uok5zUBBTH9yBmS5Uuuw5C</idno>
            <persName>Peter Norman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Uok5zUBBTH9yBmS5Uuuw5C</idno>
            <persName>Peter Norman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-MVzhVeKwRGmjHjHoSrReg9</idno>
            <persName>Börje Vestlund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-CHDkFkjNsquoMA9henkPnC">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-EdkxFmfeBfeDeaBrywVYiX" corresp="i-MVzhVeKwRGmjHjHoSrReg9">
          <date when="2014-03-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-8DZzVhrK5zt1MfhHVqMteY" corresp="i-Uok5zUBBTH9yBmS5Uuuw5C">
          <date when="2014-03-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-X2VDsKGtUnc5fkkyewwHbT" corresp="i-Uok5zUBBTH9yBmS5Uuuw5C">
          <date when="2014-04-08"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-X2VDsKGtUnc5fkkyewwHbT">
          <ref type="record" target="prot-201314--097">Riksdagens protokoll 2013/14:97 Tisdagen den 8 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellation 2013/14:383 om statens ansvar för kontanthantering</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-CYyB9cHCfTCC8PongDsWZ4">
            Interpellation 2013/14:383 Statens ansvar för kontanthantering
            av Börje Vestlund (S) till statsrådet Peter Norman (M)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-MdQtAhfvYnSpbjHB6AmyZq">
            den 21 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-NVEB5yxoJRpBudVL96kDkF">
            Behovet av kontanter blir mindre och mindre och fler och fler
            upptäcker fördelen med att använda olika typer av kort för att
            klara sina dagliga inköp. Möjligheten att kunna ta ut kontanter
            på kontantautomater är också något som de flesta i dag använder
            som behöver kontanter. Det finns dock en grupp av människor som
            fortfarande inte vill ha kort och hellre ta pengarna på bank,
            det finns också en grupp av människor som helt enkelt inte får
            något kort av sin bank av olika skäl, till exempel socialt utslagna
            personer med flera. Trots allt blir den gruppen mindre och mindre
            men den finns där.
          </p>
          <p xml:id="i-4hRtXGhzxSVYL2P83NuBHk">
            Företag som hanterar kontanter behöver ju få sina dagskassor
            till en bank. När det gäller de stora butikerna löser man ofta
            det med värdetransportföretag. Men små företag med mycket begränsade
            dagskassor upplever problem med att kunna få sina dagskassor till
            en bank. Ibland innebär det att man inte kan ”banka” mer än kanske
            en gång i veckan. Det innebär att det då finns kontanter i företaget
            med de risker det innebär. Panaxiakonkursen har också gjort att
            även stora butiker och företag känner sig utlämnade till dessa
            värdetransportföretag.
          </p>
          <p xml:id="i-FZFR5nPueUoQG9DXpXBaUg">
            Staten har genom Riksbanken i princip avsagt sig all hantering
            med kontanter. Hela kontanthanteringen är i dag i princip privatiserad.
            Man kan ha många synpunkter på det. Men utan tvekan har det stött
            på problem för den enskilde och för småföretagen. Bankerna vill
            ju i allt större utsträckning minska sin kontanthantering och
            låta ”någon annan” ta hand om denna besvärliga och riskfyllda
            hantering. De stora företagen har som sagt löst det på ett för
            dem acceptabelt sätt men för de små företagen saknas dessa alternativ
            då kostnaden blir för stor.
          </p>
          <p xml:id="i-NpAMB2P7vW1rowPA215XeA">
            Post- och telestyrelsen ska garantera att det ska finnas en möjlighet
            att kunna hantera dagskassor och kontantuttag i hela landet. I
            praktiken har det inneburit att man gått in i gles- och landsbygd
            och löst det. Men fortfarande finns i både mindre och större städer
            problem för små företag och enskilda personer att kunna få kontanter
            och redovisa kontanter på ett tillfredställande sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-XSBPyHeTrgWpAXdnFD2S14">
            Jag vill därför fråga statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-8ZpPbWa7mbdVLQnm8MWMk6">
            Är det inte rimligt att staten har ett grundläggande ansvar för
            att såväl enskilda som företag har möjlighet att få kontanter
            och kunna redovisa sina dagskassor?
          </p>
          <p xml:id="i-4hXZwFtCQnLFMrzAinNgpn">
            Vilket ansvar har staten när system inte fungerar som till exempel
            Panaxiakonkursen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
