<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201314--0479">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2013/14:479 av Anders Karlsson (S)</title>
        <author>Anders Karlsson (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2013/14:479 av Anders Karlsson (S) till Elisabeth Svantesson (M), arbetsmarknadsminister om Arbetslösheten i Skåne</title>
          <idno type="rdwebb">H110479</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H110479/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H110479</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H110479</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207070018463321_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/arbetslosheten-i-skane_H110479</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-3S4u3rsmsb3bjgrsrZUU6Q</idno>
            <persName>Anders Karlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-84DiaFjYsBoBUQnKJiSte9</idno>
            <persName>Elisabeth Svantesson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-84DiaFjYsBoBUQnKJiSte9</idno>
            <persName>Elisabeth Svantesson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-NjdQtnor9KfV4f66CNb3Gk">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-JqN3JV7wmUv1nVMfvt7W4m" corresp="i-3S4u3rsmsb3bjgrsrZUU6Q">
          <date when="2014-05-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-8Xko1VNpswQ4dbPJoSGUz2" corresp="i-84DiaFjYsBoBUQnKJiSte9">
          <date when="2014-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-X5JhXVwCBFT9Z5nK1MTbU" corresp="i-84DiaFjYsBoBUQnKJiSte9">
          <date when="2014-06-26"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-X5JhXVwCBFT9Z5nK1MTbU">
          <ref type="record" target="prot-201314--132">Riksdagens snabbprotokoll 2013/14:132 Torsdagen den 26 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2013/14:479 om arbetslösheten i Skåne</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-AWoA6s9T9vL6NsiwSPjhS5">
            Interpellation 2013/14:479 Arbetslösheten i Skåne av Anders Karlsson
            (S) till Arbetsmarknadsminister Elisabeth Svantesson (M)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo"/>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-AefMWMKf8zRotjUEjPRZv1"></p>
          <p xml:id="i-84fWUJjat6NcC6GLt1caR5">
            Region Skånes omvärldsanalys för 2014 som gjordes 2013 är en
            dyster läsning. Skånes makroekonomi utvecklas svagt. Sedan mitten
            av 80-talet har Skånes andel av rikets befolkning stigit, medan
            Skånes andel av rikets bruttonationalprodukt (bnp) har minskat
            svagt. Den svaga utvecklingen av bnp är till stora delar en följd
            av att en lägre andel av befolkningen är sysselsatt och att arbetsproduktiviteten
            är lägre jämfört med Sverige i genomsnitt. Antalet nya arbeten
            har ökat i Skåne, men trots det har regionen den lägsta sysselsättningsgraden
            av alla län i Sverige. Orsaken till den låga sysselsättningsgraden
            är en mycket hög befolkningstillväxt. Nya jobb skapas inte tillräckligt
            snabbt i relation till den växande befolkningen för att Skånes
            sysselsättningsandel ska närma sig rikets. En låg sysselsättningsgrad
            avspeglar sig också på skattekraften. När den utvecklas svagt
            minskar också möjligheterna till nyanställningar i den gemensamma
            sektorn.
          </p>
          <p xml:id="i-TZkrhvTn2LRGWjPZs8YrBD">
            Förklaringen till Skånes högre arbetslöshet är, enligt Arbetsförmedlingen,
            bland annat att Skånes näringsliv har genomgått strukturförändringar
            där ingångsjobb inom industrin rationaliserats bort och att allt
            fler som är inskrivna på Arbetsförmedlingen tillhör grupper som
            har svårt att konkurrera om de lediga jobben. Precis som i övriga
            Sverige finns också en matchningsproblematik. Vissa branscher
            har brist på arbetskraft, och en stor del av efterfrågan gäller
            kvalificerade tjänster som kräver längre eftergymnasial utbildning
            eller har höga krav på yrkesfärdigheter och hantverksskicklighet.
            Även rationaliseringarna inom jordbrukssektorn har slagit mot
            Skåne genom regionens omfattande livsmedelsindustri.
          </p>
          <p xml:id="i-9PzZLP8qGZM2dGCKpJvsSd">
            Samtidigt har regionen stora förutsättningar och tillväxtmotorer
            i Lunds universitet, Malmö högskola och flera globala storföretag.
            Det finns också ett nära samarbete över Sundet som egentligen
            borde kunna ge Skåne en väsentligt större, mer diversifierad och
            bättre arbetsmarknad än i många andra län. Ytterligare en fast
            förbindelse över eller under Sundet skulle ge en kraftig injektion
            till det skånska näringslivet och stärka sammanbindningen av skånsk
            och dansk (själländsk) arbetsmarknad.
          </p>
          <p xml:id="i-M6QaiE1NJz2ddviqd2u4P5">
            Avslutningsvis finns också en regional problematik i Skåne genom
            att tillväxten främst är orienterad mot den västra delen och än
            mer preciserat till den sydvästra delen av Skåne. Många kommuner
            har ännu större problem än Skåne i genomsnitt. Min egen hemkommun
            Landskrona har Skånes högsta arbetslöshet, samtidigt som det varit
            en borgerlig majoritet i åtta år i Sverige, regionen och kommunen.
            Landskrona är Folkpartiets ”föregångskommun” eller ”skyltfönster”
            i Sverige, och här ser vi hur detta fungerar.
          </p>
          <p xml:id="i-Fd2TgqZnJVLFYXT3caeCXq">
            Mina frågor till arbetsmarknadsministern är:
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
