<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0330">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Nordsjöregionen</title>
        <author>Erling Bager (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:330 av Erling Bager (fp) till statsministern om Nordsjöregionen</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_324.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_325.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Erling Bager (fp)</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>fp</desc>
            </state>
            <idno>i-NLfT4RS4huMCGpWx1zB8Ag</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>Göran Persson</persName>
            <idno>i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-BV7aYbga6dvwxReLNcGb8f" corresp="i-NLfT4RS4huMCGpWx1zB8Ag">
          <date when="1996-05-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XwhWECfxL7hxrYQqWgr9do">
          <note>date unknown</note>
          <name>statsministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-SqsVdjnr62V1gTD1oAyvXW">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-FozNJPSDqYHMKFwQSaifep">
          <date when="1996-06-09"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-FozNJPSDqYHMKFwQSaifep">
          <ref type="record" target="prot-199697--116">Prot. 1996/97:116</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-EQkXGEMfKSYRzVjkEKhFtV">
            Interpellation 1996/97:330 av Erling Bager (fp) till statsministern
            om Nordsjöregionen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Tv1s81BjX8DvBHMEJjfVFq">
            Inkom den 16 maj : Besvarad den 9 juni Prot. 1996/97:116
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Popo3wGDmoZSTquHLneEGq">
            Den svenska regeringen och inte minst statsministern engagerar
            sig djupt för Östersjöregionen. Engagemanget tar sig såväl politiska
            som ekonomiska uttryck.
          </p>
          <p xml:id="i-BXeia3gNwM4bV4DbwQaCFS">
            Sverige har aktivt deltagit i Östersjörådet. Vid mötet i Visby
            förra året fick Sverige i uppdrag att samordna det fortsatta samarbetet.
            Göran Pers­son har för detta ändamål tillsatt en stödgrupp, som
            ibland kallas det informella Östersjörådet. Dessutom har svenska
            regeringen avsatt
          </p>
          <p xml:id="i-Xs6mdw4kyUbfsJkLiVJL6g">
            1 miljard svenska kronor för Östersjöarbetet.
          </p>
          <p xml:id="i-V9fxsn6vmuRk689R7JEuw6">
            Det finns ingen anledning att kritisera dessa initiativ men Östersjöen-
            gagemanget får inte innebära att andra landsändar glöms bort.
          </p>
          <p xml:id="i-B8XptSdN7uRwBiB6oZDB4e">
            Medlemskapet i Europeiska unionen har medfört att Sverige får
            bl.a. del av EU:s strukturfonder. När det gäller denna typ av
            EU-bidrag så är det medlemsländerna som i samarbete med EU-kommissionen
            beslutar om programmens utformning samt de regionala satsningarna.
          </p>
          <p xml:id="i-QM23nvVKWt8Mht9AJpvvhs">
            Inom gemenskapsinitiativet Interreg II så gjordes i första omgången
            en kraftfull satsning på Öresundsregionen - 28 miljoner ecu (246,4
            mil­joner svenska kronor). Detta omfattar EU-bidrag och nationella
            satsning-
          </p>
          <note xml:id="i-7sewB88o4PG2GqdiQwWYzr" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <note xml:id="i-WzeHoTET3ArmHeSs3nrFoy" type="pageNumber">
            325
          </note>
          <note xml:id="i-8uM4ZDAr4kFoAjd9xmGaos" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <p xml:id="i-LuViw6ZSK7EWPPeMENYknw">
            ar. Det kan jämföras med den satsning som gjordes i norra Bohuslän
            - 11 miljoner ecu (96 miljoner svenska kronor).
          </p>
          <p xml:id="i-PbH53qszPckAzebWwPzDgh">
            För närvarande behandlas förslaget Interreg IIC där bl.a. Östersjö-
            re­spektive Nordsjöregionen ingår. Regeringen har föreslagit att
            5,5 miljo­ner ecu (48 miljoner svenska kronor) skall tillfalla
            Östersjöprogrammet och 1,5 miljoner ecu (13 miljoner svenska kronor)
            Nordsjöprogrammet. Med tanke på att regeringen redan satsat 1
            miljard svenska kronor på Östersjöområdet vore det inte felaktigt
            att fördelningen inom Interreg IIC vore den omvända.
          </p>
          <p xml:id="i-N2C7Z4tA61M7vDhDTn1XYz">
            Ett annat gemenskapsinitiativ, Urban, omfattar ett femtiotal
            stadsdelar i Europa. Göteborg försökte i ett tidigt skede få komma
            med i program­met, men regeringen valde Malmö som fick 4,97 miljoner
            ecu (43 miljo­ner svenska kronor) från EU och 43 miljoner svenska
            kronor i nationellt stöd.
          </p>
          <p xml:id="i-PgXoPC2k6qJTwrZo2Kj1mv">
            I höstas skulle medlemsländerna föreslå olika regioner som skulle
            in­gå i ett program om territoriella pakter. En förfrågan skickades
            ut till kommuner och landsting. Göteborgs kommun fick skrivelsen
            den 18 november och intresseanmälan skulle vara inne den 20 november.
            Överläggningar med regeringen skedde den 26 november. Sex regioner
            valdes ut: Öresundsregionen, Kalmar län, Jämtlands län, Värmlands
            län, Strömstad och del av Stockholm. Det som var mest anmärkningsvärt
            (utöver den korta anmälningstiden) var att Sveriges och Danmarks
            statsministrar skrev ett gemensamt brev till EU-kommissionen och
            vädja­de att Öresundsregionen skulle utses till områdespakt. De
            områden som blir utvalda behöver inte själva finansiera programmen
            då EU står för hälften och staten för den andra halvan.
          </p>
          <p xml:id="i-GqgVdyUC5yuiGgngwzrAwK">
            Väl fungerande transportvägar är av avgörande betydelse för en
            regi­ons utveckling. Förra året presenterades bl.a. av EU-kommissionären
            för transporter, Neil Kinnock, ett förslag till samordnad nordisk
            politik vad gäller vägar och järnvägar. Det framfördes som ”den
            nordiska triangeln” i form av högkvalitativa väg- och järnvägsförbindelser
            mellan Köpenhamn, Oslo och Stockholm med förlängning genom Finland
            från Åbo till Hel­singfors och fram till ryska gränsen. Kostnaden
            beräknas till 4,4 miljarder ecu (38,4 miljarder svenska kronor).
            Sedan dess har EU:s finansministrar haft synpunkter på infrastruktursatsningen
            i dess helhet - totalt 230 mil­jarder ecu (2 007,9 miljarder svenska
            kronor). Risken finns att triangeln förlorar något ben.
          </p>
          <p xml:id="i-SNqgpARLV1T8zaG7tY61gW">
            Med hänvisning till ovanstående vill jag fråga statsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-442YL1Heu5rGdNd51oqGLb">
            Avser regeringen ta något initiativ för att även den svenska
            västkusten och Nordsjöregionen kan få en rimligare del av det
            regionalpolitiska stödet från EU och svenska staten?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
