<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0088">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:88 av Marianne Andersson (c) till utrikesminis­tern
          om EU:s tullunion med Turkiet
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 29 november Besvarad den 28 januari Prot. 1996/97:55
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Reformerna av Turkiets konstitution under 1995 var ett av huvudskä­len
          till att Europaparlamentet hösten 1995 samtyckte till förslaget
          om en tullunion mellan EU och Turkiet. Också den svenska regeringen
          stödde sig på dessa förändringar när utrikesministern redogjorde
          för skälen till varför den svenska regeringen i ministerrådet
          ställde sig bakom tull- unionsavtalet. Flera partier anförde kritiska
          synpunkter om det lämpliga i att ingå en tullunion med EU och
          Turkiet. Regeringens ställningstagande i ministerrådet ifrågasattes
          bl.a. av Centerpartiet.
        </p>
        <p>
          I interpellationsdebatten den 15 februari 1996 deklarerade utrikesmi­nistern:
          ”Man kan säga att landet sakta rör sig i rätt riktning.” Utrikesmi­nistern
          uttryckte sin förhoppning om att den nya regeringen i Turkiet
          skulle fortsätta att arbeta för samma mål. Kritiken från flera
          av riksdagens partier mot tullunionsavtalet bemöttes av utrikesministern
          med konstate­randet att tullunionen bara var en månad gammal.
        </p>
        <p>
          EU-kommissionens rapport om utvecklingen av relationerna med
          Turkiet efter tullunionens ikraftträdande har nu presenterats.
          Med all önskvärd tydlighet framgår att reformprocessen i Turkiet
          avstannat. De- mokratiseringsprocessen har inte fortsatt under
          1996. Jag citerar: ”Inga lagar har antagits i Turkiet för att
          genomföra de institutionella reformer­na.” Undantagstillståndet
          i de sydöstra provinserna har inte hävts. Kom­missionen redovisar
          också att man utsatts för påtryckningar att upphöra med EU:s stöd
          till Föreningen för mänskliga rättigheter. Under året har relationerna
          mellan EU och Turkiet dessutom försämrats drastiskt till följd
          av konflikten om Imiaöarna i Egeiska havet och till följd av orolig­heterna
          på Cypern.
        </p>
        <p>
          Jag anser att regeringen hyste ogrundat positiva förhoppningar
          om ut­vecklingen i Turkiet. Regeringen bör tillstå att detta var
          en felbedömning.
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber">
          85
        </note>
        <pb facs="PDF:84"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber">
          86
        </note>
        <p>
          Jag vill fråga utrikesministern: Vilka åtgärder ämnar den svenska
          re­geringen vidta till följd av kommissionens rapport om utvecklingen
          efter tullunionens ikraftträdande?
        </p>
        <p>
          Jag vill också fråga utrikesministern på vilket sätt regeringen
          avser att öka trycket på Turkiet att bryta den politiska passiviteten
          vad gäller de­mokratisering och ökad respekt för mänskliga rättigheter.
        </p>
        <pb facs="PDF:85"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
