<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0301">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:301</head>
        <author who="unknown">Eva Goés (mp)</author>
        <minister who="unknown">miljöministern</minister>
        <topic>Oskarshamn</topic>
        <docDate when="1997-05-07">Inkom den 7 maj</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--111.xml" when="1997-05-30" status="answered">Besvarad den 30 maj, Prot. 1996/97:111</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:301 av Eva Goés (mp) till miljöministern
          om Oskarshamn
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 7 majBesvarad den 30 maj Prot. 1996/97:111
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-7LRtsyz7UeyXgNNszyThV7">
          När Oskarshamn 2 skulle kopplas in efter revision den 11 november,
          visade det sig att sprinklersystemet inte fungerade. När orsaken
          till felet kontrollerades upptäckte man att frånskiljaren till
          pumparna var öppna. Vid ordinarie periodisk provning av sprinklersystemet
          för reaktorhärden startade inte någon av de två pumparna. Under
          närmare en veckas tid
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-KwqTKQByrU8rZXimjEgqpU">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-3cUWuA3tZ9KQPvbi3EBFEX">
          293
        </note>
        <pb facs="PDF:292"/>
        <note type="margin" xml:id="i-M9k26zQejwsAvycojFPEk2">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <p xml:id="i-XL2YG1TSX3gx1Rq1rW79W6">
          gick systemet utan detta sprinklersystem inkopplat! Detta kunde
          ha orsa­kat en härdsmälta och riskerat miljoner människors liv
          och hälsa.
        </p>
        <p xml:id="i-AdkbiYHX5eVo4NtBQsQfiv">
          Händelsen har också följdriktigt klassats som 2 på INES-skalan.I
          dagarna har SKI presenterat en rapport angående händelsen. De
          på­pekar att personalen har stridit mot de säkerhetstekniska föreskrifterna
          och kärntekniklagen ändå ämnar man inte åtala ägarna. Motivet
          skulle vara att det skulle motverka de goda relationer som upprättats
          om öppet erfarenhetsutbyte kring inträffade händelser mellan kärnkraftsägarna
          och SKI, enligt SKI-chefen Lars Högberg.
        </p>
        <p xml:id="i-McxbBY8fEKTBLCYKh8DPtb">
          Trots den allvarliga händelsen och att man erkänt att detta är
          ett brott mot kärntekniklagen, låter SKI det hela gå vidare utan
          åtal. Detta är inte första gången som allvarliga händelser inträffat
          i Sverige. Det innebär att när det gäller kärnkraften och dess
          säkerhet, så är det inte viktigt att följa gällande lagar.
        </p>
        <p xml:id="i-Lmd43YVwJi4GerDyz36oiR">
          Med anledning av ovanstående vill jag fråga miljöministern:
        </p>
        <p xml:id="i-5DM8i1kqgmRMKWB7UU3jeo">
          - Vad avser miljöministern vidta för åtgärder med anledning av
          denna allvarliga händelse?
        </p>
        <p xml:id="i-RiNmNjRzJe3DXySvWZ5TF8">
          - Avser ministern arbeta för att förändra delegationsordningen
          gällande ansvar för svensk kärnsäkerhet?
        </p>
        <p xml:id="i-9APk9ACdfWm939pYyhdE12">
          - Avser ministern verka för att få till stånd tydligare lagstiftning
          vad gäller de säkerhetstekniska föreskrifterna för kärnkraftsindustrin?
        </p>
        <pb facs="PDF:293"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
