<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0151">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:151 av Stig Rindborg (m) till justitieministern
          om konkursförsäkring - ett förslag till reform av lönebestämmelserna
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 3 februariBesvarad den 14 februari Prot. 1996/97:66
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Lagstiftningen om lönegaranti har funnits i mer än 25 år. Sedan
          till­komsten har bestämmelserna varit föremål för utredningar
          och, särskilt på senare år, för betydande förändringar. Parallellt
          har ett omfattande och väl fungerande system för försäkringsskydd
          vid sjukdom vuxit fram. Sjukförsäkringssystemet har på samma sätt
          som lönegarantibestämmel­serna varit föremål för rationaliseringskrav,
          till följd av det statsfinansiel- la läget.
        </p>
        <p>
          Trots att lönegarantin och sjukförsäkringen i många avseenden
          företer likheter - båda systemen avser att garantera medborgarna
          ekonomiskt stöd i situationer där den enskilde inte har möjlighet
          att genom eget arbe­te tjäna sitt uppehälle - så har systemen
          förblivit åtskilda. Enligt min mening är det nu hög tid att reformera
          och harmonisera systemen i syfte att eliminera nuvarande missförhållande,
          som innebär att lönegarantin ger starkare incitament till konkurs
          än till företagsrekonstruktion. Mitt för­slag, benämnt konkursförsäkring,
          innebär bl.a. följande:
        </p>
        <p>
          Konkursbon som driver konkursföretagets verksamhet vidare som
          ett led i avvecklingen skall inte som i dag erhålla lönegaranti.
          I och med att lönegarantin inte kommer att utgå till konkursbon
          med fortsatt verksam­het kommer inte heller konkursbon att erhålla
          några gratis konkurrensför­delar i förhållande till övriga företag
          på marknaden, vilket är att föredra från konkurrenssynpunkt. Vidare
          stärks incitamentet för att välja rekon­struktion framför konkurs
          när möjligheten att erhålla gratis lönefinansie- ring genom konkurs
          täpps till.
        </p>
        <p>
          Försäkringskassorna bör få administerera systemet med konkursför­säkring
          på samma sätt och på samma ersättningsnivå som sjukförsäkring­en
          för de konkurser där verksamheten inte fortsätter. Härmed uppnås
          inte bara administrativa samordningsfördelar utan även fördelar
          för arbetsta­gare i konkurs, eftersom de får att göra med ett
          system och en organisa­tion som de redan är bekanta med.
        </p>
        <p>
          Rent praktiskt skulle konkursförsäkringen innebära att konkursförval­taren,
          på samma sätt som i dag, skulle vara skyldig att säga upp arbetsta­garna.
          I samband härmed skulle konkursförvaltaren anmäla de uppsagda
          och deras uppsägningstider till berörd försäkringskassa. Försäkringskas­san
          skulle därefter, liksom vid andra försäkringsfall, beräkna försäkrades
          ersättningar och betala ut dessa - efter avdrag för skatt och
          avgifter - under den uppsägningstid som fastställs i lagen om
          anställningsskydd, eller under den kortare tid som gäller vid
          nyanställningar.
        </p>
        <p>
          Även förmånsrättsförordningen bör ändras så att den personal
          som ut­nyttjas vid fortsatt drift i konkurser får förmånsrätt
          för sina fordringar, i stället för lönegaranti. Härigenom uppnås
          större trygghet för personalen som fortsätter arbeta åt konkursboet.
          Arbetstagaren skulle i likhet med övriga borgenärer i konkurser,
          bevaka sina konkursfordringar. Eventuellt belopp som utbetalas
          via försäkringskassan skulle avräknas från arbetsta­garnas fordringar.
          När konkursförvaltaren upprättar utdelningsförslag i konkursen
          skall han stämma av mot eventuella utbetalningar via försäk­ringssystemet
          och beakta dessa i utdelningsförslaget. Om det vid bevak-
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1-372
        </note>
        <note type="pageNumber">
          149
        </note>
        <pb facs="PDF:148"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <p>
          ningsförfarandet i konkursen skulle visa sig att den anställde
          inte har utdelningsgill fordran för den betalning som utgått genom
          försäkringskas­san skall försäkringskassan ha regressrätt gentemot
          den anställde, förut­satt att denne kände till att utbetalningen
          var felaktig.
        </p>
        <p>
          För närvarande arbetar den parlamentariskt tillsatta Förmåns-
          rättskommittén (Ju 1996:02, dir. 1995:163) med uppdraget att förutsätt­ningslöst
          ompröva dagens lönegarantisystem.
        </p>
        <p>
          Mot denna bakgrund vill jag be justitieministern klargöra om
          direkti­ven kan sägas omfatta att kommittén även kan analysera
          och lämna för­slag om en konkursförsäkring med den inriktning
          som skisserats ovan.
        </p>
        <p>
          Om justitieministern inte anser att direktiven ger utrymme för
          en så­dan prövning är justitieministern då beredd att verka för
          att kommittén får tilläggsdirektiv så att dess uppdrag även omfattar
          att utreda och ge förslag till någon form av konkursförsäkring?
        </p>
        <pb facs="PDF:149"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
