<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0102">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:102</head>
        <author who="unknown">Lennart Rohdin (fp)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Pierre Schori</minister>
        <topic>asylsökande i Sverige</topic>
        <docDate when="1997-01-14">Inkom den 14 januari</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--063.xml" when="1997-02-11" status="answered">Besvarad den 11 februari, Prot. 1996/97:63</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:102 av Lennart Rohdin (fp) till statsrådet
          Pierre Schori om asylsökande i Sverige
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 14 januariBesvarad den 11 februari Prot. 1996/97:63
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-Nen6Fbu1qfnHn8hLMWtpuz">
          Regeringen har den 19 december 1996 beslutat avslå en ansökan
          om asyl från Albaniens förre ambassadör i Sverige. Denne skall
          tillsammans med sin familj enligt regeringen avvisas till hemlandet.
        </p>
        <p xml:id="i-F6vUzw1F5MiskVyVcRUu4K">
          Det hör till ovanligheterna att ett lands ambassadör begär asyl
          i Sveri­ge med hänvisning till riskerna för sitt liv och sin säkerhet
          i hemlandet. Det hör än mer till ovanligheterna att en så framträdande
          företrädare för sitt land, efter att ha tagit detta ovanliga och
          för sitt hemlands myndighe­ter mycket besvärande steg, avvisas
          till hemlandet av svenska myndighe­ter, i detta fall regeringen.
          I det aktuella fallet föreligger en långvarig och hätsk kampanj
          mot den tidigare ambassadören i hemlandets medier. Frå­gan har
          dessutom av landets ansvariga avhandlats i parlamentet. Av re­geringens
          beslut framgår att Utlänningsnämnden överlämnade ärendet till
          regeringen med hänvisning till att det rör sig om ”rikets förhållande
          till
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-7PQ7BerLhNJ3GroMoUfh3B">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <p xml:id="i-MfPEDc3zDuB14NZfCA9KFH">
          7 Interpellationer 1996/97:1-372
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_97.pdf"/>
        <note type="margin" xml:id="i-XUefr1ogkSLCLLYFmpFTtp">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <p xml:id="i-9j9vQhNcws8pdxxqwRAqxi">
          främmande makt”. Det antyder att ärenden av denna karaktär bedöms
          som ytterst känsliga.
        </p>
        <p xml:id="i-7W3dDdsgmMoPtKVrLTAVSa">
          Av regeringens beslut framgår att man inte avvisar den förre
          ambas­sadörens påstådda skäl till sitt hemlands missnöje med honom.
          Inte heller avvisas påståendet att han vid en avvisning till hemlandet
          kan komma att utsättas för rättsliga följder. Regeringen har uppenbarligen
          ändå bedömt dessa risker som mycket små, och de följder som en
          rättslig process mot förre ambassadören skulle kunna medföra som
          icke tillräckliga för att överväga asyl i Sverige.
        </p>
        <p xml:id="i-39ZKRzwbqp5rR7eR7EGvnH">
          Sedan kommunismens fall i Albanien är landet på väg mot demokrati.
          Den politiska utvecklingen i landet visar emellertid på att en
          bra bit av den vägen fortfarande är kvar att gå. Samhällsförhållandena
          under efter­krigstidens kommunistiska diktatur gör att den politiska,
          rättsliga och polisiära samhällsstrukturen endast successivt förändras
          till förhållanden som kan bedömas som tillfredsställande för en
          demokrati. Fortfarande befolkas många av dessa samhällsorgan med
          människor som tjänat eller verkat i den gamla diktaturen. I än
          högre grad lever många av den tidens traditioner kvar. Toleransen
          mot oliktänkande och kritik mot landets styrande är låg. Det gör
          att det förutom rent formella rättsliga procedurer mot oliktänkande
          finns många andra sätt att effektivt trakassera, förfölja och
          tysta för regimen otrevliga kritiker. De är givetvis mycket svåra
          att belägga, för den händelse landets myndigheter över huvud taget
          skulle intressera sig för dem, men måste vägas in av svenska myndigheter
          vid bedömningen av fall som detta. Här finns många oroande vittnesmål,
          senast i svensk TV den 11 januari.
        </p>
        <p xml:id="i-WCEp5Y7Ge4Ncby3dBFs5Am">
          Det finns därför anledning mot bakgrund av vad som nu har sagts
          att regeringen klargör sin bedömning av utvecklingen mot demokrati
          i Al­banien och då särskilt vad gäller den politiska utvecklingen,
          utvecklingen av det rättsliga och polisiära systemet och utvecklingen
          vad gäller skyd­det av mänskliga fri- och rättigheter.
        </p>
        <p xml:id="i-RPpNjkBnTA2Z3kca6rWL7u">
          Hur avser regeringen att fortsättningsvis behandla och bedöma
          prin­cipiellt viktiga fall om asylansökningar från i Sverige verksamma
          diplo­matiska företrädare för sitt land?
        </p>
        <p xml:id="i-Nb8kMpYdbBQk4Ea3MS3Cgj">
          Hur avser regeringen göra avvägningen mellan vad en asylsökande
          i Sverige kan komma att drabbas av i sitt hemland dels i formella
          rättsliga procedurer och dels i form av utanför det rättsliga
          systemet organiserade trakasserier från landets styrande?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_98.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
