<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0087">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:87</head>
        <author who="unknown">Eva Zetterberg (v)</author>
        <minister who="unknown">utrikesministern</minister>
        <topic>ökade FN-insatser på Östtimor</topic>
        <docDate when="1996-11-28">Inkom den 28 november</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--055.xml" when="1997-01-28" status="answered">Besvarad den 28 januari, Prot. 1996/97:55</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:87 av Eva Zetterberg (v) till utrikesministern
          om ökade FN-insatser på Östtimor
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 28 novemberBesvarad den 28 januari Prot. 1996/97:55
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Människor över hela världen gladdes åt att biskop Carlos Belo
          och José Ramos Horta från Östtimor fick Nobels fredspris. Valet
          av nobel­pristagare innebar en tung kritik av den blodbesudlade
          Suhartoregimen i Indonesien och ett starkt stöd åt kampen för
          mänskliga rättigheter i värl­den. Sedan valet av fredspristagare
          1996 blev känt har följande inträffat.1. Valet av Carlos Belo
          vållade stor massmediai uppståndelse världen över vilket i hög
          grad irriterat den indonesiska diktaturregimen.
        </p>
        <p>
          2. Brotten mot mänskliga rättigheter på Östtimor har fortsatt.
          Så mörda­des exempelvis nyligen Juliao Fraga, sergeant i den indonesiska
          ar­mén, nyligen. Det antas allmänt att han mördades för att han
          vägrat delta i och föra kommandot i en aktion med syfte att mörda
          biskop Belo. Sedan dess har den indonesiska armén slumpvis arresterat
          människor och torterat dem i syfte att få någon av dem att erkänna
          mordet på Fraga.
        </p>
        <p>
          3. Planer på att mörda biskop Belo har länge cirkulerat bland
          den östti­moresiska befolkningen under lång tid. Samtidigt har
          den indonesiska regimen i hotfulla ordalag manat biskop Belo att
          i sin egenskap av re­ligiös ledare ”hålla sig borta från politiken”.
        </p>
        <p>
          4. Motsättningar mellan muslimer och kristna har trappats upp
          under senare tid och tagit sig uttryck först i en nedbränd kyrka
          och därefter i en nedbränd moské.
        </p>
        <p>
          5. Allvarliga hot om attentat, varvid t.o.m. namnet på den tilltänkte
          yr- kesmördaren angivits, har även riktas mot Ramos Horta.
        </p>
        <p>
          6. Trots de allvarliga hoten har biskop Belo återvänt till Östtimor
          från Djakarta. Vid ankomsten hade hundratusentals människor samlats
          för att möta honom vid ankomsten. En på Östtimor aldrig tidigare
          skådad folkmassa (närmare en fjärdedel av hela befolkningen) demonstrerade
          därmed sin nationella tillhörighet och sin solidaritet med biskop
          Belo och det han står för.Situationen på Östtimor är synnerligen
          spänd. Den indonesiska dikta­turen förefaller att envist hålla
          fast vid sina brutala härskarmanér och sin ockupationspolitik.
          Det är uppenbart att den östtimoresiska befolkningen inte ger
          upp sitt krav på nationellt självbestämmande. De politiska spän­ningarna
          har lett fram till en explosiv situation. Det torde vara uppenbart
          att den enda rättfärdiga politiken i detta sammanhang är att tvinga
          den
        </p>
        <note type="pageNumber">
          84
        </note>
        <pb facs="PDF:83"/>
        <p>
          indonesiska diktaturen att ge vika genom att andra länder sätter
          allt star­kare press på Suhartoregimen.
        </p>
        <p>
          Portugal har drivit på i FN för att förhandlingar skall återupptas
          mel­lan Indonesien och företrädare för den östtimoresiska befolkningen.
        </p>
        <p>
          På samma sätt bör också Sverige agera. Sverige bör i FN kräva
          en ökad FN-närvaro på Östtimor. De mänskliga rättigheterna kommer
          där­med att bättre kunna bevakas.
        </p>
        <p>
          Jag vill fråga utrikesministern:
        </p>
        <p>
          Vad avser utrikesministern göra i FN och i andra internationella
          sam­manhang för att få den indonesiska diktaturen att ge vika
          för den östtimo­resiska befolkningens rättmätiga krav på självbestämmanderätt
          och un­derlätta en fredlig uppgörelse mellan Östtimor och Indonesien?
        </p>
        <p>
          Vad avser utrikesministern göra för att stärka respekten för
          de mänskliga rättigheterna på Östtimor?
        </p>
        <p>
          Vilka initiativ avser utrikesministern att vidta för att åstadkomma
          en ökad FN-närvaro på Östtimor?
        </p>
        <pb facs="PDF:84"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
