<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0208">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>föräldrautbildningen</title>
        <author>Siri Dannaeus (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:208 av Siri Dannaeus (fp) till socialministern om föräldrautbildningen</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_211.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Siri Dannaeus (fp)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>fp</desc>
            </state>
            <idno>i-7SbYcm2aco17894PWFdmaD</idno>
          </person>
          <person>
            <persName>socialministern</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-MgpiqkgQu7AELRkx3GvsXw" corresp="i-7SbYcm2aco17894PWFdmaD">
          <date when="1996-02-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Rvb1yPRRNCHxYFqrBPQQ9o">
          <note>date unknown</note>
          <name>socialministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-USpwpahMx1hZ5VGonKdg9h">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-BFLS2xt1EVu3enkEj3DC1L">
          <date when="1996-03-18"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-BFLS2xt1EVu3enkEj3DC1L">
          <ref type="record" target="prot-199697--080">Prot. 1996/97:80</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-CB5tQ2DDEYVVrZAvXnLcSC">
            Interpellation 1996/97:208 av Siri Dannaeus (fp) till socialministern
            om föräldrautbildningen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-VUrf3hwHUkScbiYnzt1ufH">
            Inkom den 27 februari : Besvarad den 18 mars Prot. 1996/97:80
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-HGPy6HWkC9SviF1PYGnRCH">
            Senare tids forskning visar att de 12-20 första månaderna i en
            männi­skas liv spelar en oerhört viktig roll för individens trygghet
            och den fort­satta utvecklingen. Spädbarnet utvecklar en relation
            till den person som finns där hela tiden oavsett hur personen
            fungerar. Om det blir en trygg eller otrygg relation beror på
            vårdarens sätt att besvara och ge signaler. En rad studier visar
            att en otrygg relation är en riskfaktor och risken för problem
            i kamratrelationer ökar. Studier har också visat att relationen
            till både mamman och pappan spelar stor roll och en otrygg sådan
            förefaller naturligt nog innebära den största risken.
          </p>
          <p xml:id="i-J1JRWiKU5o4Yqv5HMxDDyy">
            Naturligtvis är det så att barn är mycket olika redan från början.
            Vissa är mer ömtåliga och kräver mer av sina föräldrar. Föräldrarnas
            förståelse blir då än viktigare och avgörande för barnets framtid.
            När svårigheterna är stora behöver föräldrarna hjälp att se och
            förstå och hitta sätt att hjälpa barnet. Föräldrarna har det yttersta
            ansvaret för barnet, men det är viktigt att föräldrar får det
            stöd de behöver. Tidiga insatser innan problemen blivit för stora
            kan minska kostnader för samhället på längre sikt.
          </p>
          <p xml:id="i-xk8tG53n9PvRAHAxAnokX">
            Föräldrautbildning är då en mycket viktig åtgärd. Den kartläggning
            som nu gjorts visar emellertid på stora brister, dels i organisationen
            men också i utbredning. Personalen känner inte att de har stöd
            från politikerna och upplever att de arbetar i en oprioriterad
            zon.
          </p>
          <p xml:id="i-JdFqKLSPVbG1WVzR34YWz4">
            I programskriften Allas vårt ansvar, pekar regeringen på vikten
            av ti­diga insatser för att förhindra kriminell utveckling. Särskild
            uppmärk­samhet bör ges åt barn som tidigt uppvisar problembeteenden
            eller som har föräldrar som har särskilt svårt att klara sin fostrande
            roll.
          </p>
          <p xml:id="i-TkBZxpRo48oPZB3B5tqos4">
            Med hänvisning till ovanstående skulle jag vilja fråga socialministern:
          </p>
          <p xml:id="i-VFCzEvMz3pnq7J4Ui3LatB">
            Är regeringen beredd att göra några insatser för att stimulera
            och bredda föräldrautbildningen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
