<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0047">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Barentsrådet</title>
        <author>Per-Ola Eriksson (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:47 av Per-Ola Eriksson (c) till utrikesministern om Barentsrådet</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_39.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_40.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Per-Ola Eriksson (c)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>c</desc>
            </state>
            <idno>i-GyYMjkDFkNwtQ7GJKMBnVE</idno>
          </person>
          <person>
            <persName>utrikesministern</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CUySLKDXPM5G7c8GmPbCUz" corresp="i-GyYMjkDFkNwtQ7GJKMBnVE">
          <date when="1996-10-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QtL2fwQx8g4rXwCKtyQEVQ">
          <note>date unknown</note>
          <name>utrikesministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-L4JvdZRpxxzW6hRCNRpMfx">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-N8T1jLe1trcFELkGZ9VoYb">
          <date when="1996-11-26"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-N8T1jLe1trcFELkGZ9VoYb">
          <ref type="record" target="prot-199697--033">Prot. 1996/97:33</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-JVtudtoFWyHX7iCHQGQ8k9">
            Interpellation 1996/97:47 av Per-Ola Eriksson (c) till utrikesministern
            om Barentsrådet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Pdz5DzWUakufRKF7MKMymM">
            Inkom den 30 oktober : Besvarad den 26 november Prot. 1996/97:33
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-M8JXGVCmTqvRchRVrVrVVw">
            Utbyte och handel har mycket gamla anor i Barentsregionen. De
            första som upprättade kontakterna i östvästlig riktning var samer.
            Bl.a. bidrog de likartade förutsättningarna för rennäring till
            att knyta samman området. Från Bodö i väst till Arkhangelsk i
            öst utvecklades från medel­tiden och fram till detta sekel omfattande
            handels- och kulturförbindelser.
          </p>
          <p xml:id="i-4R1Ah9piBeprtwFBKnYmpr">
            Den ryska revolutionen stängde gränsen mellan de nordiska och
            den ryska delen av Nordkalotten. Den livliga handeln med Ryssland
            avstan­nade. Handels- och kontaktvägarna vreds från en östvästlig
            riktning till en nordsydlig. Andra världskriget och det kalla
            kriget cementerade gränser­na mot Ryssland. Den enda kontakten
            som upprätthölls var i stort sett samernas naturliga kontakter
            över gränserna. Det skulle dröja ända fram till början av 1990-talet
            innan man åter kunde tala om en fungerande region i området. I
            dag börjar åter handeln och utbytet inom regionen att ta fart.
            Nya transportvägar upprättas och samarbetsformer utvecklas.
          </p>
          <p xml:id="i-V3H9EEgMG26xhYtJTvNKN9">
            Eftersom den östvästliga handeln i området under lång tid legat
            nere återstår mycket arbete för att utveckla transportvägarna
            i regionen. Vissa åtgärder har redan vidtagits som t.ex. vägbygget
            mellan Salla i Finland och Allakurtty i Ryssland. Fler investeringar
            krävs dock för att åstad­komma tillfredsställande gods- och persontransporter
            på väg och järnväg inom regionen. Prioriterade investeringar bör
            vara att t.ex. färdigställa de cirka sex mil järnväg som saknas
            för att järnvägslinjen från Haparanda till Murmansk, via Finland,
            skall vara komplett.
          </p>
          <p xml:id="i-DSpFza55YmWD7jHj2aKRem">
            Barentsregionen är ett av Europas rikaste områden med stora före­komster
            av bl.a. skog, fisk, malm, mineraler, olja och gas. De kulturella
            traditionerna är mycket starka, främst genom de urfolk och minoriter
            som bor i området. Regionen kan komma att få en mycket stor betydelse
            för utvecklingen i vår världsdel under förutsättning att området
            fortsätter att utvecklas positivt vad gäller ekonomi, demokrati
            och allmän stabilitet. En utvecklad Barentsregion kan komma att
            förändra bilden av de norra de­larna av Europa, inklusive Sverige.
            I stället för att uppfattas som ett om­råde i periferin kan tyngdpunkten
            flyttas när det blir tydligt att Barents­regionen är ett centralt
            område för bl.a. stora delar av Europas naturtill­gångar.
          </p>
          <p xml:id="i-JPgw9HEZXPPYvSPNt9vVFo">
            Tyvärr finns det inte bara mycket omfattande naturtillgångar
            i Ba- rentsområdet. Regionen utgör dessutom det kanske mest miljöförorenan-
            de området i hela Europa. De senaste åren har vi kunnat konstatera
            att västvärldens insatser i Central- och Östeuropa främst koncentrerats
            till de områden som ligger närmast Europas största befolkningscentrum.
            Om inte ansträngningarna ökar vad gäller miljöförbättrande insatser
            i Ba­rentsregionen riskerar vi att få uppleva en ytterligare förvärrad
            miljö­mässig tragedi. Utsläppen från tung industri är mycket omfattande
            med stark negativ effekt på naturmiljö och människors hälsa.
          </p>
          <p xml:id="i-3PieMNjMNrBvZwx6HnZwRD">
            I Barentsområdet finns också en av världens största koncentrationer
            av radioaktivt avfall samt ett stort antal uttjänta kärnreaktorer
            som över­givits eller förvaras under miserabla förhållanden.
          </p>
          <p xml:id="i-YLsBT5P1WJLK6p9xf8qMty">
            Samarbetet inom Barentsområdet sker på både central och regional
            nivå. Utmärkande för Barentssamarbetet är att det, utöver den
            nationella nivån, har en mycket stark regional förankring genom
            regionrådet, Regi­onkommittén samt tolv regionala arbetsgrupper.
            På central nivå finns Barentsrådet. Sverige övertar i början av
            november ordförandeskapet i Barentsrådet. Detta är en viktig uppgift
            för vårt land.
          </p>
          <p xml:id="i-BWqnZD8swfNQiRSAT66bXx">
            Riksdagen bör få en redovisning av rådets program under Sveriges
            ordförandeskap
          </p>
          <p xml:id="i-7g7E56bbpJn4Rfz4ZQT9G1">
            Jag vill därför fråga utrikesministern:
          </p>
          <p xml:id="i-WxYqD7JVRwUZLWEGqAZrEC">
            Vilka frågor finns på Barentsrådets program under Sveriges ordföran­deskap?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
