<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0297">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:297 av Kia Andreasson (mp) till justitieministern
          om närpolisverksamheten
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 2 majBesvarad den 20 maj Prot. 1996/97:105
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Grundtankarna i närpolisverksamheten bygger på att polisen arbetar
          problemorienterat i mindre lokala enheter för att öka tryggheten
          i när­samhället. Närpolisen har stor betydelse för att förebygga
          och bekämpa bl.a. inbrott, misshandel, skadegörelse och gatulangning
          av narkotika. Inom sitt område svarar närpolisen för i princip
          all slags polisverksamhet, dvs. att förebygga, ingripa mot och
          utreda begångna brott samt att komma till rätta med ordningsstörningar.
          Till grund för närpolisens arbete skall ligga det problemorienterade
          arbetssättet, som bl.a. går ut på att systema­tiskt definiera
          vilka förhållanden som orsakar och underlättar brott och andra
          störningar.
        </p>
        <p>
          Statsmakterna har under en följd av år uttalat att närpolisverksamhe­ten
          skall utgöra basen för polisens verksamhet. Ett enigt justitieutskott
          har förutsatt att satsningen på närpolisverksamhet ges hög prioritet
          lokalt och
        </p>
        <note type="pageNumber">
          290
        </note>
        <pb facs="PDF:289"/>
        <p>
          regionalt i polisorganisationen och att Rikspolisstyrelsen utnyttjar
          sina möjligheter att påverka och övervaka utvecklingen på området.
        </p>
        <p>
          Ovanstående text är teori som låter bra men i praktiken fungerar
          det helt annorlunda. Vid besök hos polisen i olika geografiska
          distrikt finns gemensamma, likartade problem.• Polisstationer
          på icke centralorter stänger kl. 15.00 eller 16.00.• Larm efter
          denna tid går till centralorten med poliser utan lokal kän­nedom.
        </p>
        <p>
          • Polisstationer som skall vara stängda under sommarmånaderna.•
          Tillsättningar av fler chefer i stället för full bemanning av
          närpoliser.• Samma organisationsmodellsmall för samtliga närpolisdistrikt
          i stället för ”egna” lokala modeller efter struktur i området.
        </p>
        <p>
          • Närpoliser som tillbringar sin tjänstgöringstid i bil för att
          transportera häktade till centrala häkten flera mil från den lokala
          polisstationen.
        </p>
        <p>
          • Det förebyggande arbetet har i praktiken i stället blivit händelsestyrt.•
          Centrala polismyndigheten tar resurser från närpolisverksamheten
          till utryckningsverksamheten.Miljöpartiet har i samtliga tidigare
          budgetsammanhang påpekat vikten av att närpolisverksamheten får
          erforderliga resurser så att de kan uppfyl­la regeringens och
          riksdagens mål för verksamheten.
        </p>
        <p>
          Mina frågor till justitieministern är:
        </p>
        <p>
          1. Avser justitieministern ta initiativ till att se över hur
          NÄPO:s mål och verksamhet överensstämmer?
        </p>
        <p>
          2. Om det visar sig att NÄPO:s verksamhet inte kan uppfyllas
          enligt målbeskrivningen, ämnar justitieministern då föreslå måluppfyllande
          förändringar?
        </p>
        <pb facs="PDF:290"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
