<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0049">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>förnyad satsning mot droger och kriminalitet</title>
        <author>Widar Andersson (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:49 av Widar Andersson (s) till socialministern om förnyad satsning mot droger och kriminalitet</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_41.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_42.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Widar Andersson (s)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>s</desc>
            </state>
            <idno>i-9uS62EqsJWW4P5ZumD9Sgp</idno>
          </person>
          <person>
            <persName>socialministern</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Fdmv7Y7vq8B6aiHV92qMms" corresp="i-9uS62EqsJWW4P5ZumD9Sgp">
          <date when="1996-10-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-S6khgHfQayG4bY9SZihQrM">
          <note>date unknown</note>
          <name>socialministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-WkLzqGX5ARePSkEWgdstyc">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-GZFxtYw6LmxJUyCcmAa9bf">
          <date when="1996-11-19"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-GZFxtYw6LmxJUyCcmAa9bf">
          <ref type="record" target="prot-199697--029">Prot. 1996/97:29</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-BU8CjZXrjU8MGL1m3UbB5u">
            Interpellation 1996/97:49 av Widar Andersson (s) till socialministern
            om förnyad satsning mot droger och kriminalitet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-KCztxVHjkhysRSYZFGpFy5">
            Inkom den 31 oktober : Besvarad den 19 november Prot. 1996/97:29
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-PBMD3xpM6QowbJ1NV8rMEF">
            Sverige har en lång tradition av framgångsrik och restriktiv
            drogpoli­tik. Uppenbart har en del av de förut givna förutsättningarna
            för denna politik nu förändrats.
          </p>
          <p xml:id="i-C2TN4HuV979ZwqrP4XWep2">
            Ungdomen är återigen mera utsatt för exploatering. Delvis skapar
            ut­bredd ungdomsarbetslöshet ett breddat rekryteringsunderlag
            av blivande missbrukare. En av arbetslöshetens effekter är nämligen
            att behovet av rutiner och arbetslivstillvänd ordning på livet
            undergrävs. Alltfler ung­domar saknar också pengar. Kombinationen
            av sysslolöshet och brist på pengar kan lätt locka över ungdomarna
            till experimenterande med droger, langning och till annan kriminalitet
            i akt och mening att skaffa pengar.
          </p>
          <p xml:id="i-VHyLXVShDyn6HFZW6ETCCm">
            Även mer etablerade medelklassungdomar utsätts för stark exploate­ring
            från drogindustrin. Musik, dansdroger, livsstilsreklam å la Calvin
            Klein och avancerade försök som i den amerikanska tidningen ”Wired”
            att fläta samman friheten på nätet med friheten att knarka utöver
            väsentlig påverkan på många människors tankar, handlingar och
            värderingar.
          </p>
          <p xml:id="i-7rCLaTZ42hMHnHG6Cp62k5">
            Till de ändrade förutsättningarna för den restriktiva drogpolitiken
            bör dessutom nämnas det alltmer lättillgängligare folk- och starkölet.
            Säkerli­gen påverkas vårt läge också av de drogliberala stämningarna
            i länder som Holland och Schweiz och av att vi numera är en mer
            etniskt blandad befolkning.
          </p>
          <p xml:id="i-EzjqhKbXmi97BizSs56kRe">
            Mot denna bakgrund är det mycket angeläget att regeringen eftersträ­var
            en förnyad satsning mot droger och kriminalitet. Ungdomen bör
            stå i särställning i politiken eftersom vi vuxna har ett särskilt
            skyddsansvar för de unga.
          </p>
          <p xml:id="i-VnMRbq9ZaTZJe3cE91TiJd">
            Enligt min mening borde en långsiktig politik mot drogerna byggas
            upp kring några centrala fundament. I centrum av politiken bör
            en sär­skild skyddslagstiftning för ungdomen byggas upp. Ansvaret
            för politiken bör samlas på en särskilt utpekad avdelning inom
            regeringen.
          </p>
          <p xml:id="i-X8EcGn26ECMARZhuxFQ65r">
            Som exempel på åtgärder vill jag nämna följande:
          </p>
          <p xml:id="i-7DrbUAF4B3dYWJSykqwgbi">
            - Polisen förstärks vad gäller gatulangnings- och klubbspaningsarbetet.-
            Skolorna förstärks vad gäller både den dagliga tryggheten och
            säker­heten och i det förebyggande informationsarbetet.
          </p>
          <p xml:id="i-G5oAfXbqQmJLQvbjNDbGus">
            - Processen, opinionsbildande och rent legala, bör drivas mot
            de kom­mersiella intressen som använder drogromantik i sin marknadsföring.
          </p>
          <p xml:id="i-NAowyboWMvCh7hYenyq1qn">
            - En helt ny typ av droginformatörer bör lanseras. De skall rekryteras
            personligen och inte som representanter från olika organisationer.
            De skall utbildas och uppmuntras att i sin närmiljö hålla i gång
            debatten om drogerna.
          </p>
          <p xml:id="i-Hr2ZNEoJpjArPq1qBjvELP">
            - Öppen- och institutionsvård bör uppmuntras att smälta samman.-
            Föreningar och entreprenörer av olika slag bör eftersträvas som
            hu­vudmän för olika verksamheter.
          </p>
          <note xml:id="i-JXEJL9fooR4js61tSu7Gxj" type="pageNumber">
            42
          </note>
          <p xml:id="i-UPtM8DCS18Tdqh6kZWT7MY">
            - Ungdomar bör i princip inte erhålla bidrag utan koppling till
            arbetsin- satser/utbildning.
          </p>
          <p xml:id="i-4K52LMEfJhJRd5yKGxByQ4">
            - Folkölet bör flyttas in på Systembolaget.
          </p>
          <p xml:id="i-RZ7saXGTBNscVBq4GR2a7N">
            Ovanstående är bara exempel på inslag i en ny politik för en
            restriktiv drogpolitik.
          </p>
          <p xml:id="i-RkUtpV4XHxGmzA8fEPZasM">
            Vilka initiativ kommer regeringen att ta inom detta område?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
