<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0300">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:300</head>
        <author who="unknown">Marietta de Pourbaix-Lundin (m)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Maj-Inger Klingvall</minister>
        <topic>bostadstillägg för handikappade</topic>
        <docDate when="1997-05-06">Inkom den 6 maj</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--107.xml" when="1997-05-26" status="answered">Besvarad den 26 maj, Prot. 1996/97:107</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:300 av Marietta de Pourbaix-Lundin (m)
          till statsrådet Maj-Inger Klingvall om bostadstillägg för handikappade
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 6 majBesvarad den 26 maj Prot. 1996/97:107
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Många yngre handikappade är förtidspensionerade och har därmed
          mycket små möjligheter att påverka sina inkomster. Personer med
          fysiska funktionshinder behöver ofta en större bostadsyta för
          att bl.a. kunna ta sig fram med rullstol. Det är inte ovanligt,
          speciellt i storstäderna, att hyran uppgår till mellan 7 500-8
          000 kr/månad.
        </p>
        <p>
          Med pension, nu gällande regler för bostadstillägg för pensionärer
          samt en hög hyra ges för de yngre handikappade inget ekonomiskt
          ut­rymme att kunna leva på vad som i andra sammanhang kallas ”skälig
          levnadsnivå” såvida inte socialbidrag söks och beviljas varje
          månad res­ten av livet.
        </p>
        <p>
          Det är inte meningen att socialbidrag skall vara ett försörjningsbidrag
          under i princip en persons hela liv. Detta framgår klart av det
          nya försla­get till SOL.
        </p>
        <p>
          Förutom att kostnaderna övervältras på ett annat system/konto
          hamnar den handikappade, som inte kan påverka sina inkomster med
          eget arbete, i en minst sagt ovärdig situation resten av livet.
        </p>
        <p>
          Jag har tidigare i en interpellationsdebatt uppmärksammat statsrådet
          på dessa problem. Statsrådet hade då inte något besked att ge
          mig och de yngre funktionshindrade som, trots pension och bostadstillägg,
          tvingas söka socialbidrag eller flytta. Det har dock funnits möjligheter
          att nu i vårpropositionen lägga in förslag till lösning. Vad jag
          har kunnat utläsa av proposition 1996/97:150 finns det tyvärr
          inget som tyder på att rege­ringen har för avsikt att göra något
          åt situationen för dessa medborgare.
        </p>
        <p>
          Mina frågor till statsrådet blir med hänvisning till det anförda
          följan­de:
        </p>
        <p>
          1. Avser statsrådet att vidta någon åtgärd för att den ovan beskrivna
          situationen för de yngre funktionshindrade medborgarna löses på
          ett sätt som inte tvingar dem att vara socialbidragsberoende resten
          av li­vet?
        </p>
        <p>
          2. Avser regeringen att ta något initiativ för att inom ramen
          för bostads- tilläggssystemet åstadkomma en rimligare ekonomisk
          situation för denna handikappgrupp?
        </p>
        <pb facs="PDF:292"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
