<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0216">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>sysselsättningspolitiken</title>
        <author>Anne Wibble (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:216 av Anne Wibble (fp) till statsministern om sysselsättningspolitiken</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_218.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_219.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_220.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Anne Wibble (fp)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>fp</desc>
            </state>
            <idno>i-9J1gmLVJSnGBRMzrAVvtvR</idno>
          </person>
          <person>
            <persName>statsministern</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-UzRJrecb1DktQ9owMpQs8k" corresp="i-9J1gmLVJSnGBRMzrAVvtvR">
          <date when="1996-03-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-AMhDuGSUX1px9Hfhwn46c8">
          <note>date unknown</note>
          <name>statsministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-G6oWcnRGjrgyv1FfEg2Gfs">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-826maB3dUWMCYJ6pxo1FgK">
          <date when="1996-03-11"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-826maB3dUWMCYJ6pxo1FgK">
          <ref type="record" target="prot-199697--076">Prot. 1996/97:76</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-XQa2583iNb8uFdizJh7sVD">
            Interpellation 1996/97:216 av Anne Wibble (fp) till statsministern
            om sysselsättningspolitiken
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-DeeqVawyffFtCcZsGSEBGf">
            Inkom den 3 mars : Besvarad den 11 mars Prot. 1996/97:76
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Dynx6yvgpqTyD5D8BM4ono">
            För nästan exakt ett år sedan satte statsministern som viktigaste
            mål för regeringens ekonomiska politik att halvera den öppna arbetslösheten
            till sekelskiftet. Den uppgick då till 7,4 %, och är i dag nära
            9 %. Den totala arbetslösheten, dvs. summan av personer som är
            öppet arbetslösa och personer som sysselsätts i olika arbetsmarknadspolitiska
            åtgärder, var när löftet gavs ca 12 % och är nu drygt 13 %.
          </p>
          <p xml:id="i-TGreT9YnvHKztbv9ji9pbb">
            Göran Perssons första år som statsminister har således varit
            ett förlo­rat år för de arbetslösa. Sverige befinner sig i dag
            längre ifrån målet än när löftet gavs.
          </p>
          <p xml:id="i-HzhNqDU43zsf2bUCbSyxhs">
            Lägets allvar understryks av att det inte bara är arbetslösheten
            som har utvecklats dåligt, utan detta gäller även sysselsättningen.
            Antalet personer som kunde försörja sig på eget arbete var i januari
            i år nästan 90 000 färre än för ett år sedan. SCB redovisar att
            antalet anställda inom den privata sektorn sista kvartalet 1996
            var 0,7 % mindre än ett år tidigare. Inom industrin hade sysselsättningen
            minskat med 1,7 %.
          </p>
          <p xml:id="i-9Vmm1JkwZCn9uN4hNkV1Lq">
            Antalet personer med arbete är i själva verket i dag ungefär
            lika stort - faktiskt något mindre än - för drygt 20 år sedan,
            år 1975. Antalet ar­betslösa, förtidspensionerade eller med socialbidrag
            i s.k. arbetsför ålder (16-64 år) är dock mer än dubbelt så många
            som 1975. Alltfler är bero-
          </p>
          <note xml:id="i-7fkX2mjkxfiz7ZhpnqTzG8" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1-372
          </note>
          <note xml:id="i-V3qmSaXKU122yJLwd4dQVt" type="pageNumber">
            219
          </note>
          <note xml:id="i-A6ymzofUxwhq8uojUDdHTM" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <note xml:id="i-GJJtoTCFQ4m91CxZC1K3Y2" type="pageNumber">
            220
          </note>
          <p xml:id="i-NUaibmE2D2kEAsfX2BzUzL">
            ende av sociala transfereringar och allt färre kan försörja sig
            på eget arbete. Sysselsättningsgraden har sjunkit dramatiskt och
            är i dag bara 72 %.
          </p>
          <p xml:id="i-3jC4W7mHPLpXKDmCEfSifx">
            Under de senaste decennierna har Sverige halkat efter i välståndsut­veckling.
            År 1970 var vi nästan rikast i världen, nu ligger vi under ge­nomsnittet
            bland de utvecklade länderna inom OECD liksom inom EU. Inga nya
            jobb, netto, har tillkommit inom näringslivet på flera decennier.
            Detta visar att den ekonomiska politik som förts under denna tid
            har varit fel.
          </p>
          <p xml:id="i-CU24e91fPjs17D6vXpVMov">
            När den socialdemokratiska regeringen tillträdde hösten 1994
            var problemen allvarliga men på väg att mildras. Produktion och
            sysselsätt­ning ökade kraftigt. Allteftersom den socialdemokratiska
            politiken slog igenom har denna uppgång avstannat och försvagats.
            Prognoserna för framtiden ser fortsatt dystra ut. Massarbetslösheten
            väntas bestå, och ännu vid sekelskiftet räknar de flesta prognosinstitut
            med att den totala arbetslösheten väl överstiger 10 %, kanske
            kring 12 %.
          </p>
          <p xml:id="i-FyPpDhuzF575yRhZ6TSB3Q">
            Regeringens trovärdighet har försvagats kraftigt. Under valrörelsen
            1994 utlovades att den öppna arbetslösheten skulle vara under
            5 % i slutet av 1995 - verkligheten visade nästan 8 %. Likaså
            utlovades att besparingar inom kommuner och landsting skulle upphöra
            - verkligheten visar stigande problem inom skolan, ökande vårdköer
            och allvarliga brister inom äldreomsorgen.
          </p>
          <p xml:id="i-rNACy5RguuK2pVxY4t8jJ">
            I dag tror mer än hälften av befolkningen att arbetslösheten
            kommer att öka. Bara var tionde medborgare tror på regeringens
            löfte om halve­ring.
          </p>
          <p xml:id="i-2ctH2winfk87PoMUjSmVcL">
            Viktiga inslag i regeringens politik är följande: höjd marginalskatt,
            återinförd dubbelbeskattning, förlängd sjuklöneperiod, krav på
            förskotts- inbetalning av moms, årtalsbunden och planekonomisk
            avveckling av elproduktion, minskning av forskningsanslag, oklarhet
            i fråga om EMU, seghalning av pensionsreformen samt återställare
            inom arbetsrätt och arbetslöshetsförsäkring. Därtill kommer oklarheter
            om den framtida fi­nanspolitiken genom löften om mera pengar -
            som inte finns - till kom­muner och landsting.
          </p>
          <p xml:id="i-GnWVGA72SCRpLKAXoG6t7c">
            Detta är enligt min uppfattning en politik som bekämpar företagsam­heten,
            inte en politik som bekämpar arbetslösheten.
          </p>
          <p xml:id="i-jTDKUz7CdYRde2yjAuTyo">
            De åtgärder som har aviserats från regeringen tycks i stor omfattning
            gå ut på att minska arbetsutbudet. Därigenom skulle man rent statistiskt
            kunna minska antalet öppet arbetslösa. Sådana arbetsmarknadspolitiska
            åtgärder som bokför de arbetslösa utanför arbetskraften och därför
            utan­för statistiken ökar, t.ex. ALU och 55-plus. Förtidspensionering
            likaså. Sådana statistiska knep leder dock inte till att människor
            kan försörja sig själva, de förblir beroende av a-kassa, AMS-åtgärder,
            socialbidrag eller förtidspension.
          </p>
          <p xml:id="i-MCwQLVnrGCBSoJgDxVmzow">
            Det centrala problemet är bristen på nya arbeten inom näringslivet.
            Detta kan bara åtgärdas genom att klimatet för företagare och
            företagande i Sverige kraftigt förbättras. I en alltmer internationaliserad
            värld blir konkurrensen om företagande allt hårdare, och det blir
            således allt vikti­gare med ett positivt företagsklimat i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-HRNXmsFNwjZFE7j8ggji5u">
            Jag vill därför fråga statsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-B9AYgFGehNesRQf1un6jTZ">
            1. Är det statsministerns avsikt att försöka nå målet om halverad
            öppen arbetslöshet genom att minska utbudet av arbetskraft?
          </p>
          <p xml:id="i-9EQa2fin7LnGpy7s6mDE56">
            2. Vilka åtgärder är statsministern i så fall beredd att vidta
            för att ett krympande antal arbetande skall kunna både försörja
            alltfler utan ar­bete och ge tillräckliga resurser till nödvändiga
            välfärdsreformer?
          </p>
          <p xml:id="i-PxGCjrKq2VcBSUntpksrte">
            3. Är statsministern beredd att ompröva ovannämnda företagsfientliga
            åtgärder för att skapa bättre förutsättningar för fler och växande
            före­tag och därmed fler jobb?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
