<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0199">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ubåtar</title>
        <author>Annika Nordgren (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:199 av Annika Nordgren (mp) till försvarsminis­tern om ubåtar</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_201.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_202.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_203.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Annika Nordgren (mp)</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>mp</desc>
            </state>
            <idno>i-WhkYyHkAQJinZzBj9xsEfU</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>Thage G. Peterson</persName>
            <idno>i-8rjVavTFp7UjLy1RbrHnia</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-5xwokNTrq2EBtfN2xmtan3" corresp="i-WhkYyHkAQJinZzBj9xsEfU">
          <date when="1996-02-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7RZjfvXnfXYbVUw6kZhjDg">
          <note>date unknown</note>
          <name>försvarsminis­tern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-GowR52H9NszA7SJdZFqiXQ">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LdHUJs74xovnTtwuZRBqZC">
          <date when="1996-03-21"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-LdHUJs74xovnTtwuZRBqZC">
          <ref type="record" target="prot-199697--083">Prot. 1996/97:83</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-YD4XgniaqvGchPgMCL2Tht">
            Interpellation 1996/97:199 av Annika Nordgren (mp) till försvarsminis­tern
            om ubåtar
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Kjs8jDXucT8vH8krEz79Tq">
            Inkom den 21 februari : Besvarad den 21 mars Prot. 1996/97:83
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-XGPSwxPFn6wqgPuVKUdvXr">
            Marinchefen Peter Nordbeck har i massmedierna förklarat att han
            vill ha ytterligare två ubåtar till den svenska marinen. Redan
            i sommar avser han att presentera en framställan om pengar för
            en projektstudie av den nya ubåten, som skall tillverkas i samarbete
            med Norge och Danmark. Studien kommer att kosta den svenska regeringen
            40-50 miljoner kronor och ubåtarna, om de blir verklighet, ytterligare
            mellan 2 och 3 miljarder kronor. Projektet strider helt mot analyser
            och ställningstaganden inom försvarsberedningen. Det väcker allvarliga
            frågor om hur besluten fattas och om det militärindustriella komplexets
            styrka och metoder.
          </p>
          <p xml:id="i-EzbJ7sQ3d3TVcEvogXNBtt">
            Först vill jag ge en bakgrund till denna senaste tur i spelet
            om Kock­ums ubåtar: Utan någon offentlig diskussion, började Försvarets
            Materi­elverk, FMV, 1990 att studera en framtida ubåtsgeneration,
            efter Got- landsubåtarna. Den militära forskningen är dyr. Studien
            - som genomför­des i nära samarbete med Kockums och Försvarets
            Forskningsanstalt - kostade ca 50 miljoner kronor. Samtidigt förändrades
            den militära hotbil­den. Sveriges tolv ubåtar har tidigare haft
            två huvudfunktioner.• Ubåtarna ansågs vara en viktig del av kustinvasionsförsvaret,
            men så havererade Sovjetunionens/Rysslands flotta och risken för
            en kustin­vasion blev försumbar, enligt den officiella bedömningen.
          </p>
          <p xml:id="i-STBSsRegboYXUpVwV2bF97">
            • Ubåtarna ansågs också vara viktiga i jakten på främmande (ryska)
            ubåtar. Så småningom tvingades dock den svenska marinen att konsta­tera
            att de senaste årens identifierade ”ubåtar” hade utgjorts av dägg­djur.
            Sveriges säkerhetspolitiska situation förändrades alltså, och
            be­hovet av ubåtar avtog drastiskt. Ändå beslöt riksdagen 1992
            att Sveri­ge skulle behålla tolv ubåtar och att Ubåt 2000 bör
            ”utvecklas för att efter sekelskiftet kunna ersätta utgående ubåtar”.
            Skälet till den fort­satta ubåtssatsningen var uppenbar: Att trygga
            jobben och kapaciteten att tillverka ubåtar vid Kockums i Malmö.Våren
            1994 uppgav en representant för FMV att nästa beslut om Ubåt 2000,
            projekteringen där man ritar ubåten, skulle tas tidigast om ett
            år. Studiearbetet skulle först presenteras för chefen för marinen
            och för Överbefälhavaren, som skulle lämna ett förslag till regeringen.-
            Först därefter kan Kockums få ett kontrakt om att genomföra en
            pro­jektering, sade chefen på projektsektionen vid FMV:s ubåtsbyrå.
            Men den moderata försvarsministern Anders Björck var av en annan
            upp­fattning. Trots att studien ännu inte avslutats beslöt regeringen
            den 11 augusti 1994 att ge Kockums ytterligare 120 miljoner kronor
            för fortsatta studier och för projekteringen av Ubåt 2000.
          </p>
          <p xml:id="i-XZVUArjpjc22jzPtFd6r4B">
            - Glädjebesked till Karlskrona och Malmö, var rubriken på Försvarsde­partementets
            pressmeddelande. Tidpunkten var väl vald - en månad före riksdagsvalet.Drygt
            tre år tidigare beställde den socialdemokratiska regeringen tre
            s.k. Gotlandsubåtar. Den gången var Anders Björck upprörd.- Regeringen
            gjorde beställningen för att hålla uppe sysselsättningen på vissa
            orter, sade en kritisk Björck till Expressen. Men nu gjorde för-
          </p>
          <p xml:id="i-PzVxotBNo7ZTF1JxKKnUWC">
            svarsminister Björck exakt detsamma. Beställningen skulle få
            ”stor betydelse för sysselsättningen” i Malmö, skrev han i sitt
            pressmedde­lande.- Det betydde att olika regeringar nu hade satsat
            sammanlagt ca 170 miljoner kronor på nya ubåtar, som det inte
            fanns behov av.Hösten 1995 föreslog den parlamentariska försvarsberedningen
            att den svenska ubåtsflottan skulle reduceras från tolv till sju
            ubåtar. Försla­get lades fram med stöd av en omfattande säkerhetspolitisk
            analys. Be­redningens förslag skulle omöjliggöra en framtida ubåtsgeneration,
            som först avsåg Ubåt 2000/Flundran och nu projektet Viking. Om
            några år kommer den svenska marinen nämligen att ha sju helt moderna
            ubåtar, tre Gotlandsubåtar, som kan vara i tjänst till mellan
            2030 och 2040 och fyra Västergötlandsubåtar, som kan vara i tjänst
            till mellan 2025 och 2030. Dessa ubåtar täcker vårt behov, var
            försvarsberedningens uppfattning.
          </p>
          <p xml:id="i-XV5HEr5UTpN1Nr8quC5ftL">
            I konsekvens med sitt förslag om att banta ubåtsflottan, tog
            försvars­beredningen bort formuleringen från 1992 års försvarsbeslut
            att det är ”ytterst angeläget att vi inom landet kan bibehålla
            nyutvecklingskapacitet för ubåtssystem”. I stället skrev beredningen
            och senare också regeringen i propositionen i oktober 1995 att
            ”en inhemsk kompetens bör säkerstäl­las inom områdena------undervattensteknik
            (för svenska förhållanden)”.Enligt den information jag fick avsåg
            inte detta nyutveckling av ubåtar utan bibehållen kompetens att
            vidmakthålla de vi redan har.
          </p>
          <p xml:id="i-MKVrWHnqaXQjkn1xh6AAVc">
            Regeringen vacklade dock något och föreslog i försvarspropositionen
            hösten 1995 att försvarsberedningens förslag om sju ubåtar skulle
            ändras till ”högst nio”. Det tolkades av vissa som att regeringen
            öppnade dörren för en framtida beställning av ytterligare ubåtar.
            Detta dementerades dock av både Anders Svärd (c) och Britt Bohlin
            (s), vars ståndpunkter låg till grund för försvarsberedningens
            förslag.
          </p>
          <p xml:id="i-VSb29ctPU76vvhUV2DZJd1">
            ”Jag vill understryka att det icke handlar om att utveckla ubåt
            2000. Det handlar om i vilken takt man pensionerar de två äldsta
            generationer av ubåtar som vi faktiskt har”, sade Britt Bohlin
            som svar på en fråga jag ställde till henne i riksdagen den 5
            oktober 1995. Också Anders Svärd instämde i Bohlins uttalande.
          </p>
          <p xml:id="i-LXR7QQPuFKoBnBdqixSkCi">
            Därefter har inget skett som förändrar den säkerhetspolitiska
            analy­sen. Ryssland har fortsatt att rusta ned, inte minst ubåtsflottan
            i Östersjön som enligt militärinstitutet IISS har minskat från
            42 ubåtar under Sovjet­tiden till nio ubåtar 1995. Denna nedrustning
            fortsatte under förra året, då antalet ryska ubåtar i Östersjön
            minskade till sex, vilket betyder att Sveri­ge med sina sju ubåtar
            blir det land som har flest ubåtar i Östersjön.
          </p>
          <p xml:id="i-MD88mh3gb8m2sME3UnMESA">
            Regeringen har alltså föreslagit att vi skall ha sju aktiva ubåtar
            och två Näckenubåtar i materielberedskap. Enligt vad Bohlin (s)
            sade i riksdagen skulle de senare utgå och inte ersättas av nya
            ubåtar. Men nu har rege­ringen börjat vackla, och håller dörren
            öppen för inköp av ytterligare två ubåtar.
          </p>
          <p xml:id="i-Vzcqsjxempptoyqx2uwAow">
            Kockums och marinen, som redan överskridit sin budget under ett
            antal år, driver en kampanj för att få ubåtar som det enligt försvarsbered­ningen
            inte finns behov av. Det handlar inte om hotbilder och säkerhets­politik,
            utan om att rädda Kockums ubåtstillverkning och att låsa Sverige
            vid nya dyra vapenprojekt.
          </p>
          <p xml:id="i-CJkBzu234D9FLqx6pznhQU">
            Med anledning av det ovan anförda vill jag fråga försvarsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-HGvADFEotqwYmC9fMTCtgM">
            1. Avser försvarsministern ersätta de två, halvtidsmoderniserade,
            Näck- enubåtarna som ligger i materielberedskap med nya ubåtar?
          </p>
          <note xml:id="i-JdLQ5bEKNVycoX2NW3udUK" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <note xml:id="i-J7YcuwSprHsLxBfBAatQaF" type="pageNumber">
            203
          </note>
          <note xml:id="i-MwP3d6WQq7ovSVzv3kjnNc" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <note xml:id="i-Vj9sPS2vSyJMS5WPaojcWz" type="pageNumber">
            204
          </note>
          <p xml:id="i-9WBPajYw4SunFZi2ASLMsp">
            2. Avser försvarsministern frångå försvarsberedningens förslag
            om att ha sju aktiva ubåtar till att ha nio aktiva ubåtar i den
            svenska marinen?
          </p>
          <p xml:id="i-LQ3EbFxNHnASfN5ViQUXWQ">
            3. Avser försvarsministern klarlägga för Försvarsmakten att formule­
          </p>
          <p xml:id="i-M84B6iFoumpha7ycPK2ZpL">
            ringen från 1992 års försvarsbeslut om att ”det är ytterst angeläget
            att vi inom landet kan bibehålla nyutvecklingskapacitet för ubåtssystem”
            har ändrats i propositionen i oktober 1995 till ”en inhemsk kompetens
            bör säkerställas inom områdena------undervattensteknik (för svenskaförhållanden)”?
          </p>
          <p xml:id="i-8Fq4RyJp5zArmv6mA2JiV2">
            4. Avser försvarsministern redovisa de säkerhetspolitiska bedömningar
            som ligger till grund för ett eventuellt beslut om att tillskjuta
            pengar för en projektstudie av den nya ubåten, som skall tillverkas
            i samarbe­te med Norge och Danmark?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
