<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0182">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>vetorätten i den gemensamma utrikes- och säkerhetspolitiken</title>
        <author>Sten Tolgfors (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:182 av Sten Tolgfors (m) till utrikesministern om vetorätten i den gemensamma utrikes- och säkerhetspolitiken</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_182.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_183.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_184.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Sten Tolgfors (m)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz</idno>
          </person>
          <person>
            <persName>utrikesministern</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-BGmDkY1E36Y8fMVbBjJJVg" corresp="i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz">
          <date when="1996-02-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Y1bEG97TF57YeDBYRjH6o4">
          <note>date unknown</note>
          <name>utrikesministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-4nP1Dabi1MwVj4LyufwT1P">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-cdJvW7tN8VKFPgx3FhFX3">
          <date when="1996-02-27"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-cdJvW7tN8VKFPgx3FhFX3">
          <ref type="record" target="prot-199697--070">Prot. 1996/97:70</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-WcwzTUDr5gN6PCoS8Mpdxw">
            Interpellation 1996/97:182 av Sten Tolgfors (m) till utrikesministern
            om vetorätten i den gemensamma utrikes- och säkerhetspolitiken
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-KBJnvKkrC3b2rQFT9GPXbU">
            Inkom den 13 februari : Besvarad den 27 februari Prot. 1996/97:70
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-WiypFtPvkPWxQEs6LBJo8U">
            Sverige är mer beroende av en effektiv gemensam utrikes- och
            säker­hetspolitik än många andra EU-länder. Dels naturligtvis
            av geografiska skäl. Vi befinner oss närmare ett ännu inte stabiliserat
            OSS-område än
          </p>
          <note xml:id="i-EvZNigy98woqi9SiVvkutW" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <note xml:id="i-Q6LCCYQRgFaFFocRpZ1GH8" type="pageNumber">
            183
          </note>
          <note xml:id="i-PWQVGdCqskeBcyPqTVwr1e" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <p xml:id="i-2kZUHrUd2oNg1vCMd6h9k6">
            vad t.ex. Belgien eller Frankrike gör. Dels av säkerhetspolitiskt
            struktu­rella skäl. Vi står ännu vid sidan av medlemskap i en
            vital del av den europeiska säkerhetsstrukturen, nämligen NATO.
          </p>
          <p xml:id="i-LKrxNwtN9UDazmY3zrqm1g">
            Sverige måste aktivt medverka till att praktiskt bygga den alleurope­iska
            säkerhetsordning, som så många svenska politiker i ord ställt
            sig bakom. Detta förutsätter en vitalisering av synen på den gemensamma
            utrikes- och säkerhetspolitiken, som av allt att döma kommer att
            framstå som den politiska kärnan i en sådan säkerhetsordning.
          </p>
          <p xml:id="i-FRyvaKMjTtveqZ4GA1qnVJ">
            Den gemensamma utrikes- och säkerhetspolitiken är till sin karaktär
            ett mellanstatligt samarbete, därmed följer i dag krav på enhällighet
            i beslutsfattandet. Hävdande av den nationella vetorätten har
            blivit till något av ett axiom i EU-debatten. Det finns dock skäl
            att ifrågasätta om nationell vetorätt i den gemensamma utrikes-
            och säkerhetspolitikens alla delar verkligen ligger i Sveriges
            intresse. Beslutssystemet måste vitalise­ras och ses i perspektiv
            av ett EU som utvidgats så att potentiella etniska och historiska
            konflikter finns i dess närområde.
          </p>
          <p xml:id="i-VGRpPDYsGKfTYdZyzaSLYb">
            Det är ett politiskt faktum att de allra flesta besluten inom
            den gemen­samma utrikes- och säkerhetspolitiken, oavsett reformerade
            röstregler, också i framtiden kommer att fattas i samförstånd.
          </p>
          <p xml:id="i-rTJZHCHCGbkb7yUyRqf8s">
            Regeringen talade i skrivelsen till riksdagen inför EU:s regeringskon­ferens
            om att ”i frågor av begränsad räckvidd” kunna acceptera majori­tetsbeslut
            inom den gemensamma utrikes- och säkerhetspolitiken.
          </p>
          <p xml:id="i-QhUSn6Mncme8xS9ZJ75gHz">
            EU-96-kommittén gick längre än så och menade att i frågor som
            inte är av ”vitalt intresse” för ett medlemsland skulle besluten
            inom ramen för den gemensamma utrikes- och säkerhetspolitiken
            kunna fattas med en hög grad av kvalificerad majoritet.
          </p>
          <p xml:id="i-4tJXso6TkrGMNhdu4SU9sJ">
            Det irländska ordförandeskapet skriver i fördragsutkastet som
            ligger till grund för fortsatta diskussioner att alla beslut inom
            den gemensamma utrikes- och säkerhetspolitiken skall kunna fattas
            med kvalificerad majori­tet, utom de gemensamma åtgärder och beslut
            som har militära aspekter eller försvarsaspekter.
          </p>
          <p xml:id="i-DLDaKvhSqL5xWRUPb4D4X7">
            När enhällighet krävs skall sådan inte hindras av att en medlemsstat
            avger en förklaring om konstruktiv röstnedläggelse. Den behöver
            då inte tillämpa beslutet, men får inte hindra det. Ingen omröstning
            skall ske om en stat hänvisar till ”skäl som rör nationell politik”
            för att motsätta sig beslutet. Frågan skall då med kvalificerad
            majoritet kunna hänskjutas till Europeiska rådet för avgörande.
          </p>
          <p xml:id="i-MxWNG55fWuMSTqzX7ypbWw">
            Förslaget är i grunden bra, men borde vara mer långtgående. Kvalifi­cerad
            majoritet - i någon form - bör få gälla också för beslut om gemen­samma
            aktioner för att undvika risken att den gemensamma utrikes- och
            säkerhetspolitiken förlamas i de lägen där den bäst behövs. Formulering­en
            ”skäl som rör nationell politik” är vag och bör väljas bort till
            förmån för den tydligare ”vitalt nationellt intresse”.
          </p>
          <p xml:id="i-RcxBddKwmSP8toXu4hUnYS">
            Är utrikesministern beredd att i den pågående regeringskonferensen
            tona ned vetorätten och argumentera för att också beslut om gemensam­ma
            åtgärder skall kunna fattas med kvalificerad majoritet?
          </p>
          <p xml:id="i-EttauUrDiHtdPxkUzt483J">
            Är utrikesministern beredd att i den pågående regeringskonferensen
            driva att formuleringen ”skäl som rör nationell politik” som grund
            för att hindra omröstning skall ersättas med en tydligare formulering
            såsom ”vitalt nationellt intresse”?
          </p>
          <note xml:id="i-7vEBGQNtS4j5uKKedAza7K" type="pageNumber">
            184
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
