<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0344">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:344 av Lennart Brunander (c) till jordbruksmi­nistern
          om genetiskt förädlade växter
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 16 maj Besvarad den 5 juni Prot. 1996/97:115
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Möjligheten att ändra växters och djurs gensammansättning och
          arvs­anlag skapar möjligheter, men även risker. Om detta är något
          bra eller dåligt bestäms av hur det används. Gentekniken har gjort
          det möjligt att framställa mediciner för att bota sjukdomar som
          annars var svåra eller kanske t.o.m. omöjliga att klara. Att detta
          varit möjligt är naturligtvis bra, men därför är inte all användning
          av genteknik något som är bra. Den genmanipulerade majsen och
          sojan som nu finns på marknaden är enligt min mening fel sätt
          att använda denna teknik på. Vad man gjort i detta sammanhang
          är att förändra växten så att den blivit tålig för gifter och
          kan besprutas av ett speciellt preparat utan att ta skada. För
          majsen är det dessutom så att den inte tar skada av insekter som
          annars är till bekym­mer för odlarna. Detta är enligt min mening
          av flera skäl inte bra.
        </p>
        <p>
          Att göra en växt tålig mot gifter är emot den målsättning som
          vi har i Sverige att minska på användningen av gifter i vårt jordbruk.
          Jag är övertygad om att om det visar sig att de nya växterna,
          som genmanipule- rats på detta sätt, i övrigt är bra då kommer
          de att användas i stor skala. Detta får många konsekvenser, bl.a.
          att det kommer att användas mer gifter än i dag i jordbruket.
        </p>
        <p>
          I en vanlig odling, även där det används bekämpningsmedel, finns
          det mer eller mindre av de örter som konkurrerar med nyttogrödan.
          I strävan­dena att använda mindre med gifter finns medvetenheten
          om att en liten andel ”ogräs” i grödan inte gör någon skada. På
          det sättet bibehålls den biologiska mångfalden och jag är helt
          övertygad om att det är bra att så sker. Med de nya genmanipulerade
          växterna kommer det att bli ”kemiskt rent” från annat än majsen
          eller sojan, eftersom de tål giftet och inga andra växter gör
          det. I längden är detta förödande för den biologiska mångfalden.
          Det är inte bara soja och majs som är förändrade på ett så­dant
          här sätt, nya grödor står på kö. Sockerbetor och potatis är sådana
          växter, som är aktuella i Sverige.
        </p>
        <p>
          En annan fara som jag ser det är att både jordbrukare och konsumen­ter
          kommer att helt styras av de kemiintressen som utvecklar de kemiska
          preparaten och även de växter som är tåliga mot just deras kemiska
          pre­parat. Detta innebär att de ekonomiska vinster som det kan
          antas finnas i att göra så här inte kommer vare sig jordbruket
          eller konsumenterna till del.
        </p>
        <p>
          Om maten blir sämre eller bättre, om den är farlig att äta eller
          inte vet jag inte. Sojan som nu är aktuell har såvitt jag vet
          inte förändrats som livsmedel eller som foder. Majsen däremot
          bär på en antibiotikaresistent bakterie och det är helt i strid
          mot de svenska strävandena att ha rena livsmedel som inte innehåller
          resistens för antibiotika eller andra medici­ner. Produkten har
          inte blivit bättre snarare sämre, det som skett är att den blivit
          tålig för ett visst kemiskt preparat. Det är inte så vi vill ha
          det.
        </p>
        <p>
          Både konsumenter och producenter i Sverige är kritiska mot att
          det skall marknadsföras genmanipulerad mat och att det skall odlas
          genmani­pulerade jordbruksgrödor. Jag tycker att det är en sund
          reaktion. Skall det över huvud taget vara aktuellt att tillåta
          genmanipulation, då skall det
        </p>
        <pb facs="PDF:339"/>
        <p>
          vara för att få fram något som är bättre och som garanterat inte
          skadar miljön.
        </p>
        <p>
          Vi kan i Sverige inte bestämma hur man gör i andra länder. Den
          gen­manipulerade majsen och sojan kommer från USA och de beslutar
          själva hur de skall ha det. Sverige kan dock på ett mer aktivt
          sätt än vad som skett påverka de beslut som tas inom EU. Det hade
          varit riktigt om EU inte tillåtit att genmanipulerade sädesslag
          fick marknadsföras här förrän vi hade ordentliga garantier för
          att de genförändrade produkterna har kvaliteter som vi eftersträvar
          och att de inte gör skada. De aktuella sä­desslagen har inte kvaliteter
          som är förenliga med de mål vi har och några garantier för att
          det inte uppkommer bestående skador finns inte, såvitt jag vet.
          USA:s sätt att gå till väga kan jag inte acceptera och det borde
          inte den svenska regeringen heller göra. USA har vägrat att hålla
          isär genmanipulerade och icke-genmanipulerade spannmål. Så gör
          man för att ingen skall kunna välja. Såvitt jag förstår styrs
          USA:s agerande av eko­nomiska intressen i kemiindustrin. Detta
          är ett övergrepp mot övriga världen som inte kan och får accepteras.
          Vare sig konsumenter eller pro­ducenter kan på detta sätt veta
          vad de köper.
        </p>
        <p>
          Jag efterlyser ett mer aktivt agerande från den svenska regeringen
          där miljön och den biologiska mångfalden skyddas och där konsumenters
          och producenters önskemål och krav bättre tillgodoses.
        </p>
        <p>
          Mot bakgrund av det jag anfört anhåller jag att få ställa följande
          frå­gor till jordbruksministern:
        </p>
        <p>
          Kommer regeringen att i EU sträva efter en mer restriktiv hållning
          till genmanipulerade livsmedel än vad som nu sker?
        </p>
        <p>
          På vilket sätt kommer regeringen att garantera valfrihet för
          konsumen­ter och producenter att välja produkter som inte är genmanipulerade?
        </p>
        <p>
          På vilket sätt kommer regeringen att motverka den ekonomiska
          kon­centration till kemiindustrin som tillåtligheten av gentekniken
          kommer att innebära?
        </p>
        <pb facs="PDF:340"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
