<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0247">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:247</head>
        <author who="unknown">Chatrine Pålsson (kd)</author>
        <minister who="unknown">socialministern</minister>
        <topic>aborter</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:247 av Chatrine Pålsson (kd) till socialministern
          om aborter
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 21 marsBesvarad den 8 april Prot. 1996/97:85
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Nyligen fick vi besked om att antalet aborter ökade under förra
          året. Då gjordes 32 200 aborter mot 31 441 1995. Uppgången gäller
          alla ål­dersgrupper upp till 40 år, men framför allt kvinnor under
          25 år. Där har antalet aborter gått upp med 5 %.
        </p>
        <p>
          Under senare delen av 1980-talet ökade aborterna stadigt med
          en topp 1989. Sedan dess har aborterna minskat varje år. Ökningen
          nu är alltså ett trendbrott och det är därför särskilt angeläget
          att frågan tas upp för dis­kussion.
        </p>
        <p>
          Att förebygga aborter är en oerhört viktig uppgift för samhället.
          So­cialutskottet skrev i sitt betänkande 1993/94:SoU2: ”Utskottet
          anser det mycket angeläget att antalet aborter minskar. Utskottet
          konstaterar med tillfredsställelse att aborterna under första
          halvåret 1993 fortsatte att minska och att minskningen var särskilt
          markant bland de yngre kvinnor­na, där antalet aborter tidigare
          var högst. Folkhälsoinstitutet bör enligt utskottet i samråd med
          Socialstyrelsens epidemologiska centrum analyse­ra förändringarna
          i olika delar av landet. Sambandet mellan förändringar­na i aborttal
          och de förebyggande insatserna bör också närmare studeras. En
          kartläggning bör ske för att närmare ta reda på orsaken varför
          kvinnor väljer att göra abort.” Riksdagen beslutade i enlighet
          med utskottets skrivning den 27 oktober 1993.
        </p>
        <p>
          Det har nu gått över tre år sedan beslutet fattades och vi konstaterar
          att abortsiffrorna åter är på uppgång. För att fortsättningsvis
          kunna veta hur man skall arbeta abortförebyggande är det av avgörande
          betydelse att få kunskap om orsakerna till abort.
        </p>
        <p>
          Samtidigt måste diskussionen och perspektivet breddas. Det behövs
          en genomgripande förändring av samhällssynen när det gäller barn.
          Poli­tiken på alla nivåer måste enligt min syn inriktas på att
          skapa ett barn- vänligt samhälle. Förutsättningarna för familjer
          och föräldrar måste bli sådana att människor inte känner oro exempelvis
          för de materiella villko­ren.
        </p>
        <p>
          Med anledning av ovanstående vill jag rikta följande frågor till
          soci­alministern:
        </p>
        <note type="pageNumber">
          248
        </note>
        <pb facs="PDF:247"/>
        <p>
          - Vilka resultat har framkommit med anledning av det kartläggande
          arbetet?
        </p>
        <p>
          - Avser socialministern vidta åtgärder för att antalet aborter
          skall mins­kas?
        </p>
        <p>
          - Avser socialministern föreslå åtgärder för att få samhället
          mer barn- vänligt?
        </p>
        <pb facs="PDF:248"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
