<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0224">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:224</head>
        <author who="unknown">Sten Andersson (m)</author>
        <minister who="unknown">statsministern</minister>
        <topic>regeringens förslag till nedskärningar m.m.</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:224 av Sten Andersson (m) till statsministern
          om regeringens förslag till nedskärningar m.m.
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 7 marsBesvarad den 8 april Prot. 1996/97:85
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Nästan varje gång statsministern uttalar sig eller något statsråd
          besva­rar interpellationer i riksdagen då de blir kritiserade
          för att inte kunna hantera problem i allmänhet och arbetslöshet
          i synnerhet är numera stan­dardfrasen: ”Allt är f.d. regeringen
          Bildts fel.” Detta är inte korrekt, men regeringen föredrar att
          lägga skulden på andra för sin egen ofullkomlig­het!
        </p>
        <p>
          Ingen är fullkomlig, inte ens den regering där Carl Bildt var
          statsmi­nister, men mot bakgrund av vad som hänt sedan socialdemokraterna
          efter valet 1994 erhöll regeringsmakten borde Carl Bildts regering
          när­mast betraktas som ett under! Påståenden om att den förra
          regeringen bär skulden till dagens situation är enbart ett försök
          att medvetet vilseleda svenska folket.
        </p>
        <p>
          Socialdemokraterna kände 1991-1994 väl till Sveriges problem.
          Då bedrev socialdemokraterna en populistisk politik - allt för
          att skapa röstunderlag. De bedrev i riksdagen en överbudspolitik
          som om den ge­nomförts i grunden skulle ha försvårat/raserat alla
          möjligheter till en framtida positiv social och ekonomisk välfärd!
          Exemplen är många. Någ­ra sådana är a-kassan och satsningen på
          infrastrukturen. Ett exempel på att verkligheten sprungit förbi
          socialdemokraterna är att LO nu beslutat att fortsättningsvis
          stödja socialdemokraterna då regeringen beslutat höja a-kasseersättningen.
          En höjning till samma nivå som gällde då regeringen Bildt avgick.
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber">
          225
        </note>
        <p>
          15 Interpellationer 1996/97:1-372
        </p>
        <pb facs="PDF:224"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <p>
          Vilka är, enligt statsministern, de huvudsakliga skälen till
          att rege­ringen sedan valet förelagt riksdagen ett stort antal
          förslag avseende ned­skärningar, besparingar och skattehöjningar?
        </p>
        <pb facs="PDF:225"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
