<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0248">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>läkares arbetsuppgifter</title>
        <author>Chatrine Pålsson (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:248 av Chatrine Pålsson (kd) till socialministern om läkares arbetsuppgifter</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_248.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_249.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Chatrine Pålsson (kd)</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>kd</desc>
            </state>
            <idno>i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Ingela Thalén</persName>
            <idno>i-5CGPntyQKYyZVCsCYHPNrm</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
            <persName>Margot Wallström</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-2YHFe41G3HtzV8VzG5p2Kp" corresp="i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj">
          <date when="1997-03-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Hwai4DtYgeDq7Jkv4eWkKT">
          <note>date unknown</note>
          <name who="i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt">Margot Wallström</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Cgvy1uoj353PtaVJBiCd5t">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4Uex25iBLsJQM1EpAeuTEa">
          <date when="1996-04-08"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-4Uex25iBLsJQM1EpAeuTEa">
          <ref type="record" target="prot-199697--085">Prot. 1996/97:85</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Gkxz1kXfSYbtQtsRhoNb2P">
            Interpellation 1996/97:248 av Chatrine Pålsson (kd) till socialministern
            om läkares arbetsuppgifter
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-6vXy8Kufa6ewSyqwgsx5fY">
            Inkom den 21 mars : Besvarad den 8 april Prot. 1996/97:85
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Xgz8Z7zWxXgMpJfL911aWW">
            Under de senaste årtiondena har antalet läkare i sjukvården ökat
            mar­kant. År 1977 fanns det 15 400 läkare i yrkesverksam ålder,
            1987 var antalet 22 400 och i dag är motsvarande siffra 27 300.
          </p>
          <p xml:id="i-FE21gcQjgHSs8dKGdVSRHW">
            Många av oss kommer ihåg tider när endast en läkare fanns tillgänglig
            för såväl den slutna vården som för akutsjukvården på en klinik.
            Arbets­bördan var stundom orimlig för den enskilde och arbetspassen
            var mycket långa. Denna tid vill vi inte ha tillbaka utan anser
            att det ur såväl kvali­tetssynpunkt för patienterna som för den
            enskilde läkaren och vårdteamet är positivt att det skapats rimliga
            arbetsvillkor.
          </p>
          <p xml:id="i-Sy46VXXcy1fZ51sYvxTzuj">
            Samtidigt som ökningen av antalet läkare skett har deras arbetsuppgif­ter
            förändrats. Förr skötte läkaren nästintill enbart den direkta
            vården och behandlingen av patienter. Administrativa uppgifter
            handhades av andra befattningshavare. Exempelvis fanns det ekonomiskt
            ansvariga för bud­getfrågor, det fanns assistenter och sekreterare
            som avlastade med skrivarbete, personalansvaret låg på en annan
            nivå osv. Allteftersom tiden gått har många av dessa uppgifter
            lagts på läkare vilket resulterat i att mycket av läkarnas tid
            åtgår till administrativa uppgifter. Uppgifter som många av dem
            saknar utbildning för vilket kan resultera i att det inte blir
            effektivt.
          </p>
          <p xml:id="i-UthMsYSAtv8KBwX1zH4Ysf">
            Samtidigt konstaterar vi att köerna till vård och behandling
            ökar dra­matiskt. Detta kräver en analys och diskussion. Läkarna
            är utbildade för att på olika sätt behandla sjuka människor. Utbildningen
            är omfattande och dyr. I dag är det ofta så att de läkare som
            har den största kompeten­sen får flest administrativa uppgifter.
            Självklart skall vi inte gå tillbaka till den tid när administrationen
            levde helt åtskild den direkta vården men kanske borde vi fundera
            över fördelningen.
          </p>
          <p xml:id="i-BHHJc611ViPXnH8yGcGUY4">
            För att vårdapparaten skall fungera krävs att vi ser teamfunktionen
            där var och ens roll behövs för att helheten skall fungera. Varje
            uppgift i verksamheten är viktig. Vi kan inte skapa en situation
            där alla gör allt utan i stället försöka se hur vi tillsammans
            skall få de totala resurserna att fungera bättre för den enskilde
            patientens skull. Vi har under lång tid lagt ned mycket tid och
            kraft för att söka hitta besparingsförslag för att på så sätt
            få ut det mesta möjliga av de resurser vi förfogar över till vård
            och omsorg. Detta har naturligtvis varit helt nödvändigt och bra.
            På många sätt har det varit utvecklande och resulterat i att man
            blivit observant på onödiga eller mindre kloka organisationsmodeller.
            Det som dock inte diskuterats i samma omfattning är om det finns
            anledning att se över olika
          </p>
          <note xml:id="i-Ns3K8eqJnZz7dRAeURe3e" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <note xml:id="i-YMBfbLKkxfUo3mArrtM7X9" type="pageNumber">
            249
          </note>
          <note xml:id="i-B3ZrCy1kmnpyfsoPH73q2e" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <p xml:id="i-7LkVcj1PoSc2zLw2fTfimi">
            arbetsuppgifter för att patienten skall få ut bästa möjliga vård
            för pengar­na.
          </p>
          <p xml:id="i-G356iMykN8rtxCvuzDm7si">
            Med anledning av ovanstående vill jag ställa följande frågor
            till soci­alministern:
          </p>
          <p xml:id="i-3qRp6Wa7PiNGZqvKRqTysG">
            - Avser socialministern initiera en översyn om hur mycket av
            läkarnas tid som går åt till direkt patientrelaterat arbete kontra
            nödvändiga administrativa uppgifter?
          </p>
          <p xml:id="i-SPqVWxa6eQ8TM3MaSnRUYz">
            - Avser socialministern göra en översyn av de lagar som finns
            i syfte att använda läkarnas resurser på bästa möjliga sätt för
            den enskilde pati­enten?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
