<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0278">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:278 av Birgitta Wistrand (m) till kulturministern
          om kulturprogram i SVT
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 21 aprilBesvarad den 20 maj Prot. 1996/97:105
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Inkom den 18 arpil Besvarad den 29 april Prot. 1996/97:97
        </p>
        <p>
          Skolminister Ylva Johansson har aviserat en förändring av timplanen
          för grundskolan från höstterminen 1998. Bl.a. kommer ämnet idrott
          att ges större utrymme. Skälet härför skulle vara dels att idrottsundervisning-
          en i skolan har stor betydelse för folkhälsan och dels att idrotten
          fick vidkännas de största nedskärningarna då läroplanen för grundskolan
          1994 infördes. Även ämnet hemkunskap kan sägas ha mycket stor
          betydelse för folkhälsan. Det finns omfattande dokumentation om
          sambandet mellan utbildning och hälsobeteende, inklusive kostvanor.
          Detta har påvisats i svenska undersökningar och ICN-dokumentet
          (ICN - den internationella nutritionskonferensen anordnad av FAO
          och WHO i Rom 1992) framhål­ler i många sammanhang hur väsentlig
          utbildningen är.
        </p>
        <p>
          Dessutom visar den nationella utvärderingen att hemkunskap är
          ett av de allra populäraste ämnena i skolan och ett av de ämnen
          eleverna anser sig ha mest nytta av. Detta är positivt inte bara
          när det gäller inlärningen i hemkunskapsämnet utan det färgar
          också av sig på undervisningen i sko­lan i dess helhet.
        </p>
        <p>
          För vilka ämnen avser regeringen minska undervisningstiden?
        </p>
        <p>
          I dag kan sponsring förekomma i SVT:s sändningar i samband med
          idrottsevenemang. Som skäl för detta anförs bl.a. att kostnaderna
          för sporträttigheter ständigt ökar. Kravet på mångsidighet i programutbudet
          i public service-televisionen sägs vidare göra det angeläget att
          SVT kan sända dyrbara sportevenemang.
        </p>
        <p>
          Det vidgade sponsorbegreppet har lett till att vissa samproduktioner
          med andra länder tillåts sändas m.m. Vissa andra undantag finns
          för SVT och företag som är arrangörer och vill sända i flera länder.
        </p>
        <p>
          Vi moderater är emot sponsring i public service-kanalerna då
          vi anser att programutbudet måste kunna finansieras inom budget.
          Särskilt vill vi visa på behovet av internationellt högtstående
          kulturprogram. Kostnader­na för dessa är minst lika höga som för
          sportprogrammen och enligt min uppfattning minst lika viktiga
          för ett mångsidigt programutbud.
        </p>
        <p>
          Inför Kulturhuvudstadsåret och en eventuell olympiad - som är
          både ett sport- och kulturevenemang - är dagens situation ohållbar.
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber">
          275
        </note>
        <pb facs="PDF:274"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber">
          276
        </note>
        <p>
          Vad avser kulturministern göra för att förbättra situationen
          för att svenskarna skall få se högkvalitativa kulturprogram hos
          SVT?
        </p>
        <pb facs="PDF:275"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
