<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0097">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:97</head>
        <author who="unknown">Ragnhild Pohanka (mp)</author>
        <minister who="unknown">socialminis­tern</minister>
        <topic>statens övergripande försörjningsansvar för sina invånare</topic>
        <docDate when="1997-01-07">Inkom den 7 januari</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--065.xml" when="1997-02-13" status="answered">Besvarad den 13 februari, Prot. 1996/97:65</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:97 av Ragnhild Pohanka (mp) till socialminis­tern
          om statens övergripande försörjningsansvar för sina invånare
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 7 januariBesvarad den 13 februari Prot. 1996/97:65
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-XL4Bt4vM9gqnxahHaxt8c9">
          Sveriges kommuner lämnas med en allt svårare situation vad gäller
          hanteringen av socialbidrag. Utbetalningarna beräknas öka med
          minst 25 % i år jämfört med föregående år. Om vi hårdrar det hela
          kan man säga att övervältring mot kommunerna och i sista hand
          socialbidragen har blivit ett sätt för staten att hantera sin
          egen budgetsanering på.
        </p>
        <p xml:id="i-CvPgPyiCfBXdQsBtWVNmbD">
          Exempel som slår hårt mot kommunernas ekonomi är försämringar
          i rätten till bostadsbidrag samt sänkta ersättningsnivåer i socialförsäkringar
          och a-kassa. Kommunerna i sin tur övervältrar tillfälligt kostnader
          på staten genom att genomföra uppsägningar i den offentliga sektorn.
          Dessa arbetslösa får under sin arbetslöshetsperiod sin försörjning
          via staten i form av a-kasseersättning, men efter avslutad a-kassa
          återstår för de allra flesta enbart socialbidragsberoende.
        </p>
        <p xml:id="i-MVakB7C5DBxDRcR4iPMd9n">
          Kommunerna har i dag ett alltför stort ansvar för sina invånare.
          Mil­jöpartiet de gröna menar, att staten måste ta ett utökat ansvar
          för sina invånare. Vi behöver en förnyad debatt om vad staten
          egentligen skall göra för sina invånare.
        </p>
        <p xml:id="i-6Bd93Cg4yA2VkM2rt7Fyg8">
          Avser statsrådet att ta initiativ till att se över frågan?Avser
          statsrådet att ta initiativ för att staten skall ta ett ökat ekono­miskt
          ansvar för sina invånare vad gäller fördelning av medel till kom­muner?
        </p>
        <p xml:id="i-NtZpYQCNo3ETBKonNJqCmi">
          Avser statsrådet att se över behovet av försörjning för ensamstående
          föräldrar, långtidsarbetslösa och ungdomar, eftersom dessa är
          tre grupper som i dag genom statens minskande ansvarstagande i
          stor utsträckning hamnar i socialbidragsberoende?
        </p>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-Mt97NceSNPAk76dMepb4c9">
          94
        </note>
        <pb facs="PDF:93"/>
        <pb facs="PDF:94"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
