<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0117">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:117</head>
        <author who="unknown">Kia Andreasson (mp)</author>
        <minister who="unknown">justitieministern</minister>
        <topic>kriminalvårdspersonalen</topic>
        <docDate when="1997-01-22">Inkom den 22 januari</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--059.xml" when="1997-02-04" status="answered">Besvarad den 4 februari, Prot. 1996/97:59</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:117 av Kia Andreasson (mp) till justitieministern
          om kriminalvårdspersonalen
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 22 januariBesvarad den 4 februari Prot. 1996/97:59
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Kriminalvården genomgår stora förändringar. Små myndigheter sam­manslås
          till stora enheter och anstalter läggs ned. Alternativa fängelse­straff
          såsom elektronisk fotboja skall ersätta vistelse på öppna anstalter.
          Dessa förändringar ger upphov till att kriminalvårdspersonal sägs
          upp samtidigt som frivården behöver anställa ny personal.
        </p>
        <p>
          De resurser, i form av personal och pengar, som frigörs vid anstalts-
          nedläggningar bör överföras till frivården, för att garantera
          ett bra överta­gande av de dömda och tillse att alternativ till
          fängelser verkligen blir ett bättre alternativ. Nu pågår det uppsägning
          av kompetent anstaltspersonal med många års erfarenhet, samtidigt
          som frivården anställer ny personal. Anledningen skall vara att
          anstaltspersonalens kompetens inte räcker inom frivården då de
          endast anställer personer med socionomexamen för att arbeta med
          de som dömts till elektronisk fotboja.
        </p>
        <p>
          Anstaltspersonalen har de kunskaper som fordras då de tidigare
          tagit prover (urinprover, utandningsprover) samt lett grupper
          i motivations- och påverkansprogram. Inom anstalten har samarbetet
          med frivården fungerat, då det gjorts en uppdelning av arbetet.
          Socionomer har lett enskilda samtal med klienter medan anstaltspersonalen
          efter handledning av psykologer med terapeutisk inriktning lett
          gruppsamtalen.
        </p>
        <p>
          Anstaltsorganisationen och frivårdsorganisationen skall samarbeta
          och utnyttja varandras kunskaper på bästa sätt för att alternativen
          till fängelse skall lyckas. Det är viktigt att kompetent personal
          med många års yrkeserfarenhet tas till vara i den nya organisationen
          så att det inte blir prestigefrågor.
        </p>
        <p>
          Vad ämnar justitieministern vidta för åtgärder för att:
        </p>
        <p>
          1. Ta till vara kompetent anstaltspersonal?2. Underlätta integreringen
          av anstaltspersonalen till frivården?
        </p>
        <note type="pageNumber">
          112
        </note>
        <pb facs="PDF:111"/>
        <pb facs="PDF:112"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
