<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0328">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:328</head>
        <author who="unknown">Lennart Rohdin (fp)</author>
        <minister who="unknown">utrikesministern</minister>
        <topic>"De sju från Zvornik"</topic>
        <docDate when="1997-05-16">Inkom den 16 maj</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--116.xml" when="1997-06-09" status="answered">Besvarad den 9 juni, Prot. 1996/97:116</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:328 av Lennart Rohdin (fp) till utrikesministern
          om "De sju från Zvornik"
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 16 maj Besvarad den 9 juni Prot. 1996/97:116
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Omvärldens valhänta hantering av utvecklingen i Bosnien- Hercegovina
          efter Daytonavtalet tar sig många uttryck. Ett av de mest flagranta
          är rättegången mot ”De sju från Zvornik”. Efter massakern i Srebrenica
          sommaren 1995 lyckades sju bosniska soldater hålla sig undan i
          bergen till efter Daytonavtalets ikraftträdande. De gav sig då
          till ameri­kanska IFOR-styrkor, som i ett huvudlöst bokstavstolkande
          av Daytonav­talets föreskrifter överlämnade dem till bosnien-serbisk
          polis.
        </p>
        <p>
          I april dömdes fyra av dem efter en farsartad rättegång utan
          ett mini­mum av rättstrygghet av en bosnien-serbisk domstol till
          ett års fängelse och tre av dem till 20 års fängelse. De fyra
          släpptes medan de tre sitter fängslade enligt domen. Internationella
          MR-organisationer har riktat mycket hård kritik mot det inträffade.
          Det inträffade belyser på ett tra­giskt sätt det internationella
          samfundets valhänthet och kanske rent av ointresse för att verklig
          tilltro till fredsprocessen kan byggas upp hos befolkningen i
          Bosnien-Hercegovina.
        </p>
        <p>
          Jag vill fråga utrikesministern vad den svenska regeringen avser
          göra för att de fyra som utan rimlig rättslig grund dömts till
          20 års fängelse skyndsamt frisläpps.
        </p>
        <note type="pageNumber">
          324
        </note>
        <pb facs="PDF:323"/>
        <pb facs="PDF:324"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
