<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0359">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>vårdgarantin</title>
        <author>Bo Könberg (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:359 av Bo Könberg (fp) till socialministern om vårdgarantin</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_355.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_356.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_357.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Bo Könberg (fp)</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>fp</desc>
            </state>
            <idno>i-JZKa6caqdSKy8yhUyfEJeU</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Margot Wallström</persName>
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-DhjdZhL8sfnvPcACRZUdAw" corresp="i-JZKa6caqdSKy8yhUyfEJeU">
          <date when="1996-05-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9c5eSFavpHzuQaXTwvmkZF">
          <note>date unknown</note>
          <name>socialministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-ELFY4rLsGU4W7zmy49jz44">
          <note>Besvaras ej (Se prot. 1996/97:109)</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-EL1tVahxtEHJDPEUL19XZf">
            Interpellation 1996/97:359 av Bo Könberg (fp) till socialministern
            om vårdgarantin
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-VwZ21o8PkFCsFYyCYoEUUW">
            Inkom den 16 maj Besvaras ej (Se prot. 1996/97:109)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Do26bgu3DHHN6tox61TT5H">
            Länge var årslånga köer till viktiga operationer och behandlingar
            ett normalt inslag i den svenska sjukvården. Under de borgerliga
            rege­ringsåren 1991-1994 blev ofrivilliga väntetider på mer än
            tre månader en sällsynthet.
          </p>
          <p xml:id="i-SLDns8vd79ZcWovFGtHAwm">
            Efter två och ett halvt år med socialdemokrater i regeringen
            och med socialdemokratiskt styre i 25 av 26 landsting är köerna
            i vården tillbaka. Det är ett gigantiskt misslyckande.
          </p>
          <p xml:id="i-2nSd1Ggy1Lg5hx5mSV3mer">
            70 000 människor står i dag i vårdkö, 13 000 av dem har väntat
            i mer än tre månader. Köerna blir hela tiden längre. De växande
            vårdköerna är det tydligaste tecknet på de tilltagande bristerna
            i den svenska sjukvår­den.
          </p>
          <p xml:id="i-GDYCsiACge6bE6ArGK2QDE">
            1989 stod 5 000 patienter i kö i mer än sex månader i väntan
            på en gråstarrsoperation, 3 000 patienter fick vänta lika länge
            på en höftledso- peration. 4 100 patienter väntade på en ortopedisk
            operation. 3 000 pati­enter väntade på utredning om hjärtoperation.
            1 000 patienter väntade på hjärtoperation.
          </p>
          <p xml:id="i-5S3YzmNv38UutuDxdM9esr">
            Folkpartiet liberalerna föreslog i en partimotion i januari 1991
            att en hundradagarsregel skulle införas. Regeln innebar att alla
            patienter som sökte vård för vissa sjukdomstyper skulle erhålla
            behandling inom hundra dagar efter det att diagnos ställts eller
            erhålla ekonomisk ersättning från sjukvårdshuvudmannen för behandling
            hos annan vårdgivare.
          </p>
          <p xml:id="i-YRgXxFd5r5hFzHTGu6ZuNH">
            Riksdagen beslöt våren 1991 att bifalla folkpartimotionen. Efter
            re­geringsskiftet på hösten samma år kallade undertecknad Landstingsför­bundet
            till samtal som resulterade i att staten och Landstingsförbundet
            tecknade ett avtal om en vårdgaranti som började gälla den 1 januari
            1992.
          </p>
          <p xml:id="i-4VGDhbZYpePz2aos11Rrsu">
            Efter att köerna börjat minska under 1991 och 1992 slöts motsvarande
            avtal även åren 1993-1996. Fr.o.m. i år har en riksdagsmajoritet
            tyvärr avskaffat den ursprungliga vårdgarantin. Och i landsting
            efter landsting avskaffades den nu och ersätts med den nya tandlösa
            ”garantin”.
          </p>
          <p xml:id="i-4bNXXfGqsZ5cc2J6htRCxh">
            Vårdgarantin fokuserade alla parters uppmärksamhet på problemet
            med köerna, men den var inte det enda som gjorde att köerna minskade
            så kraftigt. Ädelreformen innebar att resurser frigjordes inom
            sjukvården i
          </p>
          <p xml:id="i-ExS1fohhLEMe8W4pJRN1ej">
            och med att antalet medicinskt färdigbehandlade patienter på
            sjukhusen minskade. En del av dessa resurser kunde satsas på att
            korta vårdköerna. Nya styr- och organisationsformer ledde också
            till produktivitetsökningar och den fr.o.m. 1991 införda möjligheten
            för försäkringskassorna att samverka med landstingens sjukvård.
          </p>
          <p xml:id="i-FNfgHcbAWkvrMN9aQp7iXD">
            Valet hösten 1994 ledde till en socialdemokratisk regering och
            social­demokratisk ledning för 25 av de 26 sjukvårdshuvudmännen.
            Några saker som har hänt under de 2,5 år som gått sedan dess är:
          </p>
          <p xml:id="i-S5nQFUqEX1XADq8jgFhy35">
            Massarbetslösheten har bitit sig fast. Med fler arbetslösa blir
            det färre skattebetalare och mindre pengar till vården och äldreomsorgen.
            Rege­ringens misslyckande med jobben är en viktig del av vårdens
            problem. Men det finns även andra och mer direkta skäl till köernas
            återkomst.
          </p>
          <p xml:id="i-N9J9GEro9NzQCmbT53e4b7">
            Framför allt har regeringen motsatt sig Folkpartiet liberalernas
            krav på att tillåta försäkringskassorna att i större utsträckning
            satsa på åtgärder som förkortar vårdköerna och främjar rehabilitering.
            Regeringen har i år t.o.m. sänkt (!) försäkringskassornas anslag
            för att kapa köer med 185 miljoner kronor - en minskning med nästan
            hälften.
          </p>
          <p xml:id="i-YaZ9Jr4M8RhHB6ifWs2jEo">
            I takt med att köerna växt har vårdgarantin blivit alltmer besvärande
            för socialdemokratin. Den 13 mars i år gav socialdemokraterna
            definitivt upp målet om att klara köerna. Då övergavs löftet till
            patienterna om behandling inom tre månader. I stället för att
            avskaffa vårdköerna avskaf­fades vårdgarantin.
          </p>
          <p xml:id="i-B7RHAJNwMVzDVAXxBiyX9M">
            Men regeringen försöker ändå hävda att den har en politik mot
            vård­köerna. I en debattartikel i Dagens Nyheter bara några veckor
            efter vård­garantins avskaffande (den 9 april) skrev statsrådet
            Margot Wallström bl.a. följande om vårdköerna:
          </p>
          <p xml:id="i-RWxcqH5erb3mQbMZm8ijb1">
            ”Vårdköerna måste kortas. Ovissheten att vänta på obestämd tid
            inför en operation eller annan behandling är plågsam och oacceptabel.
            Vänteti­den för de planerade operationerna måste minska generellt.
            Oavsett vän­tetid måste man få ett klart besked. Väntetiderna
            varierar mellan kliniker och sjukhus.
          </p>
          <p xml:id="i-8Gkom3mjuqFZrb2nuBKjFJ">
            För att människor inte skall komma i kläm bör de som inte kan
            be­handlas inom tre månader få sin vård hos ett annat landsting
            - eller hos en privat vårdgivare - på det egna landstingets bekostnad.
            Operationen bör ske inom en månad om planerat ingrepp ställts
            in i sista stund.”
          </p>
          <p xml:id="i-NjgugegkqNo4UVgd1hLiSQ">
            Detta är formuleringar som skulle kunna vara tagna ur ett folkpartis-
            tiskt program eller en partimotion. Citatet är till sitt innehåll
            en beskriv­ning av hur den ursprungliga vårdgarantin - som regeringen
            avskaffat - fungerade. Om socialministerns artikel skall tas på
            allvar innebär det att statsrådet själv underkänner avskaffandet
            av den ursprungliga vårdgaran­tin. Och frågan inställer sig förstås
            varför regeringen avskaffade den vårdgaranti som just hade den
            konstruktion som statsrådet i artikeln plä­derar för.
          </p>
          <p xml:id="i-5tfoq31xXZFa7bmHBJhZZw">
            Än mer intressant för de mer än 13 000 som köat i mer än tre
            månader är om statsrådet avser att vidta några åtgärder som innebär
            att de och deras framtida olycksbroder och olyckssystrar får rätt
            att ”på det egna landstingets bekostnad” få sin operation utförd
            någon annanstans.
          </p>
          <p xml:id="i-LfYTyVh17njxXq69bX1fh9">
            Därför vill jag fråga socialministern följande:
          </p>
          <p xml:id="i-M7CEAZHDDjatWrnJrkr4j6">
            Ger den nya vårdgarantin patienten rätt att få operationen utförd
            nå­gon annanstans om han eller hon tvingas vänta mer än tre månader?
          </p>
          <note xml:id="i-AF8s6tEwYa9wTw2pxSobRh" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <note xml:id="i-MxbUFdptQBpxFVKWxTNeYg" type="pageNumber">
            357
          </note>
          <note xml:id="i-Sph9T1NN8BBXNHR9kZZuA3" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <note xml:id="i-4DDMTVfXYmHDJ2tcif15H7" type="pageNumber">
            358
          </note>
          <p xml:id="i-R3WVmcMRmRqnN5kgywGTYM">
            Om inte, vilka åtgärder ämnar statsrådet vidta för att leva upp
            till utta­landet i den egna debattartikeln?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
