<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0366">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:366 av Barbro Johansson (mp) till arbetsmark­nadsministern
          om avstängning från a-kassa vid egen uppsägning
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 16 majBesvarad den 30 maj Prot. 1996/97:111
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Den arbetstagare som säger upp sig själv från en fast anställning
          ute­stängs från a-kassan under 45 arbetsdagar. Undantag kan göras
          om syn­nerligen starka hälsoskäl eller sociala skäl föreligger.
          Denna höga ka­renstid infördes av regeringen för två år sedan
          och det underförstådda politiska budskapet var att man i tider
          av hög arbetslöshet inte tolererar att människor slutar på ett
          arbete om det inte innebär att man går direkt över till en annan
          tjänst.
        </p>
        <p>
          Detta kritiserades av bl.a. Arbetslöshetskassornas samorganisation,
          som menade att beslutet saknade ordentligt underlag och att kon­sekvensanalysen
          var bristfällig. A-kassornas samorganisation hävdade att
        </p>
        <pb facs="PDF:361"/>
        <p>
          beslutet motverkar sitt eget syfte, eftersom det skapar en inlåsning
          på arbetsmarknaden som vare sig gagnar den som vill ta sig ifrån
          ett arbete eller den arbetslöse som skulle kunna komma i dennes
          ställe. Som ar­betsmarknaden ser ut är det mycket svårt att gå
          direkt från en tjänst till en annan, om man inte tillhör en exklusivt
          utbildad grupp vars utbildning är högt åtråvärd. Att seriöst söka
          annat arbete är en heltidssysselsättning som är svår att förena
          med heltidsarbete. Detta bekräftas av de krav sam­hället ställer
          på arbetssökande.
        </p>
        <p>
          Enligt en undersökning av hur arbetslösheten påverkar attityderna,
          inte bara hos dem som står utan arbete utan också dem som har,
          visade det sig att den grupp som skulle vilja säga upp sig från
          fast tjänst för att söka annat arbete mådde väldigt dåligt, t.o.m.
          sämre än de som hankade sig fram mellan vikariat. För mig innebär
          den här regeln att möjligheten att utvecklas i sitt arbetsliv,
          eller göra något konstruktivt åt en ohållbar arbetssituation,
          förbehålls de välbärgade med möjlighet att leva på spara­de pengar
          i två månader.
        </p>
        <p>
          Jag undrar hur arbetsmarknadsministern ser på denna situation.
        </p>
        <p>
          Avser ministern ompröva grunden för beslutet att höja karenstiden
          till a-kassa för dem som säger upp sig från en fast tjänst?
        </p>
        <pb facs="PDF:362"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
