<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0181">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:181</head>
        <author who="unknown">Ingvar Eriksson (m)</author>
        <minister who="unknown">arbetsmark­nadsministern</minister>
        <topic>Ljungby hed</topic>
        <docDate when="1997-02-13">Inkom den 13 februari</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--071.xml" when="1997-02-28" status="answered">Besvarad den 28 februari, Prot. 1996/97:71</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:181 av Ingvar Eriksson (m) till arbetsmark­nadsministern
          om Ljungby hed
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 13 februariBesvarad den 28 februari Prot. 1996/97:71
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Försvarsbeslutet i höstas innebär en kraftig minskning av antalet
          an­ställda inom försvaret. Många förband läggs ned och successivt
          ställs många utan arbete. I några fall planerar staten för ”kompensationssysselsättning”
          med annan offentlig verksamhet!
        </p>
        <p>
          På andra håll görs inte mycket från regeringens sida som syftar
          till att minska kommande problem. Krigsflygskolan F 5 i Ljungbyhed
          kommer genom beslutet att läggas ned efter att verksamheten förflyttas.
          Stora värden i form av mark och byggnader kommer att finnas kvar.
          Frågan är nu hur dessa värden framöver tas till vara.
        </p>
        <p>
          Jag föreställer mig att speciell verksamhet med anknytning till
          flyg och transporter kan vara möjliga även framöver. Ännu har
          inte klarhet uppnåtts vad gäller den civila trafikflygarutbildningens
          fortsättning. Klart är dock att försvaret efter den 1 juni upphör
          som huvudman för denna verksamhet.
        </p>
        <p>
          Rika kulturvärden står också på spel. Ljungbyhed har anrika traditio­ner
          vad gäller militärutbildning, vilket också klart dokumenteras
          genom byggnader m.m. på området. Ljungbyheds samhälle har till
          allra största delen byggts och utvecklats i anslutning till krigsflygskolan.
          Riksdagen har genom försvarsbeslutet skapat stora problem, oro
          och många frågor inför framtiden. Regeringen har ett stort ansvar
          för att denna bygd, med dess möjligheter kan tas till vara på
          ett sätt som skapar nytt hopp och framtidstro.
        </p>
        <p>
          Vad avser regeringen göra för att tillvarata Ljungbyheds framtida
          möjligheter och vad avser regeringen göra för att underlätta möjligheten
          till nya arbeten för alla som nu successivt förlorar sina arbeten
          på F 5?
        </p>
        <pb facs="PDF:182"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
