<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0363">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:363</head>
        <author who="unknown">Charlotta L Bjälkebring (v)</author>
        <minister who="unknown">kultur­ministern</minister>
        <topic>könsperspektiv inom museivärlden</topic>
        <docDate when="1997-05-16">Inkom den 16 maj</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--115.xml" when="1997-06-05" status="answered">Besvarad den 5 juni, Prot. 1996/97:115</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:363 av Charlotta L Bjälkebring (v) till
          kultur­ministern om könsperspektiv inom museivärlden
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 16 majBesvarad den 5 juni Prot. 1996/97:115
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-YPyMM1Sij3Swmopc415Rf2">
          Kön är en mycket stark samhällelig organisationsprincip. Det
          behöver i större utsträckning också belysas på våra museer. Att
          könsperspektivet kan vara både berikande, kontroversiellt och
          engagerande märks inte minst i den senaste tidens debatt om Historiska
          museets utställning ”Den starka kvinnan”. Vänsterpartiet anser
          att det är viktigt att det görs en analys av vilka utgångspunkter
          som styr samlandet och dokumentationen vid museerna.
        </p>
        <p xml:id="i-JUExKGZnaYncGWrN4sVmgA">
          Ända sedan det kvinnohistoriska perspektivet började artikuleras
          på 1960-talet har det känts som ett problem att Sveriges museer
          förefaller ge en så otydlig spegling av detta perspektiv. Vi vill
          öppna en diskussion om hur könsperspektivet speglas på museerna.
          En sådan diskussion har blivit både möjlig och angelägen till
          följd av den kvinnohistoriska forskningens landvinningar under
          senare år. Problemet kan formuleras på flera olika sätt och lösningarna
          är också flera. Vänsterpartiet anser att ett kvinnohis- toriskt
          museum med nationellt ansvar vore en bra väg att gå. Inrättandet
          av en central instans med kompetens på området skulle fungera
          som en motor och driva utvecklingen framåt vad gäller könsperspektiv.
        </p>
        <p xml:id="i-RtwnTVs8vuoAXB4VUNkoAe">
          Att synliggöra könsskillnader är en kulturpolitisk ambition som
          rege­ringen uttrycker i proposition 1996/97:3, s. 30.
        </p>
        <p xml:id="i-7bqn9qQiray3mzm4Eunfdk">
          Mot bakgrund av det ovanstående vill jag fråga statsrådet:
        </p>
        <p xml:id="i-APc6AMvcyXRoX2Y1Z4miug">
          Vad avser regeringen göra för att på museiområdet uppfylla den
          kul­turpolitiska ambitionen att synliggöra könsskillnader?
        </p>
        <p xml:id="i-Dqh77zaWKbnzzWFHcWs7MY">
          Kommer regeringen att föreslå att ett nationellt kvinnomuseum
          inrät­tas?
        </p>
        <pb facs="PDF:360"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
