<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0256">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:256</head>
        <author who="unknown">Marianne Andersson (c)</author>
        <minister who="unknown">arbetsmark­nadsministern</minister>
        <topic>arbetsmarknadsmedel till kultursektorn</topic>
        <docDate when="1997-04-03">Inkom den 3 april</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--087.xml" when="1997-04-10" status="answered">Besvarad den 10 april, Prot. 1996/97:87</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:256 av Marianne Andersson (c) till arbetsmark­nadsministern
          om arbetsmarknadsmedel till kultursektorn
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 3 aprilBesvarad den 10 april Prot. 1996/97:87
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Arbetsmarknadsläget är alltfort bekymmersamt. Detta gäller generellt
          över hela arbetsmarknaden. Inom vissa branscher eller yrkesområden
          är arbetslösheten än mer betydande. Till detta senare hör kulturarbetare.
          Det råder en stor obalans mellan arbetsmöjligheterna och arbetskraftsutbudet
          inom exempelvis teaterområdet. Arbetslösheten här var 24 % under
          1996. Andelen som någon gång varit arbetslös under 1996 uppgick
          till 44 %.
        </p>
        <p>
          Samtidigt som arbetslösheten är synnerligen hög och ökande skärs
          ar­betsmarknadsstödet ned. Arbetsmarknadsstödet, bl.a. i form
          av bered­skapsarbete, till verksamma inom de fria teatergrupperna/projekten
          med statligt stöd har minskat med två tredjedelar sedan 1994/95.
          Detta har drabbat de fria teatergrupperna mycket hårt och med
          detta även kulturut­budet.
        </p>
        <p>
          I tider med hög arbetslöshet och snabba förändringar och då männi­skor
          känner oro inför framtiden ökar kulturens betydelse för att hålla
          samhället samman. Dessutom är kulturen arbetsintensiv. Kulturen
          som motor för att minska arbetslösheten är underskattad i Sverige.
          Det är angeläget att ta vara på kraften hos de idérika ”eldsjälar”
          som finns på olika håll i landet. Tyvärr har på grund av kommunernas
          ekonomi även kulturanslagen i flera kommuner skurits ned. Staten
          måste här ta ett kul- turpolitiskt ansvar så att inte denna dubbla
          effekt uppstår. Statens arbets­marknadspolitik måste bidra till
          ett samspel mellan kulturpolitiken och politiken på andra samhällsområden.
        </p>
        <p>
          En kulturell infrastruktur är viktig inte minst för glesbygden.
          Ytterli­gare neddragningar leder till att arbetslösheten för kulturarbetare
          ökar än mer. Neddragningar på arbetsmarknadsåtgärder för kulturprojekt
          riskerar leda till ytterligare kulturell utarmning. Staten måste
          här ta ett både ar- betsmarknadspolitiskt och kulturpolitiskt
          ansvar.
        </p>
        <p>
          Min fråga till arbetsmarknadsministern är om hon är beredd att
          öka arbetsmarknadsstöden till kultursektorn.
        </p>
        <pb facs="PDF:256"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
