<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0222">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>åtgärder för att bryta segregation</title>
        <author>Eva Johansson (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:222 av Eva Johansson (s) till näringsministern om åtgärder för att bryta segregation</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_222.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_223.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Eva Johansson (s)</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>s</desc>
            </state>
            <idno>i-8tpDmPvgnXjJkWGy9k68Ba</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>Jörgen Andersson</persName>
            <idno>i-4tfAWyiZEpB3Ss1Fh6QzqC</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5iuSCbAspakd6XhUXCtA5E</idno>
            <persName>Anders Sundström</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-91CcEoAPjmJSre5Yej5A6r" corresp="i-8tpDmPvgnXjJkWGy9k68Ba">
          <date when="1997-03-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Wjq7vvsVLWYQPGXukpjjxR">
          <note>date unknown</note>
          <name who="i-5iuSCbAspakd6XhUXCtA5E">Anders Sundström</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-X9quUrFkBepzFguA73Ux21">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-J8C3hpcwHQ2thsy5RFEook">
          <date when="1996-04-25"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-J8C3hpcwHQ2thsy5RFEook">
          <ref type="record" target="prot-199697--096">Prot. 1996/97:96</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-R2CcSaLUz62EYrfCpaYxLu">
            Interpellation 1996/97:222 av Eva Johansson (s) till näringsministern
            om åtgärder för att bryta segregation
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-8PWTw7AAPT4jN8y6ZrVKoQ">
            Inkom den 6 mars : Besvarad den 25 april Prot. 1996/97:96
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-VeWW1uynuMYyZNgHRmx4k2">
            Skillnaderna i levnadsvillkor ökar enligt många studier. Det
            förklaras av bl.a. den höga arbetslösheten och de besparingar
            som tvingats fram på
          </p>
          <note xml:id="i-Rp2gBdh441B5mtKESj3KMp" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <note xml:id="i-PQE1AVf9GURFQH3PVc66AW" type="pageNumber">
            223
          </note>
          <note xml:id="i-D9K1JFtANL8ijCWzXE7wA6" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <note xml:id="i-DYxbzf6wxdaPV4P6Mf9t2d" type="pageNumber">
            224
          </note>
          <p xml:id="i-7e6EN3CLE79fgvWCjabVwt">
            grund av statens, landstingens och kommunernas svaga ekonomi.
            Det medför skillnader mellan individer och familjer.
          </p>
          <p xml:id="i-GNTtC4pRKvcYENaVT2YrZQ">
            Till stor del förklaras dock klyftorna också av vitt skilda förhållanden
            i olika bostadsområden. Inte minst i de stora städerna märks en
            tilltagan­de botadssegregation. Här finns väl fungerande områden
            med god såväl samhällelig som kommersiell service. Men här finns
            också områden som utarmas alltmer på framför allt den kommersiella
            servicen. Dessvärre visar också olika statliga verksamheter svalt
            intresse för att medverka till att alla får en rimlig service.
            Statliga företag motverkar ibland helt de satsningar som görs
            med statliga medel för att bryta den negativa trenden.
          </p>
          <p xml:id="i-5GkQumL5benxfrEwDVq2rc">
            Ett exempel på detta är Postens beslut att lägga ned verksamheten
            i Alby Centrum i norra Botkyrka.
          </p>
          <p xml:id="i-TNtjdp8m4m71qLFCwh5V7K">
            Alby är ett av de områden där statliga medel används för att
            motverka segregation och utslagning. Botkyrka kommun har dessutom
            satsat stora resurser för samma ändamål. Arbetet syftar till att
            göra det möjligt att bo och verka i Alby på villkor som är likvärdiga
            med andra kommuners och kommundelars.
          </p>
          <p xml:id="i-Q6ZR7cnk2phRbi7JH12yGu">
            För att vilja vara med och utveckla sitt område och ta ansvar
            för det, måste man kunna trivas där. Det måste finnas ett minimum
            av service. Man måste se att också samhället runt omkring anser
            det vara värt att satsa på. Det gör inte befolkningen i en del
            områden i Stockholmsregio­nen, som ideligen får se nya beslut
            om indragningar och stängningar av den dagliga servicen försvåra
            livet. T.ex. tillgång till bank- och postser­vice är ofta villkor
            för företagsetableringar. När det saknas uteblir eta- bleringar
            som skulle kunna ge både bättre service för de boende och fler
            arbetstillfällen.
          </p>
          <p xml:id="i-U2AX3n5Gtk6C4tfGm7D9F4">
            En del förorter måste betraktas som rena glesbygder. Inte därför
            att det saknas människor där, utan därför att det saknas service.
            I t.ex. norra Botkyrka bor det 34 000 människor. Det är fler invånare
            än i många svenska kommuner.
          </p>
          <p xml:id="i-JKpVAdkoKcEURXFjcTknng">
            Glesbygder där servicen inte kan upprätthållas på grund av för
            få bo­ende får regionalpolitiskt stöd för att garantera alla en
            rimlig standard. Det är dags att överväga om inte liknande stöd
            skall komma tätbefolkade, men i övrigt utarmade, områden till
            del.
          </p>
          <p xml:id="i-3mu3oyrFj9HJdD9iZxJtF9">
            Det finns också skäl att överväga om statens uppdrag till de
            statliga verken och företagen tydligare skall markera deras skyldighet
            att bidra till att segregationen bryts och ersättas med mer likvärdiga
            levnadsvillkor.
          </p>
          <p xml:id="i-DLMmXg3ePPJDSXppiks1Hu">
            Mot bakgrund av detta vill jag fråga näringsministern vilka åtgärder
            regeringen är beredd att vidta för att bryta den negativa utvecklingen
            i starkt segregerade och utarmade bostadsområden i storstädernas
            närhet.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
