<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0066">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>tandmaterial m.m.</title>
        <author>andre vice talman Görel Thurdin (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:66 av andre vice talman Görel Thurdin (c) till socialministern om tandmaterial m.m.</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_57.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_58.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_59.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Görel Thurdin</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>c</desc>
            </state>
            <idno>i-TX8UjKrUpUeZgE2dqKJCFc</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Margot Wallström</persName>
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Xy6LPQ4ed6Lj8w1DvpQLGs">
          <name/>
          <date when="1996-11-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Wg1Wkzbebb74fEWbn23SWm" corresp="i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-FHhTCs9i1BcoQfsFBRK8bL">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-A1hA4du7vXMZNHt1bUkPer">
          <date when="1996-12-03"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-A1hA4du7vXMZNHt1bUkPer">
          <ref type="record" target="prot-199697--037">Prot. 1996/97:37</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-8jrVN8y7JKrdWdTugDe5Hz">
            Interpellation 1996/97:66 av andre vice talman Görel Thurdin
            (c) till socialministern om tandmaterial m.m.
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-QuYvcWqoE88Eo9u6PPN7uZ">
            Inkom den 8 november : Besvarad den 3 december Prot. 1996/97:37
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-4PnTu3rgPsr9f5aD5PBiDN">
            1. Sveriges riksdag har ratificerat Riodeklarationen och ställt
            sig bak­om ett kretsloppstänkande, som innebär att tungmetaller
            skall tas bort ur system som kommer i kontakt med natur och människa.
            Till dessa tung­metaller hör kvicksilver, där också riksdagen
            har beslutat att användning­en av kvicksilver skall ha upphört
            år 2000. Efter det måste lagstiftning till för att skydda levande
            organismer. Riksdagen har också beslutat att amalgamet skall avvecklas
            och vi beslöt om frivillig avveckling först. Det betyder att om
            inte beslutet följs så måste lagstiftning till även här. Nu har
            Kemikalieinspektionen konstaterat att avvecklingen av amalgamet
            ej utvecklats i enlighet med riksdagens beslut. Alltså måste lagstiftning
            till.
          </p>
          <p xml:id="i-74goUC11b3fvRkPCSskaGp">
            2. Socialstyrelsen har i sitt avvecklingsförslag angivit att
            kostnaderna för snabbavveckling av amalgamet skulle uppgå till
            1-1,3 miljarder kro­nor. I en Sifo-undersökning 1993 angav nära
            300 000 personer absolut att de är eller har varit sjuka av sitt
            amalgam. 200 000 anser sig ha varit sjuka av amalgam i fem år
            eller längre. Den undersökningen antydde att ca 50 000 yrkesverksamma
            kan ha hindrats i sin yrkesverksamma utveck­ling på grund av detta.
            Ekonomihögskolan i Växjö sammanfattade ”De totala kostnaderna
            för amalgamanvändning sett ur de amalgamnegativas och de sjukas
            synpunkt kan således sägas väsentligt överstiga 20 miljar­der
            i samlat värde beräknat med försiktig värdering och objektiv metod”.
            Hade en riktig samhällsekonomisk kalkyl gjorts så hade man åtminstone
            kunnat konstatera att avvecklingen inte skulle leda till någon
            nettokost­nad.
          </p>
          <p xml:id="i-VD6Z4BLFRSx5mYdVRMXZdx">
            Trots att riksdagen har beslutat att amalgamet skall avvecklas
            så mot­arbetar både Socialstyrelsen och Riksförsäkringsverket
            detta beslut. Me­dicinsk expertis negligeras av båda myndigheterna
            och trots intyg av flera experter om kvicksilverförgiftning eller
            överkänslighet mot kvicksilver så medverkar dessa myndigheter
            inte till att riksdagens beslut fullföljs. Uti­från ovannämnda
            kalkyl framstår denna obstruktion som mycket dyr dessutom.
          </p>
          <p xml:id="i-A8bSfkyCrkUM3Ec8RreR5">
            3.1 Uppsala har en amalgamenhet inrättats av landstingen. Den
            enhe­ten har brutit ny mark. Otaliga människor har här fått hjälp
            genom korrek­ta utredningar, diagnoser och åtgärder. Det har varit
            många remisser från hela landet, som bidragit till alla dessa
            patienter, även njurpatienter, som efter sanering av metaller
            i munnen, fått hoppet tillbaka om ett liv med livskvalitet. Den
            enheten har haft ett stort tryck på sig genom den ständigt växande
            efterfrågan från sjuka människor, men också genom krav på utvärdering
            till vilken de inte haft några resurser. Socialstyrelsen har krävt
            en utvärdering och föreslagit att denna enhet som vi i riksdagen
            har stöttat skall stängas medan utvärderingen pågår. De prover
            och tester som amalgamenheten utför är mycket viktiga och vetenskapligt
            godkända internationellt men ej här hemma. Dessa prover visar
            om patienterna är t.ex. kvicksilverförgiftade. Frågan är vad som
            skall ske om landstinget stänger enheten och ingen annan amalgamenhet
            finns att tillgå.
          </p>
          <p xml:id="i-5zVtLsLqKTmhGRnFBZQ4BC">
            4. Det finns en arbetsgrupp i EU, EU Amalgam Expert Group, som
            utreder amalgamfrågan. I den arbetsgruppen finns Birgitta Wittorp
            från
          </p>
          <p xml:id="i-J748xjN95iyPwG2P43Ug6u">
            Socialdepartementet, en svensk amalgamproducent och exportör,
            Nordis­ka Dental AB, samt FD A, Food and Drug Administration från
            USA. Sverige är representerat av en tredje delegat nämligen en
            som heter Ek­ström och är K. Sune Larssons efterträdare. Vid en
            undersökning finner våra patientorganisationer att Sverige företräds
            främst av amalgamföre­språkare, trots att Sverige är det land
            som var först i världen med ett beslut om att avveckla amalgamanvändningen
            och förbjuda amalgamex­porten. Det finns ingen i den gruppen som
            är för amalgamavveckling. Däremot är producenterna av något som
            skall avvecklas företrädda.
          </p>
          <p xml:id="i-AzK9M2ibqwo7dQtAvNVeqc">
            Det har varit mycket svårt att få fram namnen på personerna i
            denna grupp. Socialdepartementets företrädare har inte vetat om
            hon får lämna ut listan på delegater, vilket synes vara mycket
            märkligt. Nordiska Dental AB säljer amalgamfyllningar som aldrig
            förr. Användningen ökar i t.ex. Östeuropa.
          </p>
          <p xml:id="i-ENQzMQHgD5mTbwDNA3iw8P">
            5.1 Schweiz finns devisen om att den läkare som botar alltid
            har rätt, så icke i Sverige. Här har byråkraterna rätt! I Bayern
            finns en privatklinik som använder samma behandlings- och testmetoder
            som amalgamenheten i Uppsala, inklusive C-vitamindropp och metalltester.
            Man får mycket goda behandlingsresultat. 2 000 ”amalgampatienter”
            har behandlats och över 80 % har tillfrisknat. Försäkringskassan
            betalar hela vistelsen. Pati­enter från andra EU-länder behandlas
            också. Det nya gemensamma EU- försäkringskassesystemet med kontor
            i Bryssel gör att patienter kan be­handlas i ett annat EU-land,
            förutsatt att kompetensen saknas i det egna landet. Bayerska kliniken
            har som motto: ”Eftersom vår omvärld är i ständig förändring och
            förutsättningarna för människans tillvaro föränd­rats bland annat
            genom den ökande miljöförstöringen, måste också det medicinska
            tänkandet förändras”. Tänkvärda ord.
          </p>
          <p xml:id="i-D6Mk6m1F7PbNrtg6aideyh">
            6. I Kanada ger Health Canada tandläkare följande råd: Amalgam
            skall inte läggas in i tänderna på patienter med nedsatt njurfunktion.
            När amalgamfyllningar läggs in eller tas bort skall tandläkaren
            använda teknik och utrustning som minimerar patientens och tandläkarens
            exponering för kvicksilverånga. Tandläkare skall råda patienter
            som kan ha allergisk överkänslighet för kvicksilver att undvika
            amalgam. Hos patienter som utvecklat överkänslighet mot amalgam
            skall befintliga amalgamfyllningar utbytas mot annat material
            när detta rekommenderats av en läkare. Tand­läkare skall beakta
            patientens rätt att avböja behandling med vilket som helst dentalt
            material.
          </p>
          <p xml:id="i-D7SuuyeavqZsLc2boTQCV1">
            I Sverige tar tandläkare ut amalgam utan att vidta nödvändiga
            åtgär­der för att skydda patienten. I Sverige är det svårt för
            en patient att neka användandet av material. I Sverige följer
            inte tandläkare rekommendatio­ner av läkare om överkänslighet
            mot amalgam, därför att Socialstyrelsen och Riksförsäkringsverket
            inte följer riksdagens beslut.
          </p>
          <p xml:id="i-6T5hBXpKQj2Ho65tCzCHyM">
            1. Vilka åtgärder har regeringen gjort och ämnar regeringen vidta
            för att riksdagens beslut skall följas?
          </p>
          <p xml:id="i-JRMYERWYQgTbDMPBzGTa3b">
            2. Vilka åtgärder avser regeringen att vidta för att myndigheterna
            skall medverka till riksdagens uppsatta mål och följa av riksdagen
            fattade beslut?
          </p>
          <p xml:id="i-C7e66NtXe8ye8XbF8DmFpX">
            3. Vilka åtgärder avser regeringen vidta för att göra det möjligt
            för människor med kvicksilverförgiftning eller annan metallkänslighet
            att få hjälp om denna amalgamenhet stängs?
          </p>
          <note xml:id="i-GtJnRNXqdJD5q1D1cBRQuq" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <note xml:id="i-C6XqUXh22uv3U8Rc4Z3nfb" type="pageNumber">
            59
          </note>
          <note xml:id="i-GDZoXyW5YK3xPHCZ8eyHXU" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <note xml:id="i-2Tc5DhKjoEGt5MEBUpveGU" type="pageNumber">
            60
          </note>
          <p xml:id="i-6pxy7QXviAragfwPCF5sh6">
            4. a. Vad tänker regeringen göra för att EU skall godta Sveriges
            beslut om en avveckling och Sveriges beslut att förbjuda export
            av kvicksil­ver och kvicksilverbaserade produkter, som t.ex. amalgam?b
            Vad gör regeringen för att förbudet av amalgamexport skall efterle­vas?c.
            Vad gör regeringen för att påverka EU så att amalgam- och kvick­silveranvändningen
            upphör även i ett större perspektiv?d. Efter vilka principer har
            regeringen utsett Sveriges representation i nämnda arbetsgrupp
            i EU?e. På vilket sätt avser regeringen medverka till att någon
            patientorga­nisation eller medicinsk expert på amalgamfrågor också
            företräds i denna arbetsgrupp, som inte har någon ekonomisk bindning
            till amal­gamet?
          </p>
          <p xml:id="i-KVENV94cmTx3tJm3J5smLS">
            5 a. Vad avser regeringen göra för att stötta läkare och tandläkare
            som botar?b. Vad avser regeringen göra för att det medicinska
            tänkandet i Sveri­ge skall förändras så mycket så att vi här i
            Sverige kan behandla pati­enter med samma miljömedicinska och
            etiska inriktning som Tysk­land?
          </p>
          <p xml:id="i-JgVkp3DN9Mj9B1642MpEEt">
            6 Vad tänker regeringen vidta för åtgärder för att Socialstyrelsen
            skall ge sådana råd som Kanadas motsvarighet har gjort, så att
            patienter åtnjuter ett säkert skydd vid behandling och så att
            intyg av medicinsk expertis respekteras av försäkringskassorna?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
