<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0270">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:270 av Sten Andersson (m) till statsrådet
          Pierre Schori om uttalande efter brand i flyktingförläggning
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 14 aprilBesvarad den 20 maj Prot. 1996/97:105
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Statsrådet Schori vilseledde allmänheten i Rapport.Den 9 april
          eldhärjades en kontorslokal vid en flyktingförläggning i Alvesta.
          Allt tydde på att branden var anlagd. Statsrådet Pierre Schori
          uttalade i medier med anledning av dådet att - ”det hade utförts
          av någon som är förvirrad i sinnet och förstenad i själen.” Undertecknad
          har ingen anledning att argumentera mot statsrådets uttryck, ty
          det är nog i delar korrekt, med ett undantag.
        </p>
        <p>
          Alla som hörde Pierre Schoris uttalande fick tydligt klart för
          sig att han avsåg personer som är kritiska mot Sveriges asyl-
          och flyktingpolitik. Nu pekar allt på att så inte var fallet då,
          enligt polisen. Mycket talar för att branden orsakades av en utlänning
          som nekats asyl. Det insåg inte Pierre Schori.
        </p>
        <p>
          Dessvärre är Pierre Schoris uttalanden inget undantag. Då utlänningar
          i allmänhet och asylsökande i synnerhet utsatts för brottsliga
          handlingar, har alltför ofta ledande politiker talat innan de
          tänkt. Att inte de som står bakom uttalanden i stil med Schoris,
          inser att de genom sitt agerande skapar misstänksamhet och mindre
          förståelse avseende gemenskap mel­lan svenskar och utlänningar
          är beklagligt.
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder är statsrådet beredd vidta med anledning av sitt
          utta­lande efter branden vid flyktingförläggningen i Alvesta i
          TV-programmet Rapport på morgonen den 10 april 1997?
        </p>
        <pb facs="PDF:268"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
