<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0168">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:168 av Lena Klev enås (s) till finansministern
          om ekologisk ekonomi
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 7 februariBesvarad den 7 mars Prot. 1996/97:75
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Den nuvarande ekonomiska teoribildningen bygger på antagandet
          om den ”ekonomiska människan”, dvs. att människor är ekonomiska
          varelser som i varje valsituation handlar så att det blir största
          ekonomiska nytta för henne själv. I antagandet ingår också att
          individen har nödvändiga kunskaper och tillgång till fakta för
          att göra ett rationellt ekonomiskt val.
        </p>
        <p>
          De nuvarande nationalekonomiska teorier vi bygger vår politik
          på har stora brister. Bl.a. utgår vi från BNP-begreppet, som inte
          skiljer mellan ont och gott. Vi har mycket svårt att räkna in
          kostnader för miljöförstö­ring som i vissa fall är irreparabla.
          Teorierna bygger också på partiella modeller som utesluter stora
          delar av verkligheten eller utgår från ”allt annat lika”.
        </p>
        <p>
          Vi skulle behöva en ny ekonomisk teori som utgår från en helhetssyn,
          en teori där ekonomin återtar sin ursprungliga betydelse av hushållning.
          Den ökande kunskapen hos befolkningen om de stora miljöhoten har
          lett till att alltfler individer ändrar sitt beteende, från kompostering
          till KRAV- och rättvisemärkning.
        </p>
        <p>
          Ett problem i den svenska ekonomin är den låga efterfrågan på
          den inhemska marknaden. Delvis beror den på bristande ekonomiska
          resurser. Men tänk om denna efterfrågan aldrig kommer tillbaka
          beroende på att människor håller på att bli ”ekologiska människor”
          i stället för ”ekonomiska människor”, dvs. de börjar handla så
          i varje valsituation att de väljer det som är bäst ur ett ekologiskt
          helhetsperspektiv. Detta skulle i så fall vara en glädjande och
          hoppfull utveckling i ett långsiktigt uthålligt och globalt perspektiv.
        </p>
        <p>
          Mot bakgrund av denna möjlighet vill jag fråga finansministern:
        </p>
        <p>
          Vilken beredskap har regeringen att forma en ny ekonomisk teori
          som bygger på antagandet om den ”ekologiska människan”?
        </p>
        <pb facs="PDF:170"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
