<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0131">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>handikappades levnadsförhållanden</title>
        <author>Marietta de Pourbaix-Lundin (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:131 av Marietta de Pourbaix-Lundin (m) till statsrådet Maj-Inger Klingvall om handikappades levnadsförhållanden</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_125.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_126.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_127.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Marietta de Pourbaix-Lundin (m)</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-9Kt7koTgzUZUA9ovNXYdWj</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>statsrådet Maj-Inger Klingvall</persName>
            <idno>i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-8WYvDMtqHtt5QhGkmBnN4E" corresp="i-9Kt7koTgzUZUA9ovNXYdWj">
          <date when="1997-01-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9WAaiXSFLKbQ4UPvudY1CS">
          <note>date unknown</note>
          <name who="i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv">Maj-Inger Klingvall</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-322RaQnmh1xJeJtrdXspJd">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-UEXxjnxxbX6dJBiCQSBNmY">
          <date when="1996-02-03"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-UEXxjnxxbX6dJBiCQSBNmY">
          <ref type="record" target="prot-199697--065">Prot. 1996/97:65</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4u9kGCmwtY5HhdWeBvoQtt">
            Interpellation 1996/97:131 av Marietta de Pourbaix-Lundin (m)
            till statsrådet Maj-Inger Klingvall om handikappades levnadsförhållanden
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-3tXHh6Lq5L4BEY5NUc792e">
            Inkom den 30 januari : Besvarad den 3 februari Prot. 1996/97:65
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-XFgHkPHptWfTVkbcpTyxc8">
            Många yngre med grava handikapp förtidspensioneras i omedelbart
            samband med att vårdnadsbidraget upphör. Detta sker tyvärr slentrian­mässigt,
            men det finns naturligtvis en verklighet som gör att många aldrig
          </p>
          <p xml:id="i-JRGgC4LKbXXYRN1b3MuAYe">
            kan få ett arbete på den öppna arbetsmarknaden. Det förhållandet
            att en gravt handikappad i de allra flesta fall aldrig har haft
            någon chans att få några arbetsinkomster, innebär att det i många
            fall är folkpension som gäller som livslång försörjningskälla.
          </p>
          <p xml:id="i-NsLwbWsB25P1pVickiKms4">
            Många yngre handikappade bor i dag i av kommunerna uppbyggda
            särskilda boendeformer - från servicehus för äldre till egna anpassade
            lägenheter i bostadsområdena. Men gemensamt för de allra flesta
            boende­former är att de har väldigt höga hyror beroende på bl.a.
            den specialan­passning som varit helt nödvändig. En rullstolsbunden
            person har ofta, med tanke på att det krävs mer svängrum att ta
            sig fram med rullstol, behov av en större lägenhet än vad som
            annars normalt kan anses behö­vas. Kanske behövs också en utrymmeskrävande
            liftanordning.
          </p>
          <p xml:id="i-YUwix94ApcWxZG2CxeQ2gW">
            I dag kan även gravt handikappade bo i egna lägenheter, oavsett
            om det är i servicehus eller anpassade lägenheter. Detta beror
            till stor del på att det, tack vare den borgerliga regeringens
            insats, numera är möjligt att med hjälp av LSS och LASS få personlig
            assistans för att klara det dagli­ga livet.
          </p>
          <p xml:id="i-SVgtagZvyYaYT1Zx99r1ZK">
            Fr.o.m. den 1 januari 1995 är bostadsbidragen till pensionärer
            statliga, med en övergångsregel som gör att kommunerna, om de
            så beslutar, fram t.o.m. 1998 kan betala ut ett kompletterande
            kommunalt bostadsbidrag på en nivå som kommunerna själva beslutar.
          </p>
          <p xml:id="i-DbzgJ4z7ZTF4rtWL1ffqoQ">
            Särskilt bostadstillägg till pensionärer (SBTP) utgår med 83
            % av max 5 200 kr/månad till personer med höga boendekostnader
            och låg inkomst. Det maximala belopp som kan utgå är således 4
            316 kr/månad.
          </p>
          <p xml:id="i-SeAjWj5rJiay1sYtAemXF1">
            Det är dock i dag inte ovanligt med boendekostnader på upp till
            7 500-8 000 kr/månad för de bostäder jag ovan har beskrivit. Vid
            en enkel överslagsberäkning ser man då genast att en handikappad
            med förtidspension, efter det att boendet är betalt, i princip
            inte har något kvar att leva på.
          </p>
          <p xml:id="i-VvuSL2ZL2Dk5QjmSNNiYqN">
            Visst kan en handikappad försöka hitta en billigare lägenhet,
            men jag tror att det i de allra flesta fall blir svårt av de skäl
            som jag ovan har be­skrivit. Behovet av större yta och annan anpassning
            för att göra en lägen­het funktionsduglig för den boende går naturligtvis
            inte att välja bort.
          </p>
          <p xml:id="i-Ndix3mehewvmfYETzXpUhd">
            Jag vill här peka på att det är en stor skillnad mellan en ålderspensio­när
            och en handikappad förtidspensionär i 20-40-årsåldern. Levnadsom­kostnaderna
            är olika. Den handikappade förtidspensionären skall dess­utom
            från grunden bygga upp ett eget hem. Han eller hon är ju ändå
            i aktiv ålder och skall bygga upp en egen bekantskapskrets samt
            i åtskilliga år delta i samhällslivets alla olika delar.
          </p>
          <p xml:id="i-93G3SRTfWf33qzoKJ3c1W6">
            Det kan, enligt min uppfattning, inte vara meningen att medborgare
            i vårt samhälle hela livet, utan att kunna göra något åt saken,
            skall behöva leva på socialbidrag för att få pengar till mat och
            övriga levnadsomkost­nader. Socialbidraget är inte till för detta.
          </p>
          <p xml:id="i-Y95jKYB3bYDb4YunvU4xbA">
            Min fråga till socialförsäkringsministern blir med hänvisning
            till ovanstående följande:
          </p>
          <p xml:id="i-ESmwMaYr7cDTRDnZvQuFyH">
            Avser statsrådet att medverka till åtgärder som gör det möjligt
            att ta hänsyn till att gravt handikappade människor t.ex. behöver
            större bostads­yta än en frisk ålderspensionär?
          </p>
          <note xml:id="i-5iehMiudQywuinCwZFnwrB" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <note xml:id="i-Bzue9ZSjMMbPSP8vPL7Xov" type="pageNumber">
            127
          </note>
          <note xml:id="i-WkPZ2t9CLGNJr9r68xSVJw" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <note xml:id="i-Yc3M9S3Fn72DSDkZ9QoSbv" type="pageNumber">
            128
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
