<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0308">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:308 av Karin Falkmer (m) till kulturministern
          om internationell konst
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 14 majBesvarad den 26 maj Prot. 1996/97:107
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Konstgallerierna utför en viktig kulturgärning som har väsentlig
          bety­delse för konstnärerna och för möjligheterna för den konstintresserade
          allmänheten att ta del av god konst. Många svenska gallerier bedriver
          internationell verksamhet. De anordnar utställningar av svenska
          konstnä­rers verk i utlandet och ställer själva ut verk av internationellt
          erkända konstnärer i sina gallerier. Härigenom främjas internationellt
          kulturutbyte och möten mellan olika kulturer inom vårt land. Galleriernas
          internatio­nella utställningsverksamhet stämmer mycket väl överens
          med det av riksdagen fastlagda internationaliseringsmålet och
          är något som bör upp­muntras och ej försvåras.
        </p>
        <note type="pageNumber">
          301
        </note>
        <pb facs="PDF:300"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber">
          302
        </note>
        <p>
          Ett stort problem för den internationella utställningsverksamheten
          är att privata gallerier och stiftelser måste erlägga en deponeringsavgift
          hos tullen för konst som kommer från länder utanför EU, när den
          förs in för visning i Sverige. Konst som ägs av konstnären beläggs
          med en införsel­moms på 12 %. Andra visningsobjekt från icke-medlemsländer
          beläggs med 25 % moms. Denna deponeringsavgift återgår till galleriet
          när konst­objekten skickas tillbaka ut ur Sverige.
        </p>
        <p>
          Momsreglerna som gäller för införsel av konst utanför EU innebär
          ett försvårande hinder för gallerier i Sverige att visa god konst
          från olika delar av världen. Ofta handlar det om mycket stora
          värden och momsut- lägget blir en kännbar belastning för galleristen,
          som tvingas betala dyrt för bankgarantier. Särskilt svårt blir
          det för galleristen att ta in högklas­sisk kvalitetskonst, vars
          värde är mycket högt.
        </p>
        <p>
          Det är orimligt att fördyra verksamheten för svenska gallerier
          genom att tvinga dem att ligga ute med stora belopp för konst,
          som mycket ofta endast är avsedd att visas för en konstintresserad
          allmänhet. Ett exempel på hur orimligt dagens regler påverkar
          visningsmöjligheterna i Sverige är att Rooseum i Malmö har tvingats
          att deponera 1,3 miljoner kronor hos tullen för att kunna genomföra
          en Mike Kelley-utställning. Det motsvarar mer än en fjärdedel
          av Rooseums budget på 5,7 miljoner kronor för inne­varande år.
          För Rooseum innebär kostnaderna för depositionen ett kraf­tigt
          avbräck i en redan hårt ansträngd ekonomi.
        </p>
        <p>
          Liknande pålagor belastar små och stora gallerier i olika delar
          av vårt land varje gång de vill visa kvalitetskonst från icke-medlemsländer.
          De- poneringskravet motverkar möjligheterna att erbjuda konstpubliken
          ett rikt utbud av konst- och kulturupplevelser. Det internationella
          kulturutby­tet på konstens område försvåras kraftigt av nämnda
          kostnadsskäl.
        </p>
        <p>
          Den svenska allmänhetens möjligheter att ta del av konst av hög
          kvali­tet från olika delar av världen bör underlättas. Hinder
          för detta bör av­lägsnas. En lösning vore att medge gallerier
          som tar in konst, som kom­mer från länder utanför EU-området,
          undantag från kravet att deponera momsavgift under den tid konstverken
          ställs ut i Sverige.
        </p>
        <p>
          Avser kulturministern vidta några åtgärder för att underlätta
          möjlighe­terna för privata gallerier och stiftelser att visa internationell
          konst i Sve­rige?
        </p>
        <pb facs="PDF:301"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
