<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0262">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:262</head>
        <author who="unknown">Ragnhild Pohanka (mp)</author>
        <minister who="unknown">miljöminis­tern</minister>
        <topic>skjutfält i Gravberget</topic>
        <docDate when="1997-04-08">Inkom den 8 april</docDate>
        <status status="retracted">Återtagen</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:262 av Ragnhild Pohanka (mp) till miljöminis­tern
          om skjutfält i Gravberget
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 8 april Återtagen
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-9Bug3qK4nnhmJEWTYaUHyC">
          Skjutfältet som planeras i Norge nära svenska gränsen i norra
          Värm­land får en stor påverkan på svenska byar, när det gäller
          bl.a. buller och miljö. Risken finns också att det kommer att
          användas för NATO:s öv­ningar. Det finns utrymme att öka långt
          utöver de områden som i dag planeras.
        </p>
        <p xml:id="i-V3p96nXx7JsMqneuy6cnfE">
          Torsby kommuns ställningstagande: ”Kommunens inställning i fråga
          om en etablering av ett skjutfält i Gravberget är klart negativ.
          Ett skjutfält i Gravberget, helt nära vår kommuns gräns, skulle
          vara förödande för oss på många sätt (i alla avseenden). Det finns
          ingenting i en sådan etablering
        </p>
        <pb facs="PDF:261"/>
        <p xml:id="i-WEvPW6XXzAETgc6SP3mYU5">
          som skulle vara positivt för vår kommun, för våra invånare eller
          för besö­kare i vår kommun. Ett skjutfält skulle varken ge arbetstillfällen,
          ökad gränshandel eller något annat positivt tillskott till infrastrukturen.
          Tvärt­om finns det så många allvarliga negativa aspekter att det
          knappast är möjligt att nämna dem alla.
        </p>
        <p xml:id="i-DA9BGWVTjMzuA9Gy9M6UmK">
          Vårt yttrande bygger dels på kunskaper vi erhållit vid genomgång
          av utredningsmaterialet, dels genom de synpunkter som framförts
          från de remissvar vi själva fått in, dels från de samtal och kontakter
          vi haft med ortsbefolkningen”.
        </p>
        <p xml:id="i-Xbefgk7zUyyj7bBdX3CVxN">
          Avser miljöministern att verka emot byggandet av ett skjutfalt
          i Grav­berget?
        </p>
        <p xml:id="i-LpWQywWsaqbwBcvMvwEcsp">
          Hur har miljöministern agerat efter att ha tagit del av Torsby
          kom­muns ställningstagande?
        </p>
        <pb facs="PDF:262"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
