<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0078">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:78</head>
        <author who="i-D74cdq6EQpWG5dWigfnSSw">Per Westerberg (m)</author>
        <minister who="unknown">kommunikations­ministern</minister>
        <topic>Posten AB</topic>
        <docDate when="1996-11-21">Inkom den 21 november</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--037.xml" when="1996-12-03" status="answered">Besvarad den 3 december, Prot. 1996/97:37</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:78 av Per Westerberg (m) till kommunikations­ministern
          om Posten AB
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 21 novemberBesvarad den 3 december Prot. 1996/97:37
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-AvSoyCQLUH8y6ZJgJm3XxF">
          Med anledning av att Posten AB erhöll Kommunikationsdepartemen­tets
          stöd för att trotsa Konkurrensverkets beslut angående prisdifferentie­ring
          ställde jag för en tid sedan frågan till statsrådet om vilka åtgärder
          som ämnade vidtas i syfte att upprätthålla konkurrensneutralitet
          på post­marknaden. Statsrådet svarade då att den konkurrensrättsliga
          prövningen av Postens agerande inte var en fråga för regeringen,
          trots att man uppen­barligen ansett det vara en regeringsfråga
          att stödja Postens handlande.
        </p>
        <p xml:id="i-VEVrE67eSXe3YWjV91ufq4">
          Nu har Konkurrensverket vid vite om 50 miljoner kronor ålagt
          Posten att ej genomföra den prisdifferentiering man ursprungligen
          tänkt. Som svar på detta har Posten i stället utökat prisdifferentiering
          något, men huvudsakligen sammanfaller fortfarande de pristänkta
          distributionsområ­dena med de som City Mail verkar inom. Syftet
          med Postens agerande torde vara detsamma som tidigare, nämligen
          att genom underprissättning tränga ut konkurrenten från marknaden
          för att ånyo kunna tillgodogöra sig monopolvinster.
        </p>
        <p xml:id="i-FEHQy6Kad8obbtN7T8J3TG">
          Risken är överhängande att Konkurrensverket på nytt beslutar
          om ett vitesföreläggande eller utdömer vite. Inte minst av den
          anledningen att det kan befaras att Posten nu, om man får tro
          de uppgifter man tidigare meddelat, genomför en markant underprissättning.
          Denna underprissätt-
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-YMR9R4P3KVP9RajuPhH5Ny">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-7C1b95kugrV1Q79QiH4AGh">
          77
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_77.pdf"/>
        <note type="margin" xml:id="i-GfScFnLGTw2YScpDnQAnA6">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <p xml:id="i-ENAxts5iiuLmjemEnwwTy9">
          ning kan i sig leda till förluster för Posten och därmed för
          dess ägare - staten och medborgarna.
        </p>
        <p xml:id="i-15B4DzixsUMaMkrUg8TKar">
          Postens agerande kan nu leda till att man ådrar sig dryga böter,
          förlus­ter genom underprissättning och skadeståndskrav. I förlängningen
          inne­bär detta att Posten måste genomföra större effektiviseringar
          och perso­nalminskningar än vad som hittills gjorts samt att staten
          och dess med­borgare i egenskap av ägare gör en ekonomisk förlust.
        </p>
        <p xml:id="i-ME99J6h2YFuDDSibSqYau9">
          Mot bakgrund av det ovan anförda vill jag fråga statsrådet:
        </p>
        <p xml:id="i-7DxVWe4XtDhQUxGiYZ3N46">
          Vilka åtgärder avser statsrådet vidta i syfte att tillförsäkra
          staten och dess medborgare att Posten AB:s agerande inte leder
          till negativa eko­nomiska konsekvenser?
        </p>
        <p xml:id="i-MW4f9CTa1HidHEWdwUHw74">
          Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att Posten AB skall
          uppfylla regeringens krav på ”att bedriva sin verksamhet på ett
          sätt som motsvarar högt ställda krav på etik och moral” vilket
          framhölls i den nyligen be­handlade propositionen om ändringar
          i postlagen?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_78.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
