<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0307">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:307</head>
        <author who="unknown">Kia Andreasson (mp)</author>
        <minister who="unknown">miljöministern</minister>
        <topic>utsläppsvillkoren av försurande kväveoxider</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:307 av Kia Andreasson (mp) till miljöministern
          om utsläppsvillkoren av försurande kväveoxider
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 13 maj Besvarad den 30 maj Prot. 1996/97:111
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          År 1991 beslöt koncessionsnämnden att de båda raffinaderierna
          fr.o.m. 1995 skulle få släppa ut högst 350 ton/år kväveoxid.
        </p>
        <p>
          Shell-raffinaderiet fick emellertid 1994 koncession för ett ökat
          utsläpp till 450 ton kväveoxid per år. Det andra raffinaderiet
          Preem-OK har fort­farande ett gränsvärde på 350 ton/år som är
          ett medelvärde för tre år.
        </p>
        <p>
          I sammanhanget förekommer två termer som är mycket förbryllande
          för lekmän att förstå innebörden av. Det är orden gränsvärde och
          riktvär­de. Om jag förstått rätt innebär ”gränsvärde” att detta
          ej får överskridas
        </p>
        <note type="pageNumber">
          300
        </note>
        <pb facs="PDF:299"/>
        <p>
          men att ”riktvärde” får överskridas om företaget under tiden
          vidtar åtgär­der som skall leda till att sänka utsläppen.
        </p>
        <p>
          Sedan 1993 har Shell hos koncessionsnämnden begärt att få släppa
          ut 500 ton kväveoxid per år.
        </p>
        <p>
          Även det andra intilliggande raffinaderiet Preem-OK vill öka
          sitt ut­släpp av kväveoxider med 100 ton/år till 450 ton/år t.o.m.
          1999. Dess­utom vill företaget ha ett värde som får överskridas
          dvs. ett riktvärde.
        </p>
        <p>
          De verkliga utsläppen av kväveoxid enligt företagens egna utredning­ar
          är högre än koncessionsnämndens villkor.
        </p>
        <p>
          19951996
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <p>
          Shell620 ton550 ton
        </p>
        <p>
          Preem-OK497 ton410 ton
        </p>
        <p>
          Skälen till ökade utsläpp är naturligtvis ekonomiska. Tekniskt
          sett är det möjligt att för Preem-OK:s del installera SCR-katalysatorer
          för rening av rökgaserna från reaktorugnarna. Detta påtalades
          redan 1991 men har ännu inte gjorts. Även Shell kan genom att
          installera katalysatorteknik och/eller genom att dra ned på produktionen
          sänka sina utsläpp.
        </p>
        <p>
          Västsverige lider svårt av försurningen eftersom de geologiska
          be­tingelserna är ogynnsamma när det gäller att neutralisera syra.
          Sjöarna i området dör om inte kalk tillförs. Västsverige är beroende
          av kalkbidrag från staten. Markens surhet leder till många andra
          allvarliga mil­jöproblem. Vattnet i brunnarna i området har mycket
          lågt PH-värde, vilket utlöser bl.a. aluminium.
        </p>
        <p>
          Frågor:
        </p>
        <p>
          1. Avser miljöministern skärpa och förtydliga bestämmelserna
          angående riktvärdesbegreppet?
        </p>
        <p>
          2. Avser miljöministern vidta åtgärder så att bevis på åtgärder
          krävs för det fall ett riktvärde givits?
        </p>
        <p>
          3. Hur kan de båda raffinaderierna på Hisingen överskrida gällande
          riktvärden och därmed bryta mot miljöskyddslagen utan att myndighet
          ingripit?
        </p>
        <pb facs="PDF:300"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
