<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0321">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:321</head>
        <author who="unknown">Kent Olsson (m)</author>
        <minister who="unknown">arbetsmarknadsmi­nistern</minister>
        <topic>utlovade feriearbeten till skolungdomar</topic>
        <docDate when="1997-05-16">Inkom den 16 maj</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--111.xml" when="1997-05-30" status="answered">Besvarad den 30 maj, Prot. 1996/97:111</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:321 av Kent Olsson (m) till arbetsmarknadsmi­nistern
          om utlovade feriearbeten till skolungdomar
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 16 maj Besvarad den 30 maj Prot. 1996/97:111
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-NjsjDLSqTQfW5q4fVWntHi">
          År 1996 utlovade regeringen att alla skolungdomar under sommarlo­vet
          1997 skulle erbjudas feriearbeten. Detta var ett löfte, som gav
          många skolungdomar, som tidigare inte fått möjlighet till sommararbete,
          stort hopp. Många undrade dock hur regeringen kunde avge detta
          löfte och hur den tänkt sig att löftet skulle infrias. Ett löfte
          uppfattas emellertid lätt som just ett löfte. Hos många ungdomar
          väcktes förhoppningar om arbete, med de möjligheter till inblick
          i arbetslivet som detta ger, och dessutom skulle de erhålla lön.
          En lön som för dessa ungdomar innebär möjlighet att köpa saker
          för egna intjänade pengar. Men situationen, för de ungdo­mar som
          trott på ministerns löfte, ser inte ljus ut i dag. Möjligheten
          att få sommarjobb är inte stor. Situationen är i dag sämre än
          när ministern gav sitt löfte. Sällan har så många ungdomar riskerat
          att bli utan sommarjobb. Regeringen är på väg att bryta ännu ett
          av sina löften.
        </p>
        <p xml:id="i-5N4MWANLBg2khYSjGSU95y">
          Med anledning av ovanstående vill jag fråga arbetsmarknadsminis­tern:
        </p>
        <p xml:id="i-NJmF5aR7rMMYWk9oMyiXwG">
          Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att infria löftet om
          feriearbe­ten till skolungdomar?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_317.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
