<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0318">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>fredsprocessen i Mellanöstern</title>
        <author>Berndt Ekholm (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:318 av Berndt Ekholm (s) till utrikesministern om fredsprocessen i Mellanöstern</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_313.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_314.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_315.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Berndt Ekholm (s)</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>s</desc>
            </state>
            <idno>i-QMDwkhc4AcuaCPrQxkeYYk</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Lena Hjelm-Wallén</persName>
            <idno>i-SySN6qMqpcrxHXHJgwvJdT</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-8UN8DedwLbfrdVAZmvyH4P" corresp="i-QMDwkhc4AcuaCPrQxkeYYk">
          <date when="1996-05-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9T36dpV9uYLrWiPToHNMLc">
          <note>date unknown</note>
          <name>utrikesministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-RYPWZPoWcNd6vwgJ3yatSQ">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-G6DjzExHndnP4vxHMc5j9U">
          <date when="1996-05-27"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-G6DjzExHndnP4vxHMc5j9U">
          <ref type="record" target="prot-199697--108">Prot. 1996/97:108</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-HBcgzm6GmGF2bd5GSBLZD">
            Interpellation 1996/97:318 av Berndt Ekholm (s) till utrikesministern
            om fredsprocessen i Mellanöstern
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-7BwQX7C7xzFv8TzTkg6yG1">
            Inkom den 16 maj : Besvarad den 27 maj Prot. 1996/97:108
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-VjozMuw7xRBpweKKYxR3hX">
            Fredsprocessen i Mellanöstern är i uppenbar fara, av många redan
            dödsdömd. Detta kunde representanter för riksdagens samtliga partier
            konstatera i samband med en studieresa till Israel och Palestina
            i början på maj.
          </p>
          <p xml:id="i-4U3aohUrSVZy6Hfmo6FJrE">
            Såväl israeler som palestinier uttalade stark kritik mot Osloprocessen
            och dess genomförande. Båda parter anklagar varandra för brott
            mot avtalet. Förtroendeskapande åtgärder har förbytts i dess motsats.
            Det leder till att fredsprocessen i Osloavtalets tappning bryts
            ned i en förfä­rande takt. Fortsätter utvecklingen i denna riktning
            utan aktiv intervention från världssamfundet går Osloprocessen
            överstyr. Vi är nära denna punkt.
          </p>
          <p xml:id="i-4mmvV1yUZAzKFB8vMgyCkV">
            Processen bygger på bilaterala förhandlingar. Dessa förutsätter
            dock att parterna har förtroende för varandra. Så är inte längre
            fallet, efter regeringsskiftet i Israel. Den nya israeliska regeringen
            dikterar villkoren för fortsatta förhandlingar. Palestinierna
            är i den ram som nu skapas för fredsprocessen en mycket svag part.
            Förhandlingarna kan på intet sätt föras på något så när likvärdiga
            villkor. Det aktualiserar åter behovet av internationellt aktivt
            engagemang i processen. Detta måste inkludera ett stöd till palestinierna
            för att skapa bättre balans i processen. EU och USA måste ta ett
            tydligare och mer bestämt ansvar för att fortsatta förhandling­ar
            kommer i gång, innan det är för sent att åter få liv i processen.
          </p>
          <p xml:id="i-N7kdtoKYdZVNtPvoUbaLd5">
            Det största hindret för fredsprocessen har varit och är den israeliska
            bosättningspolitiken. Den har fortsatt trots det ingångna Osloavtalet
            och uttalanden om att stoppa byggandet av bosättningar för att
            underlätta en förtroendefull förhandlingsatmosfär. Såväl inom
            det av Israel illegalt annekterade Jerusalem som på den ockuperade
            Västbanken har byggan­det fortsatt även av helt nya bosättningsgrupper.
            Har Homa/Jabel Abu Ghneim är endast den senaste i raden och av
            palestinierna betraktad som särskilt utmanande eftersom den medför
            en avskärmning av Betlehem från Jerusalem samt ett tydligt bidrag
            till att sluta en ring av judiska bo­
          </p>
          <p xml:id="i-L3cmbirAKfJBCXo9A8ZUB8">
            sättningar kring palestinska områden med syftet att begränsa
            dessas ex­pansionsmöjligheter.
          </p>
          <p xml:id="i-5jR7tH8ZGvFY5Z2M9Ej3LS">
            Genom byggandet av förbifartsleder har också Västbanken kommit
            att splittras upp, så att ett sammanhållet palestinskt område
            inte längre exis­terar. Därutöver har expansionen av Jerusalem
            nästan klippt av Västban­ken i två från varandra skilda delar.
            De byggda vägarna ligger i zoner helt kontrollerade av israelerna.
          </p>
          <p xml:id="i-Ujhjt81pzJQku5b7b89boe">
            Jerusalems östra delar knyts allt starkare till det israeliska
            samhället. Genom de många nya bosättningarna är nu de judiska
            och palestinska befolkningsgrupperna ungefar lika stora i denna
            del av staden. Palestini­ernas möjligheter att få byggnadstillstånd
            är kraftigt beskurna. Därtill kommer att de israeliska myndigheterna
            genom en extremt restriktiv tillämpning av förnyelse av ID-korten
            söker utestänga alltfler palestinier från rätten att bo i Jerusalem.
          </p>
          <p xml:id="i-3DzKo1nKqcktGAUtt8NXz6">
            På samma sätt som palestinierna genom ID-kortshanteringen ute­stängs
            från tillträde till Jerusalem fungerar de många stängningarna
            av Jerusalem, Västbanken respektive Gaza. De kommer utan varsel
            och slår hårt mot det palestinska samhällets funktion. Det omöjliggör
            ett planerat samspel i samhället. Möten mellan olika parter kan
            inte äga rum, inte ens det palestinska rådet kan sammanträda.
            Varutransporter förhindras och vad värre är de tiotusentals palestinier
            som arbetar i Israel inklusive Jeru­salem kan inte ta sig till
            sina jobb. Beräkningar har gjorts som pekar mot att de ekonomiska
            förlusterna i det palestinska samhället vida överstiger det bistånd
            som man får. Som skydd mot terrorism torde stängningarna knappast
            ha någon effekt. Snarare ger de inspiration till terrordåd.
          </p>
          <p xml:id="i-Bofkq3JLWev4t4HVpU97ws">
            Situationen för mänskliga rättigheter i Israel har nyligen kritiserats
            av FN:s kommission mot tortyr i Geneve. Den har konstaterat att
            Israel praktiserar tortyr i samband med förhör. Kommissionen anser
            inte att säkerhetsproblemen kan rättfärdiga sådana förhörsmetoder.
          </p>
          <p xml:id="i-JLv6Bv6wnSzbEMkFmraPtb">
            Också den palestinska myndigheten begår MR-brott. Israels krav
            på effektiv bekämpning av terrorism kan inte rättfärdiga användandet
            av tortyr eller andra metoder som strider mot den enskildes rätt
            till en män­niskovärdig behandling.
          </p>
          <p xml:id="i-Pc2n6wCqZi37FSB5HYzRfP">
            Situationen för palestinska och delvis också internationella
            NGO:er har delvis försämrats sedan den palestinska myndigheten
            trätt i funktion. En omständlig byråkrati har införts med bl.a.
            ett krångligt registrerings­förfarande. Därutöver har en för verksamheten
            hämmande kontroll införts med inslag av godtycke. NGO:er tas också
            ifrån uppgifter som myndighe­terna själva sedan inte visar sig
            klara av, vilket går ut över enskilda pa­lestiniers behov av stöd
            och hjälp. Denna utveckling har också en negativ effekt på demokratiseringen
            av det palestinska samhället. NGO spelar ju här en mycket viktig
            roll.
          </p>
          <p xml:id="i-Fw8NV65MZSa9nzZckvxrgj">
            Jag vill fråga utrikesministern:
          </p>
          <p xml:id="i-79atdqQZmebZ73xLPeZXJE">
            1. Hur ser regeringen på USA:s respektive EU:s fortsatta roll
            för att få fredsprocessen att löpa vidare?
          </p>
          <p xml:id="i-8y88jdNWbKTVqN5LPsuRV1">
            2. På vilket sätt kan regeringen bidra till att bosättningspolitiken
            upphör liksom byggandet av barriärskapande trafikleder?
          </p>
          <p xml:id="i-QSexgFgDhjj9nYjBMrR4My">
            3. Har regeringen hos de israeliska myndigheterna påtalat att
            ID- kortshanteringen inte är i överensstämmelse med internationell
            rätt samt vilka konsekvenser som de kraftiga begränsningarna kan
            få?
          </p>
          <note xml:id="i-KveHQTYg3SyYAbnWDFNB5W" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <note xml:id="i-CS3j7xZQnhLWAJ7LBuhppf" type="pageNumber">
            315
          </note>
          <note xml:id="i-U45GbReZge43E4u68ptBrV" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <p xml:id="i-6CK9o31YB8Qaro89s8Fvqs">
            4. Är regeringen beredd att via EU och FN vidta åtgärder mot
            Israel för att stängningarna skall upphöra?
          </p>
          <p xml:id="i-D4Mmpa7EucwJxjjnkhsKDF">
            5. På vilket sätt har regeringen hos de israeliska såväl som
            de palestinska myndigheterna protesterat mot begångna MR-brott?
          </p>
          <p xml:id="i-U4AMGFDFk8HctRR6oWz1cR">
            6. Hur försöker regeringen påverka den palestinska myndigheten
            att ta vara på NGO:s kapacitet som samhällsbyggare?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
