<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0246">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:246</head>
        <author who="unknown">andre vice talman Görel Thurdin (c)</author>
        <minister who="unknown">socialministern</minister>
        <topic>alternativa behandlingar av barn</topic>
        <docDate when="1997-03-20">Inkom den 20 mars</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--085.xml" when="1997-04-08" status="answered">Besvarad den 8 april, Prot. 1996/97:85</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:246 av andre vice talman Görel Thurdin
          (c) till socialministern om alternativa behandlingar av barn
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 20 marsBesvarad den 8 april Prot. 1996/97:85
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-Xh2cARhpr6gYvCSkRDnJ9R">
          Det har kommit till min kännedom att 1994 års behörighetskommitté
          har föreslagit att alternativmedicinska behandlingar ej får ges
          till barn under 15 år. Frågan är naturligtvis vad som avses med
          alternativmedi- cinsk behandling. Det framstår som om föräldrarna
          fråntas rätten att be­döma barnets behov av vård. Vad gäller om
          en läkare ställer fel diagnos eller behandlar fel? Skall barnet
          tvingas gå kvar trots att det finns alter­nativa behandlingar
          som skulle kunna hjälpa? Frågorna staplar sig på varandra för
          en mor till flera barn. I dag i Sverige klarar många männi­skor,
          som har ont eller känner sig sjuka, av sin situation tack vare
          alter­nativa behandlingar och homeopatmedicin. Varför skall barn
          fråntas den rätten?
        </p>
        <p xml:id="i-48bX2SjyyHgk5kdhYi1vmb">
          Homeopatin har kan man säga erövrat större delen av världen och
          i de flesta länder är det en del av läkarutbildningen, men även
          lekmän har rätt att utöva den på grund av att man inte, till skillnad
          från den vanliga me­dicinen, kan förgifta någon med de homeopatiska
          medicinerna.
        </p>
        <p xml:id="i-Ez8YJ2mYp44LqBf6p1dXL8">
          I Frankrike finns det 18 000 läkare och 700 veterinärer som föreskri­ver
          homeopatiska läkemedel till sina patienter. I England har kungahusets
          livläkare i flera generationer varit homeopat och där finns också
          homeo-
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-H6FxH2GtbsZQAsa4x9D5dw">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-99JM47h4cgdVmHvnF9LjPg">
          247
        </note>
        <pb facs="PDF:246"/>
        <note type="margin" xml:id="i-TXjSHDCqQfc8V4DwmJ5tsu">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <p xml:id="i-39QpqnN9S4hJeTie49t9ut">
          patiska sjukhus. På samma sätt är det i många andra europeiska
          länder och man kan få homeopatisk behandling på sjukförsäkringen,
          men i Sve­rige riskerar en läkare att förlora sin legitimation
          om han föreskriver homeopatiska medel.
        </p>
        <p xml:id="i-9TVvp7GRjL7P44thQmDh6b">
          Efter inträdet i EU har homeopatmedlen fått läkemedelsstatus
          även i Sverige så de bör kunna återfinnas på apoteken numera.
        </p>
        <p xml:id="i-XZPqbBsDaqUrk8pC2jwbP4">
          Min fråga till socialministern blir:
        </p>
        <p xml:id="i-8NgXNLEebMwCg3WkRW73Nv">
          Avser regeringen att medverka till att alternativa behandlingsmetoder
          bl.a. homeopatin får samma status här i Sverige som i övriga Europa?
        </p>
        <pb facs="PDF:247"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
