<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0315">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>försvarsindustrins villkor</title>
        <author>Ola Karlsson (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:315 av Ola Karlsson (m) till näringsministern om försvarsindustrins villkor</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_307.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_308.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_309.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Ola Karlsson (m)</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-JKZyQwnfkbK1njmH7h7T4h</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>Anders Sundström</persName>
            <idno>i-5iuSCbAspakd6XhUXCtA5E</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9AAnSur6rgBY3gRdw7Vnm6" corresp="i-JKZyQwnfkbK1njmH7h7T4h">
          <date when="1997-05-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NNwCvcJeDu4qmfUxQ83Uj2" corresp="i-5iuSCbAspakd6XhUXCtA5E">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-FZYjgGaqSSNRXcNjHDW6cw">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WegDYekmcRAnt2JCCpkjMA">
          <date when="1997-06-09"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-WegDYekmcRAnt2JCCpkjMA">
          <ref type="record" target="prot-199697--116">Prot. 1996/97:116</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-WbnsiymwqeqTQZ6fYtUsJJ">
            Interpellation 1996/97:315 av Ola Karlsson (m) till näringsministern
            om försvarsindustrins villkor
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-JbZWRLFDu3iVNgvBdEkXmr">
            Inkom den 16 maj : Besvarad den 9 juni Prot. 1996/97:116
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-B89Zh3JW9aPL4WsxjEDo1p">
            Sverige har ett fortsatt starkt intresse av att bibehålla en
            stark och tekniskt avancerad försvarsindustri. För att detta skall
            vara möjligt ford­ras bättre möjligheter till samarbete med andra
            länders försvarsindustrier, fortsatta svenska materielbeställningar
            samt goda möjligheter till export och politiskt stöd för detta.
          </p>
          <p xml:id="i-PSjBKoXG7oRrE4zdMt7S9W">
            En av hörnpelarna i den svenska försvars- och säkerhetspolitiken
            har varit vaktslåendet om en stark inhemsk försvarsindustri. Vi
            har ansett det som självklart att vi som militärt alliansfritt
            land, med erfarenhet av vad som hände våra grannländer under andra
            världskriget, skall ha ett starkt försvar. En av hörnpelarna i
            detta starka försvar har lika självklart varit materiel anpassad
            efter svenska förhållanden. Före och under andra världskriget
            lärde vi oss dessutom läxan hur svårt det är att i en krissitua­tion
            köpa material utifrån. Vi lärde oss dessutom hur lätt man tvingas
            till eftergifter om försvarsförmågan är dålig. Slutsatsen blev
            att självständig­het och alliansfrihet handlar i betydande omfattning
            om att i praktisk handling med vapen i hand avskräcka en tänkbar
            angripare.
          </p>
          <p xml:id="i-HfC7ExSZGK7VakPmbdYWrF">
            Den svenska försvarsindustrin har en mycket hög teknisk kompetens.
            Det är mycket få andra länder som har förmågan att utveckla den
            typ av stridsflygplan som JAS-Gripen representerar. Även inom
            många andra teknikområden representerar svensk försvarsindustri
            mycket avancerad industriell kompetens. Detta har medfört en kompetensutveckling
            och spin-off-effekter också för annan industri. Kemi, mekanik,
            elektronik och radioteknik är alla områden som utvecklats med
            stor hjälp av försvarsin- dustriella satsningar. Mobiltelefoni,
            läkemedelssubstanser, tandimplantat och projektering av etanolfabriker
            är några exempel på produkter med stort innehåll av från början
            försvarsrelaterad teknik.
          </p>
          <p xml:id="i-KFMqJjr7a6NfEQ69naZ7u">
            Järnridåns och kommunismens fall har inneburit att vi fått ett
            säkrare Europa. En annan effekt är att ett stort antal arbetstillfällen
            i försvarsin­dustrin försvunnit. Det kommer att finnas ett stort
            behov av samarbete och omstruktureringar av försvarsindustrin
            i hela Europa. För att behålla en fortsatt stark svensk försvarsindustri
            bör förutsättningar för samverkan med europeisk och amerikansk
            försvarsindustri förbättras. Då måste regelverken för detta och
            för export av sådant material, ses över i syfte att möjliggöra
            ett utökat samarbete.
          </p>
          <p xml:id="i-7JTQ6GJdF1Bq1e1w1r52DF">
            Det finns redan i dag ett antal intressanta samarbetsprojekt
            mellan svensk och annan europeisk försvarsindustri. Bofors och
            franska Giat samarbetar om Bonus-systemet, en målsökande pansarbekämpande
            stridsdel. Saab och brittiska BAE samarbetar om JAS-Gripen. Hägglunds
            och finska Vamos samarbetar om ett granatkastarbärande stridsfordon.
            Artillerilokaliseringsradarn Artur som utvecklas i samarbete mellan
            svensk och norsk industri är ytterligare ett exempel.
          </p>
          <p xml:id="i-8mE3FmjUnAD4PqcbYEJTyt">
            En tydlig utvecklingslinje vad gäller vapensystemen i dag är
            att de blir mer och mer komplicerade, varje enhet klarar ett större
            både verkans- och geografiskt område och varje enhet blir dyrare.
            För samma verkan behövs alltså betydligt färre och samtidigt betydligt
            dyrare enheter. Vi kan också konstatera att det svenska försvaret
            står under stark ekonomisk
          </p>
          <p xml:id="i-CybxJzksVB2CBM4JAA4sFY">
            press vilket också resulterar i färre enheter. Även med ett starkt
            försvar av moderat modell är utrymmet för nya vapensystem begränsat.
            Det kommer inte att vara möjligt att för enbart det svenska försvarets
            behov av små serier slå ut utvecklingskostnaderna och nå rimliga
            priser. Det innebär att möjligheterna att ta fram nya system begränsas
            och att beho­vet av samarbete ökar dramatiskt.
          </p>
          <p xml:id="i-9WUcvFdnMEMpsConb7M7YX">
            Ett antal förutsättningar krävs för att samarbete med andra länders
            försvarsindustri skall bli framgångsrikt. Svensk industri måste
            tillföra viktig kompetens, det fordrar fortsatta utvecklingssatsningar
            samt att kompetensområden inte prioriteras bort. Det kräver också
            samsyn mellan länderna vad gäller tillåtna exportområden. Svenskt
            deltagande kommer inte att vara intressant om det innebär att
            viktiga exportmarknader inte blir tillgängliga. Det fordras också
            en vilja och organisation att från rege­ringsnivå stödja export.
          </p>
          <p xml:id="i-HGuJt6LcuSPAbMt8u6mFMn">
            Materialsystem för försvaret handlar om mycket långsiktiga projekt.
            Det kan handla om 50 år mellan förstudier och skrotning av ett
            vapensys­tem. Det innebär att för att systemen skall hållas funktionella
            fordras tillgång till industriell kompetens för underhåll och
            uppgradering. Alter­nativet är mycket kostsam förrådsställning
            av mer materiel. Även detta talar för behovet av en stark inhemsk
            försvarsindustri med bred kompe­tens.
          </p>
          <p xml:id="i-F6m9PPxNCLbCQmUc5FShnd">
            En väsentlig del i den nuvarande försvarspolitiken är möjlighet
            till återtagning av förband och material. Tanken är att det skall
            vara lång tid mellan indikationerna på tänkbara kriser och krisen
            i sig. Det skall ge försvaret god tid att återta god stridsduglighet
            och att komplettera med material innan krisen kommer. För att
            detta skall bli trovärdigt fordras att det finns en inhemsk försvarsindustri
            med möjlighet att på relativt kort varsel leverera viktiga produkter.
          </p>
          <p xml:id="i-UvK2J5q3WAuS3GdvcLGEYH">
            Teknisk utveckling av försvarsmateriel betalas ofta direkt av
            kunden. I ökande utsträckning betalas dock delar av utvecklingskostnaderna
            av försvarsindustrin själv. Vid egenutveckling måste kostnaden
            för varje nytt steg betalas av försäljningsintäkterna från föregående
            modell och utveck- lingssteg. Eftersom det svenska försvaret inte
            självklart anskaffar varje ny modell måste industrin hitta andra
            köpare, utanför Sverige, som genom sina köp betalar för nästa
            steg i utvecklingen. För att bevara och utveckla kompetensen krävs
            en kontinuerlig verksamhet. Det är därför nödvändigt att driva
            och betala utveckling även under de perioder svenska försvaret
            inte gör anskaffningar. Detta kräver att det finns tillräckligt
            många kunder att exportera till. Exporten kommer i en framtid
            med minskande svenska beställningar att vara helt avgörande för
            möjligheten att upprätthålla kompetens inom försvarsindustrins
            olika delar.
          </p>
          <p xml:id="i-81DxhqJwDB6SoixSPj4RAg">
            Exporten har gjort det möjligt för industrin att under perioder
            med små och få beställningar från det svenska försvaret hålla
            beläggningen uppe både i verkstäder och på utvecklingsavdelningar.
            Den svenska för­svarsindustrin har gjort det möjligt för det svenska
            försvaret att skaffa vapensystem anpassade till svenska förhållanden
            samt till ett fördelaktigt pris. Jämförelser med andra länders
            köp av svenska vapensystem visar att det svenska försvaret erhållit
            mycket kostnadseffektiva lösningar.
          </p>
          <p xml:id="i-6ZJMB4xvGza2xjQCq8jFto">
            Försvarsmateriel är politiska varor. De är omgärdade med ett
            starkt politiskt regelverk och det är stater eller statliga myndigheter
            som är köpare. För att export av svenska varor skall bli framgångsrik
            krävs det därför, förutom att produkterna är kvalitets- och kostnadsmässigt
            konkur-
          </p>
          <note xml:id="i-LZggt7zyBCpu3Ybg9pVVQZ" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <note xml:id="i-RB2LAYsKMUHSTLFc7oHRM7" type="pageNumber">
            309
          </note>
          <note xml:id="i-8EMA9rRA3AFMnuSgTWDCr2" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <note xml:id="i-G8fZX3FG1FJbhYnFStDFz5" type="pageNumber">
            310
          </note>
          <p xml:id="i-DwKJMcuawUgSvhLhT76aNf">
            renskraftiga, ett regelverk som tillämpas på ett likartat sätt
            som våra kon­kurrentländers samt att företagen erhåller ett starkt
            politiskt stöd för sina exportansträngningar. Som exempel kan
            nämnas Olof Palmes agerande för haubitsexport till Indien och
            Roine Carlssons engagemang för ubåts- affären till Australien.
            Skall svensk export och samverkan i framtiden vara framgångsrik
            krävs ett starkt politiskt stöd från högsta politiska nivå. Det
            är en nödvändig insats till obetydliga kostnader.
          </p>
          <p xml:id="i-M2gLm3733K7hhAA5xHar2o">
            Med anledning av ovanstående vill jag därför ställa följande
            frågor:
          </p>
          <p xml:id="i-68Top3Mk6ERcPLXbD2zik6">
            Vilka åtgärder är statsrådet beredd att vidta för att underlätta
            och främja försvarsindustriellt samarbete mellan svensk och övrig
            europeisk industri?
          </p>
          <p xml:id="i-SUyCiAkGkM5kP3teEwWq9a">
            Vilka åtgärder är statsrådet beredd att vidta för att harmoniera
            regel­verk för export och dess tillämpning med våra grannländer?
          </p>
          <p xml:id="i-RU5gxWWnsLhu45Wush1KiH">
            Vilka åtgärder är statsrådet beredd att vidta för att export
            av för­svarsmateriel skall få ett starkare stöd?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
