<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0249">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>momsbefrielse för Naprapathögskolan</title>
        <author>Gullan Lindblad (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:249 av Gullan Lindblad (m) till statsrådet Ylva Johansson om momsbefrielse för Naprapathögskolan</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_249.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_250.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Gullan Lindblad (m)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-5sxzSZSUx9KLqvREcwz58f</idno>
          </person>
          <person>
            <persName>statsrådet Ylva Johansson</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9mT3AYQ8ayvmy5iFiuNQAg" corresp="i-5sxzSZSUx9KLqvREcwz58f">
          <date when="1996-03-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-6EQ7WPjQgGu5svvVGcPw9B">
          <note>date unknown</note>
          <name>statsrådet Ylva Johansson</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-TAjdnxvV4eNaFCYaQrhk7Y">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-K67wSYRZmmFHS211m7xpS6">
          <date when="1996-04-10"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-K67wSYRZmmFHS211m7xpS6">
          <ref type="record" target="prot-199697--087">Prot. 1996/97:87</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-NDgcn4jStASJW9J4TCRKuL">
            Interpellation 1996/97:249 av Gullan Lindblad (m) till statsrådet
            Ylva Johansson om momsbefrielse för Naprapathögskolan
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-GJQ9KJW6139uxyy4SX94T">
            Inkom den 24 mars : Besvarad den 10 april Prot. 1996/97:87
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9nR8p8S4Dmbg4Lu4CQs7BK">
            Riksdagen beslutade i december 1996 att utbildningar som inte
            hade offentlig huvudman eller stod under offentlig tillsyn skulle
            momsbeläggas efter den 1 januari 1997. Detta gällde bl.a. Naprapathögskolan.
            Denna utbildning leder fram till legitimation och eleverna vid
            skolan kan efter avslutad utbildning söka till forskarutbildning.
          </p>
          <p xml:id="i-BxELV5tMfxaFDsmZ5QjsX2">
            Studierna vid skolan är fyra år på heltid med ett femte oavlönat
            prak­tikår. Utbildningen finansieras helt av terminsavgifter som
            betalas av eleverna själva med totalt ca 220 000 kr per student.
            Nu har studenternas utbildning också belagts med moms vilket naturligtvis
            är ett hårt slag för dem, eftersom utbildningen än så länge inte
            är studiemedelsgrundande.
          </p>
          <p xml:id="i-VYiM2oxtzyw9iLxGCBrEqt">
            Under behandling av ärendet i riksdagen utlovades att skolor
            med statlig tillsyn skulle bli befriade från moms.
          </p>
          <p xml:id="i-GnFwJvrDPXq3GH4aCFEfxZ">
            Naprapathögskolan med Skandinaviska Naprapatskolan AB som hu­vudman
            ansökte om statlig tillsyn i april 1996.
          </p>
          <p xml:id="i-4EusbcJ9Pb1Rv1KEu8XK93">
            Den 10 mars 1997 avgav Skolverket ett yttrande till regeringen,
            där ansökan om statlig tillsyn avstyrks. Motivet för detta är
            enligt Skolverket att utbildningen i första hand kan ses som en
            yrkeshögskoleutbildning och att den inte kan hänföras till gruppen
            kompletterande skolor. Enligt min uppfattning har Skolverket gjort
            en felaktig bedömning av innebörden av riksdagens beslut. Beslutet
            i frågan är entydigt. Skolverket skall pröva alla postgymnasiala
            utbildningar oavsett om det är kompletterande ut­bildningar eller
            klassas som yrkeshögskoleutbildningar. Skolverket har i detta
            fall gjort en felaktig tolkning av riksdagens beslut. Vad Skolverket
            skall fatta beslut om är om en postgymnasial utbildning som inte
            har en offentlig huvudman skall stå under statlig tillsyn eller
            inte.
          </p>
          <p xml:id="i-Ne3uVF3gBecY5JoZGiUBoR">
            Skolverket har i sin granskning av utbildningen bedömt att skolan
            har en mycket hög standard, att utbildningen är efterfrågad och
            leder till ett legitimerat yrke inom hälso- och sjukvården, utlåtandet
            borde därför från Skolverket varit positivt utifrån riksdagens
            beslut.
          </p>
          <p xml:id="i-ViK31MMkfMKJ9uwjkUHTZB">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga skolministern:
          </p>
          <note xml:id="i-HtESWpSToSzDahZ2vyLBf2" type="pageNumber">
            250
          </note>
          <p xml:id="i-Qo2Y9PcXyv9mGMhkPuVjJH">
            Vilka åtgärder avser skolministern vidta så att Skolverket följer
            riks­dagens beslut när det gäller statlig tillsyn och momsbefrielse
            för skolor som inte har offentlig huvudman?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
