<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0089">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:89</head>
        <author who="unknown">Olle Lindström (m)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Thomas Östros</minister>
        <topic>förbud av röd diesel</topic>
        <docDate when="1996-11-29">Inkom den 29 november</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--040.xml" when="1996-12-06" status="answered">Besvarad den 6 december, Prot. 1996/97:40</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:89 av Olle Lindström (m) till statsrådet
          Thomas Östros om förbud av röd diesel
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 29 novemberBesvarad den 6 december Prot. 1996/97:40
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Förbudet mot polttoöljy - röd diesel - punktskatteskillnader
          och be­gränsningen av fri varuhandel över svensk-finska gränsen
          har upprört många gränsbor i både Sverige och Finland.
        </p>
        <p>
          Tornedalingarna känner sig grundlurade och anser att svensk särlag-
          stiftning strider mot EU:s direktiv och grundtankar. Skapandet
          av den inre marknaden innebar att hindren för fri rörlighet för
          varor, personer, tjänster och kapital skulle avskaffas medlemsstaterna
          emellan.
        </p>
        <p>
          Vidare skulle punktskatterna harmoniseras i syfte att säkerställa
          att konkurrensen inom den inre marknaden inte skulle snedvridas.
          För alko­hol, tobak och mineraloljor infördes 1993 regler om de
          lägsta skattesatser som får tillämpas. Länderna får tillämpa högre
          skattesatser, men begrän­sas i praktiken av att i princip alla
          införselrestriktioner slopats vad gäller privatpersoners införsel
          av varor som inköpts beskattade i ett annat EU- land.
        </p>
        <p>
          Förbudet av röd diesel och tillämpningen av detsamma är diskrimine­rande
          mot både privatpersoner och företag. I Finland får arbetsredskap
          och vissa fordon använda röd diesel. Om en svensk entreprenör
          kör med röd diesel i Finland måste han tömma bränsletanken för
          att köra tillbaka till Sverige. Det är givetvis orealistiskt.
        </p>
        <p>
          Det finns många fler exempel som visar hur konkurrensen snedvrids.
          Den inre marknadens fria rörlighet mellan EU:s medlemsstater och
          har- moniseringen av skatter fungerar inte vid svensk-finska gränsen
          i norra Sverige.
        </p>
        <p>
          Ämnar statsrådet vidtaga några åtgärder i anledning av vad jag
          ovan anfört?
        </p>
        <pb facs="PDF:85"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
