<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0290">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:290</head>
        <author who="unknown">Christina Pettersson (s)</author>
        <minister who="unknown">kommunika­tionsministern</minister>
        <topic>en levande skärgård</topic>
        <docDate when="1997-05-02">Inkom den 2 maj</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--105.xml" when="1997-05-20" status="answered">Besvarad den 20 maj, Prot. 1996/97:105</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:290 av Christina Pettersson (s) till kommunika­tionsministern
          om en levande skärgård
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 2 majBesvarad den 20 maj Prot. 1996/97:105
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Sjöfartsverket har planer på att lägga ned sjöräddningsstationen
          på Söderarm och dra in lotsutkikarna på Sandhamn och Landsort
          för att spara sammanlagt 30 miljoner kronor.
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber">
          285
        </note>
        <pb facs="PDF:284"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <p>
          Sjöfartsverkets besparingar skall genomföras samtidigt som trafiken
          ökar. Enligt uppgifter i Dagens Nyheter har lotsningen vid Landsort
          ökat med 60 % på tre år. Inom Söderarms ansvarsområde har alldeles
          nyligen tre nya färjor börjat gå mellan Kapellskär i Sverige och
          Nådendal i Fin­land. Teknik kan inte alltid ersätta de mänskliga
          ögonen. För att kunna upprätthålla säkerheten i Stockholms skärgård
          är det viktigt att lotsar och sjöräddning finns ute i skärgården
          och inte på fastlandet.
        </p>
        <p>
          Under senare tid har alltfler öar i Sveriges skärgårdar förvandlats
          från levande glesbygd till sommaröar. När fyrarna släcks, sjöräddningsstatio-
          nerna läggs ned och lotsutkikarna dras in försvinner den ofta
          enda möj­ligheten att livnära sig ute i skärgården. Det är inte
          bara Sjöfartsverkets personal som tvingas flytta. Även butiken,
          Posten och skolan tvingas slå igen när kunder och elever tvingas
          flytta. Förutom under några få som­marmånader kommer skärgården
          att dö ut. Berörda kommuner och landsting har tillsammans med
          staten ett delat ansvar för en levande skär­gård.
        </p>
        <p>
          Jag vill därför ställa följande interpellation till kommunikationsminis­tern:
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder är kommunikationsministern beredd att vidta för
          att bevara en levande skärgård?
        </p>
        <pb facs="PDF:285"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
