<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0205">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>våld mot kvinnor</title>
        <author>Karin Pilsäter (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:205 av Karin Pilsäter (fp) till socialministern om våld mot kvinnor</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_207.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_208.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Karin Pilsäter (fp)</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>fp</desc>
            </state>
            <idno>i-6kLJbGLpwB9hYxDrVrkcqF</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>socialministern</persName>
            <idno>i-5CGPntyQKYyZVCsCYHPNrm</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-SXZYG9xScviH3NGG9Ryh9n" corresp="i-6kLJbGLpwB9hYxDrVrkcqF">
          <date when="1996-02-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-AYn2GEz4TMy34Z9cv4XQr7">
          <note>date unknown</note>
          <name>socialministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-6xzykT7jymR2kprMLuwucM">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KSYgFKNvfLASd6Kjea3fXM">
          <date when="1996-03-21"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-KSYgFKNvfLASd6Kjea3fXM">
          <ref type="record" target="prot-199697--083">Prot. 1996/97:83</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-KTj8gMDd8doBKimxMyktBr">
            Interpellation 1996/97:205 av Karin Pilsäter (fp) till socialministern
            om våld mot kvinnor
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-NxTX52zqm5thUJc6djFwWS">
            Inkom den 25 februari : Besvarad den 21 mars Prot. 1996/97:83
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Vdx2UkXwdxAZkU94Hv9kh5">
            Kvinnomisshandel förekommer i alla socialgrupper och alla kulturer.
            Inte sällan finns ett visst samband mellan en stressituation som
            familjen lever i och frekvens av våld och misshandel inom familjen.
            Under senare tid har vi fått bevittna flera upprörande fall där
            unga kvinnor med invand­rarbakgrund utsatts för mord eller mordförsök
            av manliga familjemed­lemmar.
          </p>
          <p xml:id="i-NniP3X7NusLzbECkqbmajM">
            Dessa tragiska händelser tycks delvis ha sin bakgrund i svåra
            kultur­krockar och sociala problem. Det finns olika uppfattningar
            om i vilken utsträckning just de nu uppmärksammade dåden kan relateras
            till en
          </p>
          <note xml:id="i-D3iZpnRLtbRU4SjD4T6UR8" type="pageNumber">
            208
          </note>
          <p xml:id="i-3sFKTGAVWb7RRzk6TuaohZ">
            kvinnosyn som utöver mäns strävan efter makt över kvinnor även
            har kulturella kopplingar om familjens ”ära” och ”heder”.
          </p>
          <p xml:id="i-GRK9v2SyKoUATf11VPDccT">
            Individer har rättigheter som inte får kränkas. Dit hör kvinnofriden.
            Kvinnor; har rätt till sin egen kropp och rätt att bli respekterade.
            Invand­rarkvinnor har självklart samma absoluta rätt. I de fall
            kvinnor misshand­las eller mördas med motiveringen att de har
            valt att leva ett liv som inte överensstämmer med en tradition
            som säger annat är motivet för detta våld precis lika oacceptabelt
            som alla andra motiv.
          </p>
          <p xml:id="i-2mp7KV7rAMeUXtVED8RSHM">
            Det självklara behöver upprepas. Alla kvinnor har rätt att besluta
            över sina egna liv och att leva utan hot eller utan att utsättas
            för våld. Det är samhällets skyldighet att se till att de kvinnor
            som hotas skyddas och att brott mot deras säkerhet beivras. Det
            har i de senaste uppmärksammade fallen visat sig att kvinnorna
            i flera fall försökt få hjälp från myndigheter och polis men inte
            lyckats.
          </p>
          <p xml:id="i-YamYJ2peCSN9WShKJydfs">
            Kvinnor med invandrarbakgrund har många gånger ett mycket be­gränsat
            socialt nätverk kring sig och har därför ingenstans att fly om
            de utsätts för våld inom familjen. Det kan vara en av anledningarna
            till att en mycket stor andel av dem som söker hjälp på kvinnojourerna
            är kvinnor med utländsk bakgrund.
          </p>
          <p xml:id="i-PuqumHkY4NdtuqCSvG6pFm">
            Det är min övertygelse att viljan och ambitionen hos polis, rättsväsen­de,
            sjukvård och socialtjänst är den allra bästa när det gäller att
            möta dessa problem. Kunskap, erfarenhet och kulturkompetens kan
            dock brista med följd att den hjälpbehövande och utsatta kvinnan
            inte kan ges det stöd och skydd som behövs.
          </p>
          <p xml:id="i-5gF4fZQWUEgdQfufNbRRwE">
            Det är viktigt att olika verksamheter arbetar för att överbrygga
            pro­blem genom information och utbildningsinsatser för att på
            lång sikt för­ändra attityder. Det krävs också förändringar i
            det praktiska arbetssättet. Polisen måste alltid ta den hjälpsökande
            på allvar. Sjukvården måste kunna möta de specifika behov som
            misshandlade kvinnor med invand­rarbakgrund har. Ofta söker den
            misshandlade kvinnan akutvård och hjälp tillsammans med någon
            familjemedlem eller landsman. Inte sällan erbjuder sig denne att
            tolka. Det kan t.ex. ibland vara så att en annan tolk kan ge en
            sannare bild av situationen.
          </p>
          <p xml:id="i-V6qiEUxSah7QpJoLmTteyR">
            Den senaste tidens händelser med åtföljande debatt har visat
            på att det fortfarande brister i skyddet av kvinnor.
          </p>
          <p xml:id="i-8M22r143Um95aRhHaeKfXr">
            Jag vill därför fråga socialministern:
          </p>
          <p xml:id="i-HLRUSdnySmeJQFVr9tanfb">
            1. Vilka åtgärder planerar socialministern för att förstärka
            skyddet och säkerheten för kvinnor som utsätts för våld inom familjen?
          </p>
          <p xml:id="i-TVPBzRASaJ5CwGcjx724Uu">
            2. Planerar socialministern några särskilda insatser för att
            kunna stödja kvinnor med begränsat nätverk och/eller språksvårigheter?
          </p>
          <p xml:id="i-FTxoUob7fLAizLrkMkfqi2">
            3. När kommer konkreta åtgärder från regeringen utifrån Kvinnovålds-
            kommissionens förslag?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
