<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0190">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>remisstvång i hälso- och sjukvården</title>
        <author>Margareta E Nordenvall (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:190 av Margareta E Nordenvall (m) till social­ministern om remisstvång i hälso- och sjukvården</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_193.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_194.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Margareta E Nordenvall (m)</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-CHb5QD22TtN9sqpp7iBcmw</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Ingela Thalén</persName>
            <idno>i-5CGPntyQKYyZVCsCYHPNrm</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
            <persName>Margot Wallström</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Hknbx4xfQagE2g8yyJRhYm" corresp="i-CHb5QD22TtN9sqpp7iBcmw">
          <date when="1997-02-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QZrqudLvF82nwKHGpaMGt1">
          <note>date unknown</note>
          <name who="i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt">Margot Wallström</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-8V9XPYuLdRoCNy5d6WzLDH">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-L7N4yMwyKUS3zVSPBUZM9Z">
          <date when="1996-03-06"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-L7N4yMwyKUS3zVSPBUZM9Z">
          <ref type="record" target="prot-199697--074">Prot. 1996/97:74</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-nscfpwzDZCkdiCJVNAps1">
            Interpellation 1996/97:190 av Margareta E Nordenvall (m) till
            social­ministern om remisstvång i hälso- och sjukvården
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-8W1z3FpuKsjydz28rKCNbc">
            Inkom den 18 februari : Besvarad den 6 mars Prot. 1996/97:74
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Tkhs7RpR2SSVK4XieKwpjC">
            Rätten att välja vårdgivare är reglerad i hälso- och sjukvårdslagen
            och innebär en grundläggande trygghet för medborgaren. När vi
            är sjuka är vi som mest utlämnade, varför behovet av att själv
            välja doktor borde vara en självklarhet. Det har politiskt funnits
            en bred enighet om detta och har bl.a. betonats av Socialdemokraterna
            i regeringsförklaringen år 1994. Sedan dess har stora förändringar
            skett inom sjukvården och patientens valfrihet har successivt
            beskurits.
          </p>
          <p xml:id="i-VrDoZJZknUv6AcDfewKakA">
            I dag är remisstvånget ett faktum. I åtta landsting råder ett
            officiellt krav på remiss till specialistläkare i den öppna vården
            från 1997. Inte nog med att patientens valfrihet inskränks, förändringarna
            leder också till problem för patienter som söker specialistvård
            i ett annat landsting. Om det råder remisskrav i det egna landstinget
            får den patient som befinner sig i ett annat landsting, och är
            i behov av specialistvård, själv betala hela kostnaden för läkarbesöket.
            Remisstvånget innebär dessutom att endast de patienter som har
            råd att själva betala får möjlighet att välja läkare i det egna
            landstinget. Patientens valfrihet inskränks även i landsting utan
            ett officiellt remisskrav genom att patienter indirekt styrs till
            vissa vård­givare.
          </p>
          <p xml:id="i-7TnVNK15XMRJ2Dmjs8F8pt">
            Förespråkare för remisstvång brukar hävda att det är viktigt,
            ur sam­hällsekonomisk synvinkel, att patienten styrs till rätt
            vårdnivå. Det är därför intressant att notera att i landsting
            med remisstvång remitteras 95 % av patienterna till sjukhus och
            besöken hos privata vårdgivare har minskat med 8 %. Detta kan
            jämföras med landsting utan remisskrav där endast 85 % remitteras
            till sjukhus, övriga till privata vårdgivare. Med tanke på att
            patientbesök i offentlig vård kostar samhället mer, torde remisstvång
            vara ett dåligt verktyg.
          </p>
          <p xml:id="i-NVA37gjySEjkRV8a97Sz8V">
            Remisstvång till specialistläkare i den öppna vården innebär
            således att patientens rätt att välja vårdgivare begränsas, hälso-
            och sjukvårdsla­gens intention kan ej uppfyllas och landstingens
            sjukvårdsresurser an­vänds inte optimalt.
          </p>
          <p xml:id="i-53Z1DSAa1HdQ6MrmdJn9g7">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag ställa följande frågor:
          </p>
          <p xml:id="i-D3zfT51x5Gsi5qAPa6RL4F">
            1. Vilka åtgärder avser socialministern vidta för att alla människor
            skall få möjlighet att välja läkare, i enlighet med hälso- och
            sjukvårdsla­gens intention?
          </p>
          <p xml:id="i-5LxdP46sXTnqC8isLJc4QQ">
            2. Avser statsrådet klargöra på vilket sätt remisstvånget stärker
            patien­tens ställning i sjukvården?
          </p>
          <p xml:id="i-4eYbh97T5bVQyLAHeP2WgE">
            3. Vilka åtgärder avser socialministern vidta för att sjukvårdens
            resurser används på ett optimalt sätt för att ge patienterna bästa
            möjliga vård?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
