<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0017">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:17</head>
        <author who="unknown">Ola Karlsson (m)</author>
        <minister who="unknown">arbetsmarknadsmi­nistern</minister>
        <topic>myndigheters saklighet och opartiskhet</topic>
        <docDate when="1996-10-08">Inkom den 8 oktober</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--020.xml" when="1996-10-29" status="answered">Besvarad den 29 oktober, Prot. 1996/97:20</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:17 av Ola Karlsson (m) till arbetsmarknadsmi­nistern
          om myndigheters saklighet och opartiskhet
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 8 oktoberBesvarad den 29 oktober Prot. 1996/97:20
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-Nuw5tqHoomn4R53pvPwxpA">
          Arbetarskyddsstyrelsen har låtit Arbetslivsinstitutet genomföra
          en ut­redning om s.k. naturfärger. Resultatet redovisades i rapporten
          1996:12, Naturfärger - Identifiering av de flyktiga ämnen som
          avges när äggolje- tempera torkar.
        </p>
        <p xml:id="i-GDpeb9MqrkUof4Vcj5XKQu">
          Pressmeddelandet som presenterade rapporten gavs titeln: Naturfärger
          hälsorisk inte bara för yrkesmålare. Inte helt förvånande publicerade
          Expressen en artikel under rubriken: Den farliga miljöfärgen,
          giftet kry­per ut veckor efter målningen.
        </p>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-AZfMgBXzCxAAhVVr4RoxuV">
          14
        </note>
        <pb facs="PDF:13"/>
        <p xml:id="i-CJrGvHnSGkBTvxiw4KDzNa">
          Resultatet blev bl.a. att ordertelefonerna slutade ringa vid
          Ovolin, ett litet företag i Karlskoga som tillverkar naturfärgen
          äggoljetempera.
        </p>
        <p xml:id="i-5CK4bhSQsDci6B7HkoWJvA">
          Problemet i sammanhanget är bara det att pressmeddelandet inte
          hade täckning i rapporten, eller för att citera professor Kurt
          Andersson vid Arbetslivsinstitutet, dnr. 454/96: ”Uppståndelsen
          orsakades inte av rap­porten, men väl av en felaktig och totalt
          missvisande pressrelease som Institutets informationsenhet lämnat
          ut till massmedia.------ Pressrelea-sen som lämnats till massmedier
          var en helt annan version än den jag godkänt.------ På informationsenheten
          hade man ändrat texten - spetsattill formuleringarna som dom uttrycker
          det. Som ni förstår känner jag mig blåst, överkörd av vår egen
          informationsenhet.------ Men! Jag tror inteatt en ny pressrelease
          skulle tjäna något syfte, annat än visa på brister i vår organisation,
          därför kommer jag inte att försöka mig på någon korri­gering i
          massmedia, annat än vid nya, kommande intervjuer etc.”
        </p>
        <p xml:id="i-HrXZH77P5J95kZPx66PJnc">
          Det inträffade reser frågor om myndigheters saklighet och opartiskhet
          samt om myndigheters ansvar för den information som ges ut.
        </p>
        <p xml:id="i-L27nT4GqcYPJ1h4CjkttqW">
          Jag anser det mycket allvarligt när myndigheter sprider felaktig
          in­formation, samt att man underlåter att rätta information som
          visat sig felaktig. Myndigheter skall givetvis inte sprida annan
          information än den de har täckning för.
        </p>
        <p xml:id="i-TwTuWsVfghiWpkbnSARXFs">
          I det här fallet har ett företag dessutom oförskyllt fått se
          sin försälj­ning gå ned. Sambandet med den felaktiga myndighetsinformationen
          är uppenbar. Såvitt jag förstår är det svårt för företaget att
          få ersättning till följd av det inträffade. Enligt min uppfattning
          borde regeringen vidta åtgärder i syfte att ersätta förluster
          som uppstår till följd av felaktig myndighetsinformation.
        </p>
        <p xml:id="i-TVCDTMSmF4oPwfLJZ49XY2">
          Vilka åtgärder kommer statsrådet att vidta för att se till att
          de myn­digheter som sorterar under Arbetsmarknadsdepartementet
          iakttar saklig­het och opartiskhet samt förmedlar korrekt information?
        </p>
        <p xml:id="i-8PsPiVpzhJfB6mWR7rafvJ">
          Vilka åtgärder är regeringen beredd att vidta för att kompensation
          skall kunna utgå till dem som drabbas av förluster till följd
          av felaktig information från myndigheterna?
        </p>
        <pb facs="PDF:14"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
