<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0258">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>utveckling och företagande i utsatta förortsområden</title>
        <author>Karin Pilsäter (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:258 av Karin Pilsäter (fp) till arbetsmarknads­ministern om utveckling och företagande i utsatta förortsområden</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_257.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_258.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Karin Pilsäter (fp)</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>fp</desc>
            </state>
            <idno>i-6kLJbGLpwB9hYxDrVrkcqF</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>arbetsmarknads­ministern</persName>
            <idno>i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-SnsL7vDtYtWmAxDncYayV4" corresp="i-6kLJbGLpwB9hYxDrVrkcqF">
          <date when="1996-04-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Dw1WQXqTttAVcKWe3f1b6r">
          <note>date unknown</note>
          <name>arbetsmarknads­ministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-YEyRWPpo2sHGTds6uF6yA9">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LtG6giNfHkD86iWvL5WH1v">
          <date when="1996-04-25"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-LtG6giNfHkD86iWvL5WH1v">
          <ref type="record" target="prot-199697--096">Prot. 1996/97:96</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-V8kfZr8yxKFo1SaQEZZi6d">
            Interpellation 1996/97:258 av Karin Pilsäter (fp) till arbetsmarknads­ministern
            om utveckling och företagande i utsatta förortsområden
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-2YP5bSFzMApawGUhPdpA9u">
            Inkom den 4 april : Besvarad den 25 april Prot. 1996/97:96
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-RoQM2b4DjfPmmefHSDLjwP">
            Segregationen gräver allt djupare diken mellan människor i vårt
            land. I storstädernas utsatta förorter blir detta som mest tydligt.
            I vissa bostads­områden är utanförskapet en del av vardagen. Arbetslösheten
            är mycket hög, förvärvsfrekvensen låg. Utbildningsnivån är lägre
            och företagen färre. Områdena får allt sämre rykte och de som
            har något val väljer annat boende. En rad insatser för att öka
            attraktivitet, trivsel och kvalitet görs från kommunernas sida,
            även med visst stöd från staten.
          </p>
          <p xml:id="i-F7S1fezemcCCYnVWZDVhvu">
            En avgörande integrationsfaktor är människors möjlighet till
            egen för­sörjning genom förvärvsarbete, som anställd eller företagare.
            Det behövs fler företag och fler arbetstillfällen. Utbildning,
            arbetsmarknadsåtgärder och näringspolitiska insatser är betydelsefulla.
            För att skapa levande lokala samhällen är infrastrukturen en viktig
            del. Offentlig och kommer­siell service är nödvändig för att företag
            skall etablera sig. Riksdagen har beslutat att ny statlig verksamhet
            i möjligaste mån skall etableras utanför Stockholm. Ändå finner
            man ständigt att nya och omstrukturerade verk­samheter förläggs
            till Stockholms innerstad, aldrig till förortsområden. I stället
            får vi nu skåda hur Posten lägger ned verksamheter i rasande tem­po
            i utsatta förortsområden. I Postens uppdrag från ägaren ingår
            inte att ge människor i förorter en dräglig vardag. Genom medieuppmärksamhet
            har i dagarna Postens nedläggningar i södra Storstockholm blivit
            omde­batterade, men detta är en utveckling som under lång tid
            pågått inom många samhällssektorer. Kommuner och landsting är
            givetvis delaktiga i denna utveckling men även statens verksamheter,
            i myndigheter, verk och bolag är delar i denna negativa utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-BcjU6U36McNq9BFgDoZD1g">
            Samtidigt bidrar staten på olika sätt med projekt och anslag
            för att sö­ka vända utvecklingen. I går, torsdagen den 3 april,
            beslöt regeringen att ge 200 miljoner kronor till kommuner som
            har en hög andel flyktingar och en hög arbetslöshet. De s.k. Blommanpengarna
            har gått till utveck­lingsprojekt i utsatta förorter till storstäderna.
            Fler högskoleplatser har tillkommit i anslutning till utsatta
            områden, framför allt genom etablering av Södertörns högskola
            och Malmö högskola. Men dessa satsningar mot­verkas samtidigt
            av de statliga företag, verk och myndigheter som drar undan sin
            verksamhet från samma områden.
          </p>
          <p xml:id="i-WU1Z3awvvA5gLhorSJ6cZ2">
            De 8 miljoner kronor som exempelvis Botkyrka kommun får genom
            torsdagens regeringsbeslut är en dålig kompensation för den utvecklings­kraft
            som omintetgörs när postkontor och annan verksamhet försvinner
            och därmed företagsklimat och boendevillkor försämras. Bra villkor
            för nya jobb är långsiktigt bättre än kontanta bidrag, oavsett
            om det gäller enskilda människor eller en kommun. Vi riskerar
            en utveckling där färre och färre kan försörja sig på eget arbete,
            skattekraften sjunker och såväl människor som kommuner blir mer
            och mer bidragsberoende. Ytterligare försämringar i den kommunala
            servicen och ytterligare höjda kommunal­skatter försämrar skattekraften
            ytterligare. De som kan välja annat boende väljer naturligtvis
            hellre en kommun med lägre skatt och bättre service.
          </p>
          <p xml:id="i-TuB8EaGBwRLcNVZwmszAZ">
            Den utvecklingskraft som kommer genom Södertörns högskola mot­verkas
            genom indragningen av 900 utbildningsplatser på Stockholms universitet.
            Polisens verksamhet urholkas nära människorna. Listan kan göras
            lång. Staten har en viktig roll, som stor arbetsgivare och som
            an­svarig för mycket av den service som gör ett område till attraktivt
            för företag att verka i och för människor att bo i. I dag tar
            man inte den rollen på allvar när det gäller storstädernas utsatta
            förortsområden.
          </p>
          <p xml:id="i-MQ2tnzWDRKnqCzmiBevgV6">
            Med anledning av detta vill jag fråga arbetsmarknadsministern
            följan­de:
          </p>
          <p xml:id="i-72WMgvzohfTYK8MnwD4qsy">
            1. Avser regeringen att ålägga staten ett delansvar för levnadsvillkoren
            i utsatta förortsområden?
          </p>
          <p xml:id="i-GFVzAfufpcVZYHwgfyMLHV">
            2. Avser regeringen ta initiativ till att de statliga verken,
            myndigheterna och företagen får ändrade direktiv så att hyggliga
            levnads- och ut- vecklingsvillkor även i utsatta förorter ingår
            i uppdraget?
          </p>
          <p xml:id="i-951EbswU8pV1kghBL8yYuT">
            3. Vilka övriga åtgärder är regeringen beredd initiera för att
            förbättra villkoren för jobb och företagande i storstädernas utsatta
            bostadsom­råden?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
