<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0039">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:39 av Ulla Löfgren (m) till statsrådet
          Thomas Östros om fordonsskatt i glesbygd
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 25 oktoberBesvarad den 7 november Prot. 1996/97:26
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          I somras beslöt riksdagen att försäljningsskatten skulle slopas
          på bilar i miljöklass 1 och 2 och sänkas till 2 000 kr för bilar
          i miljöklass 3. För att finansiera denna stimulans till nya och
          miljövänligare bilar beslöts också att fordonsskatten skulle höjas
          med 50 % från den 1 oktober.
        </p>
        <p>
          Vi moderater angav i vår reservation att vi givetvis ville delta
          i att stimulera fram fler miljövänliga bilar, men att vi inte
          var beredda att finansiera detta med höjda fordonsskatter. Vi
          menade att detta menligt skulle påverka alla dem som inte har
          råd att köpa en fabriksny bil, men som likväl är beroende av bilen.
          Vi påpekade också att detta skulle bli besvärande för dem som
          bor i glesbygd.
        </p>
        <p>
          Inom vissa glesbygdsområden är fordonsskatten nedsatt. Dessa
          bil­ägare har från den 1 oktober, inte bara drabbats av en 50-procentig
          höj­ning av fordonsskatten, utan en nästan 75-procentig höjning!
          Av betän­kandet framgår inget om hur fordonsskattehöjningen skall
          framräknas för de bilägare som kommer i åtnjutande av nedsatt
          fordonsskatt. Det går givetvis att räkna på två sätt. Dels det
          sätt som Vägverket i detta fall uppenbarligen använt, dvs. att
          bruttoskatten uppräknas med 50 % och rabatten därefter avräknas.
          Detta ger alltså en skattehöjning med 73 %. Ett annat sätt vore
          givetvis att räkna upp den rabatterade skatten med 50 %, vilket
          skulle ge glesbygdsborna samma skattehöjning som övriga bilägare
          får. Man kan fråga sig om det var regeringens avsikt att de som
          bor i glesbygd, och av detta skäl har rabatterad fordonsskatt,
          skulle få en högre procentuell höjning av fordonsskatten än övriga.
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder tänker skatteministern vidta för att fordonsskatten
          inte skall drabba glesbygdsboende hårdare än andra?
        </p>
        <pb facs="PDF:32"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
