<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0069">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ansvaret för miljöförstörande verksamhet</title>
        <author>Dan Ericsson (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:69 av Dan Ericsson (kd) till miljöministern om ansvaret för miljöförstörande verksamhet</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_62.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_63.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Dan Ericsson (kd)</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>kd</desc>
            </state>
            <idno>i-UDXM9dqeHhySJV3ZevrZPw</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>miljöministern</persName>
            <idno>i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-D6t2yixHYJisSuTrU5HkPK" corresp="i-UDXM9dqeHhySJV3ZevrZPw">
          <date when="1996-11-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Vbg53GXkpU2oSt37SowRMD">
          <note>date unknown</note>
          <name>miljöministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-8dn3PudS3secibrTcofvGj">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PHdoqygFpFQYDhZ1ohgQh6">
          <date when="1996-11-26"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-PHdoqygFpFQYDhZ1ohgQh6">
          <ref type="record" target="prot-199697--033">Prot. 1996/97:33</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-RJTvYqHT7S26daXvcWNtSr">
            Interpellation 1996/97:69 av Dan Ericsson (kd) till miljöministern
            om ansvaret för miljöförstörande verksamhet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-JLP8ntwLo31ixouLEqAyCA">
            Inkom den 12 november : Besvarad den 26 november Prot. 1996/97:33
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-LTWy6jTT7RsfHG68qjhLgP">
            Miljöskyddslagen tillkom 1969. Den slog från början fast att
            den som bedriver miljöfarlig verksamhet är skyldig att ”avhjälpa
            olägenhet” som uppstår i miljön på grund av denna verksamhet.
            Lagen förtydligades en del 1989 då riksdagen lade till följande
            mening: ”Skyldigheten att avhjäl­pa olägenhet kvarstår även efter
            det att verksamheten upphört”. Industrin och miljömyndigheter
            har sedan dess utvecklat en praxis som går ut på att förorenaren
            i princip skall vara med och betala saneringen av sådana miljöer
            som har förgiftats av utsläpp gjorda sedan miljöskyddslagen kom,
            även om verksamheten på platsen upphört eller anläggningen sålts.
            Tidi­gare i år så fällde regeringsrätten en tung dom - då befriades
            Klippans Finpappersbruk från plikten av att vara med och betala
            saneringen av den nedsmutsade Järnsjön i Hultsffeds kommun. Detta
            trots att sjön under många år hade förorenats av miljögifter från
            ett av företagets pappers­bruk. Regeringsrättens främsta motiv
            var att bolaget hade sålt bruket före riksdagens tillägg den 1
            juli 1989, och man menade att miljöskyddslagen före detta datum
            var alltför otydlig när det gäller skyldigheten att städa upp
            gamla utsläpp.
          </p>
          <p xml:id="i-WbuN1s6UEssZXVFv9qUveS">
            Denna dom har blivit kritiserad från många håll, inte minst miljöjuris­terna
            anser att regeringsrätten tolkade lagen fel. En direkt följdeffekt
            av regeringsrättens olyckliga dom är att den blir prejudicerande
            och senast såg vi att Länsstyrelsen i Stockholm har beslutat att
            fria ett segelsällskap från kostnadsansvar vid en eventuell sanering
            av ett område vid Rasta- holm på Ekerö, där sällskapets medlemmar
            lät gifterna på båtarnas bot­tenfärger impregnera marken under
            1980-talet.
          </p>
          <p xml:id="i-KjjsYJSebnJFdpW6ttT3zn">
            Det finns många exempel där giftiga tungmetaller och andra miljöstö­rande
            ämnen kontinuerligt läcker ut i naturen. Saneringen av dessa områ­den
            kommer nu att försenas kraftigt då de offentliga resurserna för
            sane­ring är starkt begränsade. Det är helt nödvändigt att en
            samfinansiering från ansvariga företag sker för att större åtgärder
            skall kunna vidtas. Den praxis som nu har uppstått förhindrar
            denna möjlighet på ett mycket olyckligt sätt. Det är därför av
            stor vikt att regeringen nu tar initiativ till en lagstiftning
            där ansvariga företag inte får fribrev för miljöförstörelse som
            har skett före 1989. Vi kan inte under några omständigheter vänta
            på att miljöbalken skall processas fram. Här måste initiativ tas
            snarast.
          </p>
          <p xml:id="i-69P1FUiBUn6dvbhxvn4RWq">
            Mot ovanstående bakgrund frågar jag därför statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-53bKNfi72rTwyPeysAU5vh">
            Vad avser miljöministern att göra för att undanröja möjligheterna
            till fribrev för miljöförstörande verksamhet som har skett före
            den 1 juli 1989?
          </p>
          <note xml:id="i-JuBVYXgQ9uYVWGxwG7ksYG" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <note xml:id="i-SB713cMBPC3zeaQaVcYbgc" type="pageNumber">
            63
          </note>
          <note xml:id="i-BSVz2p2s46gQC8BxQLRxKu" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
