<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0146">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:146 av Inga Berggren (m) till statsrådet
          Maj- Inger Klingvall om bostadsbidragen
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 3 februari Besvarad den 25 februari Prot. 1996/97:68
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Vid bostadsutskottets behandling av budget och anslag för 1997
          dis­kuterades bostadsbidragens utformning. Vid detta tillfälle
          ställde sig fem av utskottets sju partier bakom det moderata förslaget
          att låta hushållets samlade inkomst ligga till grund för beräkningen
          av bostadsbidraget. Majoriteten i utskottet, socialdemokraterna
          och Centerpartiet, valde att avvisa detta förslag. Det visade
          sig att de individuella inkomstgränserna skulle slå speciellt
          hårt mot de hushåll där en av föräldrarna är hemmava­rande och
          själv tar hand om barnen. Även i hushåll där en hushållsmed- lem
          är arbetslös eller studerande ger de nya reglerna orimliga konsekven­ser.
        </p>
        <p>
          I dag lever många familjer med konsekvenserna av den förändring
          vi varnade för. I realiteten innebär förändringen av beräkningsreglerna
          en minskning av bostadsbidraget med närmare 1 000 kr i månaden.
          Många familjer kan tvingas gå från hus och hem som en följd av
          detta. Konse­kvenserna av ett omfattande bidragssystem kombinerat
          med höga skatter visar här en av sina sämre sidor.
        </p>
        <p>
          I den uppkomna situationen stödde vi moderater dock förslag om
          en snabb utvärdering av bostadsbidragen. Jag saknar i den propositionsför-
          teckning som tillställts ledamöterna åtgärder från regeringens
          sida för att komma till rätta med de problem som enskilda individer
          nu möter. I än högre grad efterfrågar jag den utvärdering som
          skyndsamt skulle göras för att visa på effekterna av förändringen.
        </p>
        <p>
          Avser statsrådet att förändra reglerna för bostadsbidragen?När
          kommer den utvärdering av förändringen som skyndsamt skulle genomföras?
        </p>
        <pb facs="PDF:143"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
