<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0370">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:370</head>
        <author who="unknown">Erling Bager (fp)</author>
        <minister who="unknown">jordbruksministern</minister>
        <topic>skatteavdrag för yrkesfiskare</topic>
        <docDate when="1997-05-16">Inkom den 16 maj</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--111.xml" when="1997-05-30" status="answered">Besvarad den 30 maj, Prot. 1996/97:111</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:370 av Erling Bager (fp) till jordbruksministern
          om skatteavdrag för yrkesfiskare
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 16 maj Besvarad den 30 maj Prot. 1996/97:111
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Riksdagen har senast den 20 december 1996 enhälligt gjort ett
          till­kännagivande om svenska yrkesfiskares konkurrenssituation
          i förhållande till våra grannländer.
        </p>
        <p>
          Stora delar av det svenska yrkesfisket har haft lönsamhetsproblem
          under lång tid. En av orsakerna till detta är att svenska fiskefartyg
          inte längre kan fiska i Nordsjön och Skagerrak som förut. Norges
          och Dan­marks utvidgade fiskegränser har satt stopp för detta.
          Genom dessa eko­nomiska zoner har Sverige numera bristande tillträde
          till dessa fiskevat­ten.
        </p>
        <p>
          I november 1993 presenterades en statlig utredning om fiskets
          fram­tid. I den jämförs nivån på motsvarande avdrag för ökade
          levnadsom­kostnader i Danmark och Norge. Utredningen förordar
          en höjning av svenska fiskares avdrag till samma nivå som heldagstraktamentet
          för löntagare. Utredningen underströk särskilt vikten av att svenska
          yrkesfis­kare ges möjlighet att konkurrera på liknande villkor
          som de danska och norska yrkesfiskarna.
        </p>
        <p>
          På exportmarknaden av sill och fisk konkurrerar dock den svenska
          fiskeflottan med sina grannländer. Det är då av största betydelse
          att jäm­föra våra yrkesfiskares skattevillkor med de andra nordiska
          ländernas. Dessa får exempelvis göra skatteavdrag på inkomsten.
        </p>
        <p>
          I och med EES-avtalets ikraftträdande och Sveriges inträde i
          EU kom resterande gränsskydd för vissa fiskelag att elimineras.
          Att konkurrera på lika villkor kommer därför att bli avgörande
          för det svenska fiskets fram­tid.
        </p>
        <p>
          I Norge infördes ett särskilt skatteavdrag för yrkesfiskare år
          1963. Denna skattefördel har ökat regelbundet gentemot Sverige.
          Avdraget avser fiskare som under minst 130 dagar av inkomståret
          deltagit i fiske. För 1993 får ett belopp på motsvarande 30 %
          av nettointäkterna från fisket göras, dock maximalt 70 000 norska
          kronor. Beloppet fastställs varje år efter en särskild indexuppräkning.
        </p>
        <p>
          I Danmark antog folketinget den 19 december 1992 en lag om särskilt
          skatteavdrag som gör att danska yrkesfiskare har rätt till ett
          skatteavdrag på 190 danska kronor per påbörjad havsdag vid fångstturer
          med minst 12 timmars varaktighet. Skatteavdraget får maximalt
          uppgå till 41 800 dans­ka kronor per år.
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber">
          365
        </note>
        <pb facs="PDF:364"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber">
          366
        </note>
        <p>
          Skatteavdrag för norska och danska fiskare grundar sig främst
          på den välfärdsförlust som yrket medför med långa frånvaroperioder
          från hem­met under hård fysisk belastning.
        </p>
        <p>
          Svenska fiskare har ingen motsvarighet till de andra nordiska
          länder­nas avdragsregler. Svenska yrkesfiskare är på arbetsmarknaden
          en udda yrkesgrupp, som vid sitt arbete på fiskefartyg ofta vistas
          från flera dygn upp till flera veckor långt borta från hemorten.
          För många yrkesfiskare innebär detta flera veckors sammanhängande
          frånvaro från bostaden.
        </p>
        <p>
          Yrkesfiskarna är i dag en grupp som faller utanför de olika alternativ
          som finns i skattelagstiftningen för arbete utanför hemorten.
          De normala möjligheterna till traktamente som finns för arbete
          på annan ort kan i sammanhanget ej tillämpas.
        </p>
        <p>
          Det är därför rimligt att också i Sverige införa ett skatteavdrag
          för yr­kesfiskare. En förutsättning för att Sverige skall kunna
          behålla ett konkur­renskraftigt yrkesfiske är att skattereglerna
          harmoniseras med sina kon­kurrentländer. Detta gäller inte minst
          avseende Danmark, som i denna skattefråga följer gällande EU-regler.
        </p>
        <p>
          Med hänvisning till ovan sagda vill jag fråga jordbruksministern:
        </p>
        <p>
          När avser regeringen följa det enhälliga riksdagsbeslutet och
          föreslå ett skatteavdrag för att uppnå konkurrensneutralitet för
          svenska yrkesfis­karejämfört med danska och norska yrkesfiskare?
        </p>
        <pb facs="PDF:365"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
