<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0072">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>genmanipulerad soja</title>
        <author>Gudrun Lindvall (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:72 av Gudrun Lindvall (mp) till jordbruksminis­tern om genmanipulerad soja</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_66.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_67.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_68.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Gudrun Lindvall (mp)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>mp</desc>
            </state>
            <idno>i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg</idno>
          </person>
          <person>
            <persName>jordbruksminis­tern</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-MsF1BDGSbFySeETWbP3MJ5" corresp="i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg">
          <date when="1996-11-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BTg5k6tR1YueQVZ5gZXGx5">
          <note>date unknown</note>
          <name>jordbruksminis­tern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-S9buWpqKKbte16BvRPETnc">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-W6MAjEbuBZEM8yNNLpvvkZ">
          <date when="1996-11-29"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-W6MAjEbuBZEM8yNNLpvvkZ">
          <ref type="record" target="prot-199697--036">Prot. 1996/97:36</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-CTVDxYa5syFFpB1eWTH8Po">
            Interpellation 1996/97:72 av Gudrun Lindvall (mp) till jordbruksminis­tern
            om genmanipulerad soja
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-x2S4uQDwMq4t1JnoLCnK7">
            Inkom den 14 november : Besvarad den 29 november Prot. 1996/97:36
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-364qXrzqmV9EEVxy955Ki3">
            Genmanipulerad soja är på väg in i Sverige, uppblandad med vanlig
            soja. Eftersom EU inte kräver märkning kommer denna soja att kunna
            ingå i såväl djurfoder som mat utan att konsumenterna kan välja
            bort produkterna. Soja finns i en mängd produkter, framför allt
            som stabilisa­tor och emulgeringsmedel i t.ex. margarin och bakverk.
            I Tyskland har en konsumentförening funnit flera tiotusentals
            produkter med soja, vilket anger problemets omfattning. De flesta
            konsumenter vill inte ha genma­nipulerad mat.
          </p>
          <p xml:id="i-5wuJu7znH6xdaqQ49HNww8">
            Den gentekniskt modifierade sojabönan är framtagen av kemikaliefö-
            retaget Monsanto, som har monopol på såväl soja som tillhörande
            be-
          </p>
          <note xml:id="i-7b2CpDLCCrGoCJYR1wTYPb" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <note xml:id="i-CBE5Yp7WKuYooSwE2aJTWQ" type="pageNumber">
            67
          </note>
          <note xml:id="i-QTeeSabjuh3xk5bjM1Z2Pv" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <p xml:id="i-S2KiH8a1DF7UbnW5mBZQQx">
            kämpningsmedel. Bönder, framför allt i tredje världen, blir beroende
            av kemijätten.
          </p>
          <p xml:id="i-TV3xDRekSNDMS54HxSAVeX">
            Avsikten med manipulationen är att få en sojaböna som tål dubbel
            dos av växtbekämpningsmedlet Roundup så att man effektivare kan
            slå ut konkurrenter på åkern och därmed få större skördar. Den
            heter Roundup Ready Soyabean (RRS)! Man har manipulerat in gener
            från virus, bakte­rie och petunia för att få motståndskraften,
            där avsikten givetvis är att få till stånd en ökad användning
            och försäljning av Roundup till men för miljön. Flera växter står
            på tur för samma behandling som sojan, nämli­gen raps, majs och
            sockerbeta.
          </p>
          <p xml:id="i-TwCjPdsrV8qRyoY1SetRhU">
            Om generna sprids till de vilda släktingarna, vilket inte alls
            är otänk­bart, kan vi stå inför en ekologisk katastrof. Danska
            forskare har visat att rapsens gener kan spridas till den nära
            vilda släktingen åkerkål. Även sojabönan har vilda nära släktingar
            i t.ex. Japan. Sockerbetan har släk­tingen strandbeta, som finns
            på svenska västkusten och i Danmark. Vilka ekologiska konsekvenser
            en spridning för med sig vet man inget om i dag. Ändå odlas växterna
            och såväl raps som sockerbeta kan bli aktuella i produktion i
            Sverige. Försiktighetsprincipen tillämpas hittills inte.
          </p>
          <p xml:id="i-4oauuBwZFU3cfvMMb4tumZ">
            Miljöpartiet de gröna anser inte att det finns någon anledning
            för Sverige att acceptera genmanipulerad soja. Förutom de miljöskäl
            som anförts ovan finns stor risk att RRS innehåller ämnen som
            kan orsaka allergier. Dessutom finns risk att glyfosat, den aktiva
            beståndsdelen i Roundup, kan finnas kvar, eftersom mängden som
            använts kan vara dub­bel mot förr. Roundup blir kvar i miljön
            och bryts inte ned så snabbt som företaget påstår. Framför allt
            i vårt kalla klimat med lägre aktivitet hos mikroorganismerna
            kan bekämpningsmedlet bli kvar i åratal enligt fors­kare.
          </p>
          <p xml:id="i-9s6MSHGYbds1N2kthMBj7B">
            Det blir dessutom svårt att säga nej till odling av Roundup-tålig
            raps och sockerbeta i Sverige, om vi godtar att Roundup-tålig
            soja odlas på annat håll.
          </p>
          <p xml:id="i-TcixntmBFNaAUGTN6A5h6e">
            I dag finns dessutom gott om vanlig soja på marknaden.Sverige
            kan säga nej till import av RRS genom att hänvisa till artikel
            16 i EU-direktiv 90/220, som handlar om genetiskt modifierade
            organis­mer. Sverige skiljer sig nämligen från andra EU-länder
            i så måtto att vi har fler allergiker än andra länder och vi har
            dessutom en känsligare miljö på grund av det kalla klimatet.
          </p>
          <p xml:id="i-LudP3SmMZMQJTi4mmoQsKc">
            1 Österrike har flera partier i parlamentet aktualiserat frågan
            om att förbjuda RRS med hjälp av artikel 16 i direktivet.
          </p>
          <p xml:id="i-LtTVnffaDdXg7D7Q8fBggn">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga jordbruksministern:
          </p>
          <p xml:id="i-GfAbHYFEHeHu8DAVeHfMZd">
            Är jordbruksministern beredd att stoppa import av genmanipulerad
            soja till Sverige med hjälp av artikel 16 i direktiv 90/220 eller
            på annat sätt?
          </p>
          <note xml:id="i-5TbfBuQHtKuGKBYVE9GT6t" type="pageNumber">
            68
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
