<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0098">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>konflikter mellan bergsklättring och naturvård</title>
        <author>Gudrun Lindvall (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:98 av Gudrun Lindvall (mp) till miljöministern om konflikter mellan bergsklättring och naturvård</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_94.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Gudrun Lindvall (mp)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>mp</desc>
            </state>
            <idno>i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>miljöministern</persName>
            <idno>i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-MNzwT7pEu64PD7boWJvBRL" corresp="i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg">
          <date when="1996-01-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9ff4oWZfUbKch7Mgg5CMEg">
          <note>date unknown</note>
          <name>miljöministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-8YuFCkAzxMVVwm1g5YGhNZ">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2DVyYUf8KSQbgox1uW4hxg">
          <date when="1996-01-21"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-2DVyYUf8KSQbgox1uW4hxg">
          <ref type="record" target="prot-199697--052">Prot. 1996/97:52</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-BnxnBi4fv5gDt2MoiDnn3o">
            Interpellation 1996/97:98 av Gudrun Lindvall (mp) till miljöministern
            om konflikter mellan bergsklättring och naturvård
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-VD13J972di5SLUSoddcwf6">
            Inkom den 7 januari : Besvarad den 21 januari Prot. 1996/97:52
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-C1573szeYHdWy1dtypEBKW">
            Bergsklättring har blivit en allt populärare sport. Tyvärr kommer
            den understundom i konflikt med naturvården eftersom man konkurrerar
            om bergen med fåglar som berguv, pilgrimsfalk och jaktfalk.
          </p>
          <p xml:id="i-ANS2nWhsD3SfYpFcd2VZ4F">
            I Sverige håller berguv och pilgrimsfalk på att komma tillbaka
            till berg, som tidigare hyste dem. Dessa rödlistade och ännu sällsynta
            fåglar är mycket störningskänsliga och behöver ostördhet i bergen
            såväl före som under häckningssäsongen. Bergen de väljer är ofta
            branta med stup och klippavsatser, precis sådana berg, som lockar
            bergsklättrare.
          </p>
          <p xml:id="i-Qb6eRJxo2bV8XR3VpqTJDW">
            Bergsstupen är orörda biotoper som hyser en biologisk mångfald
            som tidigare inte utsatts för störning och slitage. Om bergsklättringen
            skall ses som tillåten inom allemansrätten, eller inte, borde
            klargöras. Förutom slitaget och störningen av vissa hotade fågelarter
            som nämnts ovan, an­vänds fästanordningar som sätts fast i berget.
          </p>
          <p xml:id="i-QwxDMeFpB4cBVs3Qk64eEw">
            I många fall löses konflikten i bästa samförstånd mellan kommunen
            och klätterklubben, men i takt med att intresset ökar för sporten
            blir konflikterna fler, framför allt i Mellansverige. Det skulle
            därför behövas en ny lagstiftning, som klargör vad som gäller.
            Ett sätt är att förbjuda bergsklättringen generellt och tillåta
            sporten enbart där konflikter inte föreligger, ungefär på samma
            sätt som gäller vattenskotrar i dag. Ett annat sätt kunde vara
            ett generellt förbud för klättring under häckningssäsong och möjligheter
            för enskilda kommuner att inom planmonopolet eller på annat sätt
            förbjuda bergsklättring i större eller mindre områden.
          </p>
          <p xml:id="i-4FUoTTkh4XqQSZoTPpCYS9">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga miljöministern:
          </p>
          <p xml:id="i-QfFr2fMjVk4HZ3eMeN7M6G">
            • Avser miljöministern att ändra lagstiftningen på sådant sätt
            att kom­muner ges möjlighet att förhindra bergsklättring i berg
            där känsliga fågelarter häckar?
          </p>
          <p xml:id="i-EhH25oKC64GoYkgEp9h8sA">
            • Avser miljöministern att på annat sätt lösa konflikter mellan
            klättrare och naturvården genom generella lagar eller regler?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
