<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0029">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:29</head>
        <author who="unknown">Lennart Rohdin (fp)</author>
        <minister who="unknown">utrikesministern</minister>
        <topic>kriterier för medlemskap i Europarådet och andra folkliga organ</topic>
        <docDate when="1996-10-17">Inkom den 17 oktober</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--026.xml" when="1996-11-07" status="answered">Besvarad den 7 november, Prot. 1996/97:26</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:29 av Lennart Rohdin (fp) till utrikesministern
          om kriterier för medlemskap i Europarådet och andra folkliga organ
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 17 oktoberBesvarad den 7 november Prot. 1996/97:26
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-QBJojnNWUgKUhk7FH5NTU1">
          Europarådets beslut att av rent realpolitiska och maktpolitiska
          skäl bevilja Ryssland medlemskap, utan att landet uppfyllde ett
          minimum av de kriterier som kan anses rimligt för medlemskap i
          ett europeiskt mellan- folkligt organ med huvuduppgift att främja
          demokrati och mänskliga rättigheter, har nu visat sig ha så förödande
          följdverkningar som kunde befaras. Ett och ett halvt års brutalt
          och massivt militärt utplånande av Tjetjenien har passerat det
          nya Europas makthavare utan större uppmärk­samhet.
        </p>
        <p xml:id="i-XgwAGX57PWbhsEo1ga9FNx">
          Den 16 oktober invaldes av likaså rent realpolitiska och maktpolitiska
          skäl Kroatien som medlem i Europarådet. Den kroatiska regimens
          ur­skillningslösa utdrivning av Krajina-serberna hösten 1995 och
          dess be­slutsamhet att omöjliggöra flyktingarnas återvändande
          lämnas därhän. Regimens öppna och arroganta nonchalans av demokratiska
          elementa på hemmaplan är en öppen förnedring av de principer som
          i ett halvsekel varit Europarådets ledstjärna. Europas demokratier
          väljer att blunda.
        </p>
        <p xml:id="i-J6T5AZ4sWyiZnE9s2ftNt9">
          Då det nu kan vara bara en ren tidsfråga innan Restjugoslavien,
          vars regim är upphovsman och huvudansvarig för fyra års folkmord
          i Bosnien, inbjuds att ta säte i Europarådet vill jag ställa följande
          fråga till utrikes­ministern:
        </p>
        <p xml:id="i-JYS3RfB6Ug2PYxWX1Ujsbn">
          Vilka kriterier för medlemskap i Europarådet och andra mellanfolkli-
          ga organ avser regeringen verka för?
        </p>
        <pb facs="PDF:24"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
