<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0116">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:116</head>
        <author who="unknown">Sten Andersson (m)</author>
        <minister who="unknown">justitieministern</minister>
        <topic>nyårsfyrverkerier</topic>
        <docDate when="1997-01-22">Inkom den 22 januari</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--059.xml" when="1997-02-04" status="answered">Besvarad den 4 februari, Prot. 1996/97:59</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:116 av Sten Andersson (m) till justitieministern
          om nyårsfyrverkerier
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 22 januariBesvarad den 4 februari Prot. 1996/97:59
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Sedan lång tid är det sed i Sverige att avfyra fyrverkeripjäser
          och smällare i samband med nyårsfirandet. Tyvärr har verksamheten
          utökats i så motto att densamma påbörjas redan vid jul, vilket
          för många männi­skor och djur, blivit en veritabel plåga. Okynnessmällandet
          som äger rum veckan innan nyårshelgen handlar inte om att värdigt
          fira något, utan om att störa och irritera så mycket som möjligt.
          Man skjuter numera ut julen i större omfattning än in det nya
          året!
        </p>
        <p>
          På grund av oskickligt och ovarsamt hanterande av fyrverkeripjäser
          skadas många, vilket i onödan belastar sjukvårdens resurser. Även
          helt oskyldiga personer skadas av nyårssmällandet. Materiella
          skador före­kommer i stor omfattning med stora kostnader för enskilda
          och samhället som följd. Många människor och djur utsätts psykiskt
          för svåra påfrest­ningar. Allt i huvudsak beroende på okynnessmällande
          där främst större orter är drabbade.
        </p>
        <p>
          I många kommuner är det förbjudet att utan av polisen utfärdat
          till­stånd avfyra fyrverkeripjäser. I Malmö ansöktes om två tillstånd
          inför årsskiftet 1996/97. Mot bakgrund av den aktivitet som bedrevs
          i Malmö, Landskrona och många andra kommuner under nyårshelgen,
          kan det konstateras att systemet med tillstånd är ett slag i luften.
          Mot bakgrund av den verksamhet polisen måste prioritera vid nyår
          borde det framstå som självklart att mycket litet och i praktiken
          inget kan göras från polisens sida.
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber">
          111
        </note>
        <pb facs="PDF:110"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1-372
        </note>
        <p>
          I Skåne talades det om att kommunerna gemensamt bör förbjuda
          för­säljning av nyårsraketer med undantag för nyårsafton. Det
          är dock tvek­samt huruvida kommuner har juridisk rättighet att
          införa sådant beslut. Däremot borde man överväga, från regering
          och riksdag, att fyrverke­ripjäser och smällare endast får säljas
          till personer, vilka kan uppvisa ett av polisen utfärdat tillstånd!
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder är justitieministern beredd vidta i syfte att
          minska okynneshanterandet av raketer och smällare?
        </p>
        <pb facs="PDF:111"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
