<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0197">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:197 av Chatrine Pålsson (kd) till socialministern
          om vårdköerna
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 20 februariBesvarad den 21 mars Prot. 1996/97:83
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          I går fick vi än en gång rapporter som visar att utvecklingen
          är på väg åt fel håll. Då blev vi serverade siffror som svart
          på vitt visar hur köerna inom akutsjukvården nu växer sig allt
          längre. Detta är mycket allvarligt. Inte bara därför att det innebär
          ett stort mänskligt lidande att behöva vänta på ett viktigt ingrepp
          i flera månader. Samhällsekonomiskt är det också ett slöseri,
          det finns ingen som tjänar på att vi har köer.
        </p>
        <p>
          Vid årsskiftet stod 68 000 människor i kö för att bli behandlade
          för sjukdomar som ingick i 1996 års vårdgaranti, enligt siffror
          från Land­stingsförbundet. Av dem hade 13 200 väntat mer än tre
          månader. Trenden är att köerna nu blir längre och detta kräver
          åtgärder på alla plan. Det är ett ansvar även för riksdag och
          regering att möta denna utmaning.
        </p>
        <p>
          Under ett flertal tillfällen har vi haft anledning att diskutera
          vården och dess behov av resurser. I september hade jag en intressant
          interpella- tionsdebatt angående vårdköer där socialministern
          var överens med mig om att vården inte kommer att kunna klara
          sina åtaganden enbart genom rationaliseringar och effektiviseringar,
          utan att det också behövs tillskott av resurser. Varifrån dessa
          resurser skulle tas fick jag däremot inte klart besked om.
        </p>
        <p>
          Sedan dess har vi haft en del turer mellan statsminister Göran
          Persson och finansminister Erik Åsbrink om huruvida det kan tänkas
          finnas några extra miljarder till kommuner och landsting. Exakt
          vad som är det senaste beskedet från Regeringskansliet är osäkert,
          men det är helt tydligt att det finns en bred och spridd insikt
          över partigränserna i hur situationen är för vården och omsorgen.
          Det finns också en stigande oro när man ser hur de bedömer de
          framtida behoven. Enligt beräkningar från HSU 2000 kom­
        </p>
        <pb facs="PDF:199"/>
        <p>
          mer dét vid sekelskiftet att finnas ett gap mellan behov och
          resurser på 15 miljarder kronor. Detta är allvarligt, snabba åtgärder
          måste vidtas.
        </p>
        <p>
          Mot bakgrund av ovanstående vill jag därför rikta följande frågor
          till socialministern:
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att komma till rätta
          med de växande vårdköerna?
        </p>
        <p>
          Kan kommuner och landsting förvänta sig att staten skall medverka
          till ökade ekonomiska resurser till vård och omsorg?
        </p>
        <pb facs="PDF:200"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
