<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0362">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>det nya underhållsstödet</title>
        <author>Ulla Hoffmann (y)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:362 av Ulla Hoffmann (y) till statsrådet Maj- Inger Klingvall om det nya underhållsstödet</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_358.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_359.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_360.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Ulla Hoffmann (y)</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>y</desc>
            </state>
            <idno>i-LB9Tn6B1RXiAHZEWEK1hYC</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>statsrådet Maj- Inger Klingvall</persName>
            <idno>i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Y4t4KcDw3kkZJwnJ5oZR1W" corresp="i-LB9Tn6B1RXiAHZEWEK1hYC">
          <date when="1997-05-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2u4Ep1m4w72dsp7CjATq8U" corresp="i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-6VVVRsEDFJo7hcviF38NFo">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WhRCNp8q6sDHYzEAHWjXcW">
          <date when="1996-06-03"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-WhRCNp8q6sDHYzEAHWjXcW">
          <ref type="record" target="prot-199697--113">Prot. 1996/97:113</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-EYWBB29PRPeYssuXwbBRXL">
            Interpellation 1996/97:362 av Ulla Hoffmann (y) till statsrådet
            Maj- Inger Klingvall om det nya underhållsstödet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-6K5fQ3U2DASCyjcoTEneRJ">
            Inkom den 16 maj : Besvarad den 3 juni Prot. 1996/97:113
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-5TZz2DeMooh2oLQ62ajYtm">
            Efter beslutet om det nya underhållsstödet har ett antal brister
            i reg­lerna framkommit. Det gäller bl.a. beräkningen av den inkomst
            som lig­ger till grund för återbetalningsnivån, det gäller de
            ändrade reglerna för umgängesresorna, det gäller avdrag för umgängesrätten.
            Det har också visat sig att kostnaderna för underhållsstödet kommer
            att överstiga beräk­nat anslag med 460 miljoner kronor dvs. reformen
            ger inte den besparing som var avsedd.
          </p>
          <p xml:id="i-Ny4K1wy2ExYNeYBmutpAi1">
            En stor brist i reformen är att man inte samtidigt behandlade
            umgäng- esavdrag och umgängesresor. Samtidigt som man skärper
            reglerna för underhållsstödet måste man också komma med någonting
            positivt, som t.ex. en lösning av umgängesresorna och hur man
            beräknar umgängesav- draget. Umgängesavdraget måste, som jag ser
            det, moderniseras. I dag är de flesta föräldrar mycket flexibla
            och försöker att samarbeta. Om en pappa hämtar barnet på dagis
            kl. 17 på fredag eftermiddag och lämnar det kl. 17 på söndag måste
            han få tillgodoräkna sig två dygn. Kostnaderna för
          </p>
          <note xml:id="i-GyhSuMz5uFcrDs5CjNNi3T" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <note xml:id="i-EEbPT7iTyC3R6rkZWP2qA9" type="pageNumber">
            359
          </note>
          <note xml:id="i-CKzRBeozBxisCZUGe6V93E" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <p xml:id="i-2jvcNEY6Mf9Y1n8cjdwNu9">
            umgängesresorna måste fördelas på ett sådant sätt att man underlättar
            för barnet att få träffa sin pappa. Regeringen har utlovat en
            proposition till våren i dessa frågor. Alla partier var eniga
            om vikten av att frågan om umgängesresor löstes med det snaraste,
            lika väl som umgängesavdragen.
          </p>
          <p xml:id="i-Eaj2awzGSrhbKYLeHqQ8Ri">
            Anledningen till varför regeringen skilde ut underhållsstödet
            var att det handlade om att uppfylla en besparing och att Riksdagens
            revisorer ålagt regeringen att göra något åt bidragsförskottet
            som inte riktade sig mot de grupper man åsyftat när stödet infördes.
          </p>
          <p xml:id="i-FCJqcZvwXTJzxH2nTTymub">
            I ett svar på en fråga från mig (1996/97:181) säger statsrådet
            Kling- vall att hon är beredd att pröva om den regel som finns
            i studiemedelsla­gen om återbetalning kan införas i lagen om underhållsstöd.
            Visserligen har det bara gått fem månader sedan svaret och 3 månad
            sedan refor­men infördes. Men någon positiv signal borde kunna
            ges de fäder som t.ex. förlorat sina jobb sedan senast taxerade
            inkomst fastställdes.
          </p>
          <p xml:id="i-TjTa2Xg4HGXZ1oqQBg6gNy">
            Detta gäller även umgängesresorna och umgängesavdraget. Regering­en
            har utlovat en lösning och både barnen och papporna väntar. Tidigare
            kunde papporna ”förhandla” med kassorna, men det går inte nu.
            Även här borde en positiv signal ges.
          </p>
          <p xml:id="i-5SbptY5ofbJDgV5Rqyo7f9">
            Till sist vill jag resa frågan om hur de 460 miljonerna (svar
            på frågor­na 1996/97:368, 369 och 370) som anslaget överskrids
            med kommer att täckas. Självklart finns det en stor oro bland
            både boföräldrar och under­hållsskyldiga.
          </p>
          <p xml:id="i-FPhimYhon4DkRKqBuToHpU">
            Jag liksom många ledamöter och tjänstemännen på Socialdepartemen­tet
            får många samtal från boföräldrar och underhållsskyldiga som är
            för­tvivlade över den uppkomna situationen. Enligt min uppfattning
            var inte heller de problem som jag tagit upp i interpellationen
            avsikten med re­formen. Vänsterpartiet stod bakom principerna
            i det nya underhållsstödet och det gör vi fortfarande. Syftet
            med reformen, och vår medverkan, har inte varit att stjälpa utan
            att förbättra för barnen, underlätta för gemensam vårdnad och
            att komma åt missbruk av den förmån som ändå underhålls­stödet
            är, samtidigt som samhällets kostnader för förskottet minskas.
          </p>
          <p xml:id="i-S2gkokGnuiuxmRcsbhGmY1">
            Med tanke på den förtvivlan som föräldrar uttrycker, vore det
            bra om de kunde få några positiva signaler från statsrådet och
            inte bara att stats­rådet återkommer med förslag. För det är inte
            någon som vet när försla­gen kommer. Det hade som sagts utlovats
            en proposition om umgänges­resor och umgängesavdrag till våren
            1997. Den har inte kommit. Det har utlovats en översyn av reglerna
            för de underhållsskyldiga som blivit ar­betslösa sedan senast
            taxerade inkomst. Det har inte hörts något om det heller.
          </p>
          <p xml:id="i-Uo6XHR7toB3cXy1a5qKQFd">
            Mina frågor till statsrådet Klingvall är därför:
          </p>
          <p xml:id="i-TfofjCUr2iEqhgF9t9NNXy">
            1. När kommer den utlovade propositionen om umgängesresor och
            um­gängesavdrag?
          </p>
          <p xml:id="i-syiwDeeBsHtHTGxt2NQJ3">
            2. När kommer de nya utlovade reglerna om beräkning av inkomstunder­laget
            för dem som t.ex. blivit arbetslösa sedan senast taxerade in­komst?
          </p>
          <note xml:id="i-PBioMrij2Uo9EaDLCVkrwk" type="pageNumber">
            360
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
