<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0327">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>betygsättning och tydliga betygskriterier i gymnasieskolan</title>
        <author>UlfMelin (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:327 av UlfMelin (m) till statsrådet Ylva Johans­son om betygsättning och tydliga betygskriterier i gymnasieskolan</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_322.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_323.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Ulf Melin</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-CBuK3dFLMHFNiQVSusHsaD</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>statsrådet Ylva Johans­son</persName>
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-THy8KrtLiMcG54E2Fvqz3U">
          <name/>
          <date when="1997-05-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-6tobY15ofoahVshmjLmHqo">
          <note>date unknown</note>
          <name>statsrådet Ylva Johans­son</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-FsFqsCVciRoyGSFtrMpx47">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Jik2whHLKiv5V9hKzPmZzb">
          <date when="1996-06-09"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Jik2whHLKiv5V9hKzPmZzb">
          <ref type="record" target="prot-199697--116">Prot. 1996/97:116</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-R2WRjyA8gzgpA67x2ymxKo">
            Interpellation 1996/97:327 av UlfMelin (m) till statsrådet Ylva
            Johans­son om betygsättning och tydliga betygskriterier i gymnasieskolan
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-23KWPhoRM66xmzA7ZEWF4q">
            Inkom den 16 maj : Besvarad den 9 juni Prot. 1996/97:116
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-GZxkHCqn31N5ZferXmFMds">
            Skolverkets senaste statistik visar på stora variationer i landet
            avseen­de gymnasieskolornas sätt att tolka de nationella betygskriterierna
            och därmed blir skillnaderna vad gäller de enskilda elevernas
            betyg oaccepta­belt stora. Det existerar avsevärda skillnader
            både mellan olika gymnasie­skolor och inom olika program på varje
            gymnasieskola. Detta innebär att likvärdigheten i den bemärkelsen
            att betygen är rättvisa när studenten söker till högre utbildning
            är satt ur spel.
          </p>
          <p xml:id="i-4aDagLAbck4jegnW1iCaD7">
            Ett exempel på detta är gymnasieskolan i Lerums kommun. På det
            naturvetenskapliga programmet i grundkursen (A-kursen) i matematik
            har betyget MVG (Mycket väl godkänd) tilldelats 3 % av eleverna
            medan genomsnittet på NV-programmet i de undersökta skolorna är
            30 % vad avser MVG. Denna gymnasieskola är normalt inte känd för
            att ha dåliga och studieomotiverade elever utan tvärtom. Förklaringen
            kan i stället vara att, som Skolverkets tidigare intervjuundersökningar
            visar, det bland lärarkåren råder stor osäkerhet när det gäller
            kraven för Mycket väl god­känd då det inte finns några nationellt
            fastställda kriterier.
          </p>
          <p xml:id="i-9j9zUimNg8NRoVxCA3Ak1X">
            Ett annat skäl till att stor osäkerhet råder rörande betygsättningen
            är dålig samverkan mellan kommuner och skolor, brist på relevant
            och kon­tinuerlig uppföljning samt utvärdering på lokal nivå.
            Skolverket har nyli­gen genomfört tillsyn i 15 kommuner och konstaterar
            att ingen av dessa lever upp till de krav som är nödvändiga att
            uppfylla när det gäller upp­följning och utvärdering kopplat till
            läroplan, den lokala skolplanen och resursutnyttjande.
          </p>
          <p xml:id="i-EBMydNto29CYAiVSvcsdLz">
            Det är vidare djupt oroande att andelen elever med betyget Icke
            god­känd i kärnämneskurserna på vissa av de yrkesförberedande
            programmen är över 20 % i kärnämnena matematik, engelska och svenska.
            Motsva­rande siffra för de studieförberedande programmen är ca
            1 %. Det finns en uppenbar risk att förändringsarbetet ute i gymnasieskolorna
            gällande förändrat arbetssätt i allmänhet och pedagogisk utveckling
            i synnerhet går alltför långsamt. Det kan inte nog understrykas
            vikten av att undervis­ningen, i exempelvis engelska eller matematik,
            ser annorlunda ut på det samhällsvetenskapliga programmet kontra
            fordonsprogrammet. Den pedagogiska utvecklingen måste sättas i
            centrum. Den nödvändiga sam- verkansprocessen ute på skolorna
            mellan adjunkter och yrkeslärare bör prioriteras.
          </p>
          <p xml:id="i-KwsZi9iJs81EtFMtur7EyN">
            Ett annat problem är att det uppenbarligen finns en stor skillnad
            när det gäller målformulering och kopplingen till betygskriterierna
            mellan de olika kurserna. Det innebär att i de flesta kurser är
            målformuleringen klar och tydlig vilket underlättar för lärarna
            att utifrån betygskriterierna sätta betyg. Det finns emellertid
            exempel på kurser, framför allt i yrkesämnena, där målformuleringen
            är otydlig och därmed blir en korrekt betygsättning inte möjlig.
            Min uppfattning är att regeringen måste ge Skolverket i upp-
          </p>
          <note xml:id="i-Qd3Ch4qcatfSfPgr6djsny" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <note xml:id="i-2Q4YmEWn3CGTK8Aa46a4B3" type="pageNumber">
            323
          </note>
          <note xml:id="i-84h23t6YqrRTasBezNNHPW" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <p xml:id="i-wXFUHqH7M2BFoL5p17WBD">
            drag att vidta en grundlig översyn av gymnasieskolans kursplaner
            när det gäller såväl målformuleringar som betygskriterier.
          </p>
          <p xml:id="i-UWS9bjJ22Ya1JmTQTWXyHP">
            Kursernas längd är ett problem. Det finns för många kurser som
            bara är 30 klocktimmar/poäng. Kurser som är korta till sin omfattning
            är svåra att betygsätta och antalet betygssteg kan i dessa fall
            inte bli fler än i da­gens system. Om kurserna däremot vore längre
            skulle det i framtiden vara möjligt att införa fler betygssteg
            och underlätta för en rättvis betygsätt­ning. Av pedagogiska skäl
            bör också kurserna omfatta mer än 30 poäng.
          </p>
          <p xml:id="i-XKx5rjKQTcTG7d1aiVWMYf">
            Regeringen har avskaffat elevernas möjlighet och rätt till prövning
            av satta betyg före fullföljd examen undantaget de elever som
            är icke god­kända. Detta faktum kommer att orsaka många elever
            problem då de kommer att få svårigheter med att hinna pröva om
            sina betyg innan an­sökningarna till universitet och högskolor
            skall vara inlämnade. Det är dessutom ur motiveringssynpunkt fel
            att en elev inte skall kunna ha möj­ligheten till att tentera
            upp ett betyg på en kurs innan han eller hon avslu­tat sina gymnasiestudier.
          </p>
          <p xml:id="i-K1yyfWDKSnRUVL1Mjd2nvM">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag ställa följande frågor:
          </p>
          <p xml:id="i-FzAopDHQ66CwSCsHuRkwEg">
            1. Vilka åtgärder avser skolministern vidta för att garantera
            alla landets gymnasieelever en likvärdig och rättvis betygsättning?
          </p>
          <p xml:id="i-MvZ9kaC9dTr4998eQztCGy">
            2. Vilka åtgärder avser skolministern vidta för att tillämpningen
            av gym­nasieskolans betygssystem förbättras?
          </p>
          <p xml:id="i-VBotc4nuq3asBa9qeWMc3p">
            3. Vilka åtgärder avser skolministern vidta för att korrigera
            längden på de korta kurserna?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
