<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0314">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:314</head>
        <author who="unknown">Lennart Beijer (v)</author>
        <minister who="unknown">näringsministern</minister>
        <topic>svensk glasindustri och glasrikets framtid</topic>
        <docDate when="1997-05-16">Inkom den 16 maj</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--116.xml" when="1997-06-09" status="answered">Besvarad den 9 juni, Prot. 1996/97:116</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:314 av Lennart Beijer (v) till näringsministern
          om svensk glasindustri och glasrikets framtid
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 16 majBesvarad den 9 juni Prot. 1996/97:116
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-91RiZUApwPmQ6ytmvoJNmA">
          Det svenska glashantverket har hundraåriga traditioner. I glasriket
          mellan Nybro, Emmaboda och Växjö har glaskunnandet utvecklats
          och många små glasbrukssamhällen byggts upp. Många av dessa samhällen
          ger namn åt de också internationellt mest kända svenska varunamnen
          som Orrefors, Kosta och Boda.
        </p>
        <p xml:id="i-CtxKKEBgLYGLE869spiDjM">
          I dag är glastraditionen och hela glasrikets framtid hotad. Uppsäg­ningar
          har gjorts i Orrefors och i Boda. I Boda hotas hela brukets exis­tens:
          Ägarna vill koncentrera produktionen till ett mindre antal bruk.
          En konsekvens av detta torde vara en minskning av det manuella
          glashant­verket. Ägarna (Robert Weils Proventus, Scandinavian
          Equity Partners och Roy al Copenhagen) saknar såvitt man kan förstå
          känsla för själva hantverket: De söker högre lönsamhet och vill
          framför allt utnyttja varu­namnen Orrefors och Kosta-Boda, utan
          att samtidigt satsa på hantverket. För dessa ägare är glasproduktionen
          naturligtvis en liten del av deras totala verksamhet. Ett annat
          exempel på glasbruksverksamhet är Johans- fors bruk, som lades
          ned av ägaren samma år de firade sitt hundraårsjubi­leum, trots
          att det gick med vinst. Detta bruk har numer köpts upp av det
          norska glasbruket Magnor, som satsar rejält på framtiden.
        </p>
        <p xml:id="i-QdoReHU9MxcDVvBrqzDnUt">
          Den svenska glasindustrin är inte bara av lokalt intresse, den
          har dessutom ett nationellt intresse. Utöver att de ger viktiga
          sysselsättnings­tillfällen som är motorn i hela denna region,
          är glasriket också en av landets viktigaste turistattraktioner
          med ett levande svenskt hantverk.
        </p>
        <p xml:id="i-RV7Zm5Txnc9anKgFU6Ucbc">
          En koncentrationsfilosofi och avsaknad av känsla för glastraditionerna
          hämmar både visionerna för framtiden och nyrekrytering. Medelåldern
          bland de kvarvarande glasarbetarna är hög och antalet har sjunkit
          till ca 1 500. Med tanke på att det behövs åtskilliga år för att
          bli fullärd glasblåsare, slipare m.fl. yrken, kan den nuvarande
          depressionen i glasri­ket få mycket allvarliga konsekvenser.
        </p>
        <p xml:id="i-KsRMKVD5pSd67cw3rgkHMw">
          Med anledning av den här beskrivna situationen vill jag fråga
          nä­ringsministern:
        </p>
        <p xml:id="i-9oWS313EFRt3hGVq3WU2wc">
          Är näringsministern beredd att vidta åtgärder för att bevara
          det svens­ka glashantverket?
        </p>
        <p xml:id="i-PLb3PBR3F2Y58LFu58Ndw6">
          På vilket sätt kommer näringsministern att agera för att motverka
          den negativa utvecklingstrenden med nedläggningar och minskad
          sysselsätt­ning i glasriket?
        </p>
        <p xml:id="i-GQhLtvLKf69oiZmjkx1opc">
          Hur avser näringsministern att agera för att upprätthålla glasbruken
          i glasriket som en levande svensk turistattraktion?
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-C9m6pjL3SMMJDLHba9FT9Y">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-KQH97LHRAYpVj5Ad3Ezsx8">
          307
        </note>
        <pb facs="PDF:306"/>
        <note type="margin" xml:id="i-HPWf9FZ8G1ezLWaoNxUxyv">
          Interpellationer1996/97:1-372
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-JrNqE6Q1N13mzxh7UpieR5">
          308
        </note>
        <pb facs="PDF:307"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
