<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0157">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>hälso- och sjukvården</title>
        <author>Margareta E Nordenvall (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:157 av Margareta E Nordenvall (m) till social­ministern om hälso- och sjukvården</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_157.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_158.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Margareta E Nordenvall (m)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-CHb5QD22TtN9sqpp7iBcmw</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>social­ministern</persName>
            <idno>i-5CGPntyQKYyZVCsCYHPNrm</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-5GViprooF24GfcUGo7Knq6" corresp="i-CHb5QD22TtN9sqpp7iBcmw">
          <date when="1996-02-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-CryZrHbmp4fUY7yNhzuXGu">
          <note>date unknown</note>
          <name>social­ministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-UeyApzTqFUC1Cv1MvRVQjH">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-BbUucSwi6nj98mQftdHse7">
          <date when="1996-03-06"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-BbUucSwi6nj98mQftdHse7">
          <ref type="record" target="prot-199697--074">Prot. 1996/97:74</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-WNUcDw3SfA4gYmCCzVL4vy">
            Interpellation 1996/97:157 av Margareta E Nordenvall (m) till
            social­ministern om hälso- och sjukvården
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-THorTpws8ZiyosHgQKkNHp">
            Inkom den 4 februari : Besvarad den 6 mars Prot. 1996/97:74
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-GCQ2CNaeQgm4X3c4ppm1ku">
            Regeringen har nyligen i en skrivelse till riksdagen redogjort
            för den överenskommelse som staten slutit med sjukvårdshuvudmännen
            angående ersättningar för 1997.
          </p>
          <p xml:id="i-6J5ncbQdts5LZnvcYd27nU">
            Det nya i årets överenskommelse är att regeringen och en majoritet
            i Landstingsförbundets styrelse kommit överens om att ersätta
            den av den borgerliga regeringen införda vårdgarantin med en besöksgaranti
            i den öppna vården. Detta innebär i praktiken ytterligare en förskjutning
            av sjukvårdens resurser från specialist- och sjukhusvård till
            primärvård.
          </p>
          <p xml:id="i-JU8hzDMSdd8Rm2sVA85ufw">
            I de socialdemokratiskt styrda landstingen har långa vårdköer
            åter blivit vardagsmat inom svensk hälso- och sjukvård. 8O-talets
            tidnings­rubriker har kommit tillbaka. Köerna till operationer
            och behandling växer snabbt, samtidigt som socialdemokraterna
            stärkt landstingens mo­nopol ytterligare. Trots kort erfarenhet
            av den fria etableringsrätten för läkare och sjukgymnaster avskaffades
            rätten att välja vårdgivare. Rege­ringen skrev i samband med att
            etableringsfriheten avskaffades:
          </p>
          <p xml:id="i-NU7kjUGs4tUf3o8HKzziZ9">
            ”Även om erfarenheterna av tillämpningen av lagen om läkarvårdser-
            sättning och lagen om ersättning till sjukgymnastik (dvs. den
            fria etable- ringen, vår anm.) ännu är begränsad och inte kan
            baseras på mer än de första åtta månadernas verksamhet finns oroande
            uppgifter om de eko­nomiska konsekvenserna av de nya etableringsbestämmelserna.
            Den nuvarande ordningen ger heller inte sjukvårdshuvudmännen reella
            möj­ligheter att fullgöra sitt fastlagda planeringsansvar.” (prop.
            1994/95:109)
          </p>
          <p xml:id="i-NEDUTLSJ2MvNVbTF7Divac">
            Ideologin och oviljan mot alternativa, enskilda lösningar var
            viktigare än att ge enskilda patienter en god vård! Det faktum
            att flera hundratusen­tals patienter förlorat sin doktor vid årsskiftet
            1996/1997 på grund av förbudet mot ersättningsetableringar förstärker
            bilden av regeringens motvilja mot privat vård än mer.
          </p>
          <p xml:id="i-3KgkhM4sA3ufeK92rfpDcb">
            Trots att det är uppenbart för alla att vårdköerna blir allt
            längre väljer regeringen och Landstingsförbundet att avskaffa
            vårdgarantin. Argumen­tet i skrivelsen till riksdagen om överenskommelsen
            med landstingen är att ”effekten (av vårdgarantin, vår anmärkning)
            har varit kortvarig”. Mot detta talar mycket tydligt det faktum
            att garantin innebar att vårdköerna snabbt försvann och att landstingen
            dessutom organiserade sitt arbete så att patienterna snabbt fick
            den vård de hade behov av. Om landstingen i dag har svårt att
            uppfylla vårdgarantin borde det vara en signal till såväl regering
            som landstingen om att behoven kvarstår. Vårdgarantin behöver
            vidareutvecklas, inte avvecklas.
          </p>
          <p xml:id="i-PuguxMM8WHwZgVCm3T6Y41">
            Effekten av socialdemokraternas återställare i vården börjar
            nu bli tydlig. Ett mer eller mindre avskaffat husläkarsystem,
            monopolisering av privatvården och borttagandet av ersättningsetableringar
            medför köer i primärvården. Hur löser regeringen det?
          </p>
          <p xml:id="i-7Y9XNpn5zWwpN6vsqeoRrR">
            Jo, genom att flytta pengar från patienter i behov av sjukhusvård
            till mindre sjuka i behov av den öppna vården. Vårdgarantin skall
            ersättas av en besöksgaranti.
          </p>
          <note xml:id="i-TYUjGt5AiggjG4sP1UHz3k" type="pageNumber">
            158
          </note>
          <p xml:id="i-LZn3c7C7ESP8HnAUkxWG5o">
            Denna innovation innebär att patienterna genom primärvården skall
            garanteras en läkarkontakt inom åtta dagar. Besked om detta skall
            ges samma dag patienten kontaktar doktorn.
          </p>
          <p xml:id="i-C8bWWicQtBsy4yKKKM4Dbi">
            Regeringen väljer att prioritera kvantitet framför kvalitet.
            Det är för socialdemokraterna viktigare att friska människor med
            småkrämpor får en besöksgaranti än att ge människor i stort behov
            av den vård de ound­gängligen behöver genom att bevara och vidareutveckla
            vårdgarantin.
          </p>
          <p xml:id="i-PzdRoxCsKTwAs75h2U5ikD">
            Målet för hälso- och sjukvården borde vara att skapa en kontinuitet
            i vårdkedjan, där kortast tänkbara tid för besök, utredning, diagnostik
            och behandling är ett naturligt och viktigt led. Detta var också
            skälet till att den borgerliga regeringen införde ett husläkarsystem,
            som garanterade alla medborgare en snabb läkarkontakt, kombinerad
            med en vårdgaranti.
          </p>
          <p xml:id="i-KkwxtiBD3ZnpWwVD6BuJz6">
            Nu skall ett avskaffat husläkarsystem ersättas av en besöksgaranti,
            samtidigt som den andra delen i vårdkedjan avskaffas - nämligen
            garan­tin att få den behandling som diagnosen kräver. Vårdkedjan
            bryts! Patien­terna får i och för sig en garanti för att få träffa
            doktorn snabbt men hän­visas till landstingens allt längre vårdköer
            för behandling. Värdet av re­geringens besöksgaranti kan därför
            i allra högsta grad ifrågasättas.
          </p>
          <p xml:id="i-EkCSukKD6HLackcbYk9ec3">
            Mot denna bakgrund vill jag ställa följande frågor till statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-PBkbcGWA9wqYkXwwQaa9n1">
            1. Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att garantera patienten
            en obruten vårdkedja inom sjukvården?
          </p>
          <p xml:id="i-GJuUVNvj17KWcM1tTtiFjK">
            2. På vilket sätt avser regeringen verka för att minska de allt
            längre vårdköerna inom hälso- och sjukvården?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
