<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0347">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>fredsprocessen i Mellanöstern</title>
        <author>Ingrid Näslund (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:347 av Ingrid Näslund (kd) till utrikesministern om fredsprocessen i Mellanöstern</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_342.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_343.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Ingrid Näslund (kd)</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>kd</desc>
            </state>
            <idno>i-TBWJgK7R6pzsE6Ap5PiEb4</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Lena Hjelm-Wallén</persName>
            <idno>i-SySN6qMqpcrxHXHJgwvJdT</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Vij1bNR1jziUZXdmpULpxX" corresp="i-TBWJgK7R6pzsE6Ap5PiEb4">
          <date when="1996-05-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-mzrj1t5Vroph2j74mXFjW">
          <note>date unknown</note>
          <name>utrikesministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Afdcnuwco73UfRoFihS2CR">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-UbLTZsak46GCosxtqGjVom">
          <date when="1996-05-27"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-UbLTZsak46GCosxtqGjVom">
          <ref type="record" target="prot-199697--108">Prot. 1996/97:108</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-HGneqFg2iaRm1fMXUQtk7Z">
            Interpellation 1996/97:347 av Ingrid Näslund (kd) till utrikesministern
            om fredsprocessen i Mellanöstern
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-BNkDsYcKvUTwYZpCoWU2AE">
            Inkom den 16 maj : Besvarad den 27 maj Prot. 1996/97:108
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Dg4xcFiADdcrTKZEVr1CoH">
            Fredsprocessen i Mellanöstern är inne i ett krisartat skede.
            Det kunde vi riksdagsledamöter från alla partier konstatera som
            besökte Israel, Västbanken och Gaza för att bilda oss en uppfattning
            om situationen. Personligen anser jag det viktigt att påpeka att
            det är omöjligt att på några dagar bilda sig en definitiv åsikt
            om läget.
          </p>
          <p xml:id="i-RyMmPeDLt26CL7KWMaiRSY">
            Vi hade av naturliga skäl endast tid att träffa ett ganska begränsat
            an­tal personer men hade ändå tillfälle att samtala med välinformerade
            re­presentanter för både den israeliska och den palestinska sidan.
            För egen del var jag observatör vid de palestinska valen i Gaza
            och måste konstate­ra att då var optimismen stor och stämningen
            mycket positiv i Gaza. Nu uttrycker man pessimism både från palestinskt
            och israeliskt håll.
          </p>
          <p xml:id="i-QmN1HwZXLVQJrftmKxzqby">
            Osloöverenskommelsen behandlar varken bosättningar eller Jerusa-
            lemfrågan. Många är kritiska till överenskommelsen på grund av
            detta faktum. Ett par av de ledande personer vi mötte från den
            palestinska sidan var förhandlare i Washington men inte i Oslo.
            Det är därför natur­ligt att de är kritiskt inställda med tanke
            på att man i Washington för­modligen hade som mål att nå längre
            än vad man gjorde i Oslo. Det vikti­ga med Oslo var dock att man
            kom till tals och att vissa överenskommel­ser gjordes.
          </p>
          <p xml:id="i-S1ngZy4xAiUnTB68oqoWed">
            På båda sidor finns en besvikelse över att den andra parten inte
            enligt deras mening uppfyller avtalet. Detta gäller både konkreta
            punkter och det som kan definieras som att man sviker andan i
            Osloöverenskommel-
          </p>
          <note xml:id="i-V8rLbYAPsz22Ud8JPmALR6" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <p xml:id="i-Bi4BFSCKYaXrTACxhaBY5p">
            sen.343
          </p>
          <note xml:id="i-NN1Na7DCKoMBAH67LX66bG" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <p xml:id="i-8ubxbpyc2as9onvM4KoBsM">
            Även om bosättningar inte ingår i Osloöverenskommelsen, fruktar
            palestinierna att fortsatt utvidgning splittrar Västbanken alltför
            mycket. De hyser också oro för avstängningar och att inte fritt
            kunna röra sig mellan Gaza, Västbanken och östra Jerusalem.
          </p>
          <p xml:id="i-YXnbKedPHRzBRVEB9TSfki">
            Israelerna visar på att terrordåden ökat sedan Osloöverenskommelsen
            1963 och tycker inte att den palestinska myndigheten tar tillräckligt
            an­svar för terrordåden. I stället pekar man på att flera kända
            anhängare av extrema rörelser släppts innan terrordåd begåtts.
            Man menar att det över­enskomna samarbetet mellan säkerhetsstyrkorna
            inte fungerar. Israel är också starkt kritiskt mot att PLO-stadgan
            fortfarande innehåller ett hot mot Israels existens trots att
            beslut fattats från palestiniernas sida om att denna passus skall
            bort.
          </p>
          <p xml:id="i-KQjU8c35orxDLhiU2WzUvS">
            Båda sidor kritiseras av människorättsorganisationer för övertramp
            när det gäller mänskliga rättigheter. Flera dödsfall har inträffat,
            vilka den palestinska myndigheten kritiseras hårt för. Även i
            Israel är det förmodli­gen huvudsakligen palestinier som råkar
            illa ut när de gripits misstänkta för att vara en säkerhetsrisk.
            För att föra fredsprocessen framåt är det viktigt att kritiken
            inte blir ensidig. Det behövs en balans där Sverige, EU och Världssamfundet
            kan föra konstruktiva samtal med båda parter. För att uppnå denna
            balans måste man ta hänsyn till både den historiska och dagsaktuella
            verkligheten. Det är också nödvändigt att beakta situationen i
            hela Mellanöstern, bl.a. Israels utsatta läge mitt bland arabstaterna,
            som knappast kan betecknas som vänligt sinnade.
          </p>
          <p xml:id="i-Wd5M8z3ycBjaeSWZBcanMx">
            Detta gör det desto mer angeläget att omvärlden kan bidra till
            att ska­pa större förståelse och ett nytt förtroende mellan parterna
            för att de själ­va skall kunna förhandla om en rättvis och varaktig
            fred.
          </p>
          <p xml:id="i-NfPhHYaXkWqjP4qPeSB5D2">
            Socialdemokraterna i Sverige har under tidigare år varit kända
            för att ha god kontakt med både israeler och palestinier. Detta
            faktum är både en möjlighet och ett ansvar i den kritiska situation
            fredsprocessen nu befin­ner sig i.
          </p>
          <p xml:id="i-XCF6hJ1z3Pqhsf68AJ2RvE">
            Jag vill ställa följande frågor till utrikesministern:
          </p>
          <p xml:id="i-LPhKz9VZVLPfVUSdezB9sp">
            1. Vilka förtroendeskapande åtgärder tänker utrikesministern
            föreslå för att blåsa liv i fredsprocessen?
          </p>
          <p xml:id="i-Ks5WZvNgeBL8XschqJoBA">
            2. Vad kan den svenska regeringen göra för att bidra till att
            båda parter är villiga att återuppta förhandlingarna?
          </p>
          <p xml:id="i-MwGAjoCzPaLr4aYbR5K36B">
            3. På vilket sätt kan den svenska regeringen bidra till att terrorismen
            upphör?
          </p>
          <p xml:id="i-KaP9S1uUTbM1ih7s6jkKvd">
            4. På vilket sätt avser utrikesministern använda biståndet för
            att minime­ra riskerna för förtryck av de mänskliga rättigheterna?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
