<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0037">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:37</head>
        <author who="unknown">Ann-Kristine Johansson (s)</author>
        <minister who="unknown">arbets­marknadsministern</minister>
        <topic>arbetsmiljön</topic>
        <docDate when="1996-10-24">Inkom den 24 oktober</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--026.xml" when="1996-11-07" status="answered">Besvarad den 7 november, Prot. 1996/97:26</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:37 av Ann-Kristine Johansson (s) till
          arbets­marknadsministern om arbetsmiljön
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 24 oktober Besvarad den 7 november Prot. 1996/97:26
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Under 90-talet har arbetsmarknaden kraftigt ändrat karaktär.
          På några få år har vi gått från en överhettad ekonomi, där företagen
          hade stora svårigheter att få tag i utbildad personal, till en
          av seklernas djupaste lågkonjunkturer och hundratusentals människor
          arbetslösa. Den här för­ändringen har diskuterats mycket utifrån
          en arbetsrättslig synpunkt. Men alltför sällan utifrån en arbetsmiljösynpunkt.
          Vi måste fråga oss hur dessa förändringar påverkar arbetet för
          en bättre arbetsmiljö.
        </p>
        <p>
          Förra året dödades 88 personer i arbetsolyckor, 60 000 personer
          an­mälde arbetsskada. Tyvärr tror man att siffrorna på arbetsskador
          är mycket högre. Många anmäler inte sina arbetsskador. 120 000
          personer var sjukskrivna fem veckor och längre förra året, allt
          på grund av sitt arbete.
        </p>
        <p>
          Förutom personligt lidande kostar ohälsan samhället enorma pengar.
          Det drabbar den enskilda själv, arbetsgivaren får betala sjuklön,
          för staten blir det sjukpenning, förtidspension och rehabilitering
          och samtidigt går staten miste om skatteintäkter. Arbetarskyddsverket
          har gjort vissa ut­räkningar som tyder på att kostnaden för ohälsan
          ligger runt 60 miljarder kronor. Tyvärr är det till viss del en
          uppskattning på grund av att det inte finns några klara siffror
          rörande ohälsans kostnader.
        </p>
        <p>
          Den höga arbetslösheten leder till att allt färre anställda vågar
          ställa några krav på förbättrad arbetsmiljö, t.ex. förbättring
          av arbetsorganisa­tionen och förändring av de monotona jobben
          genom bl.a. arbetscirkula- tion, bättre ventilation, bättre säkerhetsanordningar
          osv. De är rädda om sitt jobb och att verka vara obekväm. De som
          har jobb i dag jobbar också alltmer övertid. Det innebär att stressen
          ökar, många känner olust att gå till jobbet. Och den negativa
          stressen är ett av de stora arbetsmil­jöproblem som finns i dag.
          Belastningsskadorna är en av de största orsa­kerna till arbetsskador
          och orsakar ofta längre sjukskrivningsperiod än övriga arbetsskador.
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber">
          31
        </note>
        <pb facs="PDF:30"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1-372
        </note>
        <p>
          Arbetsgivarna har ansvaret för arbetsmiljön och det måste ställas
          hög­re krav på dem att satsa på en bättre arbetsmiljö. De anställda
          skall inte behöva betala med sina kroppar, utan ansvaret vilar
          på arbetsgivarna att göra något åt situationen.
        </p>
        <p>
          Jag vill fråga vilka åtgärder arbetsmarknadsministern ämnar vidta
          för att öka kunskapen om vad en dålig arbetsmiljö och utslagning
          av männi­skor kostar samhällsekonomiskt.
        </p>
        <p>
          Jag vill också fråga vilka åtgärder arbetsmarknadsministern ämnar
          vidta för att vi skall få arbetsgivarna att ta ett större ansvar
          för arbetsmil­jön.
        </p>
        <p>
          Och jag vill fråga vilka åtgärder arbetsmarknadsministern ämnar
          vidta för att vi i framtiden skall förhindra den ökade risken
          för ohälsa.
        </p>
        <pb facs="PDF:31"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
