<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0329">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:329</head>
        <author who="unknown">Lennart Rohdin (fp)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Pierre Schori</minister>
        <topic>bistånd till återuppbyggnaden i Bosnien-Hercegovina</topic>
        <docDate when="1997-05-16">Inkom den 16 maj</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--111.xml" when="1997-05-30" status="answered">Besvarad den 30 maj, Prot. 1996/97:111</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:329 av Lennart Rohdin (fp) till statsrådet
          Pierre Schori om bistånd till återuppbyggnaden i Bosnien-Hercegovina
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 16 majBesvarad den 30 maj Prot. 1996/97:111
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-B37dkSCVWKo6LJLLbQvn3S">
          Fortfarande ett och ett halvt år efter Daytonuppgörelsen går
          den civila fredsprocessen i Bosnien-Hercegovina mycket långsamt.
          Mot bakgrund av att bara ett år återstår till dess att det nuvarande
          SFOR-mandatet löper ut och att USA:s regering inte avser att förlänga
          den amerikanska militära närvaron, måste allt göras för att påskynda
          den civila uppbyggnaden. De styrande på olika sidor gör inte mer
          för att påskynda en fredsprocess som leder till att människor
          på lika villkor åter kan leva tillsammans, där de var bosatta
          före kriget. I det sammanhanget är det också synnerligen viktigt
          att ett byte av den Höge Representanten inte tillåts fördröja
          pro­cessen genom att en helt ny person behöver lång tid på sig
          för att komma in i arbetet på plats.
        </p>
        <p xml:id="i-7TGHxs23XGe7oitFgxaPCA">
          Omvärldens stöd till återuppbyggnadsarbetet har en central roll
          också i den civila fredsprocessen. Inte minst vad avser ansträngningar
          att stödja de civila krafter som söker främja multietnisk samlevnad.
          Det är därför beklagligt att Sida avslagit ansökningar om stöd
          till verksamhet som riktar sig till utsatta barns skolgång i Bosnien-Hercegovina
          bl.a. med hänvisning till att selektivt stöd inte kan ges till
          vissa barn.
        </p>
        <p xml:id="i-7knYHLt41NHJkhshUC6DSL">
          Jag vill mot denna bakgrund fråga statsrådet vad regeringen avser
          att göra för att underlätta förutsättningslöst svenskt bistånd
          till lokala civila projekt till stöd för utsatta grupper i Bosnien-Hercegovina.
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_325.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
