<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0254">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:254</head>
        <author who="unknown">Sten Andersson (m)</author>
        <minister who="unknown">kulturministern</minister>
        <topic>OS-lotteriet</topic>
        <docDate when="1997-04-01">Inkom den 1 april</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--091.xml" when="1997-04-17" status="answered">Besvarad den 17 april, Prot. 1996/97:91</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:254 av Sten Andersson (m) till kulturministern
          om OS-lotteriet
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 1 aprilBesvarad den 17 april Prot. 1996/97:91
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Stockholm kan få arrangera sommarolympiaden år 2004. Det är mycket
          hedrande att vår huvudstad erhållit denna möjlighet och detta
          borde vara glädjande för alla. Sverige kan dessutom rimligen inte
          begära att andra länder alltid skall arrangera OS.
        </p>
        <p>
          Däremot finns skäl betvivla att ett OS i Stockholm blir den ekonomis­ka
          succé som OS-kommittén hävdar. Att några olympiader visat ekono­misk
          vinst i det korta perspektivet är korrekt. Däremot kan ifrågasättas
          hur det ser ut på längre sikt. Man kan ha farhågor om Stockholm
          senare kan nyttogöra sig de stora och dyra anläggningar som krävs
          för ett OS. Då nu Stockholm sökt OS är det av största vikt att
          ekonomin grundas på realism. Av vad som hitintills presenterats
          i kalkylväg finns det tyvärr inslag som vittnar om uppenbart önsketänkande!
        </p>
        <p>
          För en tid sedan arrangerade Göteborg VM i friidrott. Innan och
          un­der arrangemanget fick svenska folket höra mycket om seriöst
          välunder- byggda kalkyler och att vinsten skulle bli betydande.
          Med facit i hand vet vi att allt var ett praktexempel på ekonomiskt
          önsketänkande. Många företag förlorade pengar då de litade på
          tvärsäkra uttalanden från välkän­da personer som intygade arrangemangens
          ekonomiska succé. Ett annat frågetecken är kostnaden för polisbevakning
          under OS. Enligt kalkyler blir denna kostnad vid ett OS i Stockholm
          lägre än under Göteborgs-VM, men detta tror förhoppningsvis ingen
          på! Skall vi arrangera OS är det bättre att basera på realism,
          tala om vad det skall kosta innan, i stället för att efteråt säga
          att det och det kunde ej förutses.
        </p>
        <p>
          Ett exempel på voodookalkyl är OS-lotteriet. OS-kommittén räknar
          med en omsättning på 800-1 000 miljoner kronor årligen under sju
          år och ett netto per år på 350 miljoner kronor. Detta kan på goda
          grunder anses som orealistiskt då ökningen av den totala spelomsättningen
          som ägt rum i stort motsvarar inflationen. Penninglotteriet, ett
          sedan länge inarbetat lotteri, säljer penninglotter för runt 500
          miljoner kronor om året. Alltså runt hälften av OS-lotteriets
          kalkyl. Att svenska folket skulle öka spelan­det med 1 000 miljoner
          kronor årligen är inte troligt. Risken är i stället
        </p>
        <pb facs="PDF:253"/>
        <p>
          stor att OS-lotteriet leder till minskat spel på andra spelformer
          med kan­ske förödande konsekvenser för framför allt ungdoms- och
          idrottsverk- samheten. Även hästsporten som med egna medel satsat
          drygt 60 miljo­ner kronor genom åren som stöd till svenska olympier,
          riskerar att drab­bas av OS-lotteriet om ett sådant blir framgångsrikt,
          genom att totalisa- torspelet blir lägre.
        </p>
        <p>
          Det finns dessutom djupare politiska dimensioner att diskutera
          innan ett OS-lotteri över huvud taget aktualiseras. Skall ett
          sådant sättas i gång, när det oundvikligen skärper konkurrensen
          avsevärt på den spelmarknad som regeringen under senare tid ägnat
          stor energi åt att försöka dämpa? Logiken är inte helt glasklar.
        </p>
        <p>
          Vilka erfarenheter är statsrådet beredd redovisa som underlag
          för upp­fattningen att OS-lotteriet inte kommer att undandra spel
          på andra spel­former?
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder är statsrådet beredd vidta för att spelformer
          där över­skotten går till idrott, ungdomsverksamhet, hästsport
          m.m. inte skall minska på grund av OS-lotteriet?
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder är statsrådet beredd vidta mot bakgrund av regeringens
          uttalanden om behov av att minska spelberoendet?
        </p>
        <pb facs="PDF:254"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
