<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0311">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:311</head>
        <author who="unknown">Göthe Knutson (m)</author>
        <minister who="unknown">kommunika­tionsministern</minister>
        <topic>tillbud i färjetrafiken</topic>
        <docDate when="1997-05-16">Inkom den 16 maj</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--116.xml" when="1997-06-09" status="answered">Besvarad den 9 juni, Prot. 1996/97:116</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:311 av Göthe Knutson (m) till kommunika­tionsministern
          om tillbud i färjetrafiken
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 16 maj Besvarad den 9 juni Prot. 1996/97:116
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-F64auTJkX12eac6WfiGmmG">
          Färjerederierna som går i trafik mellan Stockholm och finska
          hamnar bör skärpa sig extra noga om de skall ha passagerarnas
          och allmänhetens förtroende. Under vintern har två allvarliga
          tillbud inträffat. I januari släppade en Siljafärja av jätteformat
          en lysboj med tonvis ankare och järnkätting utmed botten i Stockholms
          skärgård; detta sedan fartyget seglat ned farledsmarkeringen.
          I mars månad gick en stor bil- och passa­gerarfärja tillhörande
          rederiet Seawind Line på ett stengrund i Furusunds- leden där
          den sprang läck och fick sättas på ett sandgrund för att inte
        </p>
        <pb facs="PDF:303"/>
        <p xml:id="i-VJQtaheY2YtYTi4mSh9TDA">
          sjunka. Det fartyget gick på fel kurs, vilket nu sägs bero på
          ”den mänskli­ga faktorn”.
        </p>
        <p xml:id="i-FqXayZ3gpz97SjeMyEwpV2">
          I dagarna ställs en Siljakapten inför rätta i Finland för en
          grundstöt- ning i förrfjol i Furusundsleden.
        </p>
        <p xml:id="i-641xg1zwJiiHi4sVGvt81J">
          När det påstås att lotsen ombord på Sea Wind somnat vid rodret
          och att en styrman på bryggan varit sysselsatt med något annat
          blir man tvek­sam till säkerheten till sjöss. Farlederna in till
          Stockholm är trånga, extra personal borde enligt min mening, tjänstgöra
          under den fyra timmar långa färden i Stockholms starkt trafikerade
          farleder.
        </p>
        <p xml:id="i-RrxBdF1WvmLhtgUAeFrk9G">
          Även om det är nära till land kan ett nödläge med en evakuering
          av passagerarna bli mycket svår och riskfylld.
        </p>
        <p xml:id="i-5SUmXo8NH4yPP5ZD8fnxJz">
          Den senast avslöjade grundstötningen, den som gäller Sea Wind,
          visar att även två befäl på bryggan kan vara för litet - åtminstone
          om den som har uppdraget att styra fartyget ”nickar till” en stund.
        </p>
        <p xml:id="i-GcvXBxpDq5k29CSAm2pgnZ">
          Jag hävdar att säkerhetsreglerna i färjetrafiken bör skärpas,
          dels med hänsyn till egna passagerare, dels med hänsyn till riskerna
          för andra far­tyg i samma farleder.
        </p>
        <p xml:id="i-9WiqykxuYnbF4nTfWL1tJg">
          Ännu ett otäckt händelseförlopp med en sovande rorsman inträffade
          i måndags morse, den 12 maj, i Öresund. Enligt TV-sydnytt pågick
          färden utan vaken styrman - som skulle vara rorsman på det finländska
          contai­nerfartyget - under 40 minuter i denna mycket starkt trafikerade
          farled.
        </p>
        <p xml:id="i-S9i8nDmp1c6pR2q8iGuCaD">
          Som genom ett under slutade den elva sjömil långa färden med
          endast en grundstötning på en sandrevel. Autopiloten räddade från
          en värre fartygskatastrof.
        </p>
        <p xml:id="i-HKeiNgvScow44p3ayWp856">
          Vilka åtgärder är kommunikationsministern beredd att vidta?
        </p>
        <pb facs="PDF:304"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
