<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0090">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>kostnadseffekter av förtida kärnkraftsavveckling</title>
        <author>Marietta de Pourbaix-Lundin (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:90 av Marietta de Pourbaix-Lundin (m) till nä­ringsministern om kostnadseffekter av förtida kärnkraftsavveckling</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_85.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_86.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Marietta de Pourbaix-Lundin (m)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-9Kt7koTgzUZUA9ovNXYdWj</idno>
          </person>
          <person>
            <persName>nä­ringsministern</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-HpXvwKq8SXk9pJft2EFag3" corresp="i-9Kt7koTgzUZUA9ovNXYdWj">
          <date when="1996-12-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-8tGosvmtAjoFH3fRWJuXd1">
          <note>date unknown</note>
          <name>nä­ringsministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-RWAwidkQKuXdSSCmXgBtio">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-QvLzCKdy8WeYtqgozabDGe">
          <date when="1996-01-21"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-QvLzCKdy8WeYtqgozabDGe">
          <ref type="record" target="prot-199697--052">Prot. 1996/97:52</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-2xPBbqUj3e7jvAUy8bXNnE">
            Interpellation 1996/97:90 av Marietta de Pourbaix-Lundin (m)
            till nä­ringsministern om kostnadseffekter av förtida kärnkraftsavveckling
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-QvtpH9Cm3SVmeoMW8dH7Yx">
            Inkom den 3 december : Besvarad den 21 januari Prot. 1996/97:52
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-XJQXJcGCtAWyQVuP5ZHxE5">
            Över 600 000 svenska familjer bor i småhus med direktverkande
            el. Näringsministern har uttalat att industrin skall stå ”skadeslös”,
            dvs. inte drabbas av några energiskattehöjningar, om och när den
            planerade förtida avvecklingen av kärnkraften kommer till stånd.
            Eftersom det vid vissa tidpunkter råder underskott på el så skall,
            enligt vissa uttalanden, det ytterligare elunderskott som uppstår
            vid en kärnkraftsavveckling kom-
          </p>
          <p xml:id="i-736k9LAFz44FMwDVQhHRPM">
            penseras genom att hushållen skall spara på el. Det är svårt
            att tro att hushållen i dag i någon stor omfattning slösar med
            el, speciellt med tanke på de höga energikostnader vi redan har,
            framför allt till följd av höga energiskatter.
          </p>
          <p xml:id="i-CaSUUPrX9ET1xyD5fKBDv9">
            Ena dagen lanseras i en PM från Näringsdepartementet att s.k.
            eko­nomiska styrmedel, i form av högre energiskatter i kombination
            med subventioner för att byta ut den direktverkande elen, skall
            bidra till att elbehovet minskar. Nästa dag uttalar näringsministern
            att energiskatterna inte skall höjas nämnvärt över dagens nivå.
            Vare sig industrin eller hus­hållen skall tydligen drabbas av
            högre elpriser när den nu planerade förti­da kärnkraftsavvecklingen
            påbörjas.
          </p>
          <p xml:id="i-Mgf9wvuZ1y1AtAZ9sBVrVX">
            Vän av ordning undrar naturligtvis hur detta skall gå ihop. Det
            kom­mer att finnas mindre energimängder att tillgå på marknaden
            med i prin­cip samma energibehov som i dag. En inte alltför djärv
            gissning är att priserna automatiskt stiger - även utan skattehöjningar.
            Även om nä­ringsministern får en ny idé kring detta står en sak
            klar - och det är att vi medborgare kan vara säkra på att få betala
            notan för detta precis som för allt annat.
          </p>
          <p xml:id="i-Afe3uTYVYro4czqacZpL5u">
            Oron är stor hos alla som bor i hus med direktverkande el. Många
            fick vid byggandet rådet att installera direktverkande el, vilket
            då lanserades som det bästa alternativet ur såväl pris- som miljösynpunkt.
            Att nu byta ut den direktverkande elen mot andra alternativ är
            i de flesta fall en mycket dyr affär för det enskilda hushållet
            trots långa avskrivningstider. Till detta kommer den ständiga
            osäkerheten om vad nästa drag blir hos politikerna för att få
            in skattepengar.
          </p>
          <p xml:id="i-X6MMC6NTAutm1UEsj2UMK3">
            Mina frågor till näringsministern är:
          </p>
          <p xml:id="i-XLMAmh5JdjvYMUz7uNLffg">
            1. Vad avser näringsministern egentligen göra för att se till
            att både industrin och hushållen skall stå ”skadeslösa” vid den
            planerade förti­da kärnkraftsavvecklingen?
          </p>
          <p xml:id="i-MbcRuXfacdAqK5jSFGpiDD">
            2. Kan en småhusägare med direktverkande el i dag känna sig säker
            och inte behöva oroa sig för plötsliga och kraftiga energiskattehöjningar
            eller andra negativa effekter av den planerade förtida avvecklingen
            av kärnkraften?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
