<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0176">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:176 av Alice Åström (v) till justitieministern
          om besparingar inom kriminalvården
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 10 februari Besvarad den 4 mars Prot. 1996/97:72
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Besparingarna inom kriminalvården är stora de kommande åren.
          Det finns flera anledningar till detta. Dels det minskade antalet
          dömda till
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber">
          177
        </note>
        <p>
          12 Interpellationer 1996/97:1-372
        </p>
        <pb facs="PDF:176"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber">
          178
        </note>
        <p>
          fängelse, dels proven med elektronisk övervakning i stället för
          fängelse och att straffgränsen för detta höjts från två till tre
          månader.
        </p>
        <p>
          Jag har ställt mig bakom att även kriminalvården skall göra bespa­ringar,
          men inte att dessa skall drabba anstalter med bra verksamheter.
          Om inte bra program och god rehabilitering exempelvis för narkotika­missbrukare
          undantas från sparniten kommer arbetet att försvåras och resultaten
          bli sämre.
        </p>
        <p>
          Nu har man också infört ett generellt krav på att beläggningen
          skall vara 85-90 % på alla anstalter. Det innebär att de anstalter
          som har haft egna och speciella intagningsförfaranden nu inte
          längre kan ha dem kvar. På så sätt blir det mycket svårt att ha
          differentierade program vid krimi- nalvårdsanstalterna. Mina frågor
          till justitieministern är därför:
        </p>
        <p>
          Vad avser regeringen att vidta för åtgärder för att besparingarna
          inte skall drabba anstalter med särskilda program?
        </p>
        <p>
          Kommer regeringen att göra något för att anstalter med eget intag-
          ningsförfarande skall kunna behålla det, till gagn för de intagnas
          rehabili­tering?
        </p>
        <pb facs="PDF:177"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
