<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0269">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:269</head>
        <author who="unknown">Inger Lundberg (s)</author>
        <minister who="unknown">näringsministern</minister>
        <topic>stimulansbidrag till solvärmeanläggningar</topic>
        <docDate when="1997-04-14">Inkom den 14 april</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--096.xml" when="1997-04-25" status="answered">Besvarad den 25 april, Prot. 1996/97:96</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:269 av Inger Lundberg (s) till näringsministern
          om stimulansbidrag till solvärmeanläggningar
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 14 aprilBesvarad den 25 april Prot. 1996/97:96
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-KL4cS8eVwV9VpDgSTXihtV">
          Bidragen till solvärmeanläggningar upphörde att gälla i och med
          1996 års utgång. De anläggningar, som nu färdigställs genomförs
          på tidigare beslut.
        </p>
        <p xml:id="i-MaS5T1ehJ5HNTTFCq8uNvJ">
          De senaste årens solvärmeutveckling har lett fram till bra och
          färdig­utvecklade system. Solvärmen har goda förutsättningar att
          spela en roll för uppvärmning i framtiden och skulle därför kunna
          spela en viktig roll för att ersätta el, främst i småhus. Solvärmen
          kan bl.a. ha stor betydelse som komplement till vedeldning och
          för uppvärmning av varmvatten.
        </p>
        <p xml:id="i-LCnx55kPMiypNEYBbDuXjx">
          Volymen solvärmeanläggningar har dock varit relativt måttlig
          i väntan på ett mer långsiktigt beslut om energipolitiken. Den
          låga volymen har därför inte gett underlag för att utveckla tillräcklig
          rationell tillverkning och installation. En större volym skulle
          betyda att priset för färdig an­läggning kan pressas betydligt.
          Om bidragen behålls ytterligare en tid finns det goda förutsättningar
          att solvärmen kommer upp i volym. På ett par års sikt bör solvärmen
          kunna bli bärkraftig.
        </p>
        <p xml:id="i-BcFPVqs29aHJPjvAiaAVZ">
          Avvecklingen av bidragen till solvärme rimmar därför illa med
          den kraftsamling, som nu görs på att ställa om energisystemen.
          Om inte sol­värmeanläggningar ges goda konkurrensmöjligheter är
          risken stor att utvecklingen inom området avstannar för ganska
          lång tid framöver. Det finns därmed stor risk för att Sverige
          inte kommer att ta till vara solvär­mens möjligheter trots att
          förutsättningarna för en inhemsk industriell produktion är goda.
        </p>
        <pb facs="PDF:267"/>
        <p xml:id="i-NkPjcCrGL3mkH6qcNbbLj4">
          Jag vill därför fråga näringsministern om han är beredd att undersöka
          förutsättningarna att återinföra ett särskilt bidrag till solvärmeanläggning­ar.
        </p>
        <pb facs="PDF:268"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
