<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0325">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:325</head>
        <author who="unknown">Tomas Högström (m)</author>
        <minister who="unknown">kommunika­tionsministern</minister>
        <topic>ursprungsnationalitet i körkort</topic>
        <docDate when="1997-05-16">Inkom den 16 maj</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--116.xml" when="1997-06-09" status="answered">Besvarad den 9 juni, Prot. 1996/97:116</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:325 av Tomas Högström (m) till kommunika­tionsministern
          om ursprungsnationalitet i körkort
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 16 majBesvarad den 9 juni Prot. 1996/97:116
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Många invandrare som kommit till Sverige i avsikt att söka skydd
          och finna en framtid i landet ifrågasätter varför det svenska
          regelverket kring invandrare och flyktingar är så kantigt, ja
          rent ut sagt okänsligt.
        </p>
        <p>
          Orsaken till min interpellation är att numera återfinns födelseland
          an­givet på de nya körkorten.
        </p>
        <p>
          Det innebär att en assyrier som i mitten av 70-talet lämnade
          Turkiet därför att han eller hon var förföljd och nyligen har
          förnyat sitt körkort numera blir ständigt påmind om det land som
          han eller hon i fråga har flytt ifrån, nämligen Turkiet. Förhållandet
          gäller, enligt uppgift, oavsett vilket land du inflyttat från
          och oavsett vad orsakerna var och är en följd av EU:s körkortsregler.
        </p>
        <p>
          Det spelar i sammanhanget ingen roll om personen i fråga varit
          svensk medborgare i åtskilliga år. Det innebär inte bara en konfrontation
          med ett ursprung som invandraren inte vill ha, utan även praktiska
          och personliga problem som personen kan råka ut för.
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber">
          321
        </note>
        <p>
          21 Interpellationer 1996/97:1-372
        </p>
        <pb facs="PDF:320"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1-372
        </note>
        <p>
          Tull- och polisbekymmer uppstår beroende på vart den nye svensken
          sedan vill resa. Vissa länder är mycket noggranna med att ”påminna”
          sina tidigare invånare om att de,ogillar ”flytten” till Sverige.
          Andra länder i beroendeställning till den nye svenskens ursprungsland
          har ofta en ten­dens att tillämpa motsvarande behandling som ges
          i ursprungslandet.
        </p>
        <p>
          Rent ut sagt kan den nye svensken råka mycket illa ut beroende
          på till vilket land han eller hon senare reser.
        </p>
        <p>
          Sverige måste vårda sitt anseende som ett land som tar flyktingpro­blematiken
          på allvar.
        </p>
        <p>
          Det nya systemet måste därför ändras och anpassas till den verklighet
          som många av våra medborgare lever under. Det är viktigt att Sverige
          ändrar kravet på uppgifter på de nya körkorten så att ursprungsnationali-
          tet inte längre är en uppgift som framgår av de nya körkorten.
        </p>
        <p>
          Med anledning av ovanstående frågar jag kommunikationsminister
          Ines Uusmann:
        </p>
        <p>
          Är kommunikationsministern beredd att medverka till att uppgift
          om ursprungsland tas bort ur körkortet?
        </p>
        <pb facs="PDF:321"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
