<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0158">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:158</head>
        <author who="unknown">Carl Erik Hedlund (m)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Thomas Östros</minister>
        <topic>förutsättningarna för företagare</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:158 av Carl Erik Hedlund (m) till statsrådet
          Thomas Östros om förutsättningarna för företagare
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 4 februariBesvarad den 14 februari Prot. 1996/97:66
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          I regeringsförklaringen från september 1996 står det bl.a. ”Med
          full kraft inriktas politiken nu på att pressa tillbaka arbetslösheten------Före­tagandets
          villkor skall förbättras------en permanent lättnad i dubbelbe­skattningen
          presenteras i höst------Uppkomsten av innovationer stimule­ras,
          liksom en vidare teknikspridning”. I partiledardebatten den 22
          janu­ari 1997 sade statsministern bl.a. att ”Jag tycker att vi
          har ett bra företa- garklimat i Sverige------Men det finns kritik,
          som kommer från framförallt de små företagarna och som man inte
          skall blunda för utan lyssna till. Vi vill i programmet, för att
          pressa tillbaka arbetslösheten, också ha en rejäl satsning på
          de små företagen”. Dessa citat visar att det trots allt finns
          en insikt hos regeringen att det är viktigt att svensk företagsamhet
          utvecklas, så att vi får en tillväxt i ekonomin med åtföljande
          lägre arbets­löshet. Med den insikten borde det inte vara svårt
          att även formulera en politik som syftar till att ge svenska företag,
          stora som små, åtminstone samma förutsättningar som företagare
          i konkurrentländerna.
        </p>
        <p>
          Ser man vad den socialdemokratiska regeringen med stöd av Vänster­partiet,
          Miljöpartiet eller Centerpartiet har gjort för att stärka de svenska
          företagarnas möjligheter att utvecklas blir man minst sagt undrande
          inför skillnaden mellan orden i regeringsförklaringen och de beslut
          som rege­ringen drivit igenom. Inte minst gäller detta skatteområdet.
          Den social­demokratiska regeringen har på två år lyckats genomdriva
          bl.a.:
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber">
          159
        </note>
        <pb facs="PDF:158"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber">
          160
        </note>
        <p>
          • höjd skatt på aktievinster och utdelningar
        </p>
        <p>
          • kraftigt minskad avdragsrätt för representationskostnader•
          höjd skatt på pensionssparande och kapitalförsäkringar• höjd skatt
          på energi
        </p>
        <p>
          • höjd fastighetsskatt• återinförd fastighetsskatt på industrifastigheter
          och kommersiella lokaler
        </p>
        <p>
          • höjd kapitalinkomstskatt• tidigareläggning av företagens skatte-
          och avgiftsbetalningar• försämrade regler för redovisning och
          betalning av mervärdesskatten• återinförd generalklausul mot skatteflykt•
          ändrade regler för s.k. fiktiv moms• full värdering av marknadsnoterade
          aktier vid förmögenhetsbeskatt­ning
        </p>
        <p>
          • ökade möjligheter för AP-fonderna att köpa aktier• höjda egenavgifter•
          förlängd arbetsgivarperiod i sjukförsäkringen
        </p>
        <p>
          Lägger man så till alla återställare och försämringar inom arbetsrät­tens
          område framkommer en bild som står i mycket bjärt kontrast till
          formuleringarna i regeringsdeklarationen och alla yttranden av
          ansvariga statsråd om vikten av att ge framför allt de mindre
          företagen bättre förut­sättningar
        </p>
        <p>
          Strax före jul kom så propositionen om lättnader i dubbelbeskattning­en
          för mindre och medelstora företag. Tyvärr var den så komplicerad
          att det är svårt även för mycket kvalificerade skattej uri ster
          att tolka lagen och ge säkra bedömningar. Lättnaderna är också
          så begränsade för de allra flesta företagare att vinsterna äts
          upp av ökade administrativa kost­nader i form av konsultarvoden
          och annat.
        </p>
        <p>
          Med anledning av ovanstående redovisning vill jag fråga statsrådet:
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder och inom vilka områden planerar regeringen att
          för­bättra förutsättningarna för företagarna?
        </p>
        <pb facs="PDF:159"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
