<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0239">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>utvecklings- och produktionscentrum på elektronikområdet i Norr­köping</title>
        <author>Dan Ericsson (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:239 av Dan Ericsson (kd) till näringsministern om utvecklings- och produktionscentrum på elektronikområdet i Norr­köping</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_240.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_241.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Dan Ericsson (kd)</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>kd</desc>
            </state>
            <idno>i-UDXM9dqeHhySJV3ZevrZPw</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>Jörgen Andersson</persName>
            <idno>i-4tfAWyiZEpB3Ss1Fh6QzqC</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5iuSCbAspakd6XhUXCtA5E</idno>
            <persName>Anders Sundström</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-WUG7QEtQjX9vnSP27ctQNK" corresp="i-UDXM9dqeHhySJV3ZevrZPw">
          <date when="1997-03-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Ve3LQkiztThBTfNfuH74FP" corresp="i-5iuSCbAspakd6XhUXCtA5E">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-7PJGCWDTaWat5vyB69jdce">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5SYuxYHNRzGwd5V9W28Yat">
          <date when="1996-04-25"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-5SYuxYHNRzGwd5V9W28Yat">
          <ref type="record" target="prot-199697--096">Prot. 1996/97:96</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-5KmYsWWZGKC6zFJp4cvxtR">
            Interpellation 1996/97:239 av Dan Ericsson (kd) till näringsministern
            om utvecklings- och produktionscentrum på elektronikområdet i
            Norr­köping
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Nhr8E7KipztmYpDopN4U1z">
            Inkom den 14 mars : Besvarad den 25 april Prot. 1996/97:96
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-QTS5JHymxoCMKPbYKYBnF4">
            För en vecka sedan höll näringsministern och undertecknad en
            inter- pellationsdebatt om näringsklimatets betydelse för bl.a.
            Ericsson Te- lecoms verksamhet i Norrköping. Där framförde jag
            några förslag på hur regeringen skulle kunna skapa förutsättningar
            för att undvika att Ericsson avvecklar eller flyttar sin verksamhet
            från Norrköping. Näringsministern tyckte i den debatten att jag
            skulle skriva en ny interpellation med mina precisa frågeställningar.
            Därför gör jag det.
          </p>
          <p xml:id="i-7g1AAy4PwBJoRkC9y5Zs7r">
            Industriell och ekonomisk utveckling är beroende av hur snabbt
            ny teknik och kunskap kan spridas och användas i olika verksamheter.
            Ökad internationalisering och skärpt konkurrens medför stora strukturföränd­ringar
            i näringslivet. Det gäller i särskilt hög grad de teknikområden,
            industribranscher och orter där förändringsgraden är hög eller
            kan förvän­tas bli så. Framtida företagsstrukturer lägger större
            vikt vid kunskap och tjänster - hantering och överföring av information
            och kunskap blir cent­ralt. Intresset för information via elektroniska
            medier, framför allt via Internet, har fått alltfler att inse
            vilka enorma möjligheter som ligger i att sälja och förmedla information
            samt länka samman informationsföretagen och informationsflödena
            med kunderna.
          </p>
          <p xml:id="i-JMu3UYEXhr9CmvqRoU7fiD">
            En metod i företagens förändringsprocesser är att koncentrera
            sin verksamhet till de strategiskt viktiga funktionerna eller
            produkterna och avyttra eller avveckla de övriga delarna. Hela
            affärsfunktioner kan på detta sätt läggas ut på entreprenad, s.k.
            outsourcing, eller inköpas inom ramen för ett nära leverantörsförhållande.
            En trend inom vissa branscher, bl.a. bilindustrin och elektronikindustrin,
            är uppbyggandet av en leve­ransstruktur med geografisk närhet.
            Man kan se detta i länder som Japan och Irland.
          </p>
          <p xml:id="i-7YVtGBRak7nH2BVZ4j5eBc">
            Näringslivet i Norrköpingsregionen innefattande ett område med
            en radie på 3-5 mil och kommuner i både Östergötlands och Södermanlands
            län har en för svensk del mycket hög koncentration av verksamhet
            inom elektronik och elektromekanik. Likartad produktionsteknik
            leder till verksamheter och produkter inom så skilda sektorer
            som telefon och kommunikationsteknik, fordonselektronik, produkter
            för administrativ datahantering och elektronik för styr- och reglerområdet
            inom energipro­duktion, dess användning och hushållsprodukter.
          </p>
          <p xml:id="i-JaZ9zaJjyBBryY1tHkncZ8">
            Inom området industriell elektronik finns ett omfattande behov
            av kontinuerlig ny kunskap, flexibilitet i resursanvändning samt
            utnyttjande av skalfördelar vid produktion. För närvarande pågår
            ett intensivt arbete inom Linköpings universitet inför starten
            1997 i Norrköping av ett spe­ciellt civilingenjörsprogram. Detta
            inom Industriell Elektronik omfattan­de bl.a. produktionsteknik
            samt ett motsvarande program inom Elektro­niska Media.
          </p>
          <p xml:id="i-5mhNnzeKtpDvqzriPFXJaE">
            Den förändringsprocess som nu pågår inom Ericsson i Norrköping
            ut­går i mycket hög grad från en insikt att utvecklingen inom
            det produk­tionstekniska området för exempelvis kretskortsproduktion
            kräver sam-
          </p>
          <note xml:id="i-9KVNMQtgVRjBoWmY4VUDyr" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <note xml:id="i-Pzn2NvracDJfEh8kEtQ7S2" type="pageNumber">
            241
          </note>
          <note xml:id="i-u7XnTxuK2ZdtR7QzhtpYv" type="margin">
            16 Interpellationer 1996/97:1-372
          </note>
          <note xml:id="i-QvcxA7jvQCRey23iPgRtVu" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <note xml:id="i-Vu42jt5rLLPhVGJrP6341d" type="pageNumber">
            242
          </note>
          <p xml:id="i-QtDWexTDxtmRXafUM17EWi">
            verkan med leverantörer av världsklass. Det är mot denna bakgrund
            som diskussionerna kring s.k. outsourcing gäller.
          </p>
          <p xml:id="i-QTRAU9bu4ChAAynctd72YJ">
            Vad kan vi då göra för att skapa ett så gynnsamt klimat som möjligt
            för fortsatt produktion och satsning i Norrköping? Ja, förutom
            kristdemo­kraternas grundläggande förslag för tillväxt och företagande
            så vill jag peka på något som direkt berör Ericsson i Norrköping.
          </p>
          <p xml:id="i-6JgidmPqenMHRcC7Az2KFB">
            Ett första steg för att få ett mildare företagsklimat inom den
            sektor som Ericsson verkar kan vara att snabbt etablera ett forum
            för analys och diskussion kring samverkan mellan Näringsdepartementet
            och näringsli­vet inom bl.a. elektronikproduktion, kommunikation
            och informations­teknik. Ett fortsatt steg kan vara att tillsammans
            med näringslivet avdela särskilda samhällsresurser för att etablera
            ett kvalificerat utvecklings- och produktionscentrum på elektronikområdet
            i Norrköping. Detta för att säkerställa internationell konkurrenskraft
            och kompetens i den enormt snabba förändringsprocess som nu har
            påbörjats inom informationsområ­det. Om det skulle vara så att
            företagen i Norrköpingsregionen skulle se positivt på en sådan
            samverkan gäller det nu att regeringen skyndsamt skickar de rätta
            signalerna och sedan följer upp med aktiv samverkan också avseende
            ekonomiska resurser.
          </p>
          <p xml:id="i-99j1xWsPmmrVhj82LqDjzq">
            Det är möjligt att ett initiativ från näringsministern kan leda
            till att på­gående sonderingar om samverkan inom delar av näringsliv
            kring bl.a. delägande i elektronikproduktion och utveckling i
            Norrköping kan stimu­lera till konkreta åtgärder för att få ett
            sådant centrum till stånd.
          </p>
          <p xml:id="i-3Xx2W9evpJmWqoi7f1dxid">
            Min fråga till näringsministern är om han är beredd att etablera
            ett fo­rum av det slag jag skisserat och om han är beredd att
            ta initiativ till att i Norrköping få till stånd ett utvecklings-
            och produktionscentrum på elek­tronikområdet.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
