<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0228">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Språk- och folkminnesinstitutets förläggning</title>
        <author>Lennart Hedguist (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:228 av Lennart Hedguist (m) till kulturministern om Språk- och folkminnesinstitutets förläggning</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_227.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_228.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_229.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Lennart Hedguist (m)</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-LBN95MD8hn6zkXhRBcbJbB</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Margot Wallström</persName>
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn</idno>
            <persName>Marita Ulvskog</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-AX377LQ5b4LH9TzMnRviga" corresp="i-LBN95MD8hn6zkXhRBcbJbB">
          <date when="1997-03-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XbwJGqCF7RGua9J9FocRRB" corresp="i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-MqvhqWwAD3DdpYPm4psnJs">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2p5sFFg1qQdUeWH3RNmDvn">
          <date when="1997-04-17"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-2p5sFFg1qQdUeWH3RNmDvn">
          <ref type="record" target="prot-199697--091">Prot. 1996/97:91</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Wu8ZoztFfx3qyJomyGMJQM">
            Interpellation 1996/97:228 av Lennart Hedguist (m) till kulturministern
            om Språk- och folkminnesinstitutets förläggning
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-3M3qV3DvQErMqcq1KsWHrW">
            Inkom den 7 mars : Besvarad den 17 april Prot. 1996/97:91
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-MF1rzWuiabQ425TTSQGsjp">
            I proposition 1996/97 (s. 155) står bl.a. ”En etablering av Språk-
            och folkminnesinstitutets kansli i anslutning till ett universitet
            som förenar hög datateknisk kompetens med intresse för kulturvetenskaperna
            framstår som önskvärd. Därigenom kan institutet utveckla nya verksamhetsidéer
            -
          </p>
          <p xml:id="i-ixnWatuZMhizhcadG1FA9">
            ---- Regeringen gör bedömningen att Språk- och folkminnesinstitutets
            kansli kan flyttas från Uppsala till Linköping under 1998. ”
          </p>
          <p xml:id="i-Po9jKbnY36Q13n3FP2wyh6">
            Universitetsrektor Stig Strömholm har den 31 januari 1997 i brev
            till SOFI:s styrelse med kopia till Kulturdepartementet syrligt
            men välmoti­verat kommenterat denna passus i propositionen på
            följande sätt: ”För varje läsare som har kännedom om situationen
            vid de svenska universite­ten framstår det citerade först närmast
            som uttryck för bisarrt skämtlynne att Uppsala skulle sakna ett
            universitet med intresse för kulturvetenska­perna” och att det
            helt övervägande tekniskt och medicinskt inriktade universitetet
            i Linköping skulle besitta ett sådant intresse är ett häpnads­väckande
            påstående. Av de 25 professorerna vid Linköpings filosofiska fakultet
            har för närvarande enligt statskalendern icke en enda ett språkligt
            eller historiskt ämne. Barn, vatten eller pedagogik är de ”temaområden”
            som lärostolarna främst är ägnade åt. Planer på att inrätta språkprofessu­rer
            föreligger visserligen enligt uppgift, men all erfarenhet visar
            att innan sådana planer börjat på allvar bära frukt på den nivå
            som kan vara av intresse för ett nationellt organ av SOFI:s karaktär,
            mångårig uppbygg- nadsverksamhet är nödvändig.
          </p>
          <p xml:id="i-HEsoD2izdZ9iAKxh3FhkiF">
            Den samlade språkvetenskapliga och omgivande humanistiska kompe­tensen
            vid Uppsala universitet borde knappast behöva understrykas. Det
            handlar om väletablerade och vetenskapligt mycket aktiva och produktiva
            institutioner.
          </p>
          <p xml:id="i-HoqUp6xSh6BqkxMSzbSD3z">
            När det första argumentet sålunda synats på ett obarmhärtigt
            sätt kvarstår påståendet om den utvecklade datorkompetensen i
            Linköping. Den föreligger säkert men det kan likväl sättas i fråga
            om inte Uppsala universitet besitter en i sammanhanget minst likvärdig
            kompetens. Förut­om den centrala dataverksamheten bedrivs utbildning
            och forskning vid såväl en samhällsvetenskaplig som en teknisk-naturvetenskaplig
            institu­tion på området. Inget har försports annat än att de ligger
            mycket långt framme.
          </p>
          <p xml:id="i-YB2Qma1HMLrih9XaCaC2BL">
            Om den citerade propositionstexten sålunda utgör underlaget för
            att det vore en fördel för SOFI att genom en flyttning från Uppsala
            till Lin­köping byta ut en kulturvetenskaplig och datamässig svag
            miljö mot en stark faller den argumentationen således mot den
            tecknade bakgrunden på sin egen orimlighet.
          </p>
          <p xml:id="i-GFCkdzkoU2fikwSV7EHid4">
            Kulturministern har i ett svar i riksdagen den 25 februari på
            fråga av Jan Backman ånyo pekat på datorkompetensen i Linköping
            som argu­ment. Hon förbiser i svaret däremot helt den viktiga
            anknytningen till den kulturvetenskapliga och språkhistoriska
            miljön. Hon påpekar samtidigt att förutsättningen för flyttningen
            är att myndigheten kan uppfylla de mål för verksamheten som ställts
            upp av regering och riksdag. Mot den bakgrun­den och i ljuset
            av vad som anförts av en rad med SOFI samverkande institutioner
            den senaste tiden borde kunna förutsättas att flytten inte skall
            realiseras. En rad företrädare vid olika nordiska lärosäten som
            SOFI samarbetar med har nämligen uttryckt sin stora förvåning
            och ibland bestörtning över den tänkta flytten. Man befarar på
            goda grunder att kvaliteten i SOFI:s verksamhet kan komma att
            försämras.
          </p>
          <p xml:id="i-WcSZr7LEtqzFXwaaXvtdva">
            Regeringens proposition var så formulerad att man snarast anmälde
            att SOFI:s kansli ”kan flyttas från Uppsala till Linköping under
            1998”. Det kan tolkas som att det är styrelsen som kan fatta beslutet
            - antingen att stanna kvar i Uppsala eller flytta till Linköping.
            Det bör emellertid klarläggas om det är en politisk vilja från
            departementet att en flyttning
          </p>
          <note xml:id="i-VGm82pLhfCexhQ3xPU5mLu" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <note xml:id="i-QPagBDpnE4twizXjZ7iSzC" type="pageNumber">
            229
          </note>
          <note xml:id="i-UnpZE8WoocNLwSL8vATRGV" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <p xml:id="i-44MV7rAPyavy5CNgNk68k1">
            skall ske. Om så är fallet bör i så fall de beslutskriterier
            som legat bakom detta redovisas. Det är ju alldeles uppenbart
            att det resonemang som förs i propositionen inte kan utgöra något
            skäl för flytt - utan snarast tvärtom. Då inställer sig frågan
            vilka de beslutskriterier är som skulle kunna moti­vera den i
            propositionen antydda flytten.
          </p>
          <p xml:id="i-1CjPEX8uqe2WY9N4Sh2kC">
            Mot bakgrund av det anförda vill jag fråga kulturministern:
          </p>
          <p xml:id="i-VoKBcUhbSet4Cf8WWbeY1">
            Har regeringen tagit ställning för att en flytt av SOFI:s kansli
            bör ske från Uppsala till Linköping och om så är fallet vilka
            är då de verkliga beslutskriterier som styrt detta beslut?
          </p>
          <p xml:id="i-A94WuH2x5u3isozUCZvno1">
            Är kulturministern beredd att låta SOFI:s styrelse sakligt pröva
            frågan om lämpligaste lokalisering utifrån öppet redovisade beslutskriterier
            med angivande hur väl de båda diskuterade alternativen uppfyller
            dessa be­slutskriterier?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
