<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0198">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:198</head>
        <author who="unknown">Siw Persson (fp)</author>
        <minister who="unknown">justitieministern</minister>
        <topic>kvinnovåld</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:198 av Siw Persson (fp) till justitieministern
          om kvinnovåld
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 21 februariBesvarad den 6 mars Prot. 1996/97:74
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Våldet mot kvinnor har ökat. Sedan 1987 fram till 1994 har ökningen
          i genomsnitt varit 16 %. Från 12 693 fall 1987 av anmäld misshandel
          till 18 567 fall 1994.
        </p>
        <p>
          Våldet mot kvinnorna sker oftast i hemmet. Det innebär att våldet
          många gånger är osynligt och att en stor grupp kvinnor drar sig
          för att polisanmäla brotten i fruktan för att det skall förvärra
          situationen. Denna typ av våldsbrott har därför ett stort mörkertal,
          dvs. brott som aldrig an­mäls.
        </p>
        <p>
          Mot den bakgrunden är förmodligen våldet mot kvinnor ännu större
          än vad som visar sig i statistiken. Ur statistiken går det att
          utläsa att brot­ten mot kvinnor också har ökat senare år. Det
          gäller både sexuella över­grepp och andra våldsbrott.
        </p>
        <p>
          Till detta skall läggas att många brott mot kvinnor göms under
          andra brottsrubriceringar som lägenhetsbråk, familjevåld och ringa
          misshandel.
        </p>
        <p>
          Samtidigt har inte kvinnojourerna fått ökade resurser för att
          kunna möta det ökade behovet av skydd och vård för misshandlade
          kvinnor.
        </p>
        <p>
          Andra brister finns också. Det har exempelvis visat sig att handlägg-
          ningstiderna för anmälan om sexuella övergrepp och misshandel
          av kvin­nor är så långa som upp till ett halvår. Mot bakgrund
          av att våld och övergrepp inom familjen tenderar att fortsätta
          är detta allvarligt.
        </p>
        <p>
          Jag vill därför fråga ministern:
        </p>
        <p>
          1. Planerar regeringen att öka stödet till kvinnojourerna i kommande
          budgetförslag?
        </p>
        <p>
          2. Ämnar regeringen att föreslå införandet av en ordning där
          polisen har en plikt att meddela en kvinna som utsatts för våld
          och/eller sexuellt övergrepp att hon har rätt till målsägandebiträde
          samt att hon kan be­gära besöksförbud för den man som trakasserar
          henne?
        </p>
        <p>
          3. Ämnar regeringen att vidta åtgärder för att handläggningstiderna
          hos polisen av anmälan om kvinnomisshandel eller sexuellt övergrepp
          förkortas?
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber">
          201
        </note>
        <pb facs="PDF:200"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber">
          202
        </note>
        <pb facs="PDF:201"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
