<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0016">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>salmonellasmittat kött och foder</title>
        <author>Inge Carlsson (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:16 av Inge Carlsson (s) till jordbruksministern om salmonellasmittat kött och foder</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_13.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Inge Carlsson (s)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>s</desc>
            </state>
            <idno>i-WMA5CvSwpnzJGeJntPaK4Q</idno>
          </person>
          <person>
            <persName>jordbruksministern</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-ScwhwN3DEVt9sAvk3UAqcK" corresp="i-WMA5CvSwpnzJGeJntPaK4Q">
          <date when="1996-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7ictGkU4bdrGtTHwKnx6Nb">
          <note>date unknown</note>
          <name>jordbruksministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Nf1cocTbAJcDySJ9mQXMEm">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-JBFw3RdLPVAy8AVUgrf9r5">
          <date when="1996-11-08"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-JBFw3RdLPVAy8AVUgrf9r5">
          <ref type="record" target="prot-199697--027">Prot. 1996/97:27</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-F6WpVYXszfh8neEWxMTPyc">
            Interpellation 1996/97:16 av Inge Carlsson (s) till jordbruksministern
            om salmonellasmittat kött och foder
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-AXdBsKvBBVqmcYgRVMeXQF">
            Inkom den 7 oktober : Besvarad den 8 november Prot. 1996/97:27
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-t3VCT6wKw4BUhAX9waNzr">
            Sverige har under lång tid arbetat för en god livsmedelskvalitet
            med väl fungerande kontroll över salmonellan och har fungerat
            som ett gott föredöme i Europa. Förhoppningen är att övriga länder
            skall sträva mot samma höga ambitionsnivå i framtiden. Sverige
            fick i medlemskapsför- handlingarna med EU garantier om att färskt
            kött, ägg och levande djur som förs in i Sverige skall vara fria
            från salmonella. Därigenom fick vi en möjlighet att ha kvar vårt
            goda salmonellaläge i landet. Det har nu kommit uppgifter som
            pekar mot att salmonellasmittat kött passerar Sve­riges gränser.
            I debatten har det även framförts att vi inte heller i en framtid
            kommer att kunna behålla vårt goda salmonellaläge. Det vore beklagansvärt
            om vi nu måste acceptera en situation som innebär att vi inte
            kan ställa samma höga krav och att vi blir tvingade att sänka
            vår höga ambitionsnivå.
          </p>
          <p xml:id="i-DnBfNyw5aSPHj4Gwhi2Mdr">
            I det svenska salmonellaprogrammet ingår som en viktig del att
            det foder som vi ger till djur skall vara fritt från salmonella.
            För fodertill­verkningen i Sverige gäller både en officiell kontroll
            för salmonella och en egenkontroll. Förekomsten av salmonellasmittat
            foder verkar ändå vara alltför ofta förekommande. Kontrollen verkar
            vara under all kritik och de konsekvenser vi kan se kostar staten
            och lantbrukarna alltför mycket för att vi skall kunna acceptera
            situationen som den är. Tidigare hade vi kontroll vid gränsen
            som nu har ersatts med ett annat system. Samtidigt får man uppfattningen
            att förekomsten av salmonellafall har ökat.
          </p>
          <p xml:id="i-5TnBG1ry626QST5wrYDw6M">
            Nu när vi varit medlemmar i EU i nästan två år vore det intressant
            att veta hur det egentligen förhåller sig och hur jordbruksministern
            bedömer framtiden.
          </p>
          <p xml:id="i-YPP2EkS1H4xXWSenG5s43Q">
            Med anledning av detta vill jag fråga jordbruksministern:
          </p>
          <p xml:id="i-8nj2j91rg6BiX6PPJjtX3X">
            Vilka åtgärder avser ministern vidta för att förbättra kontrollsystemet
            av salmonellasmittat foder och kött?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
