<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0065">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:65</head>
        <author who="unknown">Inger Lundberg (s)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Ylva Johansson</minister>
        <topic>det särskilda utbildningsbidraget</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:65 av Inger Lundberg (s) till statsrådet
          Ylva Johansson om det särskilda utbildningsbidraget
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 7 november Besvarad den 29 november Prot. 1996/97:36
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Sommarens beslut om sysselsättningspropositionen gav startskottet
          för det arbete med det s.k. kunskapslyftet, som nu pågår runt
          om i landet. En massiv utbildningssatsning kan ge stora grupper
          arbetslösa och lågutbildade möjlighet att stärka sina möjligheter
          på framtidens arbets­marknad.
        </p>
        <p>
          Studiestödet spelar en avgörande roll för att vuxna med försörjnings-
          ansvar skall ha möjlighet att utnyttja möjligheterna till utbildning.
          Beslu­tet om särskilt utbildningsbidrag för studierna blir därmed
          en grundbult i utbildningssatsningen. Totalt anvisas 50 000 särskilda
          utbildningsbidrag till 100 000 utbildningsplatser. Även om bidraget
          inte omfattar gruppen under 25 år finns det risk för att det blir
          både svårt att ge trovärdiga för­handsbesked om försörjningen
          för den, som överväger att använda sig av utbildningschansen och
          svårt att göra prioriteringar mellan dem, som skall bli berättigade
          till stödet och dem, som inte kommer att få rätt till stödet.
        </p>
        <p>
          Det är svårt att nu ta fram ytterligare resurser till särskilt
          utbildnings- stöd, men det finns mot bakgrund av årets budgetutfall
          anledning att anta att det finns utrymme för omprioriteringar
          från andra studiestöd. Det vore värdefullt om en sådan möjlighet
          kunde skapas när regeringen under våren får en klarare bild av
          budgetutrymmet för 1997.
        </p>
        <p>
          En förutsättning för att unga kvinnor med försörjningsbörda skall
          ha möjlighet att delta i heltidsstudier är att reglerna för det
          särskilda utbild­ningsbidraget utformas som reglerna för utbildningsbidrag.
          Enligt dessa får den, som är arbetslös och har en dagpenning beräknad
          med hänsyn till sin tidigare deltidsanställning, rätt att få denna
          uppräknad till en nivå som om hon eller han arbetade heltid. Det
          finns nu en osäkerhet om denna rättighet till uppräkning också
          omfattar det särskilda utbildningsbidraget. Om så inte är fullt
          klart är det angeläget att regeringen är tydlig på den punkten.
          Försämrade villkor för deltidsarbetslösa, som studerar på heltid
          skulle allvarligt försvåra många kvinnors möjlighet att delta
          i kunskaps­lyftet.
        </p>
        <p>
          Jag vill ställa följande frågor till statsrådet.
        </p>
        <p>
          Är statsrådet beredd att analysera förutsättningarna för att
          vidga ra­marna för det särskilda utbildningsbidraget inför Kunskapslyftet
          1997?
        </p>
        <p>
          Kommer statsrådet att säkra att de deltidsarbetslösa, som studerar
          på heltid med utbildningsbidrag/särskilt utbildningsbidrag ges
          möjlighet till uppräkning av sin dagpenning så att den motsvarar
          dagpenning för den, som tidigare haft en heltidsanställning?
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber">
          57
        </note>
        <pb facs="PDF:56"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber">
          58
        </note>
        <pb facs="PDF:57"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
