<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0140">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:140 av Stig Sandström (v) till socialministern
          om läkemedelskostnaderna
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 31 januariBesvarad den 13febriari Prot. 1996/97:65
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Den nya läkemedelsreformen kommer sannolikt att på sikt kunna
          nedbringa läkemedelskostnaderna genom att nya incitament införts.
          Kostnadsmedvetandet ökar hos patienter, läkare och landsting i
          och med att kostnadsansvaret i betydande del överflyttats till
          konsumenterna. Lä­kemedelskommittéernas förstärkta roll bör också
          leda till en rationellare och kostnadseffektivare läkemedelshantering.
        </p>
        <p>
          Distributionsledet är också välfungerande och kostnadseffektivt
          om man ser det i ett europeiskt perspektiv.
        </p>
        <p>
          Däremot återstår en svag länk i prisbildningen som TV-programmet
          Reportrarna i ett uppmärksammat program belyste häromdagen. Och
          det gäller de priser som de inhemska läkemedelsföretagen tillåts
          ta ut på den svenska marknaden. I praktiken har de ett slags monopolprivilegier.
        </p>
        <p>
          Det framstår för allmänheten som synnerligen besynnerligt att
          ett po­pulärt läkemedel som Losec kan säljas till 30 % lägre priser
          på den syd­europeiska marknaden. Och hur grossistföretag i Danmark,
          Finland och Norge kan bedriva s.k. parallellimport och leverera
          kända varumärken till avsevärt lägre priser än inhemska leverantörer.
        </p>
        <p>
          Några frågor inställer sig automatiskt: Varför skall svensktillverkade
          läkemedel behöva vara betydligt dyrare här hemma än utomlands?
          Skall svenska läkemedelskonsumenter behöva subventionera omvittnat
          vinstgi­vande företag som Astra, Pharmacia-Upjohn m.fl.? Vad gör
          Läkeme­delsverket för att hålla nere priserna? Vad gör Konkurrensverket?
        </p>
        <p>
          Mot bakgrund av ovanstående beskrivning och frågeställningar
          vill jag ställa följande övergripande fråga till statsrådet:
        </p>
        <p>
          Vilka omedelbara åtgärder kommer regeringen att vidta så att
          de orimliga medicinpriserna pressas i producentleden till gagn
          för både konsumenter och statsbudgeten?
        </p>
        <note type="pageNumber">
          138
        </note>
        <pb facs="PDF:137"/>
        <pb facs="PDF:138"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
