<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0025">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:25</head>
        <author who="unknown">Gudrun Schyman (v)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Leif Pagrotsky</minister>
        <topic>vapenexporten till Indonesien</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:25 av Gudrun Schyman (v) till statsrådet
          Leif Pagrotsky om vapenexporten till Indonesien
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 14 oktoberBesvarad den 29 oktober Prot. 1996/97:20
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Det är med stor glädje jag bland många andra noterar att biskop
          Calos Belo och den östtimoresiska befrielserörelsens ledare José
          Ramos Horta erhållit Nobels fredspris för 1996.
        </p>
        <p>
          Men denna glädje blandas med bitterhet över den svenska vapenex­portpolitiken
          när det gäller Indonesien.
        </p>
        <p>
          Det är 20 år sedan indonesiska militärdiktaturen inledde sin
          ockupa­tion på Östtimor, en ockupation som antog folkmordets former.
          Det är därför tragiskt att i dag av den östtimoresiska beffielseorganisationens
          ledare José Ramos Horta få höra att ”man inte kan lita på Sverige”
          när det gäller kampen mot den indonesiska militärdiktaturen, eftersom
          vårt land år efter år fortsätter att exportera vapen till Indonesien.
        </p>
        <p>
          Detta faktum vittnar om inkompetens eller cynism. Antingen handlar
          det om en oförmåga att bedöma den politiska situationen i Indonesien,
          och den regim som härskat där i 30 år eller så handlar det om
          en strävan att till varje pris tjäna så mycket pengar som möjligt.
        </p>
        <p>
          Regeringen försvarar sig utifrån rent formella utgångspunkter.
          Man bryter inte ingångna kontrakt, förklarar man. Borde i rimlighetens
          namn inte de mänskliga rättigheterna vara överordnade svensk vapenexportkon­trakt
          till blodbesudlade militärdiktaturer?
        </p>
        <p>
          För en regering i ett land som vårt, med ett så högt anseende
          bland världens förtryckta, borde ett ställningstagande i den frågan
          vara själv­klart.
        </p>
        <p>
          För José Ramos Horta har Sveriges inställning när det gäller
          vapen­exporten varit ett så allvarligt avsteg från den internationella
          solidarite­tens principer och från ett konsekvent försvar av de
          mänskliga rättighe­terna, att han menar att Sverige inte förtjänar
          en plats i FN:s säkerhetsråd.
        </p>
        <p>
          Det är uppenbart att den svenska vapenexporten till Indonesien
          nu nått dithän att den hotar Sveriges kandidatur till FN:s säkerhetsråd.
        </p>
        <p>
          Jag vill fråga statsrådet Leif Pagrotsky:
        </p>
        <p>
          1. Vad avser statsrådet göra för att få ett snabbt slut på den
          svenska vapenexporten till Indonesien?
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber">
          21
        </note>
        <pb facs="PDF:20"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <p>
          2. Vad avser den svenska regeringen göra för att stödja den östtimore­siska
          befrielsekampen?
        </p>
        <p>
          3. Vad avser Sveriges regering i övrigt att göra för att förbättra
          det för­sämrade internationella anseende som följt av den östtimoresiske
          fredspristagarens deklaration om den svenska hållningen till vapenex­porten
          till Indonesien?
        </p>
        <pb facs="PDF:21"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
