<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0030">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:30</head>
        <author who="unknown">Per Bill (m)</author>
        <minister who="unknown">näringsministern</minister>
        <topic>Kon­kurrensverket och Posten AB</topic>
        <docDate when="1996-10-18">Inkom den 18 oktober</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--020.xml" when="1996-10-29" status="answered">Besvarad den 29 oktober, Prot. 1996/97:20</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:30 av Per Bill (m) till näringsministern
          om Kon­kurrensverket och Posten AB
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 18 oktoberBesvarad den 29 oktober Prot. 1996/97:20
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-PpjiEbx13yrLT1YKtE7R6p">
          Den svenska konkurrenslagen skall tillförsäkra att inga missgrepp
          i konkurrenshämmande avseende sker. Det är således en grundpelare
          i vår marknadsekonomi och en förutsättning för en sund ekonomisk
          utveck­ling. Den svenska konkurrenslagen bör vidare ses som en
          del av den EU- lagstiftning som finns på området.
        </p>
        <p xml:id="i-3H3KpviLeaoGN7t9LqwqHR">
          Konkurrensverket är den myndighet i Sverige som skall övervaka
          konkurrensärenden och tillse att konkurrenslagen efterlevs. Av
          naturlig­het rör Konkurrensverkets beslut inte sällan marknader
          med dominerande aktörer i monopolliknande ställning. En sådan
          marknad är postmarkna­den. Inte mindre än 14 gånger har Posten
          AB fällts av Konkurrensverket. Posten är en dominerande aktör,
          med 99 % av marknaden för adresserad post. Dess förehavanden har
          stor inverkan på andra aktörer.
        </p>
        <p xml:id="i-WfdCJXgPzQDWUFth5DnWfX">
          Den 8 oktober offentliggjorde Konkurrensverket ett beslut om
          att Posten AB:s ställning på postmarknaden är så dominerande att
          utrymmet för prisdifferentiering är mycket litet, även i de fall
          objektiva skäl skulle föreligga. Trots detta klargörande från
          Konkurrensverket beslutade Pos­tens styrelse att introducera en
          prislista med omfattande rabatter i vissa
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-YUXAJsfgsvC3ECV2JMoJFZ">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-VV3mvbmHiBMdJNnXcVB6q2">
          25
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_25.pdf"/>
        <note type="margin" xml:id="i-17e1NR46qf67skbs2zcifT">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-5Dy5KiFdcCL5Gq7sbgz6vG">
          26
        </note>
        <p xml:id="i-JCToKLmXRowBeiRHKZU7Go">
          storstadsområden. Dessa områden sammanfaller i stort med Citymail
          Sweden AB:s geografiska marknader. Det kan således knappast råda
          några tvivel kring syftet med Postens lagtrots.
        </p>
        <p xml:id="i-RNyF1zbTKJZnAsnMdFL55K">
          Efter ett möte med Postens ledning uttalade statssekreterare
          Magnus Persson ett aktivt stöd för Postens åtgärd att med risk
          för omfattande skadestånd trotsa Konkurrensverkets beslut. Att
          en representant för rege­ringen uttalar sig för ett företags trots
          mot Konkurrensverket sänder mycket svårtolkade signaler till svenska
          företag.
        </p>
        <p xml:id="i-LHuYNGkJ6YJN8huLEVRJST">
          Mot bakgrund av det ovan anförda vill jag fråga näringsministern:
        </p>
        <p xml:id="i-NBwxNdDmUjMeoiJuaBUVpS">
          Avser regeringen vidta åtgärder som ger andra företag som kritiserats
          av Konkurrensverket samma stöd som posten AB erhållit?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_26.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
