<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0253">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:253</head>
        <author who="unknown">Göte Knutson (m)</author>
        <minister who="unknown">försvarsministern om svensk-norsk samverkan</minister>
        <topic>skjutfalt</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:253 av Göte Knutson (m) till försvarsministern
          om svensk-norsk samverkan om skjutfalt
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 26 marsBesvarad den 22 april Prot. 1996/97:93
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Frågan om uthyrning av svenska militära övningsområden och skjut­fält
          till annat land har aktualiserats i såväl Sverige som Norge. I
          svenska försvarets högkvarter pågår för närvarande en intern utredning
          med an­ledning av förfrågan från norska Försvarsmakten om möjligheten
          för Norge att hyra in sig med militära övningar på svenskt skjutfält.
        </p>
        <p>
          Vad som främst avses är Älvdalens skjutfält och militärövningsområ­de
          i nordvästra Dalarna. Norska Försvarsmakten planerar att anlägga
          ett motsvarande övningsområde intill svenska Riksgränsen i Östlandet.
          Pla­neringen är främst inriktad på Gravberget som ligger i den
          norska delen av Finnskogen. Detta har väckt högljudda protester
          på såväl norsk som svensk sida.
        </p>
        <p>
          Främst åberopas bullerstörningar men även andra miljöskäl talar
          mot de norska planerna. Ett exempel på kritik från norsk sida
          är senterpartiets landsmöte nyligen som i ett skarpt uttalande
          begär att norska regeringen gör en utredning om skadeverkningar
          av ett norskt militärt skjutfält i det utpekade området på Östlandet.
        </p>
        <p>
          Norska myndigheter har emellertid redan tidigare kontaktat svenska
          myndigheter med förfrågan om möjligheten att hyra in sig på Älvdalens
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber">
          253
        </note>
        <pb facs="PDF:252"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber">
          254
        </note>
        <p>
          stora skjutfält som ligger nästgårds Östlandet. Efter nedskärningar
          i svenska försvaret utnyttjas Älvdalen i så liten omfattning att
          det torde finnas fullt tillräckligt med tid för norsk inhyrning
          av hela övningsområ­det, givetvis i bästa samförstånd med svenska
          försvarets övande förband.
        </p>
        <p>
          Att Sverige lånar ut militära övningsfält till annat lands försvarsmakt
          eller försvarsindustri är ingenting nytt, låt vara att det hittills
          skett i be­gränsad omfattning. Kan ett avtal av här skissat slag
          genomföras mellan Sverige och Norge skulle främst miljöproblem
          elimineras, samtidigt som det skulle vara ekonomiskt gynnsamt
          för såväl Norge som Sverige. Enligt uppgift kommer Högkvarteret
          att i april meddela regeringen resultatet av sin utredning.
        </p>
        <p>
          Vilken inriktning avser försvarsministern ge det högaktuella
          spörsmå­let?
        </p>
        <pb facs="PDF:253"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
