<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0018">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:18</head>
        <author who="i-Dnc5M1DTGNVBxsnXz7TcBj">Pär-Axel Sahlberg (s)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Pierre Schori</minister>
        <topic>palestinierna</topic>
        <docDate when="1996-10-10">Inkom den 10 oktober</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--022.xml" when="1996-10-31" status="answered">Besvarad den 31 oktober, Prot. 1996/97:22</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:18 av Pär-Axel Sahlberg (s) till statsrådet
          Pierre Schori om palestinierna
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 10 oktoberBesvarad den 31 oktober Prot. 1996/97:22
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-WrMVNurt4P6b44pxpM2XiJ">
          Den 20 januari i år valde det palestinska folket sitt parlament
          och sin president. Då växte förhoppningarna och framtidstron i
          det palestinska folket. Efter år av konflikter och ett välmenande
          världssamhälles passivi­tet hade Israels extrema säkerhetstänkande,
          som bit för bit flyttat fram positionerna efter världskrigen,
          nått fram till fredens första steg genom Osloavtalen.
        </p>
        <p xml:id="i-B6kgVnQqBpmLhkzPAV19jK">
          Vägen till ett självstyrande palestinskt folk såg ut att vara
          utstakad. I dag ges en helt annan bild av läget. ”Fakta på marken”,
          som bosättningar, nya vägar, uppryckta tusenåriga olivträd och
          en stark militär närvaro har gjort den palestinska vardagen till
          ett inferno. Upproret, den palestinska intifadan, som övergått
          till tålmodiga fredssträvanden har åter besvarats
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-3qUrEE38X6zahfuCpSKtsS">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-QfGADzoWsS4LJ4dMGDeGPz">
          15
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_15.pdf"/>
        <note type="margin" xml:id="i-SSEUZmQeqnDXoUDFWJULaU">
          Interpellationer1996/97:1-372
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-UogaQ2FAhsY8BZGZf7cMC">
          16
        </note>
        <p xml:id="i-33f5qqXNHQLDjvwVuKNnpF">
          med check-points och nyckfulla tolkningar av undertecknat fredsavtal
          från Israels sida.
        </p>
        <p xml:id="i-LT1SxJkSWpnFbd7AnA25kf">
          I och med valet av Netanyahu och en ny konservativ regering,
          som tolkar redan ingångna avtal som föremål för nya förhandlingar,
          har tillva­ron blivit alltmer olidlig. Arbetslösheten är över
          50 % och gränskrångel från israelernas sida gör inhemsk palestinsk
          produktion till ruttnande livsmedelsberg. Tillbakadragandet från
          Hebron skjuts på framtiden och bosättningarna och deras vägar,
          bara för bosättande israeler på palestinsk mark, hånar palestinierna.
        </p>
        <p xml:id="i-E8Qib23HhYYwzqRF5jknq7">
          Med tunneln som öppnats i den kulturellt och religiöst laddade
          Gamla staden i Jerusalem tömdes det sista av tålamodet hos särskilt
          de unga palestinierna. Jag har i dag i Ramallah sett filmer som
          visar den tungt beväpnade israeliska armén skjuta på folkmassorna
          inne i Ramallah.
        </p>
        <p xml:id="i-8EjC8C4abLqMWkmfAfiRfq">
          Med bestyckade fordon och helikopter inne i den redan till palestini­erna
          överlämnade staden går israelerna till anfall. De skjuter mot
          folk­massan. Skjuter ned en ung man som bär en bår med en redan
          skadad ung man. Skjuter mot ambulans och dödar en sjuksköterska.
        </p>
        <p xml:id="i-CDMBRqTaQmQHxuVwaQAfNu">
          På sjukhuset i Ramallah träffade jag skadeskjutna palestinier,
          någon kvar i respirator. Elva dödades. Ytterligare 50 har dödats
          av israelisk armé på andra platser.
        </p>
        <p xml:id="i-KB4fLC4nQajGzXR1f2Njdq">
          Nu måste det vara nog!Jag frågar därför ansvarig minister:
        </p>
        <p xml:id="i-RJfWap4PcxKTxj3246FGAy">
          • Vad har Sverige gjort för att sätta press på Israel att uppfylla
          ingångna avtal och konventioner landet undertecknat?
        </p>
        <p xml:id="i-A4RVMqJ5HCKzjNcoJkwD4x">
          • Vad avser regeringen att göra ytterligare i det nu uppkomna
          läget?• Hur har Sverige agerat inom FN och EU för att öka trycket
          mot Isra­el?
        </p>
        <p xml:id="i-6xG5a6dvHkvGpJmue1vu94">
          • Avser regeringen göra något ytterligare med anledning av det
          upp­komna läget?
        </p>
        <p xml:id="i-Dj4o8eWASqxAYAUbAVNzJ">
          • Hur stöder Sverige utvecklingen av det palestinska samhället?•
          Avser regeringen vidta ytterligare åtgärder för att medverka till
          ut­veckling av de palestinska myndigheterna och institutionerna?
        </p>
        <p xml:id="i-9BbDMmygH3CiyjkpdGWv7i">
          • Avser regeringen öka insatserna till stöd för lokala NGO:er?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_16.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
