<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0004">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:4</head>
        <author who="unknown">Monica Green (s)</author>
        <minister who="unknown">kommunikationsmi­nistern</minister>
        <topic>Internet</topic>
        <docDate when="1997-09-19">Inkom den 19 september</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--008.xml" when="1996-10-02" status="answered">Besvarad den 2 oktober, Prot. 1996/97:8</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:4 av Monica Green (s) till kommunikationsmi­nistern
          om Internet
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 19 septemberBesvarad den 2 oktober Prot. 1996/97:8
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Vi har, med hjälp av den nya tekniken IT och inte minst Internet
          fått helt nya möjligheter att söka information och kommunicera
          globalt. Möj­ligheter som kan skapa ökade insikter i samhället
          och främja en fördjupad demokrati och ökad livskvalitet.
        </p>
        <p>
          Men det finns också avigsidor med Internet. Avigsidor som vi
          måste våga se om vi skall ha förmåga att ändra.
        </p>
        <p>
          Internet har blivit pedofilernas största gåva. Genom IT-tekniken
          har det blivit lättare och enklare för pedofiler att utveckla
          sitt sjukliga intres­se. Enligt tidningen Newsweek tillhör hemsidor
          för pedofiler de mest populära på Internetnätet. Det handlar inte
          bara om att titta på bilder utan även fysiska kontakter främjas.
          På Internet går det också bra att hämta in allt från recept på
          hur man hemma i köket kan tillverka sin egen bomb till hur man
          dyrkar upp grannens lås eller - för att ta något helt absurt -
          olika tekniker för självmord.
        </p>
        <p>
          Mot denna bakgrund pågår en febril debatt i flera länder om an­svars-
          och skyddsfrågor på nätet. Lika lagstiftningsvägar har också valts
          för att motverka de problem som uppstått. Detta sker trots att
          Internets globala natur gör det svårt att tillämpa ett lands lagar.
          Internet bör vara en gåva för hela folket.
        </p>
        <p>
          Avser regeringen att vidta åtgärder för att främja Internets
          goda sidor?
        </p>
        <pb facs="PDF:3"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
