<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0317">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ekobrottsmyndigheten</title>
        <author>Christel Anderberg (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:317 av Christel Anderberg (m) till justitieminis­tern om ekobrottsmyndigheten</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_311.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_312.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_313.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Christel Anderberg (m)</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-LxsP75BKS1JijkM9qnLfyY</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-vfRz3LWsqrYvdkkYd1XJV" corresp="i-LxsP75BKS1JijkM9qnLfyY">
          <date when="1997-05-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-8xMRxpS3P2G6E7sV3m5HMX">
          <note>date unknown</note>
          <name>justitieminis­tern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-3J1tjnykzj7jGHc6NfsUKC">
          <note>Besvaras ej (Se prot. 1996/97:108)</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Hss1jLn8H7qxh2skQLUXT9">
            Interpellation 1996/97:317 av Christel Anderberg (m) till justitieminis­tern
            om ekobrottsmyndigheten
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-UoCVaBq5tbF27MvL4pLKHH">
            Inkom den 16 maj Besvaras ej (Se prot. 1996/97:108)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-XWpvofTPUF1pnWwqc8SYpX">
            I budgetpropositionen för år 1997 skriver regeringen att det
            under året inom åklagarväsendet skall inrättas en särskild myndighet,
            ekobrottsmyndigheten (EBM), med operativa och samordnande uppgifter
            i kampen mot den ekonomiska brottsligheten. Denna myndighet skall
            svara för all åklagarverksamhet inom ekobrottsområdet, såväl på
            central som regional nivå. På regional nivå skall myndigheten
            finnas etablerad i landets samtliga sju åklagardistrikt. Statsåklagarmyndigheten
            för speciel­la mål upphör och dess verksamhet övertas av EBM.
            All personal som ingår i den nya organisationen skall vara samlokaliserad
            och arbeta under
          </p>
          <p xml:id="i-U2ADkdzmpCAe1AxZuBNMYz">
            åklagarledning (min kursivering). - Den nya organisationen utformas
            så att där kan föras en sammanhållen och konsekvent personalpolitik.
            Riks­åklagaren och Rikspolisstyrelsen förutsätts komma överens
            om vilka polisiära resurser som skall ställas till EBM:s förfogande.
            (Utgiftsområde 4, s. 28-29).
          </p>
          <p xml:id="i-4993msnuVk5ys5EDupyNHS">
            Liknande skrivningar återkommer därefter i regeringens skrivelse
            1996/97:49, Lägesrapport i fråga om den ekonomiska brottsligheten,
            daterad den 31 oktober 1996. Skrivelsen behandlades av justitieutskottet
            i betänkande 1996/97:JuU6 som godkändes av en majoritet av riksdagen
            den 12 februari 1997. Av utskottets skrivning, och av vissa med
            anled­ning av skrivelsen väckta motioner, framgår att utskottet
            har bibringats uppfattningen att EBM skulle inordnas som en självständig
            myndighet inom åklagarväsendet och att detta skulle komma att
            innebära en vidare­utveckling av den av den borgerliga regeringen
            inrättade Riksenheten mot ekonomisk brottslighet (REKO) samt att
            det var fråga om en betydande förstärkning av samhällets insatser
            mot den ekonomiska brottsligheten.
          </p>
          <p xml:id="i-CJVkeGz1juUjvvCbvtw2f1">
            Den 19 december 1996 utsåg regeringen en särskild utredare med
            uppgift att förbereda inrättandet av EBM. Denne utsågs samtidigt
            till generaldirektör vid Justitiedepartementet med avsikt att
            han skall utses till chef för EBM när denna inrättas.
          </p>
          <p xml:id="i-W24RF1pkWhFdSukN2txj3b">
            Utredningsuppdraget redovisades den 14 maj 1997. Enligt vad jag
            er­farit går förslaget ut på att EBM skall utgöra en central förvaltningsmyn­dighet
            under regeringen och som dessutom har vissa åklagaruppgifter.
            Det innebär i princip en återgång till Ekobrottsberedningens förslag
            i rapporten Effektivare ekobrottsbekämpning, trots att dessa blev
            föremål för massiv kritik ifrån flera tunga remissinstanser, däribland
            Riksåklaga­ren, Rikspolisstyrelsen och Justitieombudsmannen.
          </p>
          <p xml:id="i-AJhNWk5Q9VDVtYpL74tw35">
            Det nu föreliggande förslaget ger upphov till en rad allvarliga
            betänk­ligheter, bl.a. från konstitutionell synpunkt. Enligt 11
            kap. 6 § regerings­formen lyder Riksåklagaren under regeringen
            och av 7 kap. 2 § rätte­gångsbalken framgår att ”Riksåklagaren
            är under regeringen högste åkla­gare och har i denna egenskap
            ansvaret för och ledningen av åklagarvä­sendet i riket”. JO har
            bl.a. framhållit dessa aspekter i sitt remissyttrande: ”Det kan
            således sammanfattningsvis konstateras att ekobrottsmyndighe­ten
            är tänkt att vara såväl sidoordnad som underordnad och i ett visst
            hänseende möjligen också överordnad RÅ och RPS samt att den skall
            ingå i såväl åklagar- som polisväsendet samtidigt som den skall
            vara en självständig myndighet i förhållande till dessa myndighetsorganisationer.
            Det är uppenbart att en konstruktion av detta egenartade slag
            är helt främmande för svensk förvaltningstradition som denna kommer
            till ut­tryck i bl.a. 11 kap. 6 § regeringsformen. Att den kommer
            att ge upphov till praktiska komplikationer och kompetenskonflikter
            av skilda slag är oundvikligt.”
          </p>
          <p xml:id="i-J19Jwrd3p6obgcfd1iajCK">
            JO understryker vidare vikten av att åklagar- och polisuppgifterna,
            oavsett viken organisatorisk lösning som väljs, även i fortsättningen
            hålls åtskilda från varandra på sådant sätt att åklagarens roll
            som garant för den enskildes rättssäkerhet inte urholkas.
          </p>
          <p xml:id="i-8nFse3dJb9f1zNGBT5ZStB">
            I ett frågesvar till Qun Hellsvik den 30 april 1997 har justitieministern
            uppgivit att EBM till stor del kommer att kunna finansieras genom
            över­förande av resurser som för närvarande används för ekobrottsbekämpning
            inom åklagar- och polisväsendet. Under utredningsarbetets gång
            har det emellertid förekommit uppgifter om att den särskilde utredaren
            tänker sig
          </p>
          <note xml:id="i-JCq1ZzS1iXWrMTtLtiASqW" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <note xml:id="i-8uchfwpZgB9Bb5dCBB2fuf" type="pageNumber">
            313
          </note>
          <note xml:id="i-NcNBkrFuEnypCa9ZSnvvFz" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1-372
          </note>
          <note xml:id="i-9U2RSbU8BXTfQ6oCf32yrG" type="pageNumber">
            314
          </note>
          <p xml:id="i-KZTcRPV11G62Yg6HNXHyAo">
            att 15-20 % av åklagarväsendets samlade resurser skall överföras
            till EBM, vilket är en fullständigt orimlig tanke som skulle få
            förödande konsekvenser för bekämpningen av all övrig brottslighet.
            Särskilt orimligt blir det som EBM uppenbarligen kommer att kosta
            flera tiotals miljoner kronor som inte kommer den operativa verksamheten
            till godo utan går till administrativa merkostnader.
          </p>
          <p xml:id="i-N9VF4CbojEgsfBM6p8uGLq">
            Mot denna bakgrund vill jag fråga statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-EJEzpzrTx38F9swwNFnFL4">
            Avser regeringen att inrätta EBM som en myndighet inom åklagarvä­sendet,
            i enlighet med den skrivelse som riksdagen har ställt sig bakom,
            så att de konstitutionella och förvaltningsrättsliga aspekterna
            respekteras?
          </p>
          <p xml:id="i-YV6N7FDNmemySRJEZyC3mg">
            Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att säkerställa dels
            ett odelat åklagarväsende, dels åklagarnas fria ställning som
            garanter för den en­skildes rättssäkerhet?
          </p>
          <p xml:id="i-Cv92UmYadvfgEgb5dRzrqW">
            Vilka åtgärder avser statstrådet vidta för att tillgängliga resurser
            i största möjliga utsträckning används till den operativa verksamheten?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
