<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0041">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>internationell kabel</title>
        <author>Hanna Zetterberg (y)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:41 av Hanna Zetterberg (y) till näringsministern om internationell kabel</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_33.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_34.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Hanna Zetterberg (y)</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>y</desc>
            </state>
            <idno>i-EtZPp558NBkJSFmtZFrnn</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>näringsministern</persName>
            <idno>i-5iuSCbAspakd6XhUXCtA5E</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-DTd9QBZkZLZCGJzBvFLXZD" corresp="i-EtZPp558NBkJSFmtZFrnn">
          <date when="1996-10-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-S62zqUedeyLDTuj6QZu9US">
          <note>date unknown</note>
          <name>näringsministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-2FuABFkCrEAscZgamvWauP">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LYM6GZgtXb4YQJtAejE1Qo">
          <date when="1996-11-19"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-LYM6GZgtXb4YQJtAejE1Qo">
          <ref type="record" target="prot-199697--029">Prot. 1996/97:29</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-2MiZ5s8BKpe1eAmMrdefCk">
            Interpellation 1996/97:41 av Hanna Zetterberg (y) till näringsministern
            om internationell kabel
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-9q4WxQ9SNQkHAKijxHHgEY">
            Inkom den 25 oktober : Besvarad den 19 november Prot. 1996/97:29
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-VBYhjSkp5wwHN7bntsEwxu">
            Vattenfall planerar att bygga en likströmsförbindelse mellan
            Sverige och Polen och har lämnat in en ansökan till nätmyndigheten
            angående detta projekt. Detta projekt är intressant ur nationell
            vinkel eftersom Vattenfall är både statligt ägt och dominerande
            i svensk energisektor.
          </p>
          <p xml:id="i-WjpnXDPA9viSrxdhSsiAPi">
            Det finns tydliga signaler om att satsningen på en kabel mellan
            Sveri­ge och Polen kommer att låsa fast Sverige i en kärnkraftsproduktion.
            Skall vi tolka projektets uppläggning är en fortsatt kärnkraftsproduktion
            en förutsättning för kabel. Tanken med projektet är att Sverige
            under sommaren kan exportera överproduktion av el till Polen för
            att under vintern kunna köpa in kolkraftsproducerad el.
          </p>
          <p xml:id="i-PA2Bh5sj9X6Sk89RYhX5cb">
            I Sverige består en mycket stor del av elkonsumtionen av elvärme
            och dess topp är naturligtvis under vintern. Elvärme bör snarast
            möjligt över­ges till förmån för andra former av uppvärmning av
            byggnader då elvär- men är en onödigt förädlad form av energi
            för detta ändamål.
          </p>
          <p xml:id="i-CrLFiyXMs2v4ghSGSKqwkq">
            Den svenska produktionskapaciteten baseras på den produktionstopp
            som krävs vintertid för att med elvärme värma bostäder och lokaler,
            en stor del av denna produktion baseras på kärnkraftsel. Därför
            är det natur­ligt att anta att det överskott Vattenfall tänker
            sig exportera till Polen består av energi producerad med hjälp
            av kärnkraft då behovet av just elvärme under sommaren är lågt.
          </p>
          <p xml:id="i-Y3uSnYyf2rrzPCDVeosaup">
            Projektet kan därför sägas baseras på kärnkrafts- och kolkraftspro-
            duktion vilket också indirekt styrks av Vattenfalls uttalande
            enligt uppgif­ter i medierna den 11 september i år där denna fråga
            togs upp. Där säger
          </p>
          <p xml:id="i-WvGCP9uJVV5SgXj1KsWRwA">
            Vattenfalls VD Gunnar Lundberg ”vi har gjort en kommersiell bedöm­ning
            att beslutet om att avveckla kärnkraften till år 2010 inte gäller”.
            Vidare i artikeln säger Lundberg ”Vi anser att det är bra att
            kärnkraften finns kvar”. Vattenfall har också på sin bolagsstämma
            uttalat att det inte direkt planerar för en avveckling av kärnkraften
            eftersom de politiska besluten är så otydliga. Det har inte heller
            presenterat en avvecklingsplan eller alternativ hållning till
            kärnkraften.
          </p>
          <p xml:id="i-Kb3ef3qyieNCXrcKoPJakX">
            Med tanke på att Vattenfall kontrollerar kärnkraftsmarknaden
            i Sveri­ge med sina 50 % av marknaden och att enda ägare är staten
            tycker vi att denna fråga borde intressera även energiministern.
          </p>
          <p xml:id="i-KsLrk7bVBzawYv6j8Bcdyo">
            Jag ställer mig frågan om det är politiker som skall styra energipoliti­ken
            eller om det är marknaden. Det är lätt för marknaden att vägra
            anpas­sa sin verksamhet och planering efter politiska beslut och
            sen hävda att det är omöjligt att genomföra besluten för att den
            har för kort tid på sig att sadla om. I det här fallet har Vattenfall
            sedan 1980 känt till att den långsiktiga planeringen strävar mot
            en avveckling av kärnkraften. Jag tycker att det är en rimlig
            tidsfrist även för Vattenfall att förändra sin produktion och
            eventuellt även sitt verksamhetsområde, t.ex. att produce­ra kretsloppsbaserad
            energi i stället för att krampaktigt hålla kvar vid kärnkraften.
            Dessutom finns i dag en stor debatt angående energiproduk­tionen.
            Där är de flesta eniga om att alternativen till kärnkraften är
            viktiga att satsa på oavsett den exakta tidsplanen för avvecklingen.
            Vattenfall borde i stället se de ekonomiska möjligheterna i att
            sadla om sin verk­samhet för att också i framtiden kunna driva
            vinstgivande verksamhet men baserad på ekologiskt uthållig produktion.
          </p>
          <p xml:id="i-6VCaKQEFfTYFBfCGx6rPME">
            Detta leder fram till följande fråga:
          </p>
          <p xml:id="i-6Uabfe4H5HB8CnhTJTECfM">
            Vad tänker regeringen göra för att Vattenfalls agerande och verksam­het
            skall följa politiskt fattade beslut i regering och riksdag?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
