<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0252">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:252</head>
        <author who="unknown">Göthe Knutson (m)</author>
        <minister who="unknown">kommunika­tionsministern</minister>
        <topic>lobbyverksamhet</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:252 av Göthe Knutson (m) till kommunika­tionsministern
          om lobbyverksamhet
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 26 marsBesvarad den 8 april Prot. 1996/97:85
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Dagens Nyheter avslöjar i en detaljerad artikel att Statens järnvägar,
          SJ, i hemlighet betalat miljontals kronor till lobbyverksamhet
          för att på­verka svenska folkets inställning till bl.a. tjänstebilar.
        </p>
        <p>
          Miljonbelopp betalas årligen ut till Naturskyddsföreningen i
          syfte att bedriva SJ-kampanjer utan att SJ syns som beställare
          och betalande. SJ har anlitat en konsultfirma för lobbyverksamheten
          som under senaste åren inneburit en strid mot de svenska biltillverkarna
          Volvo och Saab. Dessa företag har varit hotade av en kraftigt
          höjd skatt på s.k. förmånsbilar.
        </p>
        <p>
          Naturskyddsföreningens ekonomichef bekräftar DN:s uppgifter:
          ”Hela vårt trafikprojekt är finansierat av SJ-pengar”, säger ekonomiche­fen.
          Detta har skett i det fördolda.
        </p>
        <p>
          SJ, ”hela folkets järnväg”, har således i hemlighet och i åratal
          bedrivit och betalat en politisk kampanj för att påverka svenska
          folket i speciellt syfte. En särskild målgrupp för SJ:s anonyma
          påverkan torde vara riks­dagsmän och statsråd men främst har lobbykampanjerna
          haft sin politiska bredd riktad mot folkopinionen.
        </p>
        <p>
          Det måste betecknas som anmärkningsvärt att ett statsägt affärsdri-
          vande verk i lönndom betalar dyrbara politiska kampanjer.
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder avser kommunikationsministern att vidta med anled­ning
          av den verksamhet som avslöjats?
        </p>
        <pb facs="PDF:252"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
