<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0357">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>fredsprocessen mellan Israel och det palestinska folket</title>
        <author>Andreas Carlgren (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:357 av Andreas Carlgren (c) till utrikesministern om fredsprocessen mellan Israel och det palestinska folket</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_351.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_352.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_353.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Andreas Carlgren (c)</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>c</desc>
            </state>
            <idno>i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Lena Hjelm-Wallén</persName>
            <idno>i-SySN6qMqpcrxHXHJgwvJdT</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PMVdX9G5zA8YgpgdyaUkfp" corresp="i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU">
          <date when="1996-05-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9zTxEB91Tyrj2NsJbeZpKN">
          <note>date unknown</note>
          <name>utrikesministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-GTgkJ1Pmr7MXWiJktfwP4o">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8df2YFYnX8e5wixT2toRh9">
          <date when="1996-05-27"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-8df2YFYnX8e5wixT2toRh9">
          <ref type="record" target="prot-199697--108">Prot. 1996/97:108</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-X4ymBMNZjwNwuwwDioiZSc">
            Interpellation 1996/97:357 av Andreas Carlgren (c) till utrikesministern
            om fredsprocessen mellan Israel och det palestinska folket
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Jaf3ZZAUxMWUbeHWsTFWo3">
            Inkom den 16 maj : Besvarad den 27 maj Prot. 1996/97:108
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-RzCTzsHKiBp7E9i8xetVfd">
            Det finns anledning att hysa djup oro för fredsprocessen mellan
            Israel och palestinierna. Det förtroende mellan parterna som är
            en hörnpelare i Osloprocessen är på väg att erodera bort. Detta
            kunde representanter för riksdagens samtliga partier konstatera
            på plats vid ett studiebesök i Israel
          </p>
          <p xml:id="i-FiXnDcLgQExmDWaAtsBWx">
            och på Västbanken. Det är i år 30 år sedan Israel ockuperade
            östra Jerusa­lem, Västbanken och Gaza. Ändå står vi långt ifrån
            en tvåstatslösning av den modell $om världssamfundet redan 1947
            skisserade.
          </p>
          <p xml:id="i-G3QC2fshFG91MzKGXgAjjY">
            De internationella insatserna bör koncentreras på att förmå den
            euro­peiska unionen att ta på sig ett större ansvar för att bryta
            dödläget i fredsprocessen, att förmå Israel att bromsa expansionen
            av bosättningar och säkerhetsvägar och att öppna den palestinska
            ekonomin.
          </p>
          <p xml:id="i-GdSrGR68tvpSHoGEiDUck1">
            När fredsprocessen inleddes gjordes klart att omvärlden skulle
            stå upp som garanter för fredsprocessen bl.a. på grund av att
            partsförhållandet mellan Israel och palestinierna var så ojämlikt.
            När en ockuperande stat skall förhandla med ett ockuperat folk
            behöver världssamfundet med nödvändighet tillse att den svagare
            parten kan erhålla en hållbar och rättvis fred. Centerpartiet
            anser att EU, som stor biståndsgivare och viktig aktör, har en
            viktig funktion som understödjare av fredsprocessen. EU måste
            påta sig ett större ansvar för att bryta dödläget i fredsprocessen!
          </p>
          <p xml:id="i-4gU4T9kMXwEKBUKevHUenS">
            Trots att Osloavtalet undertecknats fortsätter Israel sin expansions­politik
            på Västbanken och sin utbyggnad i östra Jerusalem. Landet upp­rätthåller
            sina avspärrningar av Jerusalem och förhindrar palestiniernas
            möjligheter att röra sig mellan Västbanken och Gaza. Tyvärr kunde
            jag konstatera att Israel nu ”etablerar faktum på marken”. Överallt
            skärs de palestinska områdena av genom israeliska bosättningar
            och säkerhetsvä­gar. Det undergräver förtroendet för fredsprocessen
            efter Osloavtalet, där man åtog sig att avstå från handlingar
            som föregriper resultatet av slut­förhandlingarna. Jag såg med
            egna ögon med vilken rasande fart som Israel utvidgar bosättningarna
            på Västbanken och med vilken snabbhet som israeliska säkerhetsvägar
            byggs. Till för ett år sedan hade Israel nyttjandegjort ungefär
            9 % av marken på Västbanken. Fram till år 2000 planeras nyttjandegraden
            ha stigit till 40 %.
          </p>
          <p xml:id="i-ViGowHZpnAY8GYCRt61Vje">
            Det är förståeligt att palestinierna grips av vanmakt när denna
            expan­sion pågår samtidigt som fredsförhandlingarna ligger nedfrysta.
            Byggan­det på Jabal Abu Ghneim (Har Homa) är ett av de mest konkreta
            uttryck­en för denna expansionspolitik. Om Israel inte kan förmås
            att slå till bromsarna i denna fråga riskeras att ett geografiskt
            sammanhållet pales­tinskt samhälle omöjliggörs.
          </p>
          <p xml:id="i-nX9U1zJYr1nWXgB74cgXF">
            Genom att spärra av Västbanken från Gaza och avspärra Jerusalem
            hindras den palestinska ekonomin i sin utveckling. Avstängningarna
            drabbar rörligheten såväl för personer som för varor. Boende på
            Väst­banken och i Gaza förhindras att resa till östra Jerusalem
            för att besöka släktingar, sjukhus, för att arbeta och bedja.
            Avstängningen har också resulterat i att bruttonationalprodukten
            rasat, per capita-inkomsterna likaså. Råvaror kan inte tillföras,
            förädlade produkter kan inte exporteras. Palestinierna har fortfarande
            inte fått möjlighet att öppna en internationell flygplats. Ännu
            väntar de på att få öppna en exporthamn och på att det skall upprättas
            en säker och öppen passage mellan Västbanken och Gaza som utlovats
            i Osloavtalet. När Västbanken och Gaza är avstängda från varandra,
            och när endast ett minimum av import och export tillåts, är det
            inte underligt att ekonomin havererar. Som stor biståndsgivare
            kan inte Sverige acceptera att våra insatser äts upp många gånger
            om av den is­raeliska blockaden.
          </p>
          <p xml:id="i-XWjCAt7d1vbjkgKSea42fw">
            Vid vårt besök fick vi oss redovisade ett antal brott mot de
            mänskliga rättigheterna. Dessa övergrepp har begåtts av såväl
            de palestinska som de
          </p>
          <note xml:id="i-LVrLKTszBNCDh1S3AF2xQT" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <note xml:id="i-Pfw9dsaNgzGAUd69VEEx1K" type="pageNumber">
            353
          </note>
          <note xml:id="i-JeuzvWDJA5GJGgWw4mf3qM" type="margin">
            23 Interpellationer 1996/97:1-372
          </note>
          <note xml:id="i-6T2LbhhHuPxPqGEQC6nVx4" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <p xml:id="i-TEooteB1icieaGRYeZsqjW">
            israeliska myndigheterna. Exempelvis används tortyr som metod
            i fängel­ser. Sådana övergrepp kan aldrig accepteras.
          </p>
          <p xml:id="i-PrbLv5U56yaJjyfLe1pTFB">
            De ca 170 000 palestinierna i östra Jerusalem som inte är israeliska
            medborgare behandlas som immigranter trots att de enligt folkrätten
            bör behandlas som boende under ockupation. Genom ett antal administrativa
            åtgärder försvåras möjligheterna för dessa att behålla sina uppehållstill­stånd.
            Det förefaller vara en medveten politik av Israel att söka reducera
            andelen palestinier i Jerusalem.
          </p>
          <p xml:id="i-xQrnGYKUKbtQPZmujQedt">
            Myndigheterna har endast i några få fall medgivit byggande av
            bostä­der för palestinier. Detta har tvingat ett stort antal att
            flytta utanför stads­gränsen, ut på Västbanken. Av denna anledning
            riskerar de nu sina uppe­hållstillstånd. Palestinska par, där
            kvinnan är jerusalembo, förhindras att bosätta sig i Jerusalem.
            Hon riskerar att förlora sitt uppehållstillstånd. Nya administrativa
            hinder reses då uppehållstillstånd skall förnyas. Mycket omfattande
            bevisning krävs i form av hyreskontrakt, betalda telefonräkningar
            etc. Planer finns också på att genom att byta system för ID-korten
            tvinga samtliga palestinier att förnya sina uppehållstillstånd.
            Enligt vissa uppskattningar skulle så mycket som 70 % av Jerusalems
            palestinier riskera att förlora sina uppehållstillstånd. Eftersom
            världssam­fundet inte erkänner Israels ensidiga annektering av
            Jerusalem har världs­samfundet också ett ansvar för de palestinier
            som fått sin stad ockuperad.
          </p>
          <p xml:id="i-2mR3KriWRUXroZYGR5vDLe">
            Jag vill fråga utrikesministern:
          </p>
          <p xml:id="i-AdHr48MESQYooVvAVUQwQ4">
            1. Vilka initiativ kommer Sverige att ta inom EU för att fredsprocessen
            skall kunna få nytt liv?
          </p>
          <p xml:id="i-XHGbiWuPNBPAvNFzawo8sn">
            2. Hur kommer Sverige att agera för att förmå Israel att stoppa
            expan­sionen av bosättningar och av säkerhetsvägar på Västbanken
            och i östra Jerusalem?
          </p>
          <p xml:id="i-L5znLQb3h35C1RgnF6jqr5">
            3. Vad kommer regeringen att göra för att förmå Israel att lätta
            på re­striktionerna runt Jerusalem och upphäva avstängningen av
            Västban­ken och Gaza?
          </p>
          <p xml:id="i-K3277wv6xxmCRqjjcAkThf">
            4. Vilka åtgärder kan Sverige ytterligare vidta för att det skall
            öppnas en fungerande passage mellan Västbanken och Gaza i enlighet
            med Os­loavtalet och för att palestinierna skall få möjlighet
            att öppna en inter­nationell flygplats och en exporthamn?
          </p>
          <p xml:id="i-R2VQsbeiNtooVTR2CY4Saa">
            5. Hur kommer regeringen att uppmärksamma de palestinska och
            israe­liska brotten mot de mänskliga rättigheterna?
          </p>
          <p xml:id="i-CiF77LeuDvN9QGW1KkpoMZ">
            6. Hur har regeringen agerat för att tillvarata rättigheterna
            för Jerusalems palestinier?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
