<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0111">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:111</head>
        <author who="unknown">Isa Halvarsson (fp)</author>
        <minister who="unknown">kommunika­tionsministern</minister>
        <topic>järnvägstrafiken Karlstad-Göteborg</topic>
        <docDate when="1997-01-21">Inkom den 21 januari</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--059.xml" when="1997-02-04" status="answered">Besvarad den 4 februari, Prot. 1996/97:59</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:111 av Isa Halvarsson (fp) till kommunika­tionsministern
          om järnvägstrafiken Karlstad-Göteborg
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 21 januari Besvarad den 4 februari Prot. 1996/97:59
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-FyE1n3ZA21DScwEqkaJT53">
          SJ planerar att lägga ned tågtrafiken mellan Karlstad och Göteborg
          fr.o.m. den 1 januari 1998. Detta skulle vara synnerligt olyckligt
          ur värmländsk synpunkt.
        </p>
        <p xml:id="i-Vn6SeG68SDHZyiRisZNAZq">
          Vi har en högskola under stark expansion och många företag med
          nä­ra kontakter med västra Sverige. Att lägga ned järnvägstrafiken
          från Värmland till Göteborg är som att skära av en livsnerv för
          Värmlands län. Även ur miljösynpunkt är detta förkastligt.
        </p>
        <p xml:id="i-L4tuBYbRHydGpe9Xee4Uoy">
          SJ hänvisar till att trafiken på sträckan Karlstad-Göteborg är
          olön­sam. SJ har halverat biljettpriserna för att möta konkurrensen
          från paral­lell busstrafik. Trots att man på tågen har gott om
          passagerare så går trafiksträckan med underskott.
        </p>
        <p xml:id="i-QND65fV8KX6Hm23EuXG972">
          Det är uppenbart att de dryga banavgifterna gör att tågtrafiken
          inte lö­nar sig gentemot de betydligt lägre beskattade bussarna.
          Det krävs för­ändringar så att de olika kommunikationsmedlen kan
          konkurrera under mer likartade förutsättningar. Regering och riksdag
          har nyligen beslutat om en stor investeringsvolym för järnvägar.
          Frågan uppställer sig då, om man inte nu har råd att köra tågen,
          hur skall man då få det i fortsättning­en?
        </p>
        <p xml:id="i-K1kwn6Lojth1oJa5aC4zU7">
          Vad avser statsrådet att vidta för åtgärder för att inte järnvägen
          Karl­stad-Göteborg skall läggas ned fr.o.m. nästa år?
        </p>
        <p xml:id="i-U5BLye4xtscKRht4pGXQjC">
          Vad avser statsrådet att vidta för åtgärder så att järnvägstrafiken
          på ett bättre sätt kan konkurrera med busstrafiken?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_107.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
