<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0267">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>våldtäkter - en krigsförbrytelse</title>
        <author>Ulla Hoffmann (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:267 av Ulla Hoffmann (v) till statsrådet Pierre Schori om våldtäkter - en krigsförbrytelse</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_265.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_266.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Ulla Hoffmann (v)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>v</desc>
            </state>
            <idno>i-LB9Tn6B1RXiAHZEWEK1hYC</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>statsrådet Pierre Schori</persName>
            <idno>i-T2zoKSjQ4xPQ7xSU1J4Axv</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CJ7wN94fT3gt1gQbLFVPKE" corresp="i-LB9Tn6B1RXiAHZEWEK1hYC">
          <date when="1996-04-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-RCYGjPqxSw4kKKVeRZAFsG">
          <note>date unknown</note>
          <name>statsrådet Pierre Schori</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-T5dGxwKbg8Tci7iroKxWNk">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-BhoCXHFFCbfaYmVqcX188g">
          <date when="1996-05-20"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-BhoCXHFFCbfaYmVqcX188g">
          <ref type="record" target="prot-199697--105">Prot. 1996/97:105</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-F1BFRqMFQxxG7ZhUaYTcad">
            Interpellation 1996/97:267 av Ulla Hoffmann (v) till statsrådet
            Pierre Schori om våldtäkter - en krigsförbrytelse
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-N4Z5uKwBeHyk7kyQQmJzZU">
            Inkom den 11 april : Besvarad den 20 maj Prot. 1996/97:105
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KdrDU7kqr6gkQERashLn8f">
            I kriget i det forna Jugoslaven användes systematiska våldtäkter
            för att slå sönder den mänskliga infrastrukturen. Kvinnorna fördes
            bort och förvarades i våldtäktsläger. Det fanns ett stort antal
            sådana i Bosnien. När Screbreniza föll rapporterade FN-observatören
            att det var uppenbart att det saknades många män i krigsför ålder.
            Vad som var ännu mer uppen­bart enligt samme rapportör var avsaknaden
            av framför allt unga kvinnor. Som ett svar på min fråga sommaren
            1995 om vad den svenska regering­en hade för avsikt att göra för
            att återfinna de unga kvinnorna, svarade utrikesministern att
            man stöder det internationella samfundets ansträng­ningar för
            att ställa de kriminella inför rätta. Den svenska regeringen skulle
            också ge stöd åt dessa kvinnor som utsatts för dessa ”brutala
            över­grepp.”
          </p>
          <p xml:id="i-22qghu9idF6p6rQ95Z7isK">
            Den 24 mars visade Dokument utifrån ett program med titeln Våldtäkt
            - en krigsförbrytelse. I det programmet visades klart och tydligt
            var kvin­norna fanns. När bilderna från flyktinglägret i Omarska
            nådde oss via TV, visades bilder av utmärglade män. UNHCR:s representant
            i Tuzla rapporterade att det saknades många män i krigsför ålder.
            Men vad som också var väldigt tydligt, enligt FN-rapportören,
            var att det saknades många unga kvinnor. I dag vet vi var kvinnorna
            fanns. De fanns där bak­om fönstren i Omarska, dit TV-kamerorna
            aldrig nådde. Där hölls kvin­norna fångna, där hämtades kvinnorna
            ut om nätterna för att våldtas och kränkas.
          </p>
          <p xml:id="i-4tkyikm1PRok3MNQ49oupB">
            I deklarationen om de mänskliga rättigheterna sägs i artikel
            8 att varje människa har rätt till upprättelse när hennes grundläggande
            rättigheter kränkts. Upprättelse är också en förutsättning för
            att man skall kunna gå vidare i sitt liv - framför allt om man
            kränkts så som dessa bosniska, kroatiska och serbiska kvinnor
            kränkts. Haagtribunalen har hittills miss-
          </p>
          <p xml:id="i-JZgbrfstnZTVRdTmagCD37">
            lyckats att fullfölja åtal för dessa krigsförbrytelser. IFOR
            och SFOR har enligt Genevekonventionen skyldighet att söka efter,
            arrestera och över­lämna till domstol de av Haagtribunalen efterlysta
            krigsförbrytarna. Den­na skyldighet har de inte uppfyllt.
          </p>
          <p xml:id="i-Sztvcui6Q1UCFQtpCB8yjH">
            Runt om i bosniska byar och städer är fortfarande samma poliser
            och andra representanter för statsmakterna i tjänst. Den internationella
            polis­styrkan hoppas visserligen att dessa kriminella element
            inom polisen skall rensas ut. Frågan är bara hur. För vem skall
            anmäla dem? Kvinnan som blivit våldtagen av den polis som fortfarande
            är i tjänst i hennes by och som är den som skall ta upp hennes
            anmälan? Den internationella polis­styrkan rapporterar också att
            den nationella polisen ofta är inblandad i mordbränder, plundring,
            kränkande av de mänskliga rättigheterna m.m. Fortfarande kan idén
            om våldtäkt som ett led i etnisk rensning finna stöd hos poliskåren
            och andra representanter för statsmakten, på grund av de etniska
            konflikter som finns i Bosnien.
          </p>
          <p xml:id="i-CrFF4zpdvqWrRXMWJJCviY">
            I Sverige finns i dag ca 3 000 bosnier med kroatiska pass vars
            tillfäl­liga uppehållstillstånd gått ut. Ett stort antal av dem
            skall nu tvångsutvi- sas. Bland dem finns en del kvinnor som utsatts
            för dessa våldtäkter, sexuella övergrepp och andra kränkningar
            av de mänskliga rättigheterna. Genom att det internationella samfundet
            inte fullföljer sitt uppdrag att arrestera och åtala de poliser
            och andra representanter för statsmakten kommer dessa kvinnor
            förmodligen aldrig få någon upprättelse.
          </p>
          <p xml:id="i-FBrG84hyU3gapM3hj6gx3Q">
            Med tanke på att utrikesministern sommaren 1995 utlovade att
            den svenska regeringen skulle ge stöd åt de kvinnor som utsatts
            för dessa brutala övergrepp är mina frågor till statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-7Kc1osAW8G5Vcomj2easzf">
            1. Hur har regeringen för avsikt att stödja de bosniska kvinnor
            med kroatiska pass som i dag befinner sig i Sverige och som utsatts
            för våldtäkter?
          </p>
          <p xml:id="i-HktWTWemtNqxBbEYMXdEUx">
            2. Har regeringen för avsikt att följa deklarationen om mänskliga
            rättig­heter och bidra till att ge dessa kvinnor upprättelse?
          </p>
          <p xml:id="i-GkkMAUDn2h7p838L2Fwoqb">
            3. Har regeringen för avsikt att vidta några åtgärder för att
            SFOR skall fullfölja sina skyldigheter vad gäller krigsförbrytare
            enligt Genéve- konventionen?
          </p>
          <p xml:id="i-U8qYbeiDJ1JHVEaaKZUbu4">
            4. Kommer regeringen verka för att dessa kvinnor ges permanent
            uppe­hållstillstånd för förföljelse på grund av kön?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
