<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0360">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:360</head>
        <author who="unknown">Sigge Godin (fp)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Maj-Inger Klingvall</minister>
        <topic>inkomstprövning av änkornas folkpension</topic>
        <docDate when="1997-05-16">Inkom den 16 maj</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--113.xml" when="1997-06-03" status="answered">Besvarad den 3 juni, Prot. 1996/97:113</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:360 av Sigge Godin (fp) till statsrådet
          Maj-Inger Klingvall om inkomstprövning av änkornas folkpension
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 16 majBesvarad den 3 juni Prot. 1996/97:113
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-MqcT4n4vdwPgvqetHHHHwJ">
          Fr.o.m. den 1 april har änkornas folkpension börjat att inkomstprövas.
          Det grundar sig på ett regeringsförslag som med Centerns benägna
          bi­stånd tidigare beslutades i riksdagen. Inkomstprövningen gäller
          de änkor som omfattas av de äldre reglerna från 1990.
        </p>
        <p xml:id="i-HZpHobbR8ddEayxWw2Ahn">
          Regeringen beslutade också tillsammans med Centerpartiet om en
          be­sparing som skall uppnås genom att den s.k. omställningspensionen
          hal­veras från tolv månader till sex månader fr.o.m. den 1 januari
          i år. Det innebär att de änkor som förlorat sin make och tidigare
          fått en omställ- ningspension i tolv månader om yngsta barnet
          fyllt tolv år nu endast er­håller omställningspension i ett halvår.
          Besparingen i budgeten är beräk­nad till 35 miljoner kronor och
          besparingen drabbar omkring 5 000 per­soner per år. Utöver den
          stora sorgen att förlora en livskamrat skall hela deras ekonomi
          och kanske även deras bostadssituation ställas om på endast ett
          halvår. Folkpartiet har tidigare gått emot denna besparing där­för
          att den är orimlig och skapar svåra omständigheter för dem som
          drab­bas.
        </p>
        <p xml:id="i-PFtybMhLufmm7KrquQNMSh">
          Även inkomstprövningen skapar svåra ekonomiska förhållanden för
          många änkor. Resultatet har blivit att änkor med höga änkepensioner
          har kommit lindrigare undan än änkor med lägre pensioner. Redan
          snåriga regler har om möjligt blivit än svårare att överblicka.
        </p>
        <p xml:id="i-EdZWtyazQcP2qzLJdVpUe5">
          Jag och Folkpartiet anser att dessa besparingar är fullständigt
          oaccep­tabla. Det är inte rimligt att en grupp som redan har det
          svårt skall drab­bas ytterligare med så orimliga konsekvenser
          som dessa besparingar ger upphov till. I vissa fall kan en änka
          förlora tusentals kronor i månaden.
        </p>
        <p xml:id="i-2FTJoQShwrBL4qo4jhy58L">
          Det har lyckligtvis kommit litet signaler från regeringen att
          man äm­nar ompröva eller justera beslutet om dessa besparingar.
          Det vore mycket önskvärt och en heder åt regeringen om den för
          en gångs skull kan om­pröva ett oklokt beslut.
        </p>
        <p xml:id="i-EQjP5YJZmArAnUHG84kuX8">
          Mot bakgrund av det ovan anförda vill jag fråga ministern:
        </p>
        <p xml:id="i-N3KCCSQ1Z1eLaFRz1H1Uma">
          Kommer regeringen att lägga fram ett förslag till en ändring
          av be­sparingarna på änkorna och om ja, när kommer detta förslag?
        </p>
        <pb facs="PDF:357"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
