<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0313">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:313</head>
        <author who="unknown">Olle Lindström (m)</author>
        <minister who="unknown">näringsministern</minister>
        <topic>skogsråvara till inlandssågverken i norra Sverige</topic>
        <docDate when="1997-05-16">Inkom den 16 maj</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--116.xml" when="1997-06-09" status="answered">Besvarad den 9 juni, Prot. 1996/97:116</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:313 av Olle Lindström (m) till näringsministern
          om skogsråvara till inlandssågverken i norra Sverige
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 16 majBesvarad den 9 juni Prot. 1996/97:116
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Inlandssågverken betyder mycket för samhällen i glesbygden, vilka
          i övrigt har obetydlig egen utvecklingskraft. De fåtal industrietableringar
          som skett är byggda på den råvarutillgång som finns i området.
          Det är viktigt att de etablerade företagen är tillförsäkrade råvara,
          inte minst för att motverka ytterligare ökad arbetslöshet. Arbetslösheten
          är i dessa gles­bygdskommuner ofta dubbelt så hög som genomsnittet
          i riket.
        </p>
        <p>
          Stora skogsägare i inlandet, t.ex. Assi Domän, har investerat
          och ökat produktionen vid sina kustindustrier och därmed går mycket
          stora voly­mer skogsråvara från inlandet till kusten. Det innebär
          att sågverken i inlandet är tvungna importera skogsråvara från
          Finland och Ryssland med långa transporter som följd. Än värre
          kan situationen bli om nya stora reservatsbildningar - som framförts
          - blir verklighet.
        </p>
        <p>
          Jokkmokks Trä AB är beläget mitt i Norrbottens skogsland och
          har 14 mil till närmaste större sågverk. Trots detta har svårigheterna
          att skaffa råvara ökat. Av det totala möjliga virkesuttaget om
          360 000 m3 fur inom Jokkmokks kommun hamnar i dag omkring 10-12
          % hos den lokala industrin i kommunen, 16-17 % avverkas inte,
          medan resterande dryga 70 % fraktas till de stora sågverken och
          massaindustrierna vid kusten.
        </p>
        <p>
          Vid samgåendet mellan Statens skogsindustrier och Domän AB -
          Assi Domän - undantogs förutom nationalparker, naturreservat och
          urskogsre- servat även all statlig mark väster om skogsodlingsgränsen.
          Denna mark förvaltas av Statens fastighetsverk.
        </p>
        <p>
          Den 17 januari 1995 inlämnade jag en motion med förslag om att
          Statens fastighetsverk skulle upplåta mark genom arrenden eller
          på annat sätt sälja skogsråvara till de inlandssågverk som annars
          hotas av ned­läggning. Jag är medveten om att näringsministern
          inte kan styra vir- kesströmmarna, om än det vore önskvärt ur
          regionalpolitisk synpunkt. Ändock kan vi konstatera att skogsråvara
          från inlandet transporteras till kusten medan betydande volym
          importvirke går motsatt väg.
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder ämnar näringsministern vidta för att hjälpa inlandssåg­verken
          med skogsråvara?
        </p>
        <note type="pageNumber">
          306
        </note>
        <pb facs="PDF:305"/>
        <pb facs="PDF:306"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
