<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0238">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:238</head>
        <author who="unknown">Gudrun Lindvall (mp)</author>
        <minister who="unknown">jordbruksmi­nistern</minister>
        <topic>slakt genom skäktning (koscher- och halalslakt)</topic>
        <docDate when="1997-03-14">Inkom den 14 mars</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--087.xml" when="1997-04-10" status="answered">Besvarad den 10 april, Prot. 1996/97:87</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:238 av Gudrun Lindvall (mp) till jordbruksmi­nistern
          om slakt genom skäktning (koscher- och halalslakt)
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 14 marsBesvarad den 10 april Prot. 1996/97:87
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-Vqk1WXPPME1MxRNQxyHtcU">
          Frågan om religiös slakt har åter blivit aktuell. Den har debatterats
          i samband med riksdagens behandling av KU:s betänkande nr 14 och
          då med anledning av motioner som anför att detta sätt att slakta
          skall ses mer som en fråga om religionsfrihet än som en fråga
          om djurskydd. I utskot­tets betänkande överlämnas frågan till
          regeringen.
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-2sQ91idT2U6fXMFvmkkzrN">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-GVxTBSNH8hQxPyHJVRupjC">
          239
        </note>
        <pb facs="PDF:238"/>
        <note type="margin" xml:id="i-L5Qx5Ecj9tNiTKvscJRAi9">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <p xml:id="i-A5keiQVo6YL36Wy9zYbqRa">
          Koscher- och halalslakt är den slaktmetod som religiösa judar
          respek­tive muslimer förespråkar. Avlivningen av djuret sker genom
          att halsen genomskärs och att djuret förblöder. För att slakten
          skall ske religiöst riktigt får djuret inte bedövas innan snittet
          läggs och det är detta diskus­sionen egentligen handlar om och
          som i dag strider mot djurskyddslagen. I dess § 13 står: När djur
          förs till slakt och när det slaktas, skall de skonas från onödigt
          obehag och lidande. § 14 Husdjur skall vid slakten vara bedövat
          när blodet tappas av.
        </p>
        <p xml:id="i-DvtLWBN5k5wpQsafJtbhgH">
          Undantag från detta finns för fjäderfä och kaniner, men vid den
          slak­ten skall hela huvudet snabbt avskiljas från kroppen.
        </p>
        <p xml:id="i-DMegsR8xiVuxvELgx5zteV">
          Det förekommer skäktning av stora djur som får och nöt i andra
          län­der. Inför KU:s behandling av motioner om skäktning ansåg
          Miljöpartiet att det vore lämpligt att utskottet tog del av den
          video, som finns som bilaga till Jordbruksverkets rapport 1992:37
          Slakt av obedövade djur, och som visar hur slakten går till. Det
          avslogs emellertid. Videon är in­spelad i England och beskriver
          koscherslakt enligt följande:
        </p>
        <p xml:id="i-AqbDUc6HPksaD5VSBXDFXe">
          ”Djuret förs in i en box speciellt utrustad för slakten. För
          att blotta halsen fixeras djuret med frambenen fritt hängande
          i luften och huvudet pressat bakåt mot ryggen. Därefter läggs
          ett snitt i halsen nedanför stäm­banden så att halspulsådror och
          luftstrupe skärs av. För att öka blödning­en gräver slaktaren
          med händerna i såren vid halspulsådern. Djuret fäktar med frambenen,
          fortsätter att andas med den avskurna luftstrupen och dör först
          efter 16-1 16 minut. Att djuret upplever ångest, smärta och lider
          står utom allt tvivel.
        </p>
        <p xml:id="i-TQ11wDowXryBtfHc6R8G7c">
          Rabbinen bekräftar därefter att djuret slaktats på ett föreskrivet
          sätt. Endast ca 50 % av köttet är koscher, eftersom judarna endast
          äter fram- delskött t.o.m. tolfte revbenet. Allt kött som inte
          godkänts som koscher säljs som vanligt kött till konsumenter som
          inte får vetskap om att djuret slaktats genom skäktning utan föregående
          bedövning.”
        </p>
        <p xml:id="i-GV7pkLNUJpSY6zgXHfo8p7">
          Det är alldeles klart att såväl fixeringen av djuret före slakt
          och själva slakten är grym och plågsam och strider mot den mest
          grundläggande synen på djurhänsyn i Sverige. Det tycks som om
          denna slaktmetod grun­das på en föråldrad syn på djur då de inte
          ansågs ha känslor, dvs. kunna känna smärta. Eller möjligen anses
          djuren så lågt stående att människan inte behöver ta hänsyn till
          dem. Trots detta återkommer frågan på nytt i riksdagen genom motioner
          och också genom aktioner på annat sätt av de grupper som inte
          vill se frågan som en fråga om djurskydd utan som religion.
        </p>
        <p xml:id="i-2KcbCJjmHbEQ2B8FAHHfWh">
          Enligt betänkande KU14 bereds nu Jordbruksverkets rapport 1992:37
          Slakt av obedövade djur på departementet.
        </p>
        <p xml:id="i-FVmzDM1p9ymj7LpNeEbD7z">
          Med anledning av detta vill jag fråga ministern:
        </p>
        <p xml:id="i-PgBtS6fkMaqe67vfUqbjt3">
          • Kommer jordbruksministern att föreslå någon förändring av djur­skyddslagen
          vad avser skäktning som slaktmetod?
        </p>
        <p xml:id="i-VgV9JHuuVrt95nBaJwypQu">
          • Vad är ministerns avsikt med den beredning som nu sker av ärendet?•
          Avser jordbruksministern föreslå förändringar vad avser dispenser
          för skäktning så att risk finns att skäktning utan bedövning kan
          ske i Sve­rige?
        </p>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-ADdqibevipCm9oJTLEmoJW">
          240
        </note>
        <pb facs="PDF:239"/>
        <pb facs="PDF:240"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
