<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0138">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>riksdagens tillgång till ett stabilt beslutsunderlag</title>
        <author>Gunnar Hökmark (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:138 av Gunnar Hökmark (m) till statsministern om riksdagens tillgång till ett stabilt beslutsunderlag</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_133.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_134.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Gunnar Hökmark (m)</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-Ay6zrjzeNnZpMAPRBGZ8tC</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>Ingvar Carlsson</persName>
            <idno>i-WYkrZExE7jfwHjmfH1DPwg</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5</idno>
            <persName>Göran Persson</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-NnGwiY176PpWcvb2QiChYt" corresp="i-Ay6zrjzeNnZpMAPRBGZ8tC">
          <date when="1997-01-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JkJn46cR96pScpLJUuNoy1">
          <note>date unknown</note>
          <name who="i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5">Göran Persson</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-LBW246s3VQ4fQLbiHHXxuf">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-U7mbzuYrbWZVCkHm1nkaem">
          <date when="1996-02-27"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-U7mbzuYrbWZVCkHm1nkaem">
          <ref type="record" target="prot-199697--070">Prot. 1996/97:70</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-PczWRQvNDUeo8uxnhPJMcg">
            Interpellation 1996/97:138 av Gunnar Hökmark (m) till statsministern
            om riksdagens tillgång till ett stabilt beslutsunderlag
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-AiAwKJcNffM8QYGX8PEwYu">
            Inkom den 30 januari : Besvarad den 27 februari Prot. 1996/97:70
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-HuAXoTP1zCF9yq7xq4vkBr">
            Under de dryga två år som gått sedan regeringsskiftet har den
            social­demokratiska regeringen haft uppenbara problem med att
            inför riksdagen presentera hållbara beslutsunderlag. Regeringen
            har gång på gång tving­ats backa och retirera. Ibland har regeringens
            uppfattningar ändrats på bara några få dygn.
          </p>
          <p xml:id="i-A6Wqz1hynrfYurVR3xuYsF">
            Den 28 november 1996 sände ”Studio ett” ett inslag där man redovi­sade
            24 områden där regeringen hade backat, ändrat sig eller på annat
            sätt bytt fot:
          </p>
          <p xml:id="i-3hzJdSoJuVBa5SuLqctR8q">
            ”Studio ett har försökt få en samlad bild av de här virrigheterna.
            Och som vi har räknat så har regeringen bara under de gångna tolv
            månaderna svarat för inte mindre än 24 stycken kovändningar, fotbyten
            och förslag som fått dras in eller korrigerats.”
          </p>
          <p xml:id="i-S5JJch3sCYhEsAF6X7MkjV">
            Två gånger i månaden från november 1995 till november 1996 hade
            regeringen ändrat sig i så vitt skilda frågor som pensionerna,
            ”mörtskatten” och fastighetsskatten. I en del frågor hade man
            lyckats inta fler än två olika positioner under perioden och i
            fråga om a-kassan har de olika socialdemokratiska regeringarna
            intagit ett otal olika uppfattningar sedan man tillträdde i oktober
            1994. Det beslut om att sänka ersättnings­nivåerna i socialförsäkringarna
            till 75 % som fattades i riksdagen i de­cember 1995 ändrades endast
            19 dagar senare. Då lät statsministern med­dela att nivån återigen
            skulle höjas.
          </p>
          <p xml:id="i-GbD5UVeeJnsp6pNSkXeo7b">
            ”1 stället för ytterligare steg mot stabilitet kommer nu tövan
            och tve­kan, reträtter och återställare (i fallet a-kassan t.o.m.
            återställare av åter­ställare av återställare)”, menade S-E-Bankens
            chefsekonom, Klas Ek­lund, i mitten av november förra året. ”Studio
            ett”:s omfattande genom­gång var ingalunda heltäckande. Till alla
            ”virrigheter” kan läggas ett ständigt uppskjutande av sysselsättningspropositionen
            under våren 1996, hanteringen av arbetsrätten, de tre tillfällen
            då regeringen skjutit på den nya socialtjänstlagen, det ständiga
            uppskjutandet av pensionsreformens ikraftträdande.
          </p>
          <note xml:id="i-XKMhFbss3mSh5WqozfnAWR" type="pageNumber">
            134
          </note>
          <p xml:id="i-CZTX3x2tgxN4sHCSHwBdoU">
            Sedan slutet av november har regeringen lyckats byta positioner
            i en rad olika frågor vid ytterligare ett antal tillfallen. I
            energifrågan har det figurerat en lång rad olika uppgifter om
            när regeringen ämnar stänga av ett kärnkraftverk och inleda den
            förtida avvecklingen, man har skapat en fortsatt osäkerhet kring
            det nya pensionssystemet, man har valhänt hante­rat försvarsbeslutet
            och Volvo Aeros flytt från Arboga.
          </p>
          <p xml:id="i-GUsrqq8izZno1sW299JX3D">
            Det senaste exemplet på hur regeringen tvingas till reträtter
            från oge­nomtänkta utspel avspeglas i turerna kring statsministerns
            löfte om 10 miljarder i ökade kommunala utgifter under 1998. Regeringen
            bedriver en politik som kan ändras på mycket kort tid - i det
            här fallet hade fi­nansministern inom mindre än två dygn motsagt
            statsministern. Onsdagen den 22 januari menade statsministern
            i partiledardebatten att:
          </p>
          <p xml:id="i-8PtKwSbF3HP4BVzjBZGhEL">
            ”Det överskottet, som är i storleksordningen 10 miljarder kronor,
            kommer - det kan regeringen redan nu säga - att användas i budgetarbe­tet
            för att stärka vården, för att stärka omsorgen och för att stärka
            skolan.” Senare i sitt anförande konstaterade statsministern att
            det inte skulle bli möjligt att använda detta överskott till att
            sänka skatterna. ”Det är klart, det där tål inte löften om skattesänkningar.”
          </p>
          <p xml:id="i-QzgZwzPcFQDJykAkjzHSd5">
            Efter att i en frågestund påföljande dag utlovat att den höjda
            utgiftsni­vån skulle permanentas steg räntorna och finansministern
            tvingades ut för att nyansera statsministerns uttalande. På fredagen
            lät finansministern meddela att det minsann kunde bli fråga om
            skattesänkningar. På mindre än 48 timmar hade finansministern
            lyckats göra ett uttalande som gick helt emot statsministerns.
          </p>
          <p xml:id="i-XVP6X4bnEjUqRZvGz7U36u">
            Det sammantagna resultatet av regeringens agerande under denna
            vecka gick att avläsa i en ökning av räntemarginalen mot Tyskland
            med 20 punkter.
          </p>
          <p xml:id="i-4t9YT5rGiQJ5vrPPbxibfv">
            I samband med Arbogaaffaren har dessutom kunnat konstateras att
            konsekvenserna av regeringens beslut inte fått ligga till grund
            för beslu­tet.
          </p>
          <p xml:id="i-CEW9SFbvthaa9F2aSfNm6g">
            Med hänvisning till det anförda vill jag därför fråga statsrådet
            följan­de:
          </p>
          <p xml:id="i-FbStMkEJ7p9gqNyX5zodt9">
            Vad avser statsministern göra för att återupprätta respekten
            för rege­ringen, riksdagen och den politiska processen och för
            att ge riksdagen stabila beslutsunderlag?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
