<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0133">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:133</head>
        <author who="unknown">Göte Jonsson (m)</author>
        <minister who="unknown">näringsministern</minister>
        <topic>skogspolitiken</topic>
        <docDate when="1997-01-30">Inkom den 30 januari</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--068.xml" when="1997-02-25" status="answered">Besvarad den 25 februari, Prot. 1996/97:68</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:133 av Göte Jonsson (m) till näringsministern
          om skogspolitiken
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 30 januariBesvarad den 25 februari Prot. 1996/97:68
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Skogen utgör en stor tillgång för vårt land. Volymmässigt täcks
          en stor del av nationens yta av produktiv skogsmark. Skogen och
          skogsin­dustrin sysselsätter många människor och skogsprodukterna
          presenterar den mest positiva handelsbalansen av alla produktslag.
        </p>
        <p>
          Samtidigt som vi kan notera skogens stora betydelse pågår en
          debatt om skogen utifrån olika intresseområden. Vi kan också notera
          utifrån vårt EU-medlemskap att synen på skogen varierar kraftigt
          mellan de olika medlemsländerna. Detta helt naturligt beroende
          på det nationella värde
        </p>
        <pb facs="PDF:127"/>
        <p>
          skogen har för respektive land. I detta sammanhang finns också
          debatten om skogen och miljön med som en viktig faktor.
        </p>
        <p>
          Det ar, som jag ser det, mycket viktigt att vi från svensk sida
          klart markerar de nationella intressen och det stora värde som
          skogsbruket har för vårt lands sysselsättning och välfardsutveckling.
          Skogen är också vår viktigaste framtida förnybara råvarukälla.
          I det pågående lagstiftningsar­betet på miljöområdet möts också
          produktions- och miljöintressena.
        </p>
        <p>
          Jag vill med anledning av ovanstående fråga industriministern:
        </p>
        <p>
          På vilket sätt avser industriministern hävda skogsbrukets intressen
          bl.a. utifrån de frågeställningar som jag tagit upp ovan?
        </p>
        <pb facs="PDF:128"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
