<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0106">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>den förlängda sjuklöneperioden och de små företagen</title>
        <author>Gullan Lindblad (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:106 av Gullan Lindblad (m) till näringsministern om den förlängda sjuklöneperioden och de små företagen</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_101.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Gullan Lindblad (m)</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-5sxzSZSUx9KLqvREcwz58f</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>Sten Heckscher</persName>
            <idno>i-2vgVV6cyMz23oX8PyzP8Cm</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-UuLnKSyBFAQj5GVeGjsDZW" corresp="i-5sxzSZSUx9KLqvREcwz58f">
          <date when="1997-01-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-U6kc9E4xoFpcGbRFZdqa99">
          <note>date unknown</note>
          <name>näringsministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Q7xuTmRHxd7aCmNyiZbKGy">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-C3PZyrtyJ8eAL1LEqZkrBZ">
          <date when="1996-01-30"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-C3PZyrtyJ8eAL1LEqZkrBZ">
          <ref type="record" target="prot-199697--057">Prot. 1996/97:57</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Pvh11wfzrLVphqT4F9sUZ8">
            Interpellation 1996/97:106 av Gullan Lindblad (m) till näringsministern
            om den förlängda sjuklöneperioden och de små företagen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-C8SzVrroGoYLAXH1nQPqeB">
            Inkom den 17 januari : Besvarad den 30 januari Prot. 1996/97:57
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-G4CFfXRQ44b6kKoMZZfXnJ">
            Näringsminister Anders Sundström uttalade i tidningen Näringsliv
            i samband med småföretagarriksdagen att han erkänner att den förlängda
            sjuklöneperioden kan skapa problem för de små företagen. ”Vi ska
            försö­ka hitta en mjukare lösning” lovade näringsministern.
          </p>
          <p xml:id="i-QSh2qYDUEdPmTPZ8K2gAZU">
            Ett beslut om förlängd sjuklöneperiod togs under höstriksdagen
            av en majoritet bestående av Socialdemokraterna, Centern, Vänsterpartiet
            och Miljöpartiet.
          </p>
          <p xml:id="i-4ZmBoJtvgYM7GruZdwsrce">
            Vi är många som ställt oss undrande till vad som gäller från
            socialde­mokratins sida, eftersom beslutet inte var mer än en
            vecka gammalt när ett uttalande om en förändring gjordes av näringsministern.
            Vid en fråge­stund i riksdagen och i ett senare interpellationssvar
            till undertecknad sade socialförsäkringsministern att någon ändring
            inte planeras.
          </p>
          <p xml:id="i-THgCNbChmqHiYThfMbhtmc">
            Det finns två grundläggande skäl till att Moderata samlingspartiet
            avvisade regeringens förslag. Det första var att arbetsgivarna
            inte på långt när kompenseras för den ökade kostnad den förlängda
            arbetsgivarperio­den innebär. I ett läge då regeringen verbalt
            säger sig vilja underlätta småföretagande är det minst sagt anmärkningsvärt
            att man väljer att lägga på företagen denna stora utgift utan
            reell kompensation. Det har också i ett antal undersökningar påvisats
            att två tredjedelar av alla småföretagare säger att en förlängning
            innebär att viljan att anställa ytterligare medarbe­tare försvåras
            med riksdagens beslut.
          </p>
          <p xml:id="i-7w4gzuzM54s5hvtXYWtR23">
            Det andra skälet till att vi moderater sagt nej är att det finns
            en över­hängande risk för att företag - helt naturligt - väljer
            att anställa endast yngre och kärnfriska personer. Risken att
            en person som t.ex. haft en lång sjukskrivningshistoria inte får
            chansen att få ett nytt jobb kan inte nog överskattas. Våra farhågor
            har tyvärr besannats på denna punkt. Genom riksdagens beslut kan
            vi få en uppdelad arbetsmarknad på ett sätt som ter sig minst
            sagt främmande för ett land som värdesätter alla medborgare.
          </p>
          <p xml:id="i-CGJsYJtwqxbfygRq75KX2G">
            Mot bakgrund av näringsministerns uttalande och de skäl som redovi­sats
            ovan vill jag därför ställa följande fråga:
          </p>
          <p xml:id="i-8NhsgUqYGXfWCqA4JZWy4K">
            På vilket sätt ämnar näringsministern leva upp till sitt löfte
            inför små­företagarna att finna ”en mjukare lösning” för att kompensera
            företagen för den ökade kostnad som sjuklönebeslutet tillsammans
            med andra påla­gor innebär?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
