<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0240">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:240</head>
        <author who="unknown">Olle Lindström (m)</author>
        <minister who="unknown">statsministern</minister>
        <topic>regionala skillnader</topic>
        <docDate when="1997-03-14">Inkom den 14 mars</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--105.xml" when="1997-05-20" status="answered">Besvarad den 20 maj, Prot. 1996/97:105</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:240 av Olle Lindström (m) till statsministern
          om regionala skillnader
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 14 marsBesvarad den 20 maj Prot. 1996/97:105
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Efter några år av befolkningstillväxt i Norrbotten vände den
          positiva trenden och ca 2 000 norrbottningar flyttade ut 1996.
        </p>
        <p>
          Den statliga REKO-STAT-utredningen som analyserat de regionala
          konsekvenserna av förändringar i den statliga sektorn har nyligen
          redovi­sats. Av utredningen framgår att statliga rationaliseringar,
          besparingar och nedläggningar har vidgat de regionala klyftorna
          i landet.
        </p>
        <p>
          Bland de värst drabbade sektorerna är försvaret, polisväsendet,
          dom­stolarna, kriminalvården, Postverket, kommuner och landsting.
          Till detta kommer effekterna av de statliga budgetnedskärningarna.
          Fortfarande saknas regionalpolitiska analyser av det faktiska
          utfallet, men enligt en beräkningsmodell skulle en budgetförstärkning
          med 100 miljarder kronor - hälften besparingar och hälften skattehöjningar
          - innebära att syssel­sättningen minskar i inre Norrland med 6,5-12
          %. I storstadsområdena skulle däremot utfallet begränsas till
          4-5 % av arbetskraften.
        </p>
        <p>
          Det är då viktigt att påpeka att konsekvenserna av bl.a. 1996
          års för­svarsbeslut och ökade punktskatter som trätt i kraft 1997
          inte medtagits i utredningens analys.
        </p>
        <pb facs="PDF:241"/>
        <p>
          Bränsle- och energiskatterna påverkar hushållen och småföretagare
          i norra Sverige betydligt hårdare än motsvarande i södra delarna
          av landet. Klimatet innebär väsentligt större energiförbrukning
          och bristen på kol­lektivtrafik kräver två bilar per hushåll som
          går flera tusen mil årligen.
        </p>
        <p>
          Hämmande särlagstiftning för gränshandeln och utökade fredningsti­der
          och laxfiskeförbud är ytterligare åtgärder som får negativa effekter.
        </p>
        <p>
          Sammantaget leder detta förmodligen till ännu större utflyttning
          och den redan rekordstora arbetslösheten ökar ytterligare.
        </p>
        <p>
          Det är angeläget att hänsyn tas till de sammantagna effekter
          som för­ändringar i den statliga politiken får för olika delar
          av landet.
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder är statsministern beredd att vidta för att förbättra
          situa­tionen i norra Sverige i allmänhet och Norrbotten i synnerhet?
        </p>
        <pb facs="PDF:242"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
