<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0206">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:206</head>
        <author who="unknown">Margitta Edgren (fp)</author>
        <minister who="unknown">socialministern</minister>
        <topic>apotekens receptregister</topic>
        <docDate when="1997-02-25">Inkom den 25 februari</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--083.xml" when="1997-03-21" status="answered">Besvarad den 21 mars, Prot. 1996/97:83</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:206 av Margitta Edgren (fp) till socialministern
          om apotekens receptregister
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 25 februariBesvarad den 21 mars Prot. 1996/97:83
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Sedan nyåret skall apoteken registrera kundernas inköp i ett
          nytt per­sonregister som förs av Apoteksbolaget.
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber">
          209
        </note>
        <p>
          14 Interpellationer 1996/97:1-372
        </p>
        <pb facs="PDF:208"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <p>
          På receptet skall läkaren ange många uppgifter bl.a. en kod för
          sjuk­domen och patientens hela personnummer. Dessa uppgifter anses
          vara en förutsättning för att styra debiteringen till rätt landsting
          och ge landsting­en möjlighet att ha ekonomisk kontroll över läkemedelskostnaderna.
          Beslut om lag om receptregister har fattats i riksdagen hösten
          1996 (bet. 1996/97:SoU5).
        </p>
        <p>
          Vid beslutet ansåg riksdagen att det rörde sig om mycket integri-
          tetskänsliga uppgifter. Därför poängterades vikten av att patientens
          sam­tycke inhämtades innan uppgifter som baserades på personnumret
          regist­rerades.
        </p>
        <p>
          Patienten skall alltså själv avgöra om diagnoskod och personnumret
          skall få länkas exempelvis till Socialstyrelsens patientregister
          och Läke­medelsverket och där användas för uppföljning av läkemedelskonsumtio­nen.
          Den som köper läkemedel avgör själv om han eller hon vill ingå
          med sitt personnummer i registret. Läkaren skall informera om
          registret och dess ändamål och ge patienten lugn och ro att ta
          ställning. Ger patienten sitt samtycke skall läkaren bekräfta
          det genom en anteckning på receptet. Apotekens personal skall
          bekräfta att informationen är given.
        </p>
        <p>
          Receptregistret kan dessutom användas av Apoteken till att erbjuda
          patienter att hålla kontroll på högkostnadsskyddet.
        </p>
        <p>
          Just nu är det stor oro bland apoteksanställda om detta. Informations­material
          är försenat liksom de nya receptblanketterna till läkarna.
        </p>
        <p>
          Bland allmänläkarna är beslutet om ett centralt receptregister
          starkt ifrågasatt. De menar att sätta ut en diagnoskod på receptet
          rubbar förtro­endet mellan läkare och patient och är en allvarlig
          kränkning av patien­ters integritet och en försvagning av läkarsekretessen.
          Integritetsintrång och sekretessintrång vill de inte medverka
          till.
        </p>
        <p>
          De sjuka, de som behöver läkemedel på recept, är okunniga om
          sina rättigheter att vägra delta i registret. De är oroade av
          att deras diagnoser genom personnumret skulle kunna kopplas till
          andra register via sam­köming.
        </p>
        <p>
          Med hänvisning till detta vill jag veta:
        </p>
        <p>
          På vilket sätt har socialministern försäkrat sig om att frivilligheten
          betonas i allt det informationsmaterial som skickas ut?
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder kommer regeringen att vidta för att klara regler
          införs för hur ansvaret för information skall fördelas?
        </p>
        <p>
          Kommer regeringen att lämna förslag till riksdagen som minskar
          ris­kerna för intrång i patienters personliga integritet i samband
          med recep­tregistret?
        </p>
        <pb facs="PDF:209"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
