<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0022">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:22</head>
        <author who="unknown">Peter Eriksson (mp)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Thomas Östros</minister>
        <topic>diesel och miljö</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:22 av Peter Eriksson (mp) till statsrådet
          Thomas Östros om diesel och miljö
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 11 oktoberBesvarad den 29 oktober Prot. 1996/97:20
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Fordonsbeskattningen har de senaste åren blivit ganska märklig.
          Skatten på dieselbilar är i genomsnitt ungefär fyra gånger så
          hög som för bensindrivna bilar. Allra mest beskattas nya dieselbilar.
          Denna skat- teskillnad återspeglar inte den miljöbelastning fordonen
          åstadkommer.
        </p>
        <p>
          Tidigare dieselmodeller har varit mycket miljöbelastande, men
          tekni­ken har nu avsevärt förbättrats i detta avseende. Det finns
          flera fördelar med diesel. Dieselbränslet är enklare och mindre
          energikrävande att framställa. En dieselmotor har också betydligt
          högre verkningsgrad än en bensinmotor. Det finns numer flera bränslesnåla
          dieseldrivna bilar. Kon­sumentverket angav exempelvis 1995 att
          en VW Passat TDI (direktin- sprutad turbodiesel) förbrukade 0,42
          liter per mil på landsväg och 0,53 liter per mil vid blandad körning.
          Detta gäller en bil i samma storlek- sklass som Volvo 850.
        </p>
        <p>
          En annan fördel är att det är möjligt att använda rapsmetylester
          (RME) i dieselmotorer. RME är ur miljösynpunkt bättre än diesel.
          Den koldioxid som förbränns återgår i viss mån i kretsloppet då
          den växande rapsen förbrukar koldioxid. Däremot ökar andelen kväveoxider
          något.
        </p>
        <p>
          De äldre dieselbilarna drar dock mer bränsle och dessutom förorenar
          de betydligt mer eftersom de saknar modern rening av avgaserna.
        </p>
        <p>
          Vi i Miljöpartiet de gröna anser att miljöskadliga verksamheter
          skall beskattas i syfte att styra produktion och konsumtion mot
          mindre miljöbe-
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber">
          19
        </note>
        <pb facs="PDF:18"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber">
          20
        </note>
        <p>
          lastande alternativ. Jag kan inte se att fordonsbeskattningen
          av nya die­selbilar i förhållande till modeller från 1993 och
          tidigare är rimlig och rättvis från miljösynpunkt. De äldre bilarna
          borde ha en högre beskatt­ning och de nya borde ha en lägre. I
          dag är det tvärtom så att fordonsskat­ten för de äldre bilarna
          endast är cirka hälften av skatten på de nya bilar­na. Detta borde
          vara möjligt att ändra och åtminstone utjämna utan att det drabbar
          statsbudgeten negativt.
        </p>
        <p>
          Med anledning av ovanstående vill jag ställa följande fråga till
          stats­rådet:
        </p>
        <p>
          Avser statsrådet att verka för att utjämna beskattningen mellan
          nya re­spektive äldre dieselfordon?
        </p>
        <pb facs="PDF:19"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
