<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0279">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:279</head>
        <author who="i-5BAuoreWuHEDmfStAQQoco">Sigge Godin (fp)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Maj-Inger Klingvall</minister>
        <topic>underhållsstöd</topic>
        <docDate when="1997-04-23">Inkom den 23 april</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--113.xml" when="1997-06-03" status="answered">Besvarad den 3 juni, Prot. 1996/97:113</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:279 av Sigge Godin (fp) till statsrådet
          Maj-Inger Klingvall om underhållsstöd
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 23 aprilBesvarad den 3 juni Prot. 1996/97:113
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-8wfzxe9x71ZRFQjJGW2TMJ">
          Underhållsstödet i sin utformning har skapat många och stora
          problem för dem som är berörda. Föräldrarna tar inte enligt reglerna
          sitt gemen­samma ekonomiska ansvar. Den faktiska inkomsten för
          den förälder som har att betala underhållsstödet till staten utgår
          från den taxerade inkoms­ten och avspeglar inte den aktuella inkomstsituationen.
        </p>
        <p xml:id="i-SDAUTGGTzy7nweYTenmZD7">
          Det nya underhållsstödet anses vara orättvist. Det tar inte hänsyn
          till båda föräldrarnas inkomster. Det tar inte heller hänsyn till
          barnets bästa. Någon lösning på problemet med umgängesresorna
          har inte skapats.
        </p>
        <p xml:id="i-We55qcZgwoxc1mc9hhNH5j">
          Barnets rätt till båda föräldrarna träds för när vilket inte
          rimmar med barnkonventionens syfte. De besparingar som regeringen
          uppskattat har inte infriats. Fler föräldrar har hamnat i försäkringskassans
          system i stäl­let för att själva lösa underhållsfrågorna. Inte
          minst med dagens höga arbetslöshet befinner sig många underhållsskyldiga
          föräldrar i en omöjlig situation. Risken är uppenbar att vissa
          behöver socialbidrag som utfyllnad för att underhållet skall kunna
          betalas.
        </p>
        <p xml:id="i-35c9kpcLZSaZyGa3jx9MDs">
          Socialförsäkringsministern sade i ett frågesvar den 20 december
          att hon avsåg att undersöka studiemedelssystemets regler som innebär
          att återbetalningsskyldigheten får sättas ned vid väsentligt sänkta
          inkomster. Jag hade förväntat mig att underhållsstödets oklarheter
          och brister skulle ha fått en lösning i regeringens vårproposition
          men så är inte fallet.
        </p>
        <p xml:id="i-TkPVLjnKMm9qwphoJ4KmUJ">
          Jag vill därför ställa följande frågor till socialministern:
        </p>
        <p xml:id="i-REAcdKX4hXfynAU9QarJih">
          1. Avser regeringen att göra en översyn av underhållsstödet?2.
          Avser regeringen göra några förändringar i regelsystemet för de
          åter- betalningsskyldiga som fått väsentligt förändrade inkomster?
        </p>
        <p xml:id="i-MRp7CtqPrvBoXpunETRQnT">
          3. När avser regeringen komma med ett förslag som löser problemet
          med umgängesresorna?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_276.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
