<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0210">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>änkepensionen</title>
        <author>Rolf Gunnarsson (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:210 av Rolf Gunnarsson (m) till statsrådet Maj- Inger Klingvall om änkepensionen</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_213.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_214.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Rolf Gunnarsson (m)</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-3TzUjUVop5GV6tpKYjGYGr</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>statsrådet Maj- Inger Klingvall</persName>
            <idno>i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RfcjEZx1F8jj2Gu7F6xXwA" corresp="i-3TzUjUVop5GV6tpKYjGYGr">
          <date when="1997-02-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-G9pa9EMZoPEeqPQa2cZ1op" corresp="i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-L4qZeTSyKa34ZJUkv9MQ31">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-SbEPMzNPug8MwDX6JRioQq">
          <date when="1997-04-17"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-SbEPMzNPug8MwDX6JRioQq">
          <ref type="record" target="prot-199697--091">Prot. 1996/97:91</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-PmbArcm1rKKRVcWHaVcYHv">
            Interpellation 1996/97:210 av Rolf Gunnarsson (m) till statsrådet
            Maj- Inger Klingvall om änkepensionen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-DKd5cm7b1Zu7MwLuSA8HYB">
            Inkom den 27 februari : Besvarad den 17 april Prot. 1996/97:91
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-CVZ2aj2VvkkjsNooadqGMq">
            I samband med regeringens budgetproposition hösten 1996 föreslogs
            med stöd av Centerpartiet att änkepensionens folkpension skulle
            räknas av mot annan inkomst. Det innebar inte bara ett brott mot
            ett ingånget avtal med landets änkor, det innebar också att den
            överenskommelse som slutits 1988 mellan riksdagspartierna om den
            framtida efterlevandepen­sionen helt plötsligt inte ens var värt
            papperet det var skrivet på.
          </p>
          <p xml:id="i-BKjcNamDr2Z8uzKJZTm27K">
            Vi moderater protesterade kraftfullt mot detta dråpslag mot landets
            änkor. Vi ansåg att förslaget slog snett och dessutom innebar
            att de som drabbas inte ges någon chans att ställa om sin ekonomi
            i rimlig tid. För­slaget var ytterligare ett exempel på ett ogenomtänkt
            förslag från den socialdemokratiska regeringen. I samma krets
            av ogenomtänkta bespa- ringsförslag hör förslaget att halvera
            pensionen till barn som förlorat en eller båda sina föräldrar
            och försämringarna för handikappade barn ge­nom den nya avgränsningen
            i LSS gentemot kommunerna.
          </p>
          <p xml:id="i-JwtiGQ5P8YU6JdetFFa4jq">
            Att förslaget om sänkningen av änkepensionen inte var särskilt
            ge­nomtänkt blev tydligt dels redan i budgetpropositionen, men
            bristerna framträder än mer när effekterna för enskilda änkor
            kan studeras. Våren 1996 beräknade regeringen att besparingen
            på änkepensionen skulle minska kostnaderna med ca 400 miljoner
            kronor 1997. När regeringen återkom hösten 1996 var besparingen
            uppe i 900 miljoner kronor! Det visar bara det att regeringen
            egentligen inte var klar över vad den gjorde. När så förslaget
            drevs igenom i riksdagen med stöd av Socialdemokrater­na och Centern
            och nu skall genomföras visar det sig att marginaleffek­terna
            är fullkomligt orimliga. En inkomst på 1 000 kr kan innebära att
            en änka förlorar 4 000 kr i pension.
          </p>
          <p xml:id="i-5rc3zE7nruQmmJFAwmr6PJ">
            Som om inte själva sänkningen var nog. Den blankett som änkorna
            skall fylla i för att få sin nya försämrade pension uträknad är
            minst sagt okänslig. Dels går den in i detaljer som faktiskt inte
            har att göra med pensionens storlek, som hur mycket hushållspengar
            den sökande har kvar i slutet på månaden. Det grövsta är dock
            att det i slutet på blanketten framgår att den sökande änkan skall
            få sin makes underskrift innan ansö­kan skall skickas till försäkringskassan!
          </p>
          <p xml:id="i-9Qttus4WtHfCQ4BkWEcR8t">
            Alla de negativa effekter som nu visar sig och som dessutom som
            sagt också är ett tecken på att regeringen ägnar sig åt planlösa
            yxanden i stats­budgeten utan någon större eftertanke, borde innebära
            att Socialdemokra­terna tog sitt förnuft till fånga och föreläde
            riksdagen ett förslag om att änkepensionen lämnas orörd och det
            tidigare riksdagsbeslutet därmed rivs upp.
          </p>
          <p xml:id="i-AS9Xze4pvvaELMCLkaySAP">
            Med anledning av detta vill jag därför fråga statsrådet följande:
          </p>
          <p xml:id="i-VWzHtGofod438hzmAh9CjL">
            1. Är regeringen beredd att föreslå en återgång till tidigare
            gällande regler för änkepensionen?
          </p>
          <p xml:id="i-RgrF1y1JE65MaDxB2CjZzi">
            2. Är statsrådet beredd att verka för ett återtagande av den
            blankett som landets änkor nu tvingas fylla i för att få sin sänkta
            pension samt att i anslutning härtill be om ursäkt för det inträffande?
          </p>
          <note xml:id="i-HHd7G3wEyY8qKsXLEbwRHs" type="pageNumber">
            214
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
