<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0322">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:322</head>
        <author who="unknown">Chatrine Pålsson (kd)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Maj- Inger Klingvall</minister>
        <topic>familjepolitiken</topic>
        <docDate when="1997-05-16">Inkom den 16 maj</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--113.xml" when="1997-06-03" status="answered">Besvarad den 3 juni, Prot. 1996/97:113</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:322 av Chatrine Pålsson (kd) till statsrådet
          Maj- Inger Klingvall om familjepolitiken
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 16 maj Besvarad den 3 juni Prot. 1996/97:113
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-DuxyBLNDRtQp9LkjkLgzgF">
          FN:s barnkonvention som godkänts och undertecknats av 140 länder,
          däribland Sverige, är ett viktigt dokument som måste få större
          betydelse. I barnkonventionen sägs bl.a. att konventionsstaterna
          ser på familjen som den grundläggande enheten i samhället och
          den naturliga miljön för alla dess medlemmars, och särskilt för
          barnens, utveckling.
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-DMbqsfeahxp2nJDVTJd5Bb">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-QfrSwgSXwP6LCF7JEZMHFt">
          317
        </note>
        <pb facs="PDF:316"/>
        <note type="margin" xml:id="i-6exqeWEYjnXsDTe4MeAF11">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-QmCWYL1uhpgNaDTJLWcHQ2">
          318
        </note>
        <p xml:id="i-BBiByLWjuU7uj6KwAGT5rX">
          Barnens behov av trygghet och utveckling måste vara den viktigaste
          utgångspunkten för utformningen av all barnomsorg. Hittills har
          många insatser på familjepolitikens område snarare utformats utifrån
          arbets­marknadens krav på föräldrarna. Det är inte så länge sedan
          barn kallades förvärvshinder i offentliga texter. Den synen på
          barn bidrar knappast till att skapa ett barnvänligt samhälle där
          familjen får ta utrymme. Som ovan nämnts är det centralt i kristdemokratisk
          familjepolitik att bryta denna föråldrade syn på barnen i samhället
          och i stället sätta barnens behov först.
        </p>
        <p xml:id="i-EoEHAQZQjkkPAhtFSRhda9">
          Kristdemokraterna har länge arbetat för tillräckligt goda ekonomiska
          resurser till familjerna för att de skall kunna fullgöra sina
          uppgifter på ett bra sätt. Föräldrarna skall ha frikostiga möjligheter
          att själva välja ar­betstider och omsorgsformer utifrån de individuella
          behoven och önske­målen. En inkomstöverföring bör ske till barnfamiljerna.
        </p>
        <p xml:id="i-XcT6fhaWdqBd4QNk5oD96r">
          Värderingar som enligt vår syn måste vara styrande för de familje-
          ekonomiska systemen är jämlikhet, jämställdhet och lika valmöjlighet.
          Dagens system strider mot dessa viktiga principer på olika sätt.
        </p>
        <p xml:id="i-AhG95FJaRm38XdGEFee3as">
          Genom att styra alla resurser till en barnomsorgsform har staten
          i praktiken tagit över beslut som familjerna borde fattat själva.
          Ett exempel är att staten under lång tid förvägrat föräldrarna
          verklig valfrihet när det gäller barnomsorgen genom att alla subventioner
          styrts till ett litet fåtal barnomsorgsformer.
        </p>
        <p xml:id="i-RjMyjU7g13ZNQeAX1TJwXS">
          Stora statliga och kommunala resurser har ensidigt satsats på
          de famil­jer som velat och kunnat få del av den offentliga barnomsorgen.
          De som på hel- eller deltid velat sköta barnomsorgen på egen hand
          eller velat ha en annan lösning har därför ofta haft svårt att
          förverkliga sin önskan.
        </p>
        <p xml:id="i-PaapbidkGMjCZPwuBfVo5w">
          Mot denna bakgrund vill jag rikta följande frågor till statsrådet
          Maj- Inger Klingvall:
        </p>
        <p xml:id="i-VhKzfZNZoZZmC4YwEEWwUi">
          1. Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att Sverige bättre
          skall leva upp till barnkonventionens krav på att sätta barnen
          i centrum?
        </p>
        <p xml:id="i-CihcnGcxY6ivadu9qEfTcS">
          2. Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att graden av rättvisa
          skall öka mellan barnfamiljerna och göras oberoende av vilken
          barnom­sorgsform man väljer?
        </p>
        <pb facs="PDF:317"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
