<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0163">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>rätten till stöd för elever med inlärningsproblem</title>
        <author>Beatrice Ask (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:163 av Beatrice Ask (m) till statsrådet Ylva Jo­hansson om rätten till stöd för elever med inlärningsproblem</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_163.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_164.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_165.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Beatrice Ask (m)</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>statsrådet Ylva Jo­hansson</persName>
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Rwgpt7JxnU9HmcnEa5pHsw" corresp="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn">
          <date when="1996-02-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-DQot98evkw9B17zuNbQWuW">
          <note>date unknown</note>
          <name>statsrådet Ylva Jo­hansson</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-EBY2KqURSnrUGGfBLny28g">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-M8f5r5VcsxNg3u7jDcP24c">
          <date when="1996-02-27"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-M8f5r5VcsxNg3u7jDcP24c">
          <ref type="record" target="prot-199697--070">Prot. 1996/97:70</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-N2GaFpuRaKPnsxVijDrUDT">
            Interpellation 1996/97:163 av Beatrice Ask (m) till statsrådet
            Ylva Jo­hansson om rätten till stöd för elever med inlärningsproblem
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-QWNwLJ31SeHgxxCQegRVmZ">
            Inkom den 4 februari : Besvarad den 27 februari Prot. 1996/97:70
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-BS2rrgZ9oNzmT5f5o8QoaP">
            Skolverkets redovisningar av utvecklingen vad avser skolans ekono­miska
            resurser visar att dessa minskat under 1990-talet. Skolans andel
            av de kommunala resurserna ligger på en relativt konstant nivå,
            men i reala termer har anslagen krympt. Detta innebär bl.a. att
            antalet lärare per elev minskat. Samtidigt kan noteras att skolornas
            lokalkostnader ökar. Det
          </p>
          <note xml:id="i-2WcX3vSeCV8EH7Mkf9CkSV" type="pageNumber">
            164
          </note>
          <p xml:id="i-4FHUyy97xQeriYmwcLSrnW">
            finns all anledning att noga följa denna utveckling generellt
            och vad avser specifika ansvarsområden.
          </p>
          <p xml:id="i-XJeMWeFqxf4VXYYfA9YoqE">
            Ett område som måste ges uppmärksamhet är utvecklingen vad gäller
            stödet till elever med inlärningssvårigheter. Skolverket har hittills
            slutfört en genomgång av en kommun - Malmö - och gjort flera påpekanden
            om brister i skolornas och kommunens arbete vad gäller stödet
            till dessa elever, utifrån bestämmelser i skollag, läroplan och
            förordningar. Påpe­kandena är sådana att det finns anledning att
            befara att motsvarande bris­ter finns i andra kommuner.
          </p>
          <p xml:id="i-186rERM7jujqSrZehUNmuY">
            Skolverket gör i sitt beslut bedömningen att elever med behov
            av stöd identifieras av lärare, speciallärare och med hjälp av
            en särskild diagnos­tisk test som görs bl.a. i Malmö. Däremot
            används inte underlaget som en del i underlaget för den lokala
            resursfördelningen och arbetet i klasserna. Planer för hur man
            skall följa upp att elever når kunskapsmålen finns inte redovisade.
            Skolverkets utredning visar att åtgärdsprogram inte utarbetas
            för alla elever som är i behov av stöd, vilket är ett krav enligt
            grundskole­förordningen. Det finns enligt rapporten olika uppfattningar
            om värdet av skriftliga åtgärdsprogram bland lärarna, men som
            Skolverket påpekar handlar det om en rättighet för elev och föräldrar
            att få ta del av ett sådant dokument. En poäng med genomarbetade
            åtgärdsprogram är också att de utgör en trygghet vid förändringar
            i skolan, men också att de kan vara ett värdefullt underlag vid
            bedömning av skolans behov och prioritering av resurser.
          </p>
          <p xml:id="i-7hgRePcqwB2DKcgsNfDeNN">
            Rapporten visar vidare att det finns elever som lärare och rektor
            be­dömt har behov av stöd, men som inte får det med hänvisning
            till bristan­de resurser. Enligt skollagen har elever med inlärningssvårigheter
            emel­lertid rätt att få stöd. I fokus av de problem som synliggjorts
            i samband med användningen av de nya betygen måste det vara grundläggande
            att elever med inlärningssvårigheter tillförsäkras stöd tidigt.
          </p>
          <p xml:id="i-RiozwHTTVLj1KQeUrKQF7u">
            Kommunen kritiseras vidare när det gäller i vilken utsträckning
            man ger information om rätten till stöd till elever och föräldrar.
            Information ges vid föräldramöten, i samband med skolstart och
            vid enskilda samtal med föräldrar. Skolverket anser emellertid
            att en förutsättning för att elever och föräldrar skall kunna
            efterfråga de rättigheter man har är att man är informerad om
            dessa. Särskilt viktigt är givetvis att skolan når just de elever
            och föräldrar som är berörda av skolans ansvar vad gäller ele­ver
            med inlärningssvårigheter och ett mer aktivt informationsarbete
            efter­frågas.
          </p>
          <p xml:id="i-JDaSK69f5GUvJHosnjdudu">
            Den sista punkten i ärendet berör kommunens uppföljning, där
            de mål som lagts fast i skolplanen vad gäller elever med behov
            av särskilt stöd utvärderats, men resultaten inte följts upp.
            Skolverket påpekar att det finns exempel på konstaterade brister,
            där inga åtgärder för att rätta till dem vidtagits.
          </p>
          <p xml:id="i-L8dkdfzgejRvmQM6YWGWgv">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag till skolministern ställa
            följande frågor:
          </p>
          <p xml:id="i-N4v3fGwwD5BcEtoncNDMNZ">
            Vilka åtgärder planerar regeringen att vidta för att se till
            att gällande bestämmelser vad gäller stöd till elever med inlärningssvårigheter
            efter­levs i skolorna?
          </p>
          <p xml:id="i-PXBhL3tLR3GNtRiunv6Spb">
            På vilket sätt kommer erfarenheterna av bl.a. detta tillsynsärende
            att påverka direktiven till en översyn av lärarutbildningarna
            som riksdagen begärt?
          </p>
          <note xml:id="i-UpKNFG7KNtjKDfCPHp4YwQ" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <note xml:id="i-DrbXBMuiC9yMPjFBX5WuVY" type="pageNumber">
            165
          </note>
          <note xml:id="i-YKYNZbWo7dnAiYTTxQ81Cc" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <note xml:id="i-KQVjNSs168sBBsCvQWorQB" type="pageNumber">
            166
          </note>
          <p xml:id="i-NfQt4zgoYVHcMkxVKBqf9n">
            Vilka åtgärder kommer regeringen att vidta om det visar sig att
            kom­munerna inte uppfyller de nationella bestämmelserna vad gäller
            stöd till elever med inlärningssvårigheter?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
