<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0333">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Schengenavtalet</title>
        <author>Sven Bergström (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:333 av Sven Bergström (c) till utrikesministern om Schengenavtalet</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_328.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Sven Bergström (c)</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>c</desc>
            </state>
            <idno>i-KtELEJ9HytY7HFgQExEzLq</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Lena Hjelm-Wallén</persName>
            <idno>i-SySN6qMqpcrxHXHJgwvJdT</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-36Bx7Dska8iiQ1E7uvVwmd">
          <name/>
          <date when="1997-05-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-W9PVT5VkpzUBU3fePs9f83">
          <note>date unknown</note>
          <name>utrikesministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Ho3CPdLrLSRzH8zQTXfUAo">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-CPkNdgu2YkyADArH5jMkBZ">
          <date when="1996-06-09"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-CPkNdgu2YkyADArH5jMkBZ">
          <ref type="record" target="prot-199697--116">Prot. 1996/97:116</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6Px5ustWoyeTsjZrKLXPMd">
            Interpellation 1996/97:333 av Sven Bergström (c) till utrikesministern
            om Schengenavtalet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-FEBuhHFVzoRQS8PCXWaVrA">
            Inkom den 16 maj : Besvarad den 9 juni Prot. 1996/97:116
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Bu4FTRRnR951d7mU1jV7n5">
            Schengen är ett formellt mellanstatligt samarbete med främsta
            målet att skapa ”fri rörlighet” för personer. Samtidigt får samarbetet
            en effekt som motor för att driva på EU i federalistisk riktning.
            När inte EU:s län­der kunde enas om att ta bort personkontrollerna
            vid de inre gränserna skapades Schengensamarbetet vid sidan av.
          </p>
          <p xml:id="i-LRWcKxq4XLgTS5oHrjdnfJ">
            Målet är att Schengen skall inlemmas i EU när tiden anses mogen.
            Krafter verkar också -för att Schengentraktaten skall inordnas
            i EU- traktaten vid EU-toppmötet i Amsterdam den 16-17 juni. Enligt
            uttalan­den av det holländska ordförandeskapet skall hela Schengenlagstiftningen
            inordnas i Maastricht II och därmed bli gällande EG/EU-lagstiftning
            för de medlemsstater som är med i Schengen.
          </p>
          <p xml:id="i-Ahm1mC56rFxRk6usAiis9F">
            Sverige och övriga nordiska länder är inte medlemmar i Schengen
            och har därmed full frihet att säga nej till detta samarbete.
            Den nya brittiska Blairregeringen har nu klargjort att Storbritannien
            kommer att behålla personkontrollerna vid de egna gränserna, vilket
            innebär att landet står fast vid sitt nej till Schengen.
          </p>
          <p xml:id="i-XbMLKWDj2mn9ve1XkH7yKk">
            I våra grannländer Norge och Danmark har Schengenavtalet lett
            till en omfattande och grundlig debatt om fördelar och nackdelar
            med detta samarbete. I Sverige har debatten knappast börjat ännu
            trots att riksdagen har att säga ja eller nej till Schengenavtalet
            i höst.
          </p>
          <p xml:id="i-VHMY7cHZ4BtcjZN5hbE6D2">
            Kritiken mot Schengensamarbetet har tagit fasta på bl.a. rättssäkerhe­ten.
            Professor Thomas Matiesen vid universitetet i Oslo, som är mycket
            sakkunnig på Schengenavtalet har pekat på svagheter och oklarheter
            i avtalet. Bl.a. förefaller det finnas en uppenbar risk att inte
            bara brotts­lingar kommer att registreras i det gigantiska dataregister
            som byggs upp i Strasbourg. Även personer som kan misstänkas komma
            att begå brott skall uppenbarligen registreras. Och skyddet för
            de lagrade uppgifterna är starkt ifrågasatt.
          </p>
          <p xml:id="i-PnoT1JK6kojhULBVMzDydZ">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga utrikesministern:
          </p>
          <p xml:id="i-PaDwRzMnVyNq16QMKt1vpH">
            1. Avser utrikesministern att initiera en allmän debatt om Schengenavta­let
            före riksdagens beslut?
          </p>
          <p xml:id="i-8pckhVY4kig2A62SwRFsRb">
            2. Avser utrikesministern att vidta några åtgärder för att föra
            ut informa­tion och initiera någon sådan debatt?
          </p>
          <p xml:id="i-BQVF1YVafb5XDEQ5z5MUXV">
            3. Ser utrikesministern några komplikationer när det gäller Schengen
            och rättssäkerheten?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
