<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0209">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>laglighetsprövning av kommunal verksamhet</title>
        <author>Ola Karlsson (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:209 av Ola Karlsson (m) till inrikesministern om laglighetsprövning av kommunal verksamhet</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_211.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_212.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_213.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Ola Karlsson (m)</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-JKZyQwnfkbK1njmH7h7T4h</idno>
          </person>
          <person>
            <persName>inrikesministern</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PWJJvSexdhFxzBXLk5n8Bx" corresp="i-JKZyQwnfkbK1njmH7h7T4h">
          <date when="1996-02-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Cshr2MsESv5kQ4g5DTLLzD">
          <note>date unknown</note>
          <name>inrikesministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-A55gDxNT5Q4Ct7DctTWMJg">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-W8m8DvtQMrtwmYcbPXzCHj">
          <date when="1996-04-17"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-W8m8DvtQMrtwmYcbPXzCHj">
          <ref type="record" target="prot-199697--091">Prot. 1996/97:91</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-W1V3K3rrNamdg88WXhpRre">
            Interpellation 1996/97:209 av Ola Karlsson (m) till inrikesministern
            om laglighetsprövning av kommunal verksamhet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-5oRfFXrw8aeXVBq3RLQRMq">
            Inkom den 27 februari : Besvarad den 17 april Prot. 1996/97:91
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KXbkwmGbNQ9weVYngchBu2">
            Det har blivit allt vanligare med kommunala bolag och koncernbild­ningar
            där verksamhet som inte har stöd i lag kan bedrivas utan möjlighet
            till laglighetsprövning. Det är heller inte ovanligt med kommunalt
            stöd till näringsverksamhet eller kommunal näringsverksamhet som
            ligger i utmarkema av den kommunala kompetensen.
          </p>
          <p xml:id="i-PbFDMGbcETa3DuF9kZepT2">
            Privata företag blir i dag utkonkurrerade av kommunal verksamhet
            som är delvis skattesubventionerad. Det är verksamhet som ligger
            utanför kommunallagens regler men som inte kan överklagas med
            dagens regler. Möjligheterna att överklaga kommunal verksamhet
            bör därför stärkas.
          </p>
          <p xml:id="i-R6pbSoiNPcvoeknvpZzPeY">
            Grunden för kommuners och landstings verksamhet är att det finns
            stöd i lag för att driva denna. Verksamheten måste alltså vara
            förenlig
          </p>
          <p xml:id="i-CZLgTraRmoUir17CkcfwP6">
            med den allmänna kompetens som följer av 2 kap. kommunallagen
            eller den särskilda kompetens som följer av speciallagstiftning.
            Utgångspunk­ten är att kommunen eller landstinget får ta hand
            om angelägenheter av allmänt intresse som har anknytning till
            kommunens eller landstingets område och som inte skall handhas
            enbart av staten, eller annan kommun, ett annat landsting eller
            någon annan.
          </p>
          <p xml:id="i-DeJjUhRLKMrMJ8fAsgGcdt">
            Enligt 2 kap. 7 § kommunallagen får kommuner och landsting driva
            näringsverksamhet, om den drivs utan vinstsyfte och går ut på
            att tillhan­dahålla allmännyttiga anläggningar eller tjänster
            åt medlemmar i kommu­nen eller landstinget. Regeln innebär att
            det råder förbud för kommuner och landsting att driva spekulativa
            företag. Förbudet mot vinstsyfte inne­bär dock inte att verksamheten
            inte får ge överskott.
          </p>
          <p xml:id="i-Uf8MSWs7EfN5ZdAh5WRJsJ">
            Om en kommun eller ett landsting bestämmer sig för att gå ut
            på den öppna marknaden och sälja tjänster utan tillräcklig anknytning
            till en erkänd kommunal angelägenhet kan en medlem i kommunen
            eller lands­tinget begära laglighetsprövning genom att överklaga
            beslutet.
          </p>
          <p xml:id="i-8j91u3HsDUiHzacgqYALGr">
            Det finns emellertid ett antal problem runt laglighetsprövningen:
          </p>
          <p xml:id="i-EsqcLjCBBKoXtkNMMiUZ2n">
            • Den kräver att det finns ett beslut att överklaga. Om exempelvis
            en kommunal enhet inleder en försäljningsverksamhet på den öppna
            marknaden, utan något formellt beslut om saken, finns inte något
            be­slut som kan laglighetsprövas.
          </p>
          <p xml:id="i-3gDFJ5cLhuEJspkHGM5p4Y">
            • Den kräver att överklagandet kommer in inom tre veckor efter
            beslu­tets justering. Om exempelvis kommunen anslår pengar till
            ett kom­munalt bolag som efter en månad visar sig använda pengarna
            i kompe- tensstridig verksamhet kan inte beslutet längre överklagas.
            Verksam­heten blir laglig om den inte överklagas.
          </p>
          <p xml:id="i-EJ2RkmNvf5VSJHhPz5pg9D">
            • Beslut som fattas av kommunala företag kan normalt inte överklagas.
            Exempelvis ett kommunalt helägt fastighetsbolag kan ägna sig åt
            för kommunen kompetensstridig verksamhet utan att det går att
            laglig- hetspröva.
          </p>
          <p xml:id="i-J6mnGHuYvet8YBZyYuUxAN">
            • Om det kommunala beslutet upphävs är kommunen skyldig att rätta
            beslutet. Om kommunen vägrar rätta beslutet och det inte rör myndig­hetsutövning
            finns inte någon straffrättslig eller civilrättslig sanktion att
            tillgripa.Det finns därför all anledning, att se över och stärka
            medborgarnas möjligheter, till laglighetsprövning av beslut och
            verksamhet som drivs av kommun, landsting eller av bolag där kommun
            eller landsting har ett bestämmande inflytande.
          </p>
          <p xml:id="i-N5BhaRrwwDHKNZCX7D9MHs">
            Det bör bli möjligt att överklaga verksamhet som bedrivs av kommun,
            landsting eller kommunala bolag till Kammarrätten för att få en
            prövning om den är kompetensenlig enligt kommunallagen. Denna
            laglighetspröv­ning bör kunna ske oavsett om verksamheten startats
            efter ett formellt beslut, eller när beslutet fattats. Det bör
            också införas ett straffrättsligt sanktionssystem för de fall
            kommunen inte rättar ett upphävt beslut.
          </p>
          <p xml:id="i-US6yZY2SBMTAXhzF4zfrQB">
            Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att öka medborgarnas
            möjlig­het att laglighetspröva kommunal verksamhet?
          </p>
          <note xml:id="i-6rCUaEvMpscu18hcsEx56w" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <note xml:id="i-LvPpJ4Aoc6ipNu3yNBfxn4" type="pageNumber">
            213
          </note>
          <note xml:id="i-8aLLVYRDYENiCmJEgSftJW" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
