<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0091">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:91</head>
        <author who="unknown">Gullan Lindblad (m)</author>
        <minister who="unknown">socialministern</minister>
        <topic>privatvårdens framtid</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:91 av Gullan Lindblad (m) till socialministern
          om privatvårdens framtid
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 4 decemberBesvarad den 21 januari Prot. 1996/97:52
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          I ett medlemsblad för Sveriges privata vård- och omsorgsföretag,
          HELA, berättas att företrädare för organisationen mötte socialministern
          vid ett tillfälle i september. Det berättas att ”det blev ett
          trevligt möte, där socialministern deklarerade att hon var positiv
          till privata aktörer inom vård och omsorg. Det viktiga är resultatet,
          inte vem som svarar för insat­serna” menade socialministern.
        </p>
        <p>
          Det låter hoppingivande, inte minst för de vårdbehövande. Samtidigt
          vet vi att landstingsmonopolet är nästan totalt efter det socialdemokratis­ka
          maktövertagandet. Etableringsfriheten för läkare och sjukgymnaster
          är upphävd. Läkare och sjukgymnaster kan i realiteten inte arbeta
          utan vård­avtal med landstingen, om patienten skall kunna få del
          av den allmänna
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber">
          87
        </note>
        <pb facs="PDF:86"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber">
          88
        </note>
        <p>
          försäkringen. Ersättningsetablering tillåts ej om en läkare upphör
          med sin verksamhet. Läkare som fyllt 65 år kan inte fortsätta
          sin verksamhet inom försäkringens ram utan att få dispens från
          landstingen. Remisstvång till specialistläkare har införts på
          flera håll i landet. Enligt Läkarförbundet bortfaller 10 % av
          besöken och 20 % av privatläkarna vid årsskiftet ge­nom den s.k.
          65-årsgränsen.
        </p>
        <p>
          Utöver detta skall de särskilda åtgärderna från årsskiftet inordnas
          un­der de s.k. ekonomiska taken för privatmottagningarna, dvs.
          privatprakti­kerna erhåller inga arvoden för t.ex. specialistundersökningar
          och opera­tioner. Detta kommer enligt Läkarförbundet att innebära
          att 200 000 patientbesök bortfaller, eftersom verksamheten inte
          kan bedrivas på en ekonomiskt försvarbar nivå.
        </p>
        <p>
          De ovan redovisade negativa åtgärderna gentemot privatvården
          inne­bär att 15-20 % av den privata vården kommer att läggas ned
          vid årsskif­tet enligt Läkarförbundets beräkningar. Det har också
          framkommit att blygsamma försök till mödravård i privat regi håller
          på att svältas ut på grund av alltför långa avtal.
        </p>
        <p>
          Jag vill därför fråga socialministern:
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder ämnar socialministern vidta för att kunna trygga
          pati­enternas rätt till vård inom privatvården och för att kunna
          leva upp till sina egna positiva uttalanden om privatvården?
        </p>
        <pb facs="PDF:87"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
