<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0125">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>politikens mål och medel</title>
        <author>Lars Tobisson (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:125 av Lars Tobisson (m) till statsministern om politikens mål och medel</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_117.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_118.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Lars Tobisson (m)</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-QKH1DSWytvVGtUZkzdboRg</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>Ingvar Carlsson</persName>
            <idno>i-WYkrZExE7jfwHjmfH1DPwg</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5</idno>
            <persName>Göran Persson</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-2yHLMg53PZJFbHpraU76ri" corresp="i-QKH1DSWytvVGtUZkzdboRg">
          <date when="1997-01-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-UdAzvzvWDSqMguD9qUiyDF">
          <note>date unknown</note>
          <name who="i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5">Göran Persson</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-4EgN6iyAfenUZUXj1YcPWV">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-FBwG54Di82QHiYs2zEW2Pz">
          <date when="1996-02-28"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-FBwG54Di82QHiYs2zEW2Pz">
          <ref type="record" target="prot-199697--071">Prot. 1996/97:71</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-DKHEQa2L47zbEZJN9UsbFq">
            Interpellation 1996/97:125 av Lars Tobisson (m) till statsministern
            om politikens mål och medel
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-WV9DQJEFaoMATD1KniVvL2">
            Inkom den 30 januari : Besvarad den 28 februari Prot. 1996/97:71
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-LjNyZdBKxg83z47LcZBxXX">
            Det svenska samhällsklimatet kännetecknas av en tilltagande misstro
            mot det politiska systemet och det politiska beslutsfattandets
            rationalitet och ärliga uppsåt. En viktig förklaring är avsaknaden
            av en klargörande debatt om Sveriges framtid, som ger svar på
            frågor i vilken riktning sam­hället bör utvecklas.
          </p>
          <p xml:id="i-9VUt8Qd116xJeDdTJk2nWE">
            Den politiska processen i en demokrati förutsätter uppfattningar.
            Den förutsätter att det finns något att diskutera och att den
            som deltar i det politiska samtalet företräder en ståndpunkt.
            Om de som begär förtroende för den politiska makten inte kan redogöra
            för vad de anser i centrala politiska frågor blir debatten inte
            bara tråkig - den sviker dessutom med­borgarnas legitima krav
            på valmöjligheter. Misstroendet och politikerför­aktet ökar.
          </p>
          <p xml:id="i-Rwa2aDMSrdxoFERehM9KNR">
            Den politiska debatten i Sverige 1997 kännetecknas av att de
            som besitter den högsta makten - regeringen - strävar efter att
            i möjligaste mån osynliggöra sina åsikter. Det förekommer väldigt
            få upplysningar om i vilken riktning man vill att Sverige skall
            utvecklas - regeringspolitikens främsta uppgift har blivit att
            ställa sig utanför den politiska debatten. Att undvika att ta
            ställning, att skjuta upp, att utreda, att ducka och mörka har
            blivit politikens främsta mål. Den legitima frågan vart regeringen
            vill föra Sverige saknar i dag ett tydligt svar; i hög grad saknas
            det över huvud taget svar.
          </p>
          <p xml:id="i-BEghSyJM1qb5Zi22PaAoQ4">
            Det svenska samhället är i många avseenden i behov av en livlig
            dis­kussion - i såväl smått som stort. Den dagspolitiska situationen
            - formad av ekonomisk, social och politisk kris - kräver en öppen
            debatt om vilken linje som skall vara Sveriges i avgörande frågor.
            Det gäller det europeis­ka valutasamarbetet, kärnkraften, pensionerna,
            arbetsmarknadens framti­da villkor, säkerhetspolitiken osv. Men
            det finns också ett behov av en bred diskussion om hur Sverige
            skall se ut efter sekelskiftet, en diskus­sion om valet mellan
            olika alternativa utvecklingsvägar för Sverige och där olika visioner
            ställs mot varandra. Regeringens oförmåga att ta ställ­ning gör
            att varken den lång- eller kortsiktiga debatten kan föras på ett
            sätt som inger medborgarna förtroende för det politiska systemet.
          </p>
          <p xml:id="i-LvMCB96GMgN2f87SHGGSqW">
            Den svenska samhällsdebatten kännetecknas av att det finns ett
            känt liberalt samhällsalternativ, som söker förtroende för att
            genomföra en genomgripande förnyelse av Sverige. Det finns också
            ett alltmer reaktio­närt vänsteralternativ, som finner sin näring
            i det missnöje som följt i spåren av en regeringspolitik som inte
            mäktar leverera det den lovade i opposition och valrörelse. Det
            är en vänster, som vädrar morgonluft i sina av historien raserade
            tankestrukturer och som söker förtroende för sin politik under
            nya etiketter och med en ny retorik. Den tredje kraften i svensk
            politik är en regeringspolitik, vars primära syfte verkar vara
            att så litet som möjligt skall vara känt om hur man vill att samhället
            skall ut-
          </p>
          <p xml:id="i-WsgMinYjQ4zNyRXJ7v46Br">
            vecklas. Visionslösheten och bristen på nya idéer hos Socialdemokraterna
            är slående.
          </p>
          <p xml:id="i-AGkNZumSpXGU6vrUsGyFWx">
            Den framtidsbild som regeringspartiet erbjuder är i bästa fall
            oklar, och ofta är den helt osynlig. Bakom retoriken om att man
            skall skapa välstånd och ”gröna” jobb genom att i förtid stänga
            av produktiv svensk kärnkraft verkar det vara utomordentligt tomt.
            Alltfler undrar vad rege­ringen och statsministern har för vision
            för Sverige. Är det i de stora planekonomiska projektens erfarenheter
            som regering och statsminister söker sin inspiration? Alltfler
            ställer sig frågan om regeringen kommer att försöka genomföra
            ett storskalighetsprojekt av miljonprogrammets om­fattning och
            natur. Är det i det sena 60-talets politiska projekt man söker
            lösningarna på det sena 90-talets problem?
          </p>
          <p xml:id="i-2mowzfwVD8bFnaCAzkB6Lu">
            På samma sätt som regeringen har låtit sin långsiktiga vision
            av Sve­rige, Europa och världen vara en väl förborgad hemlighet
            har man valt att inte redovisa någon uppfattning i en lång rad
            centrala dagsaktuella frågor. I många andra har ett kontinuerligt
            fotbyte kännetecknat regeringens agerande. Reträtterna kan räknas
            i fyrtio- eller femtiotal, och på avgöran­de områden är det hemligt
            eller oklart vad regeringen anser. Kritiken mot detta är lika
            välmotiverad som kritiken mot visionslösheten i regerings­politiken.
            Oförmågan att redovisa sin mening skapar en otydlig statsmakt,
            det gör den demokratiska debatten torftig, och dialogen om samhällets
            framtid förlorar sin rationalitet. I slutändan missköts en grundläggande
            demokratisk uppgift.
          </p>
          <p xml:id="i-QHYZcBPCEQpVptjgGQ6jwm">
            Ett belysande exempel på såväl kort- som långsiktig otydlighet
            är av­saknaden av en redovisad syn på Sveriges framtid i Europa.
            I princip i alla viktiga Europafrågor, från säkerhetspolitiken
            till EMU, saknar rege­ringen en klar uppfattning. Metalls ordförande
            Göran Johnsson konstate­rar att det är ett problem att regeringen
            i allmänhet och statsministern i synnerhet inte klarar av att
            redovisa en ståndpunkt i EMU-frågan:
          </p>
          <p xml:id="i-XkxhphUG2tTehZ5r7uG4Tw">
            ”Det blir väldigt konstigt när ledande personer är för tysta
            i den här frågan. Det är lite att svika sitt ansvar. Tänk om man
            skulle säga likadant i en valrörelse: att nu skall folk debattera
            fritt och därför så skall politi­kerna hålla käften.”
          </p>
          <p xml:id="i-vWLtnwewJLf4hpdxQeFHj">
            Med anledning av ovanstående skulle jag vilja fråga statsministern
            följande:
          </p>
          <p xml:id="i-BLtKPfP6Mf8REcmA2Z78MM">
            Vad ämnar statsministern göra för att inför parlament och väljare
            tyd­liggöra hur regeringen vill att Sverige skall utvecklas?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
