<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0084">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:84</head>
        <author who="unknown">Gudrun Lindvall (mp)</author>
        <minister who="unknown">jordbruksminis­tern</minister>
        <topic>kräftpestbärande signalkräftor</topic>
        <docDate when="1996-11-22">Inkom den 22 november</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--040.xml" when="1996-12-06" status="answered">Besvarad den 6 december, Prot. 1996/97:40</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:84 av Gudrun Lindvall (mp) till jordbruksminis­tern
          om kräftpestbärande signalkräftor
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 22 novemberBesvarad den 6 december Prot. 1996/97:40
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Inom Fiskeriverket förekommer en märklig handläggning av proble­matiken
          kring kräftpest och utsättning av signalkräftor.
        </p>
        <p>
          Det är väl känt att signalkräftor är bärare av kräftpestsmitta,
          att sig­nalkräftor sprider kräftpestsmitta till flodkräftor samt
          att flodkräfta är en rödlistad art som reducerats med 95 % under
          detta sekel.
        </p>
        <p>
          Trots verkets lovvärda uttalanden i handlingsplanen för bevarande
          av flodkräfta och aktionsplanen för biologisk mångfald, så tillåter
          verket alltjämt utsättning av pestbärande signalkräftor. Ingen
          av de 32 leveran­törer av signalkräftor som fanns i Sverige i
          oktober 1995 hade pestfria bestånd. Signalkräftorna sätts ut i
          redan kräftpestsmittade vatten.
        </p>
        <p>
          I 16 § förordningen (1994:1716) om fisket, vattenbruket och fiskenä­ringen
          sägs att tillstånd för utsättning av fisk (inklusive kräfta) inte
          får ges om det finns risk för spridning av smittsam sjukdom. Det
          är allmänt känt att kräftpest är en i högsta grad smittsam sjukdom.
          I Fiskeriverkets före­skrifter om odling, utplantering och flyttning
          av fisk (1993:29) inkluderas vissa kräftsjukdomar - dock inte
          kräftpest (Aphanomycetes astaci) - i begreppet smittsam sjukdom.
          Det innebär att man inte kan kräva att de kräftor som sätts ut
          skall vara fria från kräftpest.
        </p>
        <p>
          15 § samma föreskrifter sägs vidare att tillstånd till utsättning
          inte får avse signalkräftor i vattenområden med, eller i förbindelse
          med område med, akut kräftpest. Med ”vattenområde” avses vatten
          inom vilket kräftan kan vandra och sprida sig, dvs. vanligen hela
          oreglerade sjösystem. Nå­gon definition på ”akut kräftpest” lämnas
          inte i föreskrifterna, men enligt muntlig uppgift från Fiskeriverket
          förstås därmed ett område som är utsatt för massdöd av kräftor.
          Att kräftpestsmitta förekommer, oavsett intensi­tet, är inte tillräckligt
          för ”akut kräftpest” enligt Fiskeriverket.
        </p>
        <p>
          Någon motsvarighet i fråga om en statlig myndighets hantering
          av sjukdomssmitta torde inte finnas. Givetvis är den normala inställningen
          att konstaterad smitta skall utrotas eller effektivt minimeras.
          Att tillföra smittade djur till en redan smittad population är
          oss främmande. Att på massiv skala tillföra smitta som skärper
          hotet mot den rödlistade arten flodkräfta, är dessutom oförsvarligt.
        </p>
        <p>
          Avser jordbruksministern verka för att fiskeförordningen (1994:1716)
          ändras så att den innebär förbud mot utsättning av pestsmittade
          signal­kräftor?
        </p>
        <note type="pageNumber">
          82
        </note>
        <pb facs="PDF:81"/>
        <pb facs="PDF:82"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
