<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0232">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:232</head>
        <author who="i-NAAZv6GeNG6UKYzSr8WGFB">Olle Lindström (m)</author>
        <minister who="unknown">jordbruksminis­tern</minister>
        <topic>förbud och utökade fredningstider för lax- och öringsfiske</topic>
        <docDate when="1997-03-11">Inkom den 11 mars</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--087.xml" when="1997-04-10" status="answered">Besvarad den 10 april, Prot. 1996/97:87</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:232 av Olle Lindström (m) till jordbruksminis­tern
          om förbud och utökade fredningstider för lax- och öringsfiske
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 11 marsBesvarad den 10 april Prot. 1996/97:87
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-CKEaH2CEDazcNh3b7VoS4S">
          Enligt en pressinformation från Fiskeriverket den 6 mars 1997
          medde­lades bl.a. att åtgärderna omfattar en ökad försommarfredning
          över ett större kustområde och utsträckt tid.
        </p>
        <p xml:id="i-9DEXgiCWL41PiMVUqyNxzn">
          Det innebär ett förbud för fiske med fasta redskap samt visst
          nätfiske efter lax och öring fr.o.m. den 1 april t.o.m. den 18
          juni. Tidigare gräns för sommarfredningen gick vid Kvarken men
          är nu flyttad ned till norr om Ångermanälven. Fredningen är också
          förlängd en månad i början av perioden, från den 1 maj till den
          1 april och i slutet åtta dagar från den 10 till den 18 juni.
        </p>
        <p xml:id="i-G3jti3kqhGMGngc3UPtjn4">
          Vidare beslöt verkets styrelse att liksom för 1996 förbjuda allt
          fiske efter lax i samtliga vildlaxälvar och deras fredningsområden
          också under 1997, med vissa undantag för handredskapsfiske i de
          vildlaxvatten vilka har bestånd som tål ett begränsat spöfiske.
        </p>
        <p xml:id="i-6nG5CMrA7CTUtrgpimLi9i">
          Yrkesfiskare och fiskerättsägarna utanför de oreglerade Norrlandsäl­varna
          drabbas återigen väsentligt hårdare än andra fiskare när nu Fiskeri­verket
          fortsätter med förbud och ökade fredningstider.
        </p>
        <p xml:id="i-S15ixqtNn5JEdpMdLPyV6p">
          Från 1983 har yrkesfiskarna framför allt i norra Sverige fått
          väsentligt försämrade möjligheter genom ökade fredningstider och
          totalförbud. Laxfisket är nämligen en betydande del av dessa fiskares
          försörjning.
        </p>
        <p xml:id="i-TuZ3kAUkp4eYBGedc3YdAB">
          För vissa fiskare motsvarar Fiskeriverkets beslut näringsförbud
          eller i varje fall en oacceptabel diskriminering. Detta sker i
          ett område där en bråkdel av landets totala laxfiske sker.
        </p>
        <p xml:id="i-NbzSaTFvYpN14LiZr3uVtH">
          Är jordbruksministern beredd att vidta åtgärder för att inte
          ett antal fiskare skall förbjudas att utöva sitt yrke som näringsidkare?
        </p>
        <p xml:id="i-HrPqzDjKZTLoMjsosWNjyY">
          Om ingen förändring kan åstadkommas, är då jordbruksministern
          be­redd medverka till att fullgod ersättning utgår till fiskarna?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_234.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
