<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0129">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:129</head>
        <author who="unknown">Chris Heister (m)</author>
        <minister who="unknown">socialministern</minister>
        <topic>mer vård för pengarna</topic>
        <docDate when="1997-01-30">Inkom den 30 januari</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--074.xml" when="1997-03-06" status="answered">Besvarad den 6 mars, Prot. 1996/97:74</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:129 av Chris Heister (m) till socialministern
          om mer vård för pengarna
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 30 januari Besvarad den 6 mars Prot. 1996/97:74
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-WwvU5jsZJXugTHnKdxSGpi">
          En av de första åtgärderna som den socialdemokratiska regeringen
          vidtog efter regeringstillträdet hösten 1994 var att riva upp
          de förändring­ar som den tidigare borgerliga regeringen infört
          för att förbättra och ef­fektivisera sjukvården. Den nya s-regeringen
          avskaffade den fria etable- ringen, förbjöd ersättningsetableringar
          och införde åldersgräns för läkare och sjukgymnaster. Åtgärderna
          stärkte landstingens makt, vilket har in­neburit att antalet privata
          läkare nu drastiskt sjunker, samtidigt som vård­köerna växer.
        </p>
        <p xml:id="i-FEnA85C8HAGfD2dVwuf9yp">
          I kontrast till den verklighet som människor och sjukvårdspersonal
          le­ver i, med avsaknad av valfrihet och brister i hälso- och sjukvården
          bero­ende bl.a. på den stelbenta inställning till privat och enskild
          vård som
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-FH3iirycP12HcwbWM6SJcK">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-NGxEco4iNRZ7Wy3k2pYnt7">
          123
        </note>
        <pb facs="PDF:122"/>
        <note type="margin" xml:id="i-UJSyoyn4tsRgXRsH9xEgAY">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <p xml:id="i-B3j9WUCk5hbsLZNNfsq2Y3">
          kännetecknar socialdemokraterna både på riks- och landstingsnivå,
          står socialministerns ord om vikten av den privata vården.
        </p>
        <p xml:id="i-PgnJD4vusoymx1qhnhY5bU">
          I Finanstidningen den 14 september 1996 säger Margot Wallström
          följande:
        </p>
        <p xml:id="i-TFBk3X2Zsa9xJxoxBeBmmU">
          ”Jag har inget emot privat vård. Det är väl utmärkt om man väljer
          ent­reprenörer efter vad som bäst kan tillgodose de behov man
          har. Om man bedömer att det är kostnadseffektivt och att det hjälper
          patienterna till en större valfrihet, så är det helt ok.”
        </p>
        <p xml:id="i-YNaGZYvTCcZaAWencZfmSE">
          Så svarar alltså socialministern på en konkret fråga om hur hon
          ser på den privata vården. Samtidigt gör hennes partikamrater
          i landsting runt om i Sverige allt för att sätta stopp för den
          privata vården, även om den visar sig vara mer kostnadseffektiv
          och dessutom ökar valfriheten för de enskilda patienterna.
        </p>
        <p xml:id="i-Pppr8im3xGXjgMu5xoqXmd">
          I november 1996 redovisade Landstingsförbundet i en förhandsuppla-
          ga till en större rapport om kostnadsjämförelser mellan privata
          och of­fentliga läkarmottagningar att den privata vården var billigare
          och mer effektiv än den offentliga. Undersökningen är baserad
          på sjukvård i Stockholms läns landsting, Sveriges största med
          ca 1,8 miljoner invånare och en total kostnad för hälso- och sjukvården
          på 17 miljarder kronor. Men den bör kunna tillämpas på förhållandena
          även i andra landsting, eftersom situationen är likartad i hela
          landet, vad gäller t.ex. personalbe­manning, lokalkostnader och
          liknande.
        </p>
        <p xml:id="i-e4vYsffVeyFEN7FtVEABx">
          Den intressantaste jämförelsen för att avgöra huruvida den offentliga
          eller den privata vården är billigast och mest effektiv är att
          se på kostna­den per besök. Nedanstående diagram jämför ett antal
          specialiteter inom dels den offentliga landstingsdrivna vården
          och liknande verksamhet inom mottagningar inom ramen för Praktikertjänst.
        </p>
        <p xml:id="i-MLj1X7Dn1dJUC5Ntymh3zn">
          Kostnad (övriga) per besök fördelad på kostnadsslag
        </p>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-GYAaCrgLM2X5xLCxozqDfm">
          124
        </note>
        <p xml:id="i-PGQSiXwEJjcrgrECU6o1kt">
          Källa: Kostnadsjämförelser privata-offentliga läkarmottagningar,
          Landstingsförbundet 1996
        </p>
        <p xml:id="i-TnVkULj72dFDJN8PrwKJta">
          Som diagrammet visar är den privata vården billigare inom samtliga
          specialiteter. Störst skillnad är det inom ögon - där den privata
          vården är drygt 100 kr billigare per besök, och lägst inom gynekologi
          - där den privata vården är ca 50 kr billigare.
        </p>
        <pb facs="PDF:123"/>
        <p xml:id="i-9zLqCKVXeSEto55cNxXzdE">
          Undersökningen visar också att även om den privata vården redovisar
          högre personalkostnader per besök än den offentliga (med undantag
          för ögon - där det bara finns en offentlig klinik i Stockholm),
          så är kostnaden för annan personal än läkare lägre än inom den
          offentliga vården. Eller med andra ord: Den privata vården klarar
          sig med mindre kringpersonal än den offentliga. Skillnaden på
          övriga kostnader (dvs. allt utom perso­nal) visar på ännu mer
          dramatiska skillnader, och här finner man säkert en mycket viktig
          förklaring till det faktum att privat vård är billigare än offentlig.
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-BErp9enpgxgy5jjnd8GP9E">
          Interpellationer1996/97:1-372
        </note>
        <p xml:id="i-848CNcoxYEAaZL4HUWZDcF">
          Kostnad per besök fördelad på kostnadsslag
        </p>
        <p xml:id="i-3FYrgJ523JSjcVGsUKzXj7">
          7D0
        </p>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-FSoxkzYBGmEuQAexcqK9HU">
          600
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-VgAYjKgLZAse5U7WsUU7WM">
          500
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-PRpw8LBDAAmsvN9Gtkgd5K">
          400
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-8srkFq4uzTSBZnSaqeTuLJ">
          300
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-V2y21JYvpPihV5up22ZMEr">
          200
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-GCpXFAybWYxRKnFVUsDvRc">
          100
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-x9wqLw1cSZQ8r5xoz32Ei">
          0
        </note>
        <p xml:id="i-VnM6Rq6rweDPikYq5BVd1G">
          Kronor
        </p>
        <p xml:id="i-Mfk3dsWJuFkBE4iAZtPBuJ">
          Källa: Kostnadsjämförelser privata-offentliga läkarmottagningar,
          Landstingsförbundet 1996
        </p>
        <p xml:id="i-8AfdpZrvX7CU4cZTXmTKPe">
          HSN Prakt HSN
        </p>
        <p xml:id="i-RXeZX9tCPaJjafQCZb7vNn">
          öron Öron ö&lt;on
        </p>
        <p xml:id="i-A2mCqaqW1VgitL1xxSeCkF">
          Praktögon
        </p>
        <p xml:id="i-DzHZ1G4i7WSNtneuDaxeFo">
          HSN Prakt
        </p>
        <p xml:id="i-Fi2MyByvV2anE3g7QYmcro">
          Hud Hud
        </p>
        <p xml:id="i-92Kz5cVodLznyTvhhTu3v5">
          HSN Prakt
        </p>
        <p xml:id="i-CgYHKhfFAhnbLfHsNMor6J">
          Gyn Gyn
        </p>
        <p xml:id="i-EGuyxxETJCDPhQtXiaiEnL">
          HSN
        </p>
        <p xml:id="i-VfUQxiPduANxEn1CYUVAz1">
          Kir
        </p>
        <p xml:id="i-L1ARLvKwyZk8wM3gDQyBab">
          Prakt
        </p>
        <p xml:id="i-PXaywYtmL3CRFkvMsDu5MZ">
          Kw
        </p>
        <p xml:id="i-FmbdX3d4GArrLFbqEjFnig">
          | □ LäkarlönID Lön väröpers+övr pers1
        </p>
        <p xml:id="i-VE2RGcBEpjDYPaLwbzhx9k">
          1 ■ Övr persrel kostn■ Vårört! kostn exkl taö ocn rönt jen l
        </p>
        <p xml:id="i-NiwwQTaYAnv4JsVZRdwRho">
          i □ Utrust. lokaler mm□ AOm OH
        </p>
        <p xml:id="i-EMzRHkexwsuDrhZRGLcCmn">
          Som framgår är skillnaderna mellan privat och offentlig vård
          mycket stora framför allt avseende utgifterna för utrustning och
          lokaler.
        </p>
        <p xml:id="i-VTuyohKjc3iqtHbjKdubsA">
          Av Landstingsförbundets rapport och de två ovan redovisade dia­grammen
          kan man dra slutsatsen att den privata vården har lägre admi­nistrationskostnader.
          I stället satsar de privata vårdgivarna på att koncent­rera sin
          verksamhet på att ge vård och omsorg. Detta till skillnad från
          den offentliga vården, som kännetecknas av regler, byråkrati och
          långa be­slutsgångar, som hindrar ett effektivt utnyttjande av
          personalens medi­cinska kompetens.
        </p>
        <p xml:id="i-YXV4QQWWBqCXauAysbug9G">
          I ett läge då landstingens ekonomi är djupt ansträngd, vårdbehoven
          tenderar att öka och alternativen stryps, anser sig landets sjukvårdshu­vudmän
          ha råd att satsa på en lång rad dyra kringverksamheter med allt
          från teatrar och museer till länsbiokonsulenter och animationsutbildning,
          i stället för att på olika sätt främja enskild vård och omsorg.
        </p>
        <p xml:id="i-BDRXGa9umgQo8uB2dcr5me">
          Med hänvisning till det anförda vill jag därför fråga statsrådet
          följan­de:125
        </p>
        <pb facs="PDF:124"/>
        <note type="margin" xml:id="i-CXy7hYfhWrnSj8vNgvNkZD">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-UPQfSZaLNriBj6hFQsPhbP">
          126
        </note>
        <p xml:id="i-F7QGp7uicvgPoc9cL9UeNn">
          1. Är statsrådet beredd att i konsekvens med sitt uttalande från
          den 14 september 1996 verka för privata vårdalternativ?
        </p>
        <p xml:id="i-BijeXY3CE3KCJjU1Arftyg">
          2. Är statsrådet beredd att avveckla etableringsförbudet, åldersgränsen
          och förbudet mot ersättningsetableringar för den privata vårdens
          verk­samhet i landets landsting?
        </p>
        <p xml:id="i-KmvrzVYHfXf2wLa7QAfqGw">
          3. Vilka åtgärder i övrigt är statsrådet beredd medverka till
          med anled­ning av Landstingsförbundets rapport?
        </p>
        <pb facs="PDF:125"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
