<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0148">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:148</head>
        <author who="unknown">Per Westerberg (m)</author>
        <minister who="unknown">kommunika­tionsministern</minister>
        <topic>Telia - tillväxt och konkurrens</topic>
        <docDate when="1997-02-03">Inkom den 3 februari</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--068.xml" when="1997-02-25" status="answered">Besvarad den 25 februari, Prot. 1996/97:68</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:148 av Per Westerberg (m) till kommunika­tionsministern
          om Telia - tillväxt och konkurrens
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 3 februariBesvarad den 25 februari Prot. 1996/97:68
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-JQMrjBsdjW7vnCGZeYb3mt">
          I dagarna sålde Spanien ut de sista delarna av telebolaget Telefönica.
          Därmed återstår, inom EU endast Österrike, Luxemburg och Sverige
          med statliga telefonbolag. Sverige har i stora drag en av världens
          mest avreg­lerade telemarknader. Effekterna av detta har inte
          låtit vänta på sig. Tele­taxorna tillhör de lägsta i världen och
          fortfarande pressas taxorna nedåt. En rimlig väg framåt är att
          anpassa accessnätet så att det blir konkurrens- neutralt. Detta
          är en fråga vi återkommer till eftersom Telias ställning i annat
          fall blir för stark i förhållande till de övriga operatörerna.
          Samtidigt är Telias ställning hotad om inte ägarstrukturen förändras.
        </p>
        <p xml:id="i-SrZ1bfUfry5dJVCb3LN6wT">
          Vi moderater har senast i partimotionen 1996/97 :T201 anfört
          att Telia behöver betydande kapitalinsatser och tillgång till
          riskkapitalmarknaden. I takt med att telemarknaderna avregleras
          runt om i Europa är det nöd­vändigt för Telia att växa utomlands.
          Bolagets ledning har också ställt sig positiv till en privatisering.
          Telia bör alltså snarast introduceras på börsen för att därefter
          stegvis försäljas till allmänhet och institutioner.
        </p>
        <p xml:id="i-RwGeAdyiUS2EZ95gfXtVfK">
          Det finns heller ingen anledning för staten att äga en teleoperatör.
          Dock finns det anledning att hålla accessnätet inom statlig ägo.
          Av det som framgår av lagrådsremissen till propositionen Översyn
          av telelagen (1993:597) m.m. anses inte någon delning av Telia
          gällande koppartråds- nätet vara nödvändig. Ur konkurrensperspektiv
          är den särredovisning som där föreslås otillräcklig. I stället
          borde de delar inom Telia som är verksamma med koppartrådsnätet
          vara särskild som juridisk person från Telia AB.
        </p>
        <p xml:id="i-KkGr38NH6xepx2k4iQ6MLA">
          Med anledning av det ovanstående önskar jag fråga kommunika­tionsministern:
        </p>
        <p xml:id="i-7ScfiPky3n2g5bZQW8Vrgm">
          Vilka åtgärder planerar regeringen vidta för att särskilja de
          delar av Telia AB som är verksamma med koppartrådsnätet, genom
          att låta dessa delar av Telia AB bilda en egen juridisk person?
        </p>
        <p xml:id="i-Gp2xiWBvkERMkSeHYqFB26">
          Planerar regeringen möjliggöra för Telia AB att växa genom kapital­tillskott?
        </p>
        <p xml:id="i-MBZMZwrxNdpRttMkSV3Jc2">
          Avser regeringen att låta Telia AB vända sig till riskkapitalmarknaden
          för att kunna tillfredsställa behovet av kapital?
        </p>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-Sdx2En6nFwHCwWmvm2iLn1">
          146
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_146.pdf"/>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_147.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
