<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0214">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:214 av Sten Tolgfors (m) till statsministern
          om näringslivets förtroende för regeringen
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 28 februari Besvarad den 21 mars Prot. 1996/97:83
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          ”Det var länge sedan relationerna mellan politiker och näringsliv
          var så dåliga som de är nu.” Det säger Bert-Olof Svanholm, ordförande
          i Industriförbundet, i en intervju i Dagens Industri där det också
          framgår att han känner sig bedragen av den svenska regeringen.
        </p>
        <p>
          För några dagar sedan skrev 101 företagsledare följande i Dagens
          Nyheter: ”Efter en mängd beslut som försämrat företagsklimatet
          under tre år, efter övervältring av kostnader och skattehöjningar
          och efter nedrust­ning av forskningen blir beslutet att avveckla
          en ren, billig och högeffek­tiv elförsörjning droppen. Spelet
          om den politiska makten förefaller vik-
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber">
          217
        </note>
        <pb facs="PDF:216"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <p>
          tigare än målet. Till den senaste tidens kapitalförstöring kan
          nu läggas förstörelsen av den politiska ledningens förtroendekapital.”
        </p>
        <p>
          För någon vecka sedan gav Tom Hedelius besked om att en rad av
          Handelsbankssfärens viktiga företag skall undersöka effekterna
          av att flytta huvudkontoren från Sverige. Pressen uppfattade saken
          som att han syftade på bolag som Ericsson, SCA och AGA.
        </p>
        <p>
          Hedelius argumentation var snarlik den som framfördes i de 101
          före­tagsledarnas artikel. Kombinationen av en företagarfientlig
          skattepolitik, i kombination med den förtida avvecklingen av kärnkraften
          gör att många betvivlar Sverige som framtidsland för företagande.
        </p>
        <p>
          Flera har också pekat på de höga marginalskatternas skadliga
          inver­kan på incitamenten för utbildning och forskning, 3 500
          av Ericssons forskare har de senaste 2,5 åren försvunnit utomlands.
          Då varje forskare i Ericssons fall genererar arbete för tio medarbetare,
          innebär det att Sveri­ge bara genom detta förlorat 30 000 jobb
          på regeringens skattepolitik.
        </p>
        <p>
          Det står utom allt tvivel att en djup förtroendeklyfta skapats
          mellan det välståndsskapande näringslivet och regeringen, vars
          politik syftar mer till att fördela välstånd än att skapa - eller
          ens upprätthålla - rimliga förutsättningar för detta. Att landets
          näringsliv så totalt verkar ha förlorat tron på politikens inriktning
          borde få varje statsminister att i grunden överväga om han är
          på rätt väg. Skulle så bara ett enda av de nämnda företagen lämna
          landet skulle de ekonomiska effekterna bli högst bety­dande för
          enskilda och samhället.
        </p>
        <p>
          Det är därför desto mer häpnadsväckande när statsministerns enda
          re­aktion på denna rad av bekymrade uttalanden är retorik. Så
          här sade statsministern enligt DN: ”Kanske har jag lyssnat för
          mycket till närings­livet de senaste åren, kanske borde vi ha
          lyssnat mer på andra grupper”. Persson funderade och förutspådde
          att det framöver blir mer strid med näringslivet. Han fortsatte:
          ”En ordentlig dragkamp om livets goda, och de här har redan försett
          sig.”
        </p>
        <p>
          Man kan fråga sig vad löneläget i näringslivet har med kärnkraftsav­vecklingen
          att göra. Kritiken från näringslivet är inte endast ett medialt
          problem. De faktorer som artiklarna pekar på är högst reella.
          Det handlar om en debatt om Sveriges industriella framtid.
        </p>
        <p>
          Utan ett konkurrenskraftigt klimat för företagande, arbete och
          inves­teringar kan Sverige aldrig återta sin plats som framgångsrik
          industrina­tion och ett av Europas rikaste länder. Utan att detta
          sker kan aldrig ar­betslösheten och de ekonomiska problemen lösas.
          En förutsättning för detta är att förtroendefulla relationer mellan
          politik och näringsliv upprät­tas. Konsekvenserna av regeringens
          bristande näringspolitik får annars hela svenska folket bära.
          Det gäller i särskilt hög grad de redan arbetslö­sa.
        </p>
        <p>
          Vad avser statsministern göra för att upprätta regeringens anseende
          i näringslivet?
        </p>
        <p>
          Vad avser statsministern göra för att återupprätta klimatet för
          tillväxt, jobb och investeringar i Sverige?
        </p>
        <note type="pageNumber">
          218
        </note>
        <pb facs="PDF:217"/>
        <pb facs="PDF:218"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
