<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0173">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:173</head>
        <author who="unknown">Per Unckel (m)</author>
        <minister who="unknown">arbetsmarknadsminis­tern</minister>
        <topic>anställningstryggheten för statligt anställda</topic>
        <docDate when="1997-02-10">Inkom den 10 februari</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--074.xml" when="1997-03-07" status="answered">Besvarad den 7 mars, Prot. 1996/97:74</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:173 av Per Unckel (m) till arbetsmarknadsminis­tern
          om anställningstryggheten för statligt anställda
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 10 februariBesvarad den 7 mars Prot. 1996/97:74
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-HMhKQwpGP8W9TfFw1k59zU">
          I anslutning till beslutet att avveckla flygflottiljen F 15 i
          Söderhamn lovade regeringen att kompensera kommunen med nya arbetstillfällen.
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-Szv1pPzEFAbBc7SZt5perc">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-Spp6iDdp4nx32JMLi83rQF">
          173
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_173.pdf"/>
        <note type="margin" xml:id="i-SYDqeFj8TCW6Gy5javqQA1">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <p xml:id="i-CRfW1jHeD6cHVzpFFXXtf">
          Genom utflyttningspolitik avsåg staten tvinga viss verksamhet
          - motsva­rande 350 tjänster - från annat håll till Söderhamn.
        </p>
        <p xml:id="i-TMspmKwoDZJzxxguXw39TX">
          I en första etapp redovisas nu 295 statliga jobb, vilket direkt
          berör anställda vid bl.a. Patent- och registreringsverket, Arbetsmarknadsstyrel­sen
          och Riksförsäkringsverket. I utflyttningen till Söderhamn ingår
          också Jordbruksverkets tilltänkta enhet för ”kopass”, vilken svarar
          för 75 av de 295 tjänsterna. De erbjudna nya jobben i Söderhamn
          motsvaras av ökad otrygghet på andra håll.
        </p>
        <p xml:id="i-E4Nn3uoa1anFR4a14vva2r">
          Mot bakgrund av regeringens i andra sammanhang kraftigt rigida
          hållning i frågor om anställningsvillkoren är de nu presenterade
          insatser­na anmärkningsvärda. Anställningstrygghet av det mest
          elementära slaget nonchaleras.
        </p>
        <p xml:id="i-2KPjMKBdNkYfozHQZAUP4z">
          Utan sakliga skäl ställs Stockholmsanställda och deras familjer
          inför det svåra beslutet att bryta upp och flytta ett fyrtiotal
          mil norrut.
        </p>
        <p xml:id="i-559XXLGjYhzqMQYJqaP33S">
          I praktiken sägs ett stort antal statsanställda upp till följd
          av regering­ens regionalpolitiska ambitioner och bristande analys
          av försvarsbeslutets effekter. Någon arbetsbrist föreligger inte,
          de berörda har inte misskött sina arbetsuppgifter. Ändå kommer
          de att sägas upp av en regering som anser sig ha tryggheten på
          entreprenad.
        </p>
        <p xml:id="i-DLBXcnnEsbjCX4s8Wdxr6g">
          En parallell diskussion om det som skett i Arboga är ofrånkomlig.När
          Volvo till följd av försvarsbeslutet tvingas sammanföra flygmo­torunderhållet
          till Trollhättan krävde en yrvaken och upprörd arbets­marknadsminister
          räfst och nya överväganden. Samma arbetsmarknads­minister finner
          det nu ansvarsfullt att göra människor i Stockholm arbets­lösa
          utan att ens överväga de ersättningsjobb hon kräver för Arbogas
          vidkommande. Nu är det flytt som gäller. Det är bara att ställa
          in sig i ledet.
        </p>
        <p xml:id="i-4LMhYnuDpT8k54wnsBKWXF">
          Egentligen är det naturligtvis ändå inte flytt arbetsmarknadsministern
          hoppas på, snarare att de som erbjuds flytta i stället väljer
          att bli arbetslö­sa. Annars blir det ju inga jobb i Söderhamn.
          Även i denna situation är emellertid politiken uppochnedvänd.
          De jobb som skall till Söderhamn har liten eller ingen koppling
          till den kompetens som friställs genom nedläggningen av F 15.
          En arbetslös flygmekaniker är inte självklart en lämplig handläggare
          av EU:s kopass.
        </p>
        <p xml:id="i-D1tFu7dE1yLoicyT1rdtx9">
          I sammanfattning handlar spektaklet om jobben i Söderhamn om
          föl­jande:
        </p>
        <p xml:id="i-JiM8wr6GLnRvc9QDda2qpo">
          Den akuta sysselsättningskrisen i Söderhamn har regeringen själv
          för­orsakat genom nedläggningen av F 15. Förutom att nedläggningen
          förvär­rar en redan tidigare allvarlig arbetsmarknadssituation
          är den uttryck för en försvarspolitik som inte på ett ansvarsfullt
          sätt ser till Sveriges säker- hetsintressen.
        </p>
        <p xml:id="i-BsM77zPUunBpjCSvEGf7XM">
          Som om inte detta dubbelfel vore illa nog skall nu människor
          också i andra delar av landet drabbas. För att söka skyla över
          konsekvenserna av en ansvarslös försvarspolitik tvingar regeringen
          hundratals människor att bryta upp från hem och arbetskamrater
          eller att välja ”den frivilliga ar­betslösheten”.
        </p>
        <p xml:id="i-J7ZZq4hk6fBdHvRFPWNZBB">
          Denna den tredje villan blir om möjligt ännu värre än de två
          första.Mot denna bakgrund ber jag att få ställa följande frågor:
        </p>
        <p xml:id="i-WAAJvQRmcsiEgx2vRAPGSx">
          1. Vad avser regeringen göra för att säkra de statsanställdas
          rätt till trygghet i jobbet?
        </p>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-4sZvhemtRDzjPG3M8zC5Ur">
          174
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_174.pdf"/>
        <p xml:id="i-RKvrYiCyfL69cRu9iCvNKJ">
          2. Vad avser regeringen göra gentemot de statligt anställda som
          inte vill eller har möjlighet att flytta med till Söderhamn?
        </p>
        <p xml:id="i-4rJp7JB9dFURMaQN7s266t">
          3. Avser regeringen för riksdagen redovisa vilka viktiga skillnader
          mel­lan Arboga och Söderhamn, som motiverar den otrygghet regeringen
          nu drabbar statsanställda med?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_175.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
