<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0021">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>citytunnel i Malmö</title>
        <author>Kerstin Warnerbring (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:21 av Kerstin Warnerbring (c) till kommunika­tionsministern om citytunnel i Malmö</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_17.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_18.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Kerstin Warnerbring (c)</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>c</desc>
            </state>
            <idno>i-CakSt71sHecUuCwQm5ALoP</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Ines Uusmann</persName>
            <idno>i-3sPbyicZy7gfbq8RdVTQMb</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RciqgUGnb5fTjGUDhA7bDZ" corresp="i-CakSt71sHecUuCwQm5ALoP">
          <date when="1996-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QKCa6hWxBTAkzCGbzmPg5S" corresp="i-3sPbyicZy7gfbq8RdVTQMb">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-HPKhzPVM2tPLEJkSt7uEmw">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-47wYw7j79UBWX2difCCWg4">
          <date when="1996-10-29"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-47wYw7j79UBWX2difCCWg4">
          <ref type="record" target="prot-199697--020">Prot. 1996/97:20</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6gjJysk1FZuj7thKbTtX3N">
            Interpellation 1996/97:21 av Kerstin Warnerbring (c) till kommunika­tionsministern
            om citytunnel i Malmö
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-2pm9y1fKjTgAu1GThuKjaT">
            Inkom den 11 oktober : Besvarad den 29 oktober Prot. 1996/97:20
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-4fPjVQkGrc56hN9yBJeqTa">
            Centerpartiet har under hela Öresundsbroprojektets gång påtalat
            de brister som finns i projektet. Hela beslutsprocessen har enligt
            vår mening varit i fel ordning. Först ett beslut och sedan miljöprövning.
            Miljön har blivit en restpost i sammanhanget. Nu upprepas samma
            procedur: Först ett rejält beslut sedan miljöprövning. Statsminister
            Göran Persson och kommunikationsminister Ines Uusmann har i en
            åsiktsförklaring deklare­rat att en citytunnel genom Malmö skall
            byggas och visat på finansiering.
          </p>
          <p xml:id="i-7i2zd2MoqeYMWe4PhgyEcT">
            I avtalet om Öresundsbroprojektet finns endast järnvägs- och
            motor- vägsförbindelse från brofästet, Lernacken, fram till anslutning
            av befintlig järnväg, Kontinentalbanan, samt viss ombyggnad av
            densamma, till en sammanlagd summa av 1,9 miljarder kronor (1991
            års penningvärde). Efterhand har det visat sig att denna ”lösning”
            dels skapar oacceptabla miljöproblem dels inte löser trafikproblemen.
            Koncessionsnämnden anser inte att den ökade trafiken på Kontinentalbanan
            på sikt är acceptabel för de minst tio tusen omkringboende. Därför
            har ärendet lämnats till rege­ringen för avgörande. Regeringen
            har nu fattat beslut om en upprustning av Kontinentalbanan och
            principbeslut om byggande av Citytunneln.
          </p>
          <p xml:id="i-Rb2cZNWrsMShq5WuU3xyUo">
            Citytunneln är kostnadsberäknad till ca 5 miljarder kronor. Ett
            byg­gande av Citytunneln leder till att andra angelägna projekt
            i regionen, som måste till för att lösa transportproblemen, skjuts
            på framtiden.
          </p>
          <p xml:id="i-RKBqyhZNwhpnmpoxLv6WN8">
            Byggande av Citytunneln skall således delvis finansieras genom
            omprioriteringar av andra infrastrukturprojekt. Mot denna bakgrund
            vill jag fråga kommunikationsministern vilka andra investeringar
            som skall lyftas bort ur planeringen eller senareläggas för att
            finansiera Citytunneln.
          </p>
          <note xml:id="i-FLkHrGxVzcBtPeTnmxGBFL" type="pageNumber">
            18
          </note>
          <p xml:id="i-Vdwtg7hbC1TM1igDxNwE7K">
            Infrastrukturprojekt bör prövas huruvida de är samhällsekonomiskt
            lönsamma. Även Kommunikationskommittén har i sitt delbetänkande
            använt samhällsekonomiska modeller och påtalat vikten av att sådana
            modeller används vid planering av infrastrukturprojekt. Mot denna
            bak­grund vill jag även fråga vilka samhällsekonomiska bedömningar
            som gjorts över lönsamheten av en citytunnel i förhållande till
            andra investe­ringar såsom t.ex. ett yttre godsspår, utbyggnad
            av kollektivtrafiken i Malmöregionen och andra investeringar i
            trafikanläggningar i Skåne och angränsande län.
          </p>
          <p xml:id="i-5uvrjRJYD6H1CNXBX1BabY">
            När det gällde Öresundsbroförbindelsen träffades bindande avtal
            med Danmark utan att projektet först miljöprövades. Nu har en
            principöver­enskommelse träffats om Citytunneln. Innan ett sådant
            beslut fattas bör dennas och alternativens miljökonsekvenser beskrivas
            i linje med EU:s direktiv om miljökonsekvensbeskrivningar. En
            sådan hantering ligger också i linje med förslaget om en ny miljöbalk.
            Alternativen kan då stäl­las mot varandra. På vilka sätt har regeringen
            uppfyllt dessa krav?
          </p>
          <p xml:id="i-DZ6uNkCkcXyGDwu922yWCL">
            Sammanfattningsvis ber jag att få följande frågor belysta:
          </p>
          <p xml:id="i-NekZurEBF8cXnJaxM9kDoV">
            Vilka andra investeringar skall lyftas bort ur planeringen eller
            senare- läggas för att finansiera Citytunneln?
          </p>
          <p xml:id="i-Us8Ji3PhY47J4zWUnUXKUj">
            Vilka samhällsekonomiska bedömningar har gjorts över lönsamheten
            av en citytunnel i förhållande till andra investeringar?
          </p>
          <p xml:id="i-3AoxjU83ncsFuDKM1Dbtm5">
            På vilka sätt har regeringen uppfyllt kraven om miljökonsekvensbe­skrivningar?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
