<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0130">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:130</head>
        <author who="unknown">Beatrice Ask (m)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Ylva Jo­hansson</minister>
        <topic>uppföljning av betygsättningen i årskurs 8</topic>
        <docDate when="1997-01-30">Inkom den 30 januari</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--070.xml" when="1997-02-27" status="answered">Besvarad den 27 februari, Prot. 1996/97:70</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:130 av Beatrice Ask (m) till statsrådet
          Ylva Jo­hansson om uppföljning av betygsättningen i årskurs 8
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 30 januari Besvarad den 27 februari Prot. 1996/97:70
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-EgD6BDc8LF9kGYtKtUnMjL">
          De nya betygen i grundskolan innebär att elevernas studieresultat
          mäts i förhållande till uppställda mål, fastlagda i läroplan och
          kursplaner. Efter den socialdemokratiska regeringens ändringar
          av tidigare beslut gäller att elever som ej når nivån Godkänd
          inte ges något betyg alls.
        </p>
        <p xml:id="i-AkYVaw8JVBjoAQjxHUjQfc">
          De elever som nu går i årskurs 8 fick betyg för första gången
          i sam­band med höstterminsavslutningen. För de elever som inte
          erhållit något betyg i ett eller flera ämnen är det viktigt att
          förbättra studieresultaten, så att de inte riskerar att lämna
          den obligatoriska skolan med otillräckliga grundkunskaper. Den
          nya läroplanen tydliggör också skolornas och kommunernas ansvar
          att ge eleverna den hjälp de behöver för att kunna tillgodogöra
          sig de kunskaper som krävs för att få betyg. Uppenbart är att
          detta förutsätter att skolorna noga följer upp betygen för varje
          elev och snabbt kommer i gång med erforderliga stödinsatser.
        </p>
        <p xml:id="i-JNsTZrSaPsTDHAGPFwTSmx">
          Det är svårt att i dag bedöma i vilken utsträckning skolorna
          följer upp betygsättningen och nu genom målinriktade insatser
          försöker minimera andelen elever som lämnar grundskolan utan fullständiga
          betyg. Av me- dieinslag har emellertid framgått att antalet elever
          utan betyg i ett eller flera ämnen är stort. Skolverkets rapporter,
          som bl.a. visar att antalet speciallärare minskar, liksom lärartätheten
          i stort samt att beslutet i till­synsärendet rörande elevers stöd
          i skolarbetet i Malmö kommun ger an­ledning till oro.
        </p>
        <p xml:id="i-4r9AhBcX4mBaL2b6hRKrnL">
          Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga skolministern:
        </p>
        <p xml:id="i-PxstkTXmNruaQ5AW5YEZzU">
          Vad kommer regeringen att göra för att de elever i årskurs 8
          som inte fått betyg i ett eller flera ämnen ges det stöd som krävs
          för att de skall kunna nå läroplanens mål om en lägsta kunskapsnivå
          för alla?
        </p>
        <p xml:id="i-S12WtXsAFtp9eUcmpFEQaT">
          Vilka direktiv kommer Skolverket att ges för nödvändiga tillsynsin-
          satser?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_126.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
