<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0302">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:302</head>
        <author who="unknown">Elver Jonsson (fp)</author>
        <minister who="unknown">justitieministern</minister>
        <topic>sjöfylleri</topic>
        <docDate when="1997-05-07">Inkom den 7 maj</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--112.xml" when="1997-06-02" status="answered">Besvarad den 2 juni, Prot. 1996/97:112</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:302 av Elver Jonsson (fp) till justitieministern
          om sjöfylleri
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 7 majBesvarad den 2 juni Prot. 1996/97:112
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-BQJoDTrjBRj1CnYesfWszE">
          Jag har i ett flertal år motionerat i riksdagen om behovet av
          att en promillegräns införs för sjötrafiken. När riksdagen senast
          behandlade frågan (1996/97:LU11) uttalade utskottet att ett lagförslag
          skulle vara på gång när det gäller en promillegräns till sjöss.
          Samma sak sades också av företrädare från regeringspartiet i riksdagsdebatten.
        </p>
        <p xml:id="i-D5JTK35yzexPhpgG8n6g37">
          Frågan om en promillegräns till sjöss har utretts och remissbehandlats
          ett antal gånger under årens lopp och enligt min mening måste
          nu rege­ring och riksdag snarast lagstifta om en sådan gräns.
          Det vore av stort värde om en proposition kunde föreläggas riksdagen
          tidigt i höst så att en ny lag kunde träda i kraft den 1 januari
          1998.
        </p>
        <p xml:id="i-YJDEKB3QBmPDEJF5mP8euN">
          Det räcker emellertid inte med lagstiftning för att komma åt
          problemet med sjöfylleri. Informationskampanjer måste också drivas
          inför varje båtsäsong. Sådana kampanjer bedrivs redan i dag men
          de bör bli ännu kraftfullare i syfte att minimera olyckor på sjön
          som relateras till alkohol­konsumtion.
        </p>
        <p xml:id="i-TVPvgiquKnco2AYTU3Lx5F">
          Med hänvisning till det anförda skulle jag vilja ställa följande
          frågor till justitieministern:
        </p>
        <p xml:id="i-7EikkeK1LfwySw7U3o5jhz">
          1. Avser regeringen att förelägga riksdagen en proposition med
          förslag om en promillegräns till sjöss, som kan behandlas så att
          lagstiftningen kan träda i kraft senast den 1 januari 1998?
        </p>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-JGGiG8eMSSinw9nk2VSjJm">
          294
        </note>
        <pb facs="PDF:293"/>
        <p xml:id="i-RUJHnfUpWZwcWPU8WrwymD">
          2. Är regeringen beredd att omdisponera budgetmedel så att ansvariga
          instanser/myndigheter kan erhålla mer medel för att bedriva kraftful­lare
          informationskampanjer i syfte att bringa ned alkoholrelaterade
          olyckor till sjöss?
        </p>
        <pb facs="PDF:294"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
