<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0226">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:226</head>
        <author who="unknown">Stig Sandström (v)</author>
        <minister who="unknown">socialministern</minister>
        <topic>EU och svensk alkoholförsäljning</topic>
        <docDate when="1997-03-07">Inkom den 7 mars</docDate>
        <status status="retracted">Återtagen</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:226 av Stig Sandström (v) till socialministern
          om EU och svensk alkoholförsäljning
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 7 mars Återtagen
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-RMdhcAUkuLY9LsiBpJkHyY">
          Nu har vi fått en första indikation på vad EG-domstolen kommer
          att besluta när det gäller Systembolagets monopol på försäljning
          av alkohol- haltiga drycker. Den danske generaladvokaten redovisade
          den 4 mars 1997 sin syn på svensk alkoholpolitik. Han anser bl.a.
          att Sverige inte kan behålla försäljningsmonopolet. Han säger
          att svenskarna kan förmås dricka mindre även när Systembolaget
          upphör och att den verksamheten strider mot EU:s rättsordning,
          dvs. den är ett hinder mot varornas fria rörlighet. I stort sett
          förkastar han helt den gynnsamma effekt som ett minskat drickande
          har på folkhälsan.
        </p>
        <p xml:id="i-LyHKVyBHvyi4zP2hsdaDLp">
          Generaladvokaternas rekommendationer brukar i vart femte fall
          inte följas. Det finns således en möjlighet att EG-domstolen inte
          följer denna
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_226.pdf"/>
        <p xml:id="i-7EwobQ3em8JBbq3nKpRLiB">
          heller, vilket också stärks av att detta är en sådan fråga där
          domstolen kan ta ett annat beslut än det som rekommenderats av
          advokaten. (Jfr. Italien och cigarettmonopolet.)
        </p>
        <p xml:id="i-9UPDAiM7FCDyqz7GBGa1Q7">
          Regeringen har alltså viss tid på sig att på olika sätt påverka
          EU. Det finns också rådrum till att utarbeta alternativ till en
          helt fri försäljning av alkohol.
        </p>
        <p xml:id="i-QgfMjwP6zu2yG2qMgkpAnD">
          Generaladvokatens resonemang om nyttan med att konsumera upp
          till en flaska vin per dag får inte stå oemotsagt inom EU när
          en samlad alko­holforskning konstaterat att detta är ett hot mot
          folkhälsan.
        </p>
        <p xml:id="i-GDEsH31uLek2Ajo77bjXSu">
          Mot den bakgrunden vill jag fråga socialministern:
        </p>
        <p xml:id="i-Un1hXV7vh94dCAxR1tnvv6">
          1. Vad kommer regeringen att vidta för åtgärder så att EU inte
          saboterar vår alkoholpolitik och förmås inse Systembolagets positiva
          roll i den­na politik?
        </p>
        <p xml:id="i-QYAajxfVUeDkobFGimHQVq">
          2. Vad har regeringen för beredskap om EG-domstolen beslutar
          att vårt alkoholmonopol skall upphöra?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_227.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
