<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0273">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:273</head>
        <author who="unknown">Elver Jonsson (fp)</author>
        <minister who="unknown">socialministern</minister>
        <topic>LP-stiftelsen</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:273 av Elver Jonsson (fp) till socialministern
          om LP-stiftelsen
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 16 aprilBesvarad den 29 april Prot. 1996/97:97
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Sambanden mellan olika politikerområden är ofta tydliga. Därför
          kan en nedläggning eller förändring av en viss verksamhet slå
          mot både ar­betsplatser och den verksamhet man har. Ett sådant
          tydligt exempel är den konkurs som LP-stiftelsen (Lewi Petrus
          stiftelse för filantropisk verk­samhet) står inför.
        </p>
        <p>
          LP-stiftelsen har genom åren erbjudit uppskattad vård för alkohol-
          och drogmissbrukare som har gett positiva resultat. I dag har
          stiftelsen över 300 anställda som hotas av uppsägning.
        </p>
        <p>
          Det statliga kreditinstitutet Venantius har begärt LP-stiftelsen
          i kon­kurs för en eftersatt skuld på 1,2 miljoner. Venantius med
          sina 1,2 miljo­ner är en av de mindre kreditgivarna till LP-stiftelsen.
          Andra fordringsä­gare har efterskänkt sammanlagt 55 miljoner.
        </p>
        <p>
          Trots att man hela tiden varit med i arbetet med att rekonstruera
          LP- stiftelsen och muntligt godkänt uppgörelsen som låg till grund
          för kredit- givningen och trots att kreditinstitutet inte kommer
          att få ut något självt har man begärt stiftelsen i konkurs. Staten
          kommer dessutom som borge­när att förlora 30 miljoner på att en
          lönegaranti utlöses av konkursen. Till detta kan tilläggas att
          riksdagen på socialutskottets förslag sagt att man skall stödja
          stiftelsens verksamhet.
        </p>
        <p>
          Staten kräver en konkurs men det är staten - och särskilt de
          vårdbe- hövande - som förlorar på den. Då är inte heller följderna
          i form av ar­betslöshet och alkoholmissbruk inräknade.
        </p>
        <p>
          Utöver finansbolaget Venantius krav på 1,2 miljoner krävs LP-
          stiftelsen på 13,7 miljoner av skattemyndigheten i Stockholm.
          Det finns ingen rimlig möjlighet för LP-stiftelsen att betala
          igen alla de miljoner som krävs från statens sida. Det är med
          oro jag konstaterar att staten genom sina krav knäcker en stiftelse
          som genom åren erbjudit ovärderlig hjälp åt samhällets mest utsatta.
        </p>
        <p>
          Med hänvisning till ovanstående vill jag fråga socialministern:
        </p>
        <p>
          Vilka omedelbara åtgärder är regeringen beredd att vidta för
          att rädda en sådan viktig verksamhet som den LP-stiftelsen bedriver?
        </p>
        <note type="pageNumber">
          272
        </note>
        <pb facs="PDF:271"/>
        <pb facs="PDF:272"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
