<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0080">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:80</head>
        <author who="unknown">Carl Fredrik Graf(m)</author>
        <minister who="unknown">jordbruksminis­tern</minister>
        <topic>tjuvfiske i Öresund och Kattegatt</topic>
        <docDate when="1996-11-22">Inkom den 22 november</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--040.xml" when="1996-12-06" status="answered">Besvarad den 6 december, Prot. 1996/97:40</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:80 av Carl Fredrik Graf(m) till jordbruksminis­tern
          om tjuvfiske i Öresund och Kattegatt
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 22 novemberBesvarad den 6 december Prot. 1996/97:40
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-SG9eZn9Aigtwqd5r2dTjNK">
          Vid ett besök i Träslövsläge nyligen fick jag av yrkesfiskare
          där, klart för mig den stora oro de känner inför framtiden för
          delar av den svenska fiskenäringen på grund av det tjuvfiske som
          pågår i Öresund och Katte­gatt. Enligt uppgift rör det sig om
          danska trålfiskare som i strid mot gäl­lande regler tillgodogör
          sig stora fångster. Den bedömning som de svens­ka fiskarna gör
          är att det rör sig om ett organiserat tjuvfiske i stor skala.
        </p>
        <p xml:id="i-PnXXP8KpAZdp9NZurVCYf8">
          Det är därför enligt min mening inte tillräckligt att enbart
          förlita sig till den svenska kustbevakningens insatser för att
          få stopp på de olaglig­heter som pågår. Frågan bör få sin lösning
          genom att svenska och danska myndigheter tillsammans medverkar
          för att komma fram till åtgärder för att få stopp på tjuvfisket.
        </p>
        <p xml:id="i-QCZs3TfwnvxpVHnS8Wgi1p">
          Frågan har tidigare i år varit uppe till debatt i kammaren. Jordbruks­ministern
          sade den 16 april som svar på Sten Anderssons interpellation att
          hon såg allvarligt på problemen och att hon avsåg att diskutera
          saken med sin danske kollega. Det har nu gått mer än ett halvår
          sedan den in- terpellationsdebatten ägde rum. Eftersom de yrkesfiskare
          som är verk­samma i området, och som jag talat med, ännu ej sett
          någon förbättring vill jag ställa några frågor till jordbruksministern:
        </p>
        <p xml:id="i-NRDdEfKNvRkYtVqi35JWLs">
          1. Vilka samtal har förts med den danska sidan för att lösa problemen
          och vad har det lett till?
        </p>
        <p xml:id="i-Bg1kw1Q1gmR1kjvAssLE1p">
          2. Vilka andra åtgärder har vidtagits från statsrådets sida?3.
          Vilka ytterligare aktiviteter avser statsrådet att genomföra för
          att få stopp på det organiserade olagliga trålfisket i Öresund
          och Kattegatt?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_79.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
