<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0050">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:50</head>
        <author who="unknown">Ulla Löfgren (m)</author>
        <minister who="unknown">kommunikationsmi­nistern</minister>
        <topic>Vägverket Produktion</topic>
        <docDate when="1996-10-31">Inkom den 31 oktober</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--029.xml" when="1996-11-19" status="answered">Besvarad den 19 november, Prot. 1996/97:29</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:50 av Ulla Löfgren (m) till kommunikationsmi­nistern
          om Vägverket Produktion
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 31 oktober Besvarad den 19 november Prot. 1996/97:29
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-N7gy9AmNnqeWcotB612jQ">
          För snart ett år sedan beslöt riksdagen att upphäva sitt tidigare
          beslut om att bolagisera Vägverkets produktionsdivision. I avvaktan
          på det beslutet avbröt Vägverkets styrelse sommaren 1995 den konkurrens­upphandling
          av drifts- och underhållsentreprenader som höll på att avslu­tas.
          För Vägverkets produktion Norr skulle ett fullföljande av den
          avbrut­na upphandlingen ha inneburit att samtliga driftsområden,
          utom två, skulle ha tillfallit någon av produktionsdivisionens
          konkurrenter. Nu fick Vägverkets produktionsdivision i stället
          samtliga kontrakt till, i vissa fall, betydligt högre kostnad
          för staten. Beräknat över hela kontraktsperioden rör det sig om
          hundratals miljoner kronor enbart i region Norr.
        </p>
        <p xml:id="i-CLasB3k6zZPypg2jyMHjYT">
          Under 1996 har Vägverkets beställningsavdelning, i enlighet med
          riksdagsbeslutet om att konkurrensupphandla ca 20 % per år, handlat
          upp ett antal driftsområden. I region Norr har samtliga av dessa
          områden tillfallit Vägverkets produktionsdivision. Denna gång
          ligger Vägverkets utförare 10-20 % lägre i anbudspris än sina
          konkurrenter. Detta att jäm­föra med den avbrutna upphandlingsomgången
          då prisskillnaderna rörde sig om någon eller några procent.
        </p>
        <p xml:id="i-NHqj8FPXBUVGSigFJnxLnb">
          I riksdagsbeslutet från i fjol medgavs Vägverket, ”att om särskilda
          skäl föreligger, anlita verkets produktionsenheter i egen regi
          utan upp­handling i konkurrens”. Samtidigt har regeringen givit
          sitt samtycke till att produktionsdivisionen kan utföra arbeten
          åt andra beställare i samma omfattning som under 1994, dvs. för
          300-400 miljoner kronor. Detta motsvarar knappt 10 % av produktionsdivisionens
          totala omsättning.
        </p>
        <p xml:id="i-QXNamFy95BHac8odtVpWnu">
          I Västerbotten har Vägverkets produktionsdivision nyligen i konkur­rens
          med andra entreprenörer erhållit ett antal mark- och anläggningsar­beten.
          Det är bl.a. utbyggnad av en kyrkogård, anläggandet av en kaj
          och fjärrvärmekulvertar. Vägverket Produktions priser ligger även
          här 10- 20 % under konkurrenternas.
        </p>
        <p xml:id="i-VS8KCR5TvbM3jKxPixaXku">
          Med tanke på den stenhårda konkurrenssituationen inom väg- och
          anläggningsbranschen och mot bakgrund av de vinstmarginaler på
          ett fåtal procent som branschen räknar med, är priser som ligger
          10-20% under närmsta konkurrent i de flesta fall att betrakta
          som dumpning.
        </p>
        <p xml:id="i-6CLJCXzGVRB4ZoqkWb7kjH">
          Prisdumpning är inget ovanligt fenomen inom branschen. Det före­kommer
          för att under en övergångsperiod kunna behålla arbetskraft eller
          för att slå vakt om marknadsandelar.
        </p>
        <p xml:id="i-4fYXMXysS2AYvtKsWk4k1a">
          I ett privat företag begränsas dock möjligheterna till prisdumpning
          hela tiden av företagets fortbestånd och ägarnas krav på vinst.
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-Fvzjbjckby8JCcGsKgfo2y">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-FSJccjn5yfT2R6C3fLCvLq">
          43
        </note>
        <pb facs="PDF:42"/>
        <note type="margin" xml:id="i-6Q4L4p3DmBPwvMfHhYDodF">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-EGSa5PBKEXSa2cY3JSGxtC">
          44
        </note>
        <p xml:id="i-KYX9ixkudvpmMYgqNc7eZW">
          För Vägverkets produktionsdivision finns inga sådana naturliga
          be­gränsningar. Tvärtom finns det, genom den del i riksdagsbeslutet
          som medger att vissa arbeten kan utföras i ”egen regi” och utan
          konkurrens, möjligheter att i viss mån kompensera sig för de förluster
          som görs i den konkurrensutsatta verksamheten. Avkastningskrav
          eller konkurshot be­gränsar inte heller produktionsdivisionens
          handlingsfrihet.
        </p>
        <p xml:id="i-4mhqLBEfPFuL6CavuiZ8xB">
          Vilka åtgärder har regeringen vidtagit och vilka åtgärder avser
          rege­ringen vidta för att Vägverket Produktion inte skall kunna
          missbruka sin unika ställning inom väg- och anläggningssektorn?
        </p>
        <pb facs="PDF:43"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
