<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0105">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:105</head>
        <author who="unknown">Gudrun Lindvall (mp)</author>
        <minister who="unknown">jordbruksmi­nistern</minister>
        <topic>drivgarn i Östersjön</topic>
        <docDate when="1997-01-15">Inkom den 15 januari</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--059.xml" when="1997-02-04" status="answered">Besvarad den 4 februari, Prot. 1996/97:59</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:105 av Gudrun Lindvall (mp) till jordbruksmi­nistern
          om drivgarn i Östersjön
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 15 januari Besvarad den 4 februari Prot. 1996/97:59
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-Y5y6GbBF5JHNeSbpGWLgkz">
          Användningen av långa drivgarn vid havsfiske innebär ett hot
          mot marina däggdjur och vissa fågelarter genom bifångster. FN:s
          medlemssta­ter har antagit en resolution för att begränsa användningen
          av drivgarn. EU har, som en följd av detta, beslutat att förbjuda
          användning av driv­garn, som är längre än 2,5 km, för att minska
          dödligheten hos bl.a. delfi- ner genom bifångst. Sverige har ratificerat
          FN:s resolution och Sverige har, när det gäller fisket i Atlanten,
          även varit drivande när det gäller EU:s förbud. Vid Sveriges inträde
          i EU drev dock Sverige fram ett un­dantag för fisket i Östersjön,
          där i dag 21 km långa drivgarn tillåts. Sveri­ge tillämpar följaktligen
          olika policy om fisket med drivgarn sker i Atlan­ten eller i Östersjön,
          vilket inte kan anses vara tillfredsställande.
        </p>
        <p xml:id="i-XVwSBWuM8h4NrC91bxyWeq">
          Undantaget i Östersjön förutsatte dock att fisket med dessa långa
          drivgarn ej utgjorde något ekologiskt hot.
        </p>
        <p xml:id="i-U97g7oXU8uHWWNz9iorvwL">
          I dag vet vi att drivgarnsfisket utgör ett akut ekologiskt hot
          mot tumla- ren, Östersjöns delfin, samt den vildlekande laxen.
          Drivgarnen står även för stora bifångster av vissa typer av sjöfågel.
        </p>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-4PZceeHKKpK4fmzYkqVJDM">
          100
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_100.pdf"/>
        <p xml:id="i-245sxBn6nryCaFzZ7sZ6Ri">
          Tumlaren är klassad som Sårbar i den svenska förteckningen av
          Röd- listade ryggradsdjur (Åhlén &amp; Tjärnberg 1996). Situationen
          är särskilt allvarlig för den genetiskt unika populationen av
          tumlare i Östersjön, där arten ”måste betraktas som akut hotad”.
          Författarna hävdar att bifångster vid olika fiskemetoder troligen
          är det allvarligaste hotet mot tumlaren i svenska vatten. Under
          efterkrigstiden har garnfisket ökat kraftigt i artens utbredningsområde
          t.ex. drivgarnsfiske efter lax i Östersjön.
        </p>
        <p xml:id="i-MjioUQcedALZnLFaY4KkRA">
          Laxen är även klassad som Sårbar i den svenska förteckningen
          av Rödlistade ryggradsdjur (Åhlén &amp; Tjärnberg 1996). Det hårda
          havsfisket efter lax samt M 74 har medfört att flertalet vildlaxstammar
          är akut ut­rotningshotade. Ett upphörande av drivgarnsfisket på
          biandbestånd till förmån för ett mer kustnära selektivt laxfiske
          kan rädda dessa laxstam­mar. Krav om upphörande av blandbeståndsfisket
          har under lång tid framförts av både forskare och fiskeribiologer
          såväl nationellt som inter­nationellt.
        </p>
        <p xml:id="i-2DVomdTyTTTrQsBp5Rjco5">
          Drivgarnen ger även bifångster av flera arter av sjöfågel. I
          en studie av ringmärkta sillgrisslor anges att minst 34 % av alla
          återfynd kom från drunknade fåglar i laxdrivnät (Lars Karlsson,
          LFI). Även om det nuva­rande fisket enligt Karlsson ej kan sägas
          utgöra något hot mot sillgrissle- beståndets överlevnad i stort
          så är det oroande höga siffror. Nyligen har i Östersjön upptäckts
          koncentrationer av övervintrad sjöfågel, som består av betydande
          delar av hela den nordvästeuropeiska populationen av flera arter,
          t.ex. alfågel. Med en motsvarande dödlighet hos dessa arter råder
          inget tvivel om att drivgarnen utgör ett ekologiskt hot, åtminstone
          mot vissa delpopulationer.
        </p>
        <p xml:id="i-9dSz4wtmNjUuqmUeRJMQRL">
          Fiskeriverket har utifrån den nya informationen kring tumlarens
          situa­tion konstaterat i sitt yttrande till Jordbruksdepartementet
          den 30 maj 1996, Beståndet av tumlare (Phocoena phocoena) i Östersjön
          och bifångster i drivgarnsfisket (Dnr 44-1481-96), att antalet
          tumlare i bifångster troligen överskrider vad beståndet tål, vilket
          innebär att artens överlevnad i Östersjön äventyras. Vidare i
          yttrandet konstaterar Fiskeri­verket att ”om skyddet av tumlare
          läggs samman också med effekter på vildlaxbeståndet och minskade
          bifångster av sjöfågel är ett förbud mot drivgarnsfiske i centrala
          Österjön motiverat”.
        </p>
        <p xml:id="i-F6XM7HPhBZ7M1qcArwb1Pa">
          Naturvårdsverket har i sitt remissyttrande till Jordbruksdepartementet
          angående Fiskeriverkets utredning Lax i sikte (Dnr Jo/96/415)
          anfört att fiske med drivgarn längre än 2,5 km bör upphöra med
          hänsyn till risken av bifångster av bl.a. tumlare.
        </p>
        <p xml:id="i-YQz6sQTCeZ6YbaLz8dM34B">
          Med anledning av ovanstående vill jag fråga följande:
        </p>
        <p xml:id="i-EBHWrdQpSAKHaFLT8iDPie">
          Kommer jordbruksministern att utifrån den information som fram­kommit
          gällande de ekologiska hoten som de 21 km långa drivgarnen utgör
          på bestånd av tumlare, vildlekande lax och sjöfågel, se till att
          Sve­rige upphör med sitt drivgarnsfiske i Östersjön alternativt
          inför en max- längd för drivgarnen på 2,5 km?
        </p>
        <p xml:id="i-J5TTpCdRfazxMZnFgmejpf">
          Kommer jordbruksministern att ta initiativ i EU till att de långa
          driv- garnslängderna i Östersjön försvinner så att bestämmelserna
          för driv- garnslängder blir lika för Atlanten och Östersjön?
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-7grMiwi3C5ZXb2P43u7Dgw">
          Interpellationer1996/97:1-372
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-PSXfjme2zXDimnS7ZHvdDh">
          101
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_101.pdf"/>
        <note type="margin" xml:id="i-Gf5tGrs5XZESGRXGFi8UKL">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-K5hhLZNf1RUM97awSCn11i">
          102
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_102.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
