<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0288">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:288</head>
        <author who="unknown">Marie Granlund (s)</author>
        <minister who="unknown">näringsministern</minister>
        <topic>varvsstöd</topic>
        <docDate when="1997-04-30">Inkom den 30 april</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--112.xml" when="1997-06-02" status="answered">Besvarad den 2 juni, Prot. 1996/97:112</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:288 av Marie Granlund (s) till näringsministern
          om varvsstöd
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 30 aprilBesvarad den 2 juni Prot. 1996/97:112
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Sverige har avvecklat det statliga varvsstödet samtidigt som
          interna­tionella överenskommelser har träffats om ett borttagande
          av varvsstödet i våra konkurrentländer.
        </p>
        <p>
          Förhandlingar inom OECD resulterade, juli 1994, i en överenskom­melse
          mellan Europeiska gemenskapen, Finland, Förenta staterna, Japan,
          Sydkorea, Norge och Sverige. Avtalet innebär i princip att allt
          direkt och indirekt statligt stöd till varvsindustrin skulle upphöra
          den 1 januari 1996.
        </p>
        <p>
          Processen har emellertid avstannat på grund av att Förenta staterna
          inte har ratificerat avtalet. Praktiskt taget alla länder, utom
          Sverige, fort­sätter att subventionera sin varvsindustri. EU:s
          ministerråd har dessutom nyligen beslutat att stöd tills vidare
          får utgå. Vid senare tillfälle skall en ny prövning om avveckling
          göras.
        </p>
        <p>
          Det måste vara av stor vikt att olika industrigrenar erhåller
          konkur­rensneutralitet i förhållande till motsvarande industrigrenar
          i konkurrent­länderna. Enda möjligheten för att bibehålla en svensk
          varvsindustri torde vara att våra konkurrentländer verkligen avvecklar
          sina stöd.
        </p>
        <pb facs="PDF:283"/>
        <p>
          Jag vill därför ställa följande frågor till näringsministern:
        </p>
        <p>
          1. Hur avser regeringen att arbeta inom OECD och EU för att fartygs-
          subventionema skall avvecklas?
        </p>
        <p>
          2. Kan näringsministern tänka sig att återinföra någon form av
          svenskt varvsstöd om våra konkurrentländer inte avvecklar sina
          stöd?
        </p>
        <pb facs="PDF:284"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
