<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0201">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:201</head>
        <author who="unknown">Dan Ericsson (kd)</author>
        <minister who="unknown">jordbruksministern</minister>
        <topic>kretsloppet stad-land</topic>
        <docDate when="1997-02-24">Inkom den 24 februari</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--074.xml" when="1997-03-06" status="answered">Besvarad den 6 mars, Prot. 1996/97:74</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:201 av Dan Ericsson (kd) till jordbruksministern
          om kretsloppet stad-land
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 24 februari Besvarad den 6 mars Prot. 1996/97:74
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-JczDvTxtdYiNUvBrtrM3F8">
          Regeringen har talat om att bygga om Sverige till ett ekologiskt
          uthål­ligt samhälle. Miljödepartementet har gett ut en informativ
          broschyr som berättar om den s.k. kretsloppsmiljarden. I denna
          broschyr ges det tydliga avgränsningar för vad pengarna skall
          kunna användas till. Bl.a. handlar det om projekt som syftar till
          att bygga om vatten- och avloppssystem för avfallsseparering.
        </p>
        <p xml:id="i-FhFUTsT4c3UVVSBMrwCNin">
          Bl.a. pekar Miljödepartementet ut urinseparerande toaletter som
          en riktig ekologisk omställning. Men om det i en annan del av
          det politiska systemet finns regler som motverkar denna inriktning
          måste man ifråga­sätta värdet och realismen i denna satsning.
          Om ekologiska lantbrukare på grund av en EU-regel inte kan ta
          hand om urinen spolieras kretslopps­tanken inom detta område.
        </p>
        <p xml:id="i-TU6ZWKXUVXh3HmnPyBzkou">
          Det finns nämligen en EU-regel som säger att ekologiska odlare
          inte får sprida humanurin på marken om de samtidigt skall vara
          berättigade till arealbidrag. Bakgrunden till detta är att humanurin
          inte finns med på
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-Tg51me9HLpE1F6fJbn8qZE">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-YHqXVV47eUC2cVoud8aWZ5">
          205
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_205.pdf"/>
        <note type="margin" xml:id="i-NN2Dz28mbaC3ouUhvmKCaU">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <p xml:id="i-H5a7bRirfgHSwbECJiQoXo">
          bilaga 2 i Rådets förordning EEG 2092. Denna är en s.k. positivlista
          vilket innebär att allt som inte står med på den är förbjudet.
          Det är inte så att humanurin särskilt pekas ut som olämpligt utan
          det har aldrig kommit med på listan på grund av bristande kunskap
          och engagemang i frågan.
        </p>
        <p xml:id="i-8GasyqTRX3qBvAdZsrxzdv">
          Konsekvensen blir att tanken om att sluta kretslopp mellan stad
          och land omintetgörs. Ett kretslopp som bygger på att bonden tar
          hand om stadens humanurin och låter detta blir ett miljövänligt
          medel för att öka avkastningen på sina grödor, och att stadens
          invånare därmed kan försör­jas med ekologiska livsmedel.
        </p>
        <p xml:id="i-7FZn27D6ibEetnyJ6n4ufP">
          Regeringen måste nu agera i denna fråga i EU-sammanhang på minis-
          terrådsnivå. Enligt uppgift har inte den svenska regeringen drivit
          denna centrala frågeställning ännu trots att det finns många tunga
          aktörer inom området som har kunnat bekräfta betydelsen av att
          en regelförändring kommer till stånd.
        </p>
        <p xml:id="i-DzW378cbVp2dRu8TLu3uSn">
          Enligt uppgifter skall jordbruksministern ha uttryckt skepsis
          mot spridning av humanurin på åkermark utifrån rädslan för smittspridning,
          t.ex. i form av att urin kan innehålla bakterier, virus eller
          läkemedelsres- ter. Självklart måste vi ha en mycket hög nivå
          på hälsoskyddet i all livs­medelsproduktion, men det kan knappast
          vara en hemlighet för ministern att de farhågor som har förts
          fram i den offentliga debatten kan hanteras. Men det gäller också
          att man har den politiska viljan att driva en fråga framåt.
        </p>
        <p xml:id="i-YXoeCsoEWu1G1QLSxRgyPJ">
          Jordbruksministerns ointresse och uteblivna agerande utgör nu
          ett all­varligt hot mot det ekologiska jordbruket och ger en inkonsekvent
          bild av regeringens miljöarbete samt bidrar till att kretsloppet
          stad-land nu har fått mycket sämre förutsättningar att kunna slutas.
        </p>
        <p xml:id="i-DXSufVpos7huLj8mcTtUnz">
          Mina frågor till jordbruksministern är:
        </p>
        <p xml:id="i-HMhBf8ppSGgQXVXwuFHPzG">
          Hur har ministern agerat i denna fråga i EU-sammanhang?Hur kommer
          ministern att fortsättningsvis hantera frågeställningen?Kommer
          Miljödepartementet och Jordbruksdepartementet fortsätt­ningsvis
          samordna arbetet med en ekologisk omställning?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_206.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
