<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0231">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>polisvåld mot unga kvinnor</title>
        <author>Elisa Abascal Reyes (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:231 av Elisa Abascal Reyes (mp) till justitiemi­nistern om polisvåld mot unga kvinnor</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_232.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_233.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Elisa Abascal Reyes (mp)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>mp</desc>
            </state>
            <idno>i-VG4CpX8R3VTMhQCny6GDjZ</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>justitiemi­nistern</persName>
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9aDKYZvXJ1HHBTvgJzXEez" corresp="i-VG4CpX8R3VTMhQCny6GDjZ">
          <date when="1996-03-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-WmJWzrx4tkrA5s7qYm8r3h">
          <note>date unknown</note>
          <name>justitiemi­nistern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-WhwPr8XSZrrKWD7zuUMWFg">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-CcFbLtzRMZzSKoAU6jfkCG">
          <date when="1996-03-21"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-CcFbLtzRMZzSKoAU6jfkCG">
          <ref type="record" target="prot-199697--083">Prot. 1996/97:83</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-8rtLrDDYVmkN6pzEdFsBRq">
            Interpellation 1996/97:231 av Elisa Abascal Reyes (mp) till justitiemi­nistern
            om polisvåld mot unga kvinnor
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-UxV3efeSydjHpGav142nng">
            Inkom den 11 mars : Besvarad den 21 mars Prot. 1996/97:83
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Ba6zemHYyuFFueQBztSdbR">
            På kvällen till den internationella kvinnodagen, den 8 mars,
            i år, samlades ett hundratal, framför allt unga kvinnor till den
            årliga ”vi tar natten tillbaka”-demonstrationen. Denna demonstration
            är en årlig tradi­tion med syftet att protestera mot den rädsla
            kvinnor i samhället i dag tvingas leva med, bl.a. efter mörkrets
            inbrott. Demonstrationen var en demonstration för kvinnofrid.
            Enligt de flertal vittnen som hittills lämnat muntliga uppgifter,
            gick demonstrationen lugnt till. När så polisen kom till platsen
            blev stämningen mycket aggressiv eftersom dessa direkt gick in
            och inringade demonstranterna. Efter att en sten kastats mot en
            ruta på en porrbutik gick polisen enligt uppgift till attack och
            slet tag i flera av demonstranterna - som alla var obeväpnade.
            Tre poliser skall vidare, utan märkbar provokation, ha kastat
            sig över en artonårig flicka och slagit henne brutalt och hänsynslöst
            med sina batonger till dess att blodet flöt från hennes huvud
            ned på gatan. Flickan blev medvetslös vid första slaget och polisen
            tillkallade själv ambulans. En annan flicka fick sin arm vri­den
            ur led och axeln mycket illa tilltygad. Flertalet av de unga kvinnorna
            har berättat om ett mycket aggressivt beteende från polisen då
            de alla kroppsvisiterades. Då denna interpellation skrivs, skall
            företrädare för polisens ledningscentral i city enligt tidningsuppgifter
            ha sagt att ”Vi har inte gått speciellt hårt fram. Vi ingrep bara
            mot en olaglig demonstration” (Expressen den 9 mars 1997, s. 11).
            Mot bakgrund av den stora mängd vittnen som finns till en i mitt
            tycke oursäktlig polisbrutalitet, ter sig detta uttalande mycket
            skrämmande. Hur beter sig polisen i så fall när de ”går hårt fram”?
            Oavsett om denna demonstration varit olaglig eller inte bör polisens
            agerande ses i förhållande till demonstrationens karaktär. Hän­delsen
            är nu anmäld och under lördagskvällen skall ett flertal personer,
            såväl demonstranter, förbipasserande och närboende som sett förloppet,
            ha erbjudit sig att vittna. Förhoppningsvis kvarstår dessa erbjudanden
            om vittnesmål. Jag har personligen dessutom tagit del av flera
            uppgifter om liknande händelser, där poliser i demonstrationssammanhang
            agerat våld­samt mot kvinnor. En del av dessa brott har anmälts,
            men utredningen har lagts ned eftersom ”det saknas tillräckliga
            uppgifter som styrkt att händel­sen inträffat”. När sådana här
            händelser inträffar är medborgarens möj­lighet att kräva rättvisa
            dessutom i ett känsligt läge eftersom denne måste vända sig till
            den instans till vilken gärningsmännen tillhör.
          </p>
          <p xml:id="i-6grpxLvVkVcoJjfmQcPUFr">
            Jag ser ytterst allvarligt på det inträffade och ställer därför
            följande frågor till justitieministern:
          </p>
          <note xml:id="i-CXaYWUTN97JHmR6mLEMA5h" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <note xml:id="i-FvpJsnrarCBakF26EGDQLB" type="pageNumber">
            233
          </note>
          <note xml:id="i-8HH6YaQBtngwrnFvmUSHj" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <p xml:id="i-YWwHnnRuWGgxwkFkiZdLLu">
            1. Avser justitieministern att försäkra sig om att denna händelse
            utreds grundligt?
          </p>
          <p xml:id="i-JvuvpZRhcuMQUudiv4NeEJ">
            2. Avser justitieministern mot bakgrund av den händelse som beskrivs
            i interpellationen att vidta någon särskild åtgärd för att stoppa
            brutalitet från polisväsendet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
