<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0245">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>åtgärder mot valutaspekulation för att underlätta lönebildningen</title>
        <author>Johan Lönnroth (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:245 av Johan Lönnroth (v) till statsministern om åtgärder mot valutaspekulation för att underlätta lönebildningen</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_245.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_246.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Johan Lönnroth (v)</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>v</desc>
            </state>
            <idno>i-WvrkgGMVWbiVxVoPqgJuEF</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>Ingvar Carlsson</persName>
            <idno>i-WYkrZExE7jfwHjmfH1DPwg</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6psmdx9F7ChH76JAqRWmzS" corresp="i-WvrkgGMVWbiVxVoPqgJuEF">
          <date when="1996-03-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-V1G6TaXnD6qWeYQyuJcZE6">
          <note>date unknown</note>
          <name>statsministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-RTeignfE9sMgNDJU8RoyoC">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-T6zyrQMKYjaDAvGahPETU3">
          <date when="1996-04-08"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-T6zyrQMKYjaDAvGahPETU3">
          <ref type="record" target="prot-199697--000">Prot. 1996/97: 85</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-8rTgeKDa9dQHVFnJM4xaji">
            Interpellation 1996/97:245 av Johan Lönnroth (v) till statsministern
            om åtgärder mot valutaspekulation för att underlätta lönebildningen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-WBX3HBum992Gcw3s51Fjm7">
            Inkom den 18 mars : Besvarad den 8 april Prot. 1996/97: 85
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-dLLtivUtSebXnLBNz4Ksn">
            Kronan åker bergochdalbana och räntorna har nu under en tid stigit
            efter en längre periods fallande. Varken ekonometablissemanget
            eller de ansvariga politikerna tycks kunna förklara varför detta
            sker. Enligt kon­ventionell ekonomisk teori borde kronkursen snarare
            stabiliseras. Efter­frågan på svenska produkter är påfallande
            stark. Bytesbalansöverskottet är rekordhögt. Samtidigt är inflationen
            bortsopad från svensk ekonomi. De senaste uppgifterna från SCB
            visar att vi har haft deflation - eller fallande priser i Sverige
            - fem månader i rad. Varför stabiliseras då inte kronkursen? Varför
            denna osäkerhet? Beror det bara på osäkerheten om EMU-projektet
            blir av?
          </p>
          <p xml:id="i-Fcu5wBKkeLTMYqdW16fk8n">
            Vänsterpartiet har i flera riksdagsmotioner föreslagit åtgärder
            för att motverka valutaspekulation. Den spekulativa penninghandeln
            omsätter mångmiljardbelopp varje dag och drabbar främst mindre
            länder som Sverige. Den här typen av penninghandel har mycket
            litet med den egentliga ekonomin att göra, men den drabbar miljontals
            människor. Den går ut över sysselsättning och produktion. Spekulationen
            leder till stigan­de räntor, minskad köpkraft och sämre villkor
            för såväl löntagare som småföretagare. Däremot gör storföretagen
            storvinster på en fallande kronkurs. Fondkommissionärsfirman Alfred
            Berg har beräknat att Erics­son kommer att öka sina vinster med
            3 miljarder i år om den lägre kron­kursen blir bestående. Sedan
            oktober 1996 har kronan försvagats med ungefar 10 % mot andra
            valutor, framför allt mot dollarn och pundet. För Volvos del beräknas
            vinsten bli drygt 2 miljarder högre. Trenden är att storföretagen
            blir alltmer engagerade i valutaspekulationer. Finansavdel­ningarna
            får allt större utrymme. Under 1996 tjänade Volvo lika mycket
            pengar på valutahandeln som på bilförsäljningen.
          </p>
          <p xml:id="i-2fRjZG8Ugs35GPmkkcDYUw">
            I en FN-rapport A Callfor Action - skriven av en kommitté där
            Ing­var Carlsson var en av två ordförande - diskuterades dessa
            problem. I rapporten föreslogs en rad åtgärder, bl.a. en skatt
            på valutahandel och en organisation inom FN som bevakar penninghandel
            och spekulation på de internationella finansmarknaderna. Inom
            EU har också insikten vuxit om att de nuvarande villkoren är orimliga
            - EU-parlamentet har i princip ställt sig bakom skatten på valutatransaktioner.
            Oavsett om vi förespråkar fast eller flytande växelkurs, måste
            det till någon typ av politisk styrning av de internationella
            finansmarknaderna. Dagens system med obegränsad kapitalrörlighet
            försvårar varje steg mot en sysselsättningsbefrämjande politik.
          </p>
          <p xml:id="i-SS5QoCg1SqPyxbWqZBhhaP">
            För en tid sedan skrev 101 SAF-direktörer ett öppet brev till
            regering­en. Direktörerna ifrågasatte den ekonomiska politiken.
            Energiuppgörelsen mellan Socialdemokraterna, Centern och Vänsterpartiet
            utmålades som direkt ansvarslös och tillväxtfientlig. Samtidigt
            är flera av dessa direktö-
          </p>
          <p xml:id="i-QTprSTYsVXFRohQuptb12U">
            rer ansvariga för den spekulation som bedrivs mot den svenska
            kronan. Storföretagen spekulerar i att kronkursen skall falla
            ytterligare och väntar med att lösa in sina exportintäkter i kronor.
            Riksbankens stödköp av kronor räcker inte särskilt långt när man
            skall kämpa mot såväl interna­tionella hedge-fonder som inhemska
            storföretag. Historien ger åtskilliga exempel på hur fagert tal
            om samhällsansvar missbrukas till fördel för snäv vinningslystnad.
          </p>
          <p xml:id="i-TX14ovz8YhKXcCuzcxfdxD">
            Förutom valutaspekulationen bidrar direktörerna till ekonomisk
            in­stabilitet i en annan mening. 30 storföretag på Stockholms
            fondbörs har de senaste dagarna redovisat att de tillsammans kommer
            att dela ut drygt 30 miljarder till aktieägarna under våren. Hur
            påverkar detta förutsätt­ningarna för lönebildningen? Lönebildningsprocessen
            försvåras i allra högsta grad av en fallande kronkurs och ökade
            vinster i exportföretagen. Även arbetsgivarna måste inse att det
            finns en fördelningsdimension i lönebildningen. Allt högre vinster
            och fortsatt guldregn över aktieägarna underlättar inte en lönebildning
            som är förenlig med samhällsekonomisk balans.
          </p>
          <p xml:id="i-2Y5puZCdMg3UoETHN43aPf">
            ”Folkets väl går före storfinansen”, sade en gång en gammal social­demokratisk
            finansminister. Det gäller fortfarande.
          </p>
          <p xml:id="i-3nxCCikhmkfHLVvfUhJuWn">
            Mot denna bakgrund vill jag fråga statsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-CD5ygJsy3aM3jrR23gezuo">
            Avser statsministern ta några initiativ som kan dämpa vinster
            och ak­tieutdelningar från de rikaste exportföretagen och därmed
            underlätta lönebildningen?
          </p>
          <p xml:id="i-GYpShKrRwfErm52sKvVEz2">
            Avser statsministern ta några initiativ - nationellt och internationellt
            - för att öka det demokratiska inflytandet över den internationella
            valuta- och penninghandeln?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
