<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0234">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:234</head>
        <author who="unknown">Leif Carlson (m)</author>
        <minister who="unknown">socialministern</minister>
        <topic>Systembolagets framtid</topic>
        <docDate when="1997-03-13">Inkom den 13 mars</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--095.xml" when="1997-04-24" status="answered">Besvarad den 24 april, Prot. 1996/97:95</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:234 av Leif Carlson (m) till socialministern
          om Systembolagets framtid
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 13 marsBesvarad den 24 april Prot. 1996/97:95
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          EU-domstolens generaladvokat har i sitt utlåtande till EU-domstolen
          rörande det svenska detaljhandelsmonopolet på alkohol förklarat
          att han inte anser att monopolet är förenligt med EU:s regler.
        </p>
        <p>
          Än vet vi inte vad domstolen kommer att säga. Även om domstolen
          i åtta av tio fall brukar följa generaladvokatens förslag finns
          det också exempel i monopolfrågor där den inte gjort detta. Det
          gäller t.ex. frågan om Italiens detalj handelsmonopol på cigaretter
          och andra tobaksvaror.
        </p>
        <p>
          Trots den osäkerhet som ännu råder om vad domstolen faktiskt
          kom­mer att besluta är det ändå av yttersta vikt att regeringen
          förbereder sig på ett utslag som innebär att monopolet måste avskaffas.
          I ett sådant läge kan nämligen vem som helst sälja alkohol till
          dess riksdagen beslutat om hur den nya detaljhandeln med alkohol
          skall regleras. Det innebär att minsta lilla tidningskiosk eller
          bensinstation kan börja sälja alkohol till midsommar. Det är en
          situation som jag tror få av oss vill se. Handel med alkohol kan
          i framtiden t.ex. bedrivas genom licensiering av försälj­ningsställen
          något som vi moderater länge föreslagit.
        </p>
        <p>
          Den moderata inställningen är att Systembolagets monopol bör
          av­vecklas oavsett vad EU-domstolen kommer fram till. Vi har vid
          ett flertal tillfällen föreslagit just licensiering av försäljningsställen
          för alkohol. Nu tvingas vi kanske på grund av ett domstolsutslag
          - och inte på grund av ett beslut i Sveriges riksdag - ändra den
          nuvarande monopolssituationen. Det bör då ske under ordnade förhållanden.
          Därför är det olämpligt att inte ens planera för en situation
          som jag beskrivit ovan.
        </p>
        <p>
          Mot denna bakgrund vill jag därför fråga socialministern följande:
        </p>
        <p>
          1. Avser regeringen förbereda en lagstiftning som riksdagen kan
          ta ställning till under senvåren för att undvika ”anarki” på detaljhan-
          delsplanet för det fall EU-domstolen dömer ut Systembolagets mono­pol?
        </p>
        <p>
          2. Om EU-domstolen dömer ut Systembolaget, när avser då regeringen
          att komma till riksdagen med ett förslag på en ny lag om detaljhan-
          delsförsäljning av alkohol och från när skulle en sådan lag börja
          gäl­la?
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber">
          237
        </note>
        <pb facs="PDF:236"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber">
          238
        </note>
        <pb facs="PDF:237"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
