<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0183">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:183</head>
        <author who="unknown">Tomas Högström (m)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Ylva Johansson</minister>
        <topic>föräldrainflytande</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:183 av Tomas Högström (m) till statsrådet
          Ylva Johansson om föräldrainflytande
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 14 februariBesvarad den 27 februari Prot. 1996/97:70
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          En bred politisk enighet råder när det gäller synen på föräldrars
          bety­delse för en väl fungerande skola. I LPO-94 och LPF-94 framgår
          det tydligt att föräldrarnas inflytande och ansvar skall öka.
          Riksdagen har under en följd av år manifesterat sin inställning
          i olika beslut i denna fråga. Tyvärr är vägen lång från beslut
          i riksdagen till den verklighet i skolan i vilka föräldrar förutsätts
          engagera sig.
        </p>
        <p>
          Det som trots allt visade att andra än politiker kunde starta
          och driva skolor var genomförandet av friskolereformen. Tyvärr
          innebar riksdags­behandlingen under hösten 1996 att möjligheterna
          för friskolor att starta och bedriva verksamhet har kringskurits.
        </p>
        <p>
          I och med behandlingen av proposition 1995/96:157 Lokala styrelser
          med föräldramajoritet inom skolan beslutade riksdagen om en femårig
          försöksverksamhet i vilka kommunerna får överlåta vissa ansvars-
          och beslutsfunktioner till en lokal styrelse med föräldramajoritet.
          Försökspe­rioden inleddes den 1 juli 1996. I samband med behandlingen
          av försla­gen i propositionen varnades för att kommunerna gavs
          för stark ställning, vilket skulle kunna leda till svårigheter
          för föräldrar som ville engagera sig. Vi har tyvärr kunnat ta
          del av rapporter om kommuner där politikerna försvårar för föräldrar
          som vill starta försöksverksamhet.
        </p>
        <p>
          Erfarenheterna så här långt beträffande försök med föräldrastyrda
          skolor enligt proposition 1995/96:157 visar att det ännu inte
          blivit den framgång som bl.a. statsrådet Ylva Johansson utlovade.
        </p>
        <p>
          Med anledning av ovanstående vill jag ställa följande fråga:
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder avser statsrådet vidta med anledning av erfarenheterna
          från arbetet med ökat föräldrainflytande?
        </p>
        <p>
          Avser statsrådet att återkomma med nya förslag om att öka föräld-
          rainflytandet i skolan?
        </p>
        <pb facs="PDF:184"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
