<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0034">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:34 av Karin Israelsson (c) till socialministern
          om WHO och svensk alkoholpolitik
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 23 oktoberBesvarad den 5 november Prot. 1996/97:24
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          WHO anordnade i fjol i december en konferens för alla sina europeis­ka
          medlemsländer. Sverige arbetade målmedvetet för att få enighet
          för ett handlingsprogram samt etiska regler som kunde accepteras
          av alla med­lemsländer. Ett program lades fram och efter diskussion
          och förändrings­arbete kunde man enas om fem etiska regler och
          tio utgångspunkter för ett handlingsprogram.
        </p>
        <p>
          De etiska reglerna slår bl.a. fast att alla människor har rätt
          till ett fa­miljeliv och yrkesliv fritt från olyckor, våld och
          andra negativa konsek­venser av alkohol. Vidare skall alla människor
          ha rätt till en rättvisande information, tidigt i livet, om de
          konsekvenser alkoholkonsumtion kan ha på hälsa, familj och samhälle.
        </p>
        <p>
          I handlingsprogrammets ijärde punkt slås fast att länderna skall
          främja hälsa genom kontroll av tillgång på alkohol för ungdomar
          och påverka priset på alkohol genom beskattning.
        </p>
        <p>
          I årets finansplan i avsnittet rörande alkoholpolitiken nämns
          över hu­vud taget inte denna överenskommelse som den svenska regeringen
          un­dertecknat genom sin dåvarande biträdande socialminister Anna
          Hed­borg.
        </p>
        <pb facs="PDF:27"/>
        <p>
          Detta dokument borde ha utgjort huvudskälet för oss att avstå
          från en skattehöjning på starkölet av folkhälsoskäl för att skydda
          våra ungdomar. De övriga EU-länderna har alltså även antagit dessa
          principer och borde kunna ställa upp för dessa i ett förhandlingsläge
          där en fri handel med alkoholdrycker utgör ett undergrävande av
          folkhälsan. Ytterligare pro­blem uppstår om priset sjunker.
        </p>
        <p>
          Jag vill med anledning av detta fråga socialministern om regeringen
          är beredd att ta fasta på den överenskommelse som gjordes under
          WHO- konferensen i Paris och verkställa den överenskommelsen i
          Sverige. Är socialministern dessutom beredd att aktivt verka för
          att övriga EU-länder följer den inriktning de kommit överens om
          när det gäller landets alko­holpolitik?
        </p>
        <pb facs="PDF:28"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
