<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0002">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:2</head>
        <author who="unknown">Sten Andersson (m)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Thomas Östros</minister>
        <topic>hyresgästers självförvaltning</topic>
        <docDate when="1997-09-17">Inkom den 17 september</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--009.xml" when="1996-10-03" status="answered">Besvarad den 3 oktober, Prot. 1996/97:9</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:2 av Sten Andersson (m) till statsrådet
          Thomas Östros om hyresgästers självförvaltning
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 17 september Besvarad den 3 oktober Prot. 1996/97:9
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Sedan några år tillbaka bedriver hyresgäster hos MKB (Malmö Kommunala
          Bostads AB) i två områden, Gullviksborg, där undertecknad bor
          sedan 30 år, och Holma, en självförvaltning där hyresgästerna
          frivil­ligt schemalagt sköter trappstädning och yttre renhållning
          exklusive snöröjning. De som deltar i verksamheten har som ersättning
          erhållit ”rabatt” på hyran. Verksamheten har slagit mycket väl
          ut och med undan­tag för Fastighetsanställdas förbund är alla
          ytterst nöjda.
        </p>
        <p>
          De båda områdena har fått en rejäl ansiktslyftning. Nedskräpning,
          klotter och vandalism är mycket sällsynt och MKB har sedan projekten
          stabiliserades inte behövt söka ersättning från försäkringsbolag
          för ska­degörelse, vilket tidigare varit mycket vanligt. Dessutom
          har det mellan hyresgästerna, även de som av olika skäl inte deltar
          i verksamheten, ska­pats en social gemenskap som mängder av olika
          föreningsstyrda projekt aldrig lyckats åstadkomma! Ett antal statsråd,
          olika delegationer och många andra har besökt Holma och förvånats
          över det mycket goda resul­tatet.
        </p>
        <p>
          Skattemyndigheterna, som har att tolka lagstiftningen, har nu
          aviserat att man anser att verksamheten bör skattebeläggas. Sker
          så måste, enligt MKB, projekten läggas ned. Risken är uppenbar
          att Gullviksborg och Holma åter blir det som många tidigare upplevde:
          trista, nedslitna, otrev­liga och kraftigt vandaliserade bostadsområden.
        </p>
        <p>
          Skatteministern har tidigare i riksdagen uttalat sitt stöd för
          projektens praktiska resultat. Dock har han inte uttalat sig om
          ”hyresrabatten” som är en förutsättning för projekten. Till densamma
          skulle återkommas. Mot bakgrund av skattemyndigheternas nu aktuella
          tolkning av lagen, där ett mycket positivt projekt riskerar att
          upphöra är det hög tid att skatteminis­tern nu reagerar och agerar!
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder är skatteministern beredd föreslå i syfte att
          självför­valtning kan fortsätta och utvecklas även i andra bostadsområden?
        </p>
        <note type="pageNumber">
          2
        </note>
        <pb facs="PDF:1"/>
        <pb facs="PDF:2"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
