<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0339">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:339</head>
        <author who="unknown">Karin Falkmer (m)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Leif Pagrotsky</minister>
        <topic>det nationella rättssystemet och EU-reglerna</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:339 av Karin Falkmer (m) till statsrådet
          Leif Pagrotsky om det nationella rättssystemet och EU-reglerna
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 16 majBesvarad den 9 juni Prot. 1996/97:116
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Tack vare den inre marknaden har EU:s inkomster ökat och nya
          ar­betstillfällen har skapats. Dock finns det fortfarande kvarstående
          hinder för den inre marknadens funktion.
        </p>
        <p>
          En väl fungerande inre marknad medför en välståndsskapande effekt,
          som blir till nytta för alla EU:s medborgare. Särskilt betydelsefullt
          är det, att svenska företag får tillgång till EU:s marknad utan
          försvårande hinder. Detta är ett viktigt svenskt intresse.
        </p>
        <p>
          För att komma till rätta med de hinder som fortfarande finns
          för en väl fungerande inre marknad har kommissionen utarbetat
          en handlingsplan, som Sverige stöder. En av de svagheter som skall
          åtgärdas är ofullkom­ligheterna när det gäller offentlig upphandling.
        </p>
        <p>
          Offentlig upphandling inom EU motsvarar 11 % av EU:s BNP. Det
          handlar om en marknad för varor och tjänster som omfattar 6 120
          miljar­der kronor. Kommissionen har utarbetat en särskild grönbok
          om offentlig upphandling, som Sverige stöder.
        </p>
        <p>
          Samma dag som grönboken om offentlig upphandling behandlades
          i riksdagens EU-nämnd, den 16 maj 1997, röstade en oenig riksdag
          ige­nom ett beslut när det gäller uppdragsarkeologi, som innebär
          att man undantar sådan verksamhet från kravet att tillämpa upphandlingslagen.
        </p>
        <p>
          I regeringens yttrande över grönboken framhålls bl.a. vikten
          av att medlemsländerna genomför upphandlingsdirektiven i sina
          nationella rättssystem. Behandlingen av uppdragsarkeologin på
          hemmaplan står i stark kontrast med detta uttalande. Att Sveriges
          regering på detta sätt agerar på olika sätt på EU-nivå och inhemsk
          nivå underminerar trovär­digheten för svenska ståndpunkter bland
          EU:s medlemsländer. Sådan bristande samordning av den svenska
          politiken på inre marknadsområdet misskrediterar Sverige.
        </p>
        <note type="pageNumber">
          336
        </note>
        <pb facs="PDF:335"/>
        <p>
          Vad avser regeringen vidta för åtgärder för att bättre kontrollera
          att beslut som rör det nationella rättssystemet stämmer överens
          med de ge­mensamma reglerna på inre marknadsområdet?
        </p>
        <pb facs="PDF:336"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
