<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0076">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:76 av Beatrice Ask (m) till utbildningsministern
          om tillträde till högskolan
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 20 november Besvarad den 29 november Prot. 1996/97:36
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Den socialdemokratiska regeringen föreslog i sin proposition
          1995/96:184 en återgång till centraliserade regler för tillträde
          till högsko­lan. Riksdagens majoritet godkände de av regeringen
          föreslagna riktlin­jerna.
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber">
          75
        </note>
        <pb facs="PDF:74"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber">
          76
        </note>
        <p>
          Därefter har regeringen och Högskoleverket arbetat vidare med
          reg­lerna. Regeringen har slutligen vid regeringssammanträdet
          beslutat om ett antal förändringar som står i direkt strid mot
          myndighetens förslag. Dessa är:- utökat studieprogam skall alltid
          räknas med i jämförelsetalet,- kurser med reducerat program skall
          inte kunna sänka jämförelsetalet, samt
        </p>
        <p>
          - jämförelsetalet skall anges med två decimaler.
        </p>
        <p>
          De två första förändringarna innebär att elever som väljer utökad
          stu­diekurs, dvs. frivilligt läser fler kurser, riskerar ett sämre
          utgångsläge vid antagning, samtidigt som elever som läser ett
          reducerat program inte riskerar att få sänkt jämförelsetal. Risken
          är uppenbar att elever i gymna­siet på grund av risken för sänkt
          jämförelsetal avstår ifrån att läsa utökad studiekurs, trots att
          de har förutsättningar för det, samtidigt som andra av samma skäl
          avstår från att läsa en fullständig studiekurs. För många ele­ver
          upplevs regeringens ändringar som djupt orättvisa.
        </p>
        <p>
          Vad gäller kraven på grundläggande behörighet har vidare efter
          oenighet i Högskoleverkets styrelse fastställts att det för grundläggande
          behörighet till högskolestudier inte skall ställas särskilt krav
          på förkun­skaper i svenska och engelska, vilket ligger i linje
          med den socialdemo­kratiska regeringens grundförslag.
        </p>
        <p>
          Mot bakgrund av ovanstående hemställer jag att till statsrådet
          Carl Tham få ställa följande frågor:
        </p>
        <p>
          1. Vilka åtgärder planerar regeringen vidta för att förhindra
          att studiebe- gåvade elever avstår från att välja utökad kurs
          i gymnasieskolan?
        </p>
        <p>
          2. Vilka insatser avser regeringen att vidtaga för de elever
          som läst re­ducerade kurser men ändock ges tillträde till högskolan?
        </p>
        <p>
          3. På vilket sätt kommer regeringen att följa upp beslutet att
          inte ställa krav på grundläggande kunskaper i svenska och engelska
          för grund­läggande behörighet vid antagning till högskolan?
        </p>
        <pb facs="PDF:75"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
