<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0121">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:121</head>
        <author who="unknown">Gudrun Lindvall (mp)</author>
        <minister who="unknown">miljöministern</minister>
        <topic>miljöskadade områden</topic>
        <docDate when="1997-01-29">Inkom den 29 januari</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--074.xml" when="1997-03-06" status="answered">Besvarad den 6 mars, Prot. 1996/97:74</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:121 av Gudrun Lindvall (mp) till miljöministern
          om miljöskadade områden
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 29 januariBesvarad den 6 mars Prot. 1996/97:74
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Det finns många miljöskadade områden i Sverige, där gifter läcker
          till naturen, ca 2 000 platser enligt Naturvårdsverkets lista.
          Att åtgärda dem skulle inte bara vara bra för miljön, det skulle
          dessutom ge nya jobb. Nu! Naturvårdsverket begärde 210 miljoner
          kronor för år 1997. Regeringen och Centern anslog 19 (!) miljoner.
          Ingenstans i budgeten är skillnaden mellan behov och anslag så
          stort som just på anslaget Sanering och åter­ställning av miljöskadade
          områden. Anslaget föreslås dessutom sjunka 1998 och 1999. Miljöpartiet
          vill öka detta anslag med 100 miljoner kro­nor för 1997. Regeringens
          budget rimmar dessutom mycket illa med regeringens uttalade ambitioner
          att skapa ett ekologiskt uthålligt samhäl­le. En förutsättning
          för detta är ju att ta bort läckande miljöbomber.
        </p>
        <p>
          Det finns möjligheter att få medel för saneringar av gifter från
          EU. Förutsättningen är dock att Sverige delfinansierar projekten.
        </p>
        <p>
          När det gäller stöd till jordbruket är framför allt Centerpartiet
          mycket angeläget att ”få hem” EU-pengar. Därför har man i årets
          budget drivit igenom 300 miljoner kronor ur statskassan till stöd
          för vallodling. I och med det ger EU lika mycket. Det borde vara
          lika angeläget att ”hämta hem” mesta möjliga pengar till miljöskadade
          områden, som går att få inom fonden Life.
        </p>
        <p>
          I budgeten finns ett anslag Program för omställning till hållbar
          ut­veckling. 1 miljard kronor att användas under fem år. Detta
          anslag an­vänds för att klara delfinansieringen av vallstödet
          genom att 50 miljoner kronor lyfts över till jordbruket. Miljöpartiet
          anser att detta anslag skall öppnas för delfinansiering av miljöskadade
          områden där det finns möj­lighet till delfinansiering från EU.
          Exempel finns nämligen.
        </p>
        <p>
          Södertälje kommun har arbetat mycket aktivt för att rena Turingeån
          och sjön Turingen från kvicksilver och från att hindra den giftiga
          metal-
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber">
          115
        </note>
        <pb facs="PDF:114"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <p>
          len att hamna i Mälaren, dricksvattentäkt för ett stort antal
          hushåll. Första etappen, ån, är klar, nu återstår sjön. Man har
          utarbetat en mycket lovan­de och intressant teknik som borde kunna
          leda till efterföljd på flera håll i världen. Nya arbeten alltså
          för svenska företag. Men man saknar medel att genomföra saneringen,
          som beräknas kosta 35 miljoner kronor. Landstingets miljövårdsfond
          kan bidra med 2 miljoner kronor och EU har uttryckt intresse att
          bidra med upp till 9 miljoner. Naturvårdsverket har de 19 miljoner
          kronor som anslagits till miljöskadade områden för året intecknade
          och kan inte bidra. Men så länge medfinansieringen inte är klar
          kan man inte ens ansöka om EU-pengar. Och det blir heller inga
          nya jobb för att åtgärda den tickande miljöbomben.
        </p>
        <p>
          Med anledning av detta vill jag fråga miljöministern:
        </p>
        <p>
          1. Avser ministern ge möjlighet till medfinansiering från staten
          i fall som ovan beskrivits, t.ex. genom Program för omställning
          till hållbar ut­veckling, i den budget som lagts fram?
        </p>
        <p>
          2. Om medfinansiering inte kan erhållas i den budget som lagts
          fram - kommer miljöministern i samband med kompletteringsbudgeten
          i vår att se till att möjligheterna till medfinansiering från
          staten av mil­jöprojekt där medel från EU kan fås ökar?
        </p>
        <p>
          3. Vilka åtgärder avser miljöministern vidta för att saneringar
          av mil­jöskadade områden - åtgärder som också ger nya jobb - skall
          komma i gång i betydligt större omfattning än i dag?
        </p>
        <pb facs="PDF:115"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
