<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0299">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:299</head>
        <author who="unknown">Marianne Andersson (c)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Ylva Johansson</minister>
        <topic>skolor i glesbygd</topic>
        <docDate when="1997-05-06">Inkom den 6 maj</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--107.xml" when="1997-05-26" status="answered">Besvarad den 26 maj, Prot. 1996/97:107</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:299 av Marianne Andersson (c) till statsrådet
          Ylva Johansson om skolor i glesbygd
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 6 maj Besvarad den 26 maj Prot. 1996/97:107
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-KGzemjK3G1eerUSH21uk1F">
          Glesbygdsverket och Konsumentverket fick i december 1996 i upp­drag
          att genomföra en utredning om servicefrågor i glesbygds- och lands­bygdsområden.
          Bakgrunden var att regeringen ville ha underlag till en närings-
          och servicepolitik för landsbygden, som komplement till de regionalpolitiska
          utredningar som presenterades höstterminen 1996 och våren 1997.1
          rapporten redovisas att 20 av landets 600 skolor i gles- och landsbygd
          skall läggas ned. Ytterligare 90 hotas. Skälet är att det fattas
          pengar. Samtidigt visar enkätsvaren från kommunerna att de gärna
          vill behålla skolorna.
        </p>
        <p xml:id="i-B7XUK2empy1Eat89bfnSXi">
          Skolor för de yngre barnen är en grundläggande service som har
          stor betydelse för barnfamiljernas boendemiljö och lokalsamhällets
          utveck­ling. Skolan är avgörande för en bygds överlevnad och ofta
          navet för en mängd annan verksamhet för samhällsservicen och för
          kulturverksamhe­ten. Att ha en skola i bygden där man bor är också
          viktigt för barnen som slipper långa resvägar.
        </p>
        <p xml:id="i-HRUArQw7BA1EpdL1ySHBgq">
          Jag är väl medveten om att skolorna är kommunernas egna angelä­genheter
          men trots detta vill jag fråga regeringen om man tagit till sig
          de fakta som redovisas i rapporten Service i gles- och landsbygd,
          om man är beredd att lyfta frågan om glesbygdsskolor och göra
          någonting för att rädda kvar dessa skolor.
        </p>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-NRhy4YcWSrqWCq6Ne8ro5B">
          292
        </note>
        <pb facs="PDF:291"/>
        <pb facs="PDF:292"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
