<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0351">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:351</head>
        <author who="i-FaHZVPWVR2eB2WbWdES1dK">Ragnhild Pohanka (mp)</author>
        <minister who="unknown">utrikesminis­tern</minister>
        <topic>Tibet</topic>
        <docDate when="1997-05-16">Inkom den 16 maj</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--116.xml" when="1997-06-09" status="answered">Besvarad den 9 juni, Prot. 1996/97:116</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:351 av Ragnhild Pohanka (mp) till utrikesminis­tern
          om Tibet
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 16 maj Besvarad den 9 juni Prot. 1996/97:116
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-Q25vExuKyuA6k3od1B3gGW">
          Sveriges hållning mot Kina är ohållbar. Det har blivit allt tydligare
          efter statsminister Göran Perssons besök i Kina och efter besök
          i Sverige av Kinas vice utrikesminister. I en direktintervju sade
          vår statsminister att Kinas hållning när det gäller mänskliga
          rättigheter hade förbättrats under de tio senaste åren. Under
          den tiden minns vi Himmelska fridens torg, Taiwan och det ökande
          förtrycket i Tibet och Mongoliet.
        </p>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-Miug3aURrmr7Vs34Kd2U2t">
          346
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_346.pdf"/>
        <p xml:id="i-6vDtzSCV5ArxVYQ7RPCnGA">
          År 1950 invaderade kinesiska trupper Tibet både från nord och
          öst. Den 25 oktober annonserade radio Peking att Folkets Befrielsearmé
          trängt in i Tibet för att befria tibetanerna från ”imperialistisk
          aggression”. Kineserna, har sedan dess hävdat att Tibetfrågan
          är en helt och hållet intern kinesisk angelägenhet. Successivt
          har Tibet styckats upp i provin­ser som fått kinesiska namn och
          inlemmats i kinesiska distrikt.
        </p>
        <p xml:id="i-HceT7advnHW6A4ghA8dc9h">
          Tibet var ett självständigt land med en egen regering, eget post-
          och myntsystem och skiljer sig språkligt, etniskt, religiöst och
          kulturellt helt från kineserna. Dessvärre hade man valt en isolerad
          tillvaro utan diplo­matiska förbindelser och insåg för sent vad
          som höll på att hända. Den 10 mars 1959 utbröt stora Lhasaupproret
          och religiösa ledare tvingades fly till Dharamsala i Indien, varifrån
          han sedan dess har lett sitt folk i motståndet mot de kinesiska
          övergreppen.
        </p>
        <p xml:id="i-A8zfEk7FFrAtx9CZZn54Sy">
          Förhållandena kan delas in i tre punkter:
        </p>
        <p xml:id="i-NQvf7xo7B6P3YcuXopQtmn">
          1. Att agera för mänskliga rättigheter i internationella forum,
          det gör Sverige på ett ansvarsfullt sätt, även om ännu mera skulle
          kunna gö­ras.
        </p>
        <p xml:id="i-5j6DGhVQhY9MMgHgc7MiEf">
          2. I kontakter med Kina agerar vi betydligt mera undergivet för
          affärer­nas skull.
        </p>
        <p xml:id="i-MsUkRqXVx5nvEfRxQSiZbg">
          3. Erkännandet av Tibets självständighet i någon form. Och att
          Sverige skulle aktivt verka för Dalai Lamas önskan till förhandlingar.
          Sveriges hållning till Kina är ohållbar.Mina frågor blir:
        </p>
        <p xml:id="i-F799nwGz3bMLKYpQuqrdur">
          1. Avser utrikesministern att verka för att Sverige skall öka
          sitt engage­mang för det tibetanska folket när det gäller mänskliga
          rättigheter?
        </p>
        <p xml:id="i-D6GL39UBuMkZh9Pe2e43Ay">
          2. Avser utrikesministern att skärpa tonen i kontakter med Kina
          när det gäller barnhem och övriga mänskliga rättigheter, speciellt
          i minori- tetsområden?
        </p>
        <p xml:id="i-DC42Ym5iHKipkVZDTwdjpz">
          3. Är utrikesministern beredd att verka för att förhandlingar
          kommer till stånd under den tid Sverige sitter i FN:s säkerhetsråd?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_347.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
