<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0113">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>de svenska företagens konkurrenskraft</title>
        <author>Bertil Persson (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:113 av Bertil Persson (m) till näringsministern om de svenska företagens konkurrenskraft</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_107.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_108.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Bertil Persson (m)</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-2CptAnTqxXA4LBXL7vK9gC</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>Sten Heckscher</persName>
            <idno>i-2vgVV6cyMz23oX8PyzP8Cm</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3QiWPCYrWyhZEqS8WS6bcA" corresp="i-2CptAnTqxXA4LBXL7vK9gC">
          <date when="1996-01-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-48wCRdBKWU47CrB4LaFjCH">
          <note>date unknown</note>
          <name>näringsministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-9pSnwfH3pfbvMrhnBzAsN3">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-XAowwL7Rt5peRjrQyCmu68">
          <date when="1996-01-30"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-XAowwL7Rt5peRjrQyCmu68">
          <ref type="record" target="prot-199697--057">Prot. 1996/97:57</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Tj2uvFAg1b7JUy9zhcs8ri">
            Interpellation 1996/97:113 av Bertil Persson (m) till näringsministern
            om de svenska företagens konkurrenskraft
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-5B6o9NXvXVgMaDq3tjUHmJ">
            Inkom den 21 januari : Besvarad den 30 januari Prot. 1996/97:57
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-QKU3hrDMebwkgr66E8HnjZ">
            Svenskt näringsliv byggdes upp av framsynta uppfinnare och långsik­tiga
            industrialister. Det är ont om sådana numera. Kompetensinnehållet
            och förädlingsvärdet i våra svenska produkter är generellt för
            lågt i för­hållande till konkurrenternas.
          </p>
          <p xml:id="i-D36WGGPz5T4cLLnRUJMg9h">
            Sveriges s.k. basindustrier säljer sina råvaror - såsom u-länderna
            gör. Skogen bara sågas till brädor eller kokas till massa innan
            den säljs. Mal­men smälts bara med billig kärnkraftsel och görs
            till pellets. Förädlingen sker utomlands.
          </p>
          <p xml:id="i-ANg39y7Smp2rX8RRRkEXBd">
            Huvuddelen av vår industri är baserad på uppfinningar som gjordes
            vid det förra sekelskiftet - telefoner, bilar, kylskåp, kullager,
            separatorer etc. Varv, teko, gruvor och skrivmaskiner har redan
            fallit. Industrier som tillverkar varor som alla andra kan göra
            lika bra, måste konkurrera me­
          </p>
          <p xml:id="i-HufXwFnoKFnExkYKEUGaTL">
            delst låga priser - dvs. i realiteten låga löner. Det är inte
            bra för välfär­den. Och gång på gång har regeringen tvingats att,
            när industrierna inte klarar konkurrensen, devalvera och därigenom
            sänka lönerna, vilket skett utan protester från fackförbunden.
          </p>
          <p xml:id="i-53VtY6rcTTHS4UDs6JCvLe">
            Våra flaggskepp är inte heller så lysande. Ericsson hade nyligen
            kata­strofen med AXE N-projektet - efter sju bortkastade miljarder
            och många års arbete fick man ge upp - man klarade inte att göra
            moderna bred- bandsväxlar utan fick hänvisa kunder från 16 länder
            till lilla Marconi. Hela Europa skaffar nu ”lutande” snabbtåg.
            Alla köper FIAT:s Pendoli- no. Ingen utanför Sverige - inte ens
            finnarna - har köpt X 2000. Ny Teknik redovisade nyligen amerikanska
            utvärderingar av moderna strids­flygplan. JAS Gripen anses bara
            kunna vinna 40 % av sina luftstrider, Eurofightern däremot 75
            % - vilket säkert påverkar konkurrensläget. Dagens Industri redovisade
            att de kvalificerade underleverantörerna till vår bilindustri
            finns i Tyskland, svenskarna i branschen gör bara plast- och plåtbitar.
            Teknisk Tidskrift svarar på frågan om vår bilindustri är i världsklass:
            Definitivt inte produktiviteten. Beträffande kvaliteten är det
            fortfarande en bit kvar till japansk standard. Astrachefen flaggade
            i höstas för behovet att skaffa företaget kompetens utifrån.
          </p>
          <p xml:id="i-RqXFQTTnDbwd6QEE5UtX8d">
            Svensk industri har bara 7 % akademiker - en mycket låg siffra.
            12 % av en svensk årskull går till de långa utbildningarna - i
            våra konkurrent­länder är siffran ofta mer än dubbelt så hög,
            och procentandelen tekniker dessutom högre. Svenska civilingenjörsutbildningar
            är kortare än i de flesta konkurrentländer - och de är säkert
            inte dummare där.
          </p>
          <p xml:id="i-LixPXiAZsKjdKAKHnHagM2">
            De branscher som allmänt bedöms vara i början av sin produktcykel
            är optik, gen- och bioteknik, solar- och miljöteknik samt datakommuni­kation.
            Här är inte Sverige särskilt starkt.
          </p>
          <p xml:id="i-Sne1vsEcw8WMEQ7w59abCH">
            I inkomst per capita har vi sedan 1970 ramlat från andra till
            mellan 16:e och 20:e plats. De andra som då var i toppen är kvar
            där. Vi är en­samma i utförsbacken.
          </p>
          <p xml:id="i-XQMHN2vjcni4d8Sqfi9B3Y">
            Svensk industri borde naturligtvis i stället sälja nyuppfunna
            produkter till ”häftiga” priser åt en häpnande värld.
          </p>
          <p xml:id="i-L1MDJPuyPeThA4EuGZYEXg">
            Men inom spetsteknologi handlar det - precis som inom idrott
            - om elitsatsningar. Här finns inte plats för fördelning eller
            rättvisa - det är enbart topprestationer som räknas. Canon har
            tolv personer som kontinu­erligt genomsöker världens forskningsdatabaser
            för att finna och värva forskareliten till förtaget. När börjar
            svenska företag göra så? Till syven- de och sist finns våra farligaste
            konkurrenter inte i våra grannländer, utan i Stillahavsasien och
            Nordamerika.
          </p>
          <p xml:id="i-ADDbcTSuy5QBn8L1BGA6ai">
            Vilka åtgärder är näringsministern beredd att vidta i syfte att
            stärka de svenska företagens konkurrenskraft?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
