<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0221">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:221</head>
        <author who="unknown">Lars Björkman (m)</author>
        <minister who="unknown">kommunika­tionsministern</minister>
        <topic>långväga busstrafik</topic>
        <docDate when="1997-03-06">Inkom den 6 mars</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--085.xml" when="1997-04-08" status="answered">Besvarad den 8 april, Prot. 1996/97:85</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:221 av Lars Björkman (m) till kommunika­tionsministern
          om långväga busstrafik
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 6 marsBesvarad den 8 april Prot. 1996/97:85
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-HkecpcBkkARHNq2qFBy2Xp">
          Frågor angående den långväga busstrafiken har varit föremål för
          såväl riksdagens som regeringens behandling vid ett flertal tillfällen
          under 90- talet.
        </p>
        <p xml:id="i-ihqwSm9p5ugusgrYNSq9U">
          Trafikutbudet på detta område har genom tillståndsprövning på
          depar­tementsnivå kraftigt begränsats och trots viss uppluckring
          i systemet har de flesta ansökningarna fått avslag.
        </p>
        <p xml:id="i-HexrrQTHymYToqjUV7HEyx">
          Trafikutövarna, såväl offentligägda som privata, har i sina ansök­ningshandlingar
          utförligt presenterat koncepten på hur linjerna skulle trafikeras
          och vilka orter som skulle ges förbättrade kommunikationer, om
          ansökningarna bifölls.
        </p>
        <p xml:id="i-YV7SxBpg8rfbUg5MLQWG23">
          Regeringens motivering till avslag på framställningarna om att
          med buss få trafikera angivna sträckor, är att tågtrafiken kan
          tänkas lida skada. Därmed skyddas den monopolställning som SJ:s
          tågtrafik redan har och någon priskonkurrens värd namnet kan och
          får, enligt regeringens sätt att hantera frågan, ej förekomma.
        </p>
        <p xml:id="i-PExyZvrepQbEU2QemRhNg1">
          Konkurrensverket som har att bevaka att konkurrensen upprätthålls
          även på kommunikationsområdet, har i ett antal rapporter uppmärksam­mat
          frågan och krävt att tillståndsbegränsningen skall upphöra.
        </p>
        <p xml:id="i-BKnAhaCHMhdxS3eid97fWW">
          Avser ministern att släppa tillståndsbegränsningen och därmed
          möj­liggöra för presumtiva resenärer att fritt kunna välja mellan
          de resealter- nativ som marknaden i framtiden kan erbjuda?
        </p>
        <pb facs="PDF:222"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
