<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0274">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:274</head>
        <author who="unknown">andre vice talman Görel Thurdin (c)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Ulrica Messing</minister>
        <topic>jämställdhetsaspekter på fysisk planering och byggd miljö</topic>
        <docDate when="1997-04-16">Inkom den 16 april</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--108.xml" when="1997-05-27" status="answered">Besvarad den 27 maj, Prot. 1996/97:108</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:274 av andre vice talman Görel Thurdin
          (c) till statsrådet Ulrica Messing om jämställdhetsaspekter på
          fysisk planering och byggd miljö
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 16 aprilBesvarad den 27 maj Prot. 1996/97:108
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-RDfhdM6ut4T1X6RYsPx9NA">
          Boverket har avlämnat en rapport med namnet Hela Samhället som
          handlar om jämställdhetsaspekter på fysisk planering och byggd
          miljö.
        </p>
        <p xml:id="i-ByAuQaDoAoGXUP1mxPHH4J">
          Rapporten är mycket omfattande och visar med all önskvärd tydlighet
          hur viktigt kvinnors deltagande är i samhällsprocesserna och samhälls­planeringen.
        </p>
        <p xml:id="i-3DuuY3HHACM5e8RZLMa8m8">
          Här grundläggs många av villkoren i vårt vardagsliv också villkoren
          och förutsättningarna för hur jämställt samhället kan fungera.
          Det gäller att se långsiktigt på alla frågor och ur alla perspektiv
          för att samhällets strukturer skall kunna påverkas i rätt riktning.
        </p>
        <p xml:id="i-39yAXTSnQgC4z8qrFuyGsZ">
          Jag citerar ur rapporten: ”Därför är det av största vikt att
          se till att bå­de kvinnor och män deltar i de stora och svåra
          beslut som lägger grunden till samhällsutvecklingen. Kvinnor måste
          våga ta ansvar och också skaffa den kunskap som krävs för att
          kunna delta. Män måste också våga. De måste våga dela med sig
          av ansvaret och makten och släppa in kvinnor­na.”
        </p>
        <p xml:id="i-2pAcz6XJBSZ1FTHjcQZreg">
          På vilket sätt avser regeringen informera svenska folket om denna
          rapport och på vilket sätt avser regeringen stimulera fram en
          demokratisk process med både män och kvinnor, unga och gamla som
          leder till en samhällsplanering som är jämställd?
        </p>
        <pb facs="PDF:272"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
