<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0031">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>besparingar på forskningen</title>
        <author>Beatrice Ask (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:31 av Beatrice Ask (m) till utbildningsministern om besparingar på forskningen</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_25.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_26.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Beatrice Ask (m)</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>utbildningsministern</persName>
            <idno>i-9iNp1MZbdkNsrM73feEQmc</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-UiMsWTMFRBDgnyQ1Spqzdn" corresp="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn">
          <date when="1996-10-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-MEdVdC4FW8KkaA8eB4p2fx">
          <note>date unknown</note>
          <name>utbildningsministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Tw5N3HpXLgGavA7MHac2tH">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3wiENbvgaBCjNTyBTeucsK">
          <date when="1996-10-31"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-3wiENbvgaBCjNTyBTeucsK">
          <ref type="record" target="prot-199697--022">Prot. 1996/97:22</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-KzWJRL5mgwURKMP6Afeguy">
            Interpellation 1996/97:31 av Beatrice Ask (m) till utbildningsministern
            om besparingar på forskningen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-UvafQTP73c7BiJ7SxUJNou">
            Inkom den 21 oktober : Besvarad den 31 oktober Prot. 1996/97:22
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-YYKk8yR18LaUinK6YEiVZM">
            Regeringen föreslår i budgetpropositionen för 1997 en dramatisk
            ned­skärning av anslagen till svensk forskning. Det stora slaget
            drabbar forskningsråden som förlorar nästan 400 miljoner eller
            ungefär 15 % av sina medel. Tillsammans med de besparingar som
            föreslås inom miljö­forskningen och den mer tillämpade forskning
            som stöds av bl.a. NUTEK uppgår besparingarna till närmare 1 miljard.
            Detta är den största ned­dragningen inom forskningen någonsin.
          </p>
          <p xml:id="i-CjMof6no5SnM6374upKfYP">
            Regeringen hänvisar till statsfinanserna och anser att man genom
            att inteckna medel från de fristående forskningsstiftelserna kan
            kompensera neddragningarna i statsbudgeten. För detta krävs ändringar
            i stiftelsela­gen, vilket också föreslås. Regeringen avser att
            skaffa sig rätt att entledi­ga ledamöter i stiftelsernas styrelser
            och ersätta dem med ledamöter på villkoret att dessa följer regeringens
            avsikter med stiftelsernas medel. Hanteringen är ytterst tveksam
            ur många aspekter, inte minst juridiska. De legala frågorna prövas
            för närvarande i riksdagen. När ett beslut om ändringar i lagen
            kan tas och hur snabbt regeringen kan finna ledamöter som är villiga
            att ta på sig uppdraget att försöka ersätta/kompensera forskningsråden
            för de exempelvisa anslagsneddragningarna vet ingen. Därtill kommer
            att forskningsstiftelsernas ändamål och inriktning inte omedelbart
            korresponderar med forskningsrådens verksamhetsområden, varför
            något rakt kompensationsförfarande knappast är möjligt.
          </p>
          <p xml:id="i-CNGCLwiAaBmG48REQn9UKH">
            De besparingar som regeringen avser att genomföra innebär att
            det fr.o.m. den 1 januari saknas pengar för rader av projekt och
            för hundra­tals forskarstuderande runt om i landet. Uppsägningar
            och nedläggning av projekt blir nödvändiga.
          </p>
          <p xml:id="i-RTTwdRa4k5rRvKra889TmC">
            Enligt forskningsråden, vars resurser till stor del är bundna
            av fleråri­ga projekt, kommer nya forskningsområden och yngre
            forskare att drab­bas först. Angelägna insatser kommer inte att
            kunna påbörjas.
          </p>
          <p xml:id="i-ToQvNH8jLBgaSEVMnpnLtx">
            I stiftelserna är osäkerheten om framtiden lika stor. Ingen vet
            vilka som efter regeringens ommöblering skall ta ansvar för stiftelsernas
            verk­samhet. Ingen vet när dessa nya ledamöter kommer att finnas
            på plats, men alla skäl talar för att det kommer att ta tid för
            helt nya människor att sätta sig in i stiftelsernas verksamhet,
            ändamål och inriktning innan det
          </p>
          <p xml:id="i-SSvWbHt5obtNLVrHGR9d7B">
            ens är möjligt att bedöma hur regeringens avsikter om ”kompensation”
            till forskningsråden skall kunna verkställas. Rimligt är att anta
            att det tar minst ett år innan alla frågor är utredda. Därtill
            kommer att också stiftel­serna har en stor andel av tillgängliga
            medel bundna i fleråriga projekt och risk finns att också sådana
            måste avbrytas.
          </p>
          <p xml:id="i-3NN5YxrKm3CayBUrXmzMJ2">
            Från såväl universitet, högskolor, forskningsråden som de fristående
            stiftelserna har vädjats om rådrum för att minimera de negativa
            effekterna av regeringens politik.
          </p>
          <p xml:id="i-9j6GQ6vJe7LxERe1Lq3tQZ">
            Mot bakgrund av detta vill jag fråga utbildningsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-jir4Vtj6mThpakNUiqc79">
            Om riksdagens socialistiska majoritet bifaller förslaget om ändringar
            i stiftelselagen, när kommer regeringen att utse nya ledamöter
            i stiftelser­nas styrelser?
          </p>
          <p xml:id="i-MenQcwiTziMbA8vqix29ch">
            Vilka kriterier har regeringen för val av nya ledamöter?Har regeringen
            genomfört eller avser regeringen att genomföra någon form av konsekvensanalys
            över vilka effekter besparingarna på forsk­ningsråden får fr.o.m.
            den 1 januari? Hur många forskarstuderande berörs och vilka projekt
            riskerar att läggas ned?
          </p>
          <p xml:id="i-DgdtgDDr75VZtzPj75gcWC">
            På vilket sätt är regeringen beredd att medverka till att minimera
            ska­deverkningarna av de glapp som uppstår mellan föreslagen tidpunkt
            för besparingar på forskningsråden och begärd ändring av forskningsstiftel­sernas
            medelsanvändning?
          </p>
          <p xml:id="i-4cEBCsSynCevnABT6DC3Zj">
            Är regeringen beredd att ge svensk forskning rådrum?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
