<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0118">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:118 av Sten Andersson (m) till finansministern
          om hästsporten
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 24 januari Besvarad den 6 februari Prot. 1996/97:61
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Förhandlingarna mellan staten och ATG (AB Trav och Galopp) resul­terade
          i att hästsporten vid oförändrad omsättning skall betala ytterligare
          60 miljoner kronor per år. Avtalet visar att statens förhandlare
          och deras uppdragsgivare är dåligt insatta i hästsportens villkor!
        </p>
        <p>
          I dag betalar hästsporten runt en miljard kronor årligen till
          staten och till detta skall läggas de skatter engagerade inom
          hästsporten betalar. Tusentals jordbruk i Sverige hade fått läggas
          ned om inte deras produkter kunnat avsättas till hästsporten.
          Många ungdomar, framför allt flickor, är engagerade inom hästsporten.
          Mer än 500 000 spelkuponger lämnas varje vecka in på V 75, vilket
          visar att intresset för spel på hästar är mycket stort.
        </p>
        <p>
          De 60 miljoner kronorna borde i stället satsats på höjda prissummor.
          Ett fåtal travhästar vinner stora prissummor, men i många fall
          innebär verksamheten förluster för ägarna. Allt beroende på att
          trav- och galopp­sport är personalintensiv med därtill följande
          höga kostnader.
        </p>
        <p>
          Dessutom har utbetalningsreglerna avseende fem rätt på V 75 ändrats.
          Som motiv anfördes att för många jackpotter ansågs påfrestande
          för spelmoralen. I det fallet visar staten på en utvecklad form
          av dubbelmo­ral, ty Tipstjänst med sina spel i allmänhet, och
          Joker i synnerhet, är de verkliga jackpottsgiganterna! Dessutom
          kan man ifrågasätta Tipstjänst Joker ur moralisk synvinkel. Nuvarande
          system innebär att icke sålda nummer deltager i dragningarna!
          Om det är omoraliskt och spelfördär- vande med jackpotter på V
          75, bör i konsekvensen namn samma gälla för Joker där antalet
          jackpottomgångar är mångdubbelt fler.
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder är statsrådet beredd vidta i syfte att säkra att
          trav- och galoppsporten ges rimliga möjligheter även i framtiden?
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder är statsrådet beredd vidta i syfte att minska
          antalet jackpotter på de olika statliga spelformerna?
        </p>
        <pb facs="PDF:112"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
