<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0155">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ekonomisk frihet</title>
        <author>Bo Lundgren (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:155 av Bo Lundgren (m) till finansministern om ekonomisk frihet</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_153.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_154.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_155.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_156.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Bo Lundgren (m)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-4i5vpDVzDizjgGeYkeoK2E</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>finansministern</persName>
            <idno>i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-SFwJdbEhA4dqE5z6ciV8Hm" corresp="i-4i5vpDVzDizjgGeYkeoK2E">
          <date when="1996-02-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2e2xvnFC85hUjzq9vPnTNF">
          <note>date unknown</note>
          <name>finansministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-2nQBYs79ULg43NWWC3Xs6A">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LrPF6hKFKMFcyGQecra7ug">
          <date when="1996-03-07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-LrPF6hKFKMFcyGQecra7ug">
          <ref type="record" target="prot-199697--075">Prot. 1996/97:75</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-YT1RAgELZTfcX5HsiD8jmP">
            Interpellation 1996/97:155 av Bo Lundgren (m) till finansministern
            om ekonomisk frihet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-TYQVa2PAEsiGs2hfaRypAE">
            Inkom den 4 februari : Besvarad den 7 mars Prot. 1996/97:75
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-12uz7NDruUvdGhtFFUq6iu">
            Senare års ekonomisk forskning har i allt högre grad betonat
            väl fun­gerande institutioners och den ekonomiska frihetens centrala
            betydelse för ekonomisk tillväxt och välstånd. Rättsstatens, den
            fria avtalsbildning- ens, företagandets och arbetsmarknadens institutioner
            har fått ett allt högre förklaringsvärde för den ekonomiska utvecklingen.
            Samtidigt som råvaror, geografiskt läge och andra mer fysiska
            faktorer fått ett allt lägre.
          </p>
          <p xml:id="i-346xU6au9FzQFqTnZUVqov">
            Fattigdomen i råvarurika länder som Zaire och Ryssland har kontras­terats
            mot rikedomen i råvarufattiga ekonomier som Singapore, Japan och
            Hongkong. När ett land likt Singapore som i princip importerar
            allt är rikare än ett land som besitter outsinliga råvarutillgångar
            måste det finnas andra förklaringsmodeller än tillgång på fysiska
            resurser.
          </p>
          <p xml:id="i-X1awVdL8Nbxa1wjS4aG8Ki">
            Såväl i den ekonomisk-historiska forskningen som i den mer renodla­de
            nationalekonomin har utvecklingen mot ett institutionellt perspektiv
            varit mycket tydlig. Ledande institutionella ekonomer som Roland
            Coase och Douglass North har också följdriktigt blivit belönade
            med Riksban­kens pris till Alfred Nobels minne.
          </p>
          <p xml:id="i-S4CPwcKXA56rPUazXpoL2i">
            Även intresset för begreppet ”ekonomisk frihet” och dess betydelse
            för ekonomins funktionssätt har ökat under senare år. Förvisso
            har man
          </p>
          <p xml:id="i-2GCMaVRq58CVAzXeomKcyt">
            inom den ekonomiska vetenskapen under lång tid pekat på det decentrali­serade
            beslutsfattandets avgörande betydelse för utnyttjandet av kunskap
            och information i samhället, men denna kunskap har på senare år
            kommit att omfatta alltfler.
          </p>
          <p xml:id="i-DPtM29g9MffNjR1aJiMVwr">
            Marknadsmekanismens och dess fria aktörers roll som kunskapssö­kande
            process har kanske framför allt belysts av österrikiska ekonomer
            som Friedrich von Hayek. I dag är den ekonomiska centralplaneringens
            kunskaps- och informationsmässiga omöjlighet väl känd och det
            råder liten oenighet om vad det är som gör att en centralplanerad
            ekonomi inte fungerar. De socialistiska experimenten kollapsade
            inte på grund av otur eller brist på tillräckligt sofistikerade
            tekniska och ekonomiska hjälpme­del, socialismens undergång var
            systemberoende och berodde på dess oförmåga att på ett effektivt
            sätt utnyttja samhällets kunskap och infor­mation på ett rationellt
            sätt. Vad som var teoretiskt känt sedan decennier fick ett alltmer
            påtagligt uttryck ju längre experimenten pågick. 1989 var lika
            mycket en kollaps för ett ekonomiskt som för ett politiskt system.
          </p>
          <p xml:id="i-G2ruyw68sFXjkcWh8ahzMy">
            Men också det alltmer uppenbara empiriska sambandet mellan betyd­ligt
            mindre iögonfallande skillnader i ekonomisk frihet å ena sidan
            och tillväxt å den andra har fått genomslag i debatten. Genom
            att läsa väl- ståndstabeller har det sedan länge varit enkelt
            att konstatera att varken rikedom eller fattigdom är ödesbunden.
            Rika länder har över tiden blivit relativt eller t.o.m. i absoluta
            termer fattigare och fattiga länder har lyft sig ur fattigdomen.
            De historiska exemplen är många.
          </p>
          <p xml:id="i-YQoPthJvjgrRrjHbEA4i4M">
            Efter andra världskriget var de sydamerikanska länderna Argentina
            och Uruguay två av världens mest välmående ekonomier. Under de
            kommande decennierna skulle de komma att genomgå en ekonomisk
            kräftgång med långtgående konsekvenser också för det politiska
            och sociala livet. Det sydamerikanska mönstret av fattigdom och
            diktatur blev allt djupare och har inte kunnat brytas förrän i
            våra dagar.
          </p>
          <p xml:id="i-6XdxiZSpaM5k3bfX5oWYQG">
            Under mellankrigstiden var en tjeckisk industriarbetare bäst
            betald i hela Europa, några decennier senare hade den ekonomiska
            stagnationen i det socialistiska Tjeckoslovakien drivit industriarbetare
            och andra allt längre ned i välståndsligan.
          </p>
          <p xml:id="i-VABrpPeB9gT3BvdXNdiT2R">
            Det har också alltid varit enkelt att jämföra kulturellt, socialt
            och geo­grafiskt likvärdiga länder som valt olika ekonomiska system.
            Uppenbara fall har varit Väst- och Östtyskland och Nord- och Sydkorea.
            Kontraster­na mellan Frankfurt och Leipzig, Seoul och Pyong Yang
            har varit blän­dande. Tyskar och koreaner har blivit rika eller
            fattiga beroende på vilken sida om en gräns och i vilket system
            de råkade födas. Detsamma gäller kineser i det kommunistiska Kina
            och kineser i Hongkong, Singapore och den andra kinesiska nationen
            Taiwan.
          </p>
          <p xml:id="i-WoiG7rSob58LTRhwjNu7ox">
            För drygt ett år sedan presenterade det kanadensiska Fraser-institutet
            en omfattande och systematisk genomgång av graden av ekonomisk
            frihet i ett hundrafyrtiotal länder över hela världen. Tillsammans
            med ett antal andra orerande forskningsinstitut studerade man
            omfattningen av statliga regleringar, den offentliga sektorns
            storlek och inflytande över ekonomin, graden av öppenhet mot omvärlden
            osv.
          </p>
          <p xml:id="i-HgyrmLDrjFgS8ZMdW9CPyF">
            Det samband som redovisas är, om inte perfekt så utomordentligt
            tyd­ligt; ju friare en ekonomi är desto rikare och mer växande
            är den. De friaste ekonomierna i världen är Hongkong, Singapore,
            Nya Zeeland och USA, de ofriaste - av dem som var med i undersökningen
            - är Somalia, Zaire, Algeriet och Iran.
          </p>
          <note xml:id="i-CjqxDbsa8NuZRRNtNpydoT" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <note xml:id="i-Eiz4dAo78XppMYBQqLWewW" type="pageNumber">
            155
          </note>
          <note xml:id="i-7hVwJ9nZtwKodHrSZy8smZ" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <p xml:id="i-CguekNJNKjiiUUNYubLrZY">
            Undersökningen mäter graden av ekonomisk frihet längs en skala
            från A till F - sambanden mellan välstånd och tillväxt och ekonomisk
            frihet är slående.
          </p>
          <p xml:id="i-6JsBPzmAD8k9NmUtj1Az11">
            Samband mallan ekonomisk frihat och välstånd
          </p>
          <p xml:id="i-GZn1LMsPLQGPcaeLjDQt8b">
            Sambandet mellan ekonomiak frihet och tillväxt
          </p>
          <note xml:id="i-UdJiu3fHbZVN4ghkaU2hx3" type="pageNumber">
            156
          </note>
          <p xml:id="i-7LK5EUYTqU4bxKCaYpmBCf">
            Den brittiska tidskriften The Economist kommenterade undersökning­en
            med att ”Förutom att den är det hittills bästa försöket definiera
            och mäta ekonomisk frihet är studien också ett kraftfullt argument
            för libera­lismen”.
          </p>
          <p xml:id="i-KsdVa28vGiY9LCdHWij5Gx">
            Mellan 1870 och 1970 växte den svenska ekonomin i en takt som
            saknar motstycke under perioden. En genomfattig randnation lyfte
            sig till ett välstånd i yttersta världsklass. Ett samhälle som
            inte kunnat föda sina invånare och från vilket över en miljon
            människor valde att emigrera blev på ett sekel världens tredje
            rikaste nation. Sedan 1970 har emellertid utvecklingen stagnerat.
            Från att ha varit bland de tre främsta länderna i OECD:s välståndsliga
            har Sverige nu halkat ned till en delad sextonde plats. Detta
            har skett samtidigt som den offentliga sektorn har expanderat
            kraftigt, skatterna har stigit till klart mer än hälften av hela
            produktionen och regleringarna har ökat.
          </p>
          <p xml:id="i-CpR4xweTEXKH4iuFEbChyY">
            Sverige placerar sig i fråga om graden av ekonomisk frihet på
            en 47:e plats som vi delar med Portugal och Honduras och det enda
            EU-land som bedöms ha en mer ofri ekonomi än vår är Grekland.
          </p>
          <p xml:id="i-JysRhRRssXch4VZvDqtB3A">
            Med hänvisning till det anförda vill jag därför fråga statsrådet
            följan- Interpellationer de: 1996/97:1 -372
          </p>
          <p xml:id="i-9vEGNENdbbjUFzP5B1SUWh">
            Vad avser finansministern göra för att stärka den ekonomiska
            friheten och de krafter som ligger bakom välståndets utveckling?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
