<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0177">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>miljömålet i konvergensprogrammet</title>
        <author>Roy Ottosson (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:177 av Roy Ottosson (mp) till finansministern om miljömålet i konvergensprogrammet</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_177.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_178.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_179.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Roy Ottosson (mp)</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>mp</desc>
            </state>
            <idno>i-4wzmEstkwDoqsQwqUhMe6k</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>Göran Persson</persName>
            <idno>i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-76vYpYSFxb4errTa7fe3WJ</idno>
            <persName>Erik Åsbrink</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6xMUV6juF7nHsKw6DUctr2" corresp="i-4wzmEstkwDoqsQwqUhMe6k">
          <date when="1997-02-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-RkYjMGLfDcTeuD7WRk2fu9" corresp="i-76vYpYSFxb4errTa7fe3WJ">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-5Uhbn4sFuuhRuVERyYdxbq">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6BDEzKNHEiKa9qFgeAAbJb">
          <date when="1996-03-11"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-6BDEzKNHEiKa9qFgeAAbJb">
          <ref type="record" target="prot-199697--076">Prot. 1996/97:76</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4cS2HKvbRabqyvAmWwZeCh">
            Interpellation 1996/97:177 av Roy Ottosson (mp) till finansministern
            om miljömålet i konvergensprogrammet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-7udDySJEGqVr1UziAeDQQc">
            Inkom den 12 februari : Besvarad den 11 mars Prot. 1996/97:76
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-XgxwoDQQRQJeuPNtkSGi9z">
            I det svenska konvergensprogrammet som överlämnades i juni 1995
            och senare godkändes av europeiska unionens kommission och råd
            sägs inledningsvis följande:
          </p>
          <p xml:id="i-H6pgBTr1fXyefdsrKzFhSh">
            ”Regeringen är fast besluten att se till att dessa konvergenskriterier
            såväl som sysselsättnings- och miljömål uppfylls för svensk del.”
          </p>
          <p xml:id="i-XD7rq21KuqULnPnPHdZCyj">
            Av passusen framgår att det svenska konvergensprogrammet utöver
            de konvergenskriterier som anges i Maastrichtfördraget omfattar
            mål för såväl sysselsättningen som miljön. Dessa mål är att betrakta
            som två tillkommande konvergenskriterier för svensk del. Dessa
            skall enligt pro­grammet uppfyllas för att vi för svensk del skall
            kunna anse att svenskt inträde i den monetära unionens tredje
            fas skall kunna bli aktuell.
          </p>
          <p xml:id="i-MUhNWmiM1CE4oFdtVX3ZjB">
            Den här interpellationen tar sikte på regeringens hantering av
            miljö­målet i konvergensprogrammet.
          </p>
          <p xml:id="i-MC779R1zjieRAnjhpqrWc3">
            I programmets inledning sägs vidare:”Konvergensprogrammet innehåller------
            de krav som ställs på lång­
          </p>
          <p xml:id="i-BdgSrND1spGT3zsWv5632i">
            siktigt hållbar utveckling ur miljösynpunkt.”
          </p>
          <p xml:id="i-AuGZRsAqWz2UZQmZGqHg6x">
            Kraven preciseras i det följande först under avsnittet om den
            ekono­miska politikens utveckling enligt följande:
          </p>
          <p xml:id="i-EAcLkdMzPcXm9QZvCn6X8c">
            ”Tillväxten måste samtidigt ske i former som inte medför ökad
            för­slitning av natur och miljö och inte ökar miljöskulden.”
          </p>
          <p xml:id="i-61X1exzKCYt4SGXP8Xq5nT">
            I denna passus preciseras ett viktigt miljömål till att miljöskulden
            inte .skall tillåtas öka. Enligt utredningen Miljöskulden (SOU
            1992:58) var den svenska miljöskulden år 1990 minst 261 miljarder
            kronor och den ökade då med takten 6,6 miljarder kronor per år.
          </p>
          <p xml:id="i-QPyESEnkUPkpEc7kXJUM5u">
            I konvergensprogrammet utlovas en avstämning varje halvår med
            början hösten 1995. Avsikten uppges vara att vid dessa tillfällen
            justera den ekonomiska politiken om utvecklingen skulle komma
            att avvika från
          </p>
          <p xml:id="i-9BhCthsJPSgPCgEpLKY2F3">
            den avsedda kursen. I de avstämningar som gjorts i anslutning
            till till­växtpropositionen hösten 1995, ekonomiska vårpropositionen
            våren 1996 och budgetpropositionen hösten 1996 har emellertid
            inget redovisats om utvecklingen av den svenska miljöskulden.
            Vid dessa tre tillfällen görs inte heller någon justering av den
            ekonomiska politiken med motivering­en att det behövs för att
            förhindra uppkomsten av ökad miljöskuld. Re­geringen har inte
            uppfyllt vad som krävs i konvergensprogrammet vad avser avstämning
            och justering av den ekonomiska politiken med anled­ning av förändringar
            i miljöskulden.
          </p>
          <p xml:id="i-GELhjRaxte6KXe33DuGLTy">
            I konvergensprogrammet preciseras miljökraven ytterligare i avsnittet
            ”Miljöhänsyn i den ekonomiska politiken” på följande sätt:
          </p>
          <p xml:id="i-J6nbW1o1RYV1ssc7LTrHA">
            ”Tillväxten kan emellertid ge negativa effekter på välfärden
            om den kommer till stånd med metoder som sliter på natur och människor.
            Kost­nader för att reparera miljöskadorna skulle då öka och miljöskulden
            hota växa. Klara gränser måste därför finnas för att skydda miljön
            i vid be­märkelse. Ekonomiska styrmedel bör användas i större
            utsträckning inom miljöpolitiken. Producenter bör ta ett ökat
            miljöansvar för varor och tjänster och alla bör som konsumenter
            i större utsträckning beakta miljö­aspekter i vardagen. Höga ambitioner
            på miljöområdet är en god grund för ett redan expansivt område
            - miljöteknologi och miljörelaterat nä­ringsliv. Dessutom kan
            kraven på att värna miljön i sig vara en kraft som driver på tillväxten.”
          </p>
          <p xml:id="i-B6ohApeKkVohLZSBD9V87m">
            Här utpekas en rad åtgärder för att uppnå miljömålet i konver­gensprogrammet,
            nämligen ökad användning av ekonomiska styrmedel, utökat producentansvar
            och höjd ambitionsnivå på miljöområdet. I verk­ligheten har emellertid
            miljöområdet i statsbudgeten utsatts för betydande nedskärningar
            vilka medför sänkt ambitionsnivå. Skärpt lagstiftning, utökat
            producentansvar eller motsvarande höjningar av ambitionsnivån
            har hittills lyst med sin frånvaro i regeringens förslag. Vad
            gäller eko­nomiska styrmedel har vissa energiskatter höjts i samband
            med budgetsa­neringen och finansieringen av utökad satsning på
            utbildning. Någon skatteväxling för miljön eller utökad användning
            av ekonomiska styrme­del som t.ex. miljöavgifter har emellertid
            inte kommit till stånd, trots att åtskilliga sådana förslag har
            förelagts riksdagen från oppositionens sida. Sammantaget förefaller
            regeringen i hög grad försummat vad som utlo­vats och krävs i
            konvergensprogrammet, och därigenom snarare motver­kat vad som
            där sägs. Detta är naturligtvis djupt otillfredsställande.
          </p>
          <p xml:id="i-BgRMpQXKDXemWvXdNDDCN">
            I konvergensprogrammet sägs vidare:”Sveriges uppfattning är att
            ambitionsnivån inom det miljöpolitiska området bör höjas inom
            det europeiska samarbetet. Sverige eftersträvar att bl.a. tillgodose
            miljöhänsynen genom en ändring av skattestrukturen, så att skattebelastningen
            på arbetskraften lättas och beskattningen på miljöstörande utsläpp
            ökas - s.k. skatteväxling. Ett exempel där det borde ske är när
            det gäller införande av en harmoniserad koldioxidskatt för att
            minska problemen med klimatförändringar.”
          </p>
          <p xml:id="i-XB6KvNCS2sjbpdvKyNhEXD">
            På senare tid har svenska regeringen fått hård kritik från miljöorgani­sationer
            för att sänka sin ambitionsnivå inom det europeiska samarbetet
            vad gäller koldioxidutsläppen. Regeringen har också, bl.a. i riksdagsde­batten
            om regeringskonferensen i januari 1997, tagit avstånd från kravet
            att införa en minimi-skatt för koldioxid i europeiska unionen.
            Man måste därför fråga sig hur regeringen avser att uppfylla kravet
            på höjd koldiox-
          </p>
          <note xml:id="i-JTAWFYtsuTWe9sUz9QJZfK" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <note xml:id="i-8M15TwkQT8s924SFfMrBGk" type="pageNumber">
            179
          </note>
          <note xml:id="i-7UKSEdGfwU2acz441BDqy2" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <note xml:id="i-3k61W9tWn67dkf3qpWWaKi" type="pageNumber">
            180
          </note>
          <p xml:id="i-XNmSdoAvdb5ygFjXyrGW9u">
            idskatt, inom ramen för en skatteväxling, i det europeiska samarbetet
            som ställs i konvergensprogrammet.
          </p>
          <p xml:id="i-YNPberWiwE9Y9PK7UcpfBN">
            Det svenska konvergensprogrammet är en kompromiss mellan rege­ringen
            och tre oppositionspartier i riksdagen. Bakom programmet står
            Centern, Kristdemokraterna och Miljöpartiet. Den breda uppslutningen
            bakom konvergensprogrammet har haft en avgörande effekt på det
            starkt ökande förtroendet för svensk ekonomisk politik som bl.a.
            återspeglas i sjunkande räntor och stärkt kronkurs. Denna uppgörelse
            blev vändpunk­ten där ekonomiskt förfall vändes till ekonomisk
            snabb återhämtning och en framgångsrik statlig budgetsanering.
          </p>
          <p xml:id="i-7EdBCu3ui8irawrmGnShFb">
            Har regeringen för avsikt att avvika från eller ändra i det svenska
            konvergensprogrammet bör regeringen rimligen återuppta förhandlingar
            med dessa tre partier. I annat fall bryter regeringen den ingångna
            över­enskommelsen och kan inte längre anses vara en trovärdig
            förhandlings­partner.
          </p>
          <p xml:id="i-KNVTaFUSZo61Z52TwLcKwS">
            EU har nyligen krävt in reviderade konvergensprogram från medlems­länderna.
            Också av detta skäl finns det nu anledning att aktualisera rege­ringens
            hantering av det svenska konvergensprogrammet.
          </p>
          <p xml:id="i-VNrm2xFC3FV8FNWoqctBC7">
            Med anledning av ovanstående vill jag ställa följande frågor
            till fi­nansministern:
          </p>
          <p xml:id="i-CEZY69bab5kxPhVTiYA2ES">
            1. Hur avser regeringen redovisa och uppfylla det svenska konver­gensprogrammets
            krav på minskad miljöskuld?
          </p>
          <p xml:id="i-Dor5C6gLAsmBiyPJA9xrMM">
            2. Avser regeringen att frångå miljömålet i konvergensprogrammet?3.
            Avser regeringen att ta kontakt med de partier som står bakom
            kon­vergensprogrammet inför den revidering som nu är aktuell?
          </p>
          <p xml:id="i-48TrXBYSsyuNdMURo5PS8n">
            4. Hur avser regeringen att hantera kravet i konvergensprogammet
            på höjd koldioxidskatt inom ramen för en skatteväxling i det europeiska
            samarbetet?
          </p>
          <p xml:id="i-8fdbopANZnDiuYKdAeH7KH">
            5. Vilka konsekvenser för den ekonomiska politiken anser regeringen
            att en redovisad ökad miljöskuld skulle få?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
