<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0012">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:12</head>
        <author who="unknown">Juan Fonseca (s)</author>
        <minister who="unknown">utrikesministern om internationell konferens</minister>
        <topic>Colombia</topic>
        <docDate when="1997-09-30">Inkom den 30 september</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--033.xml" when="1996-11-26" status="answered">Besvarad den 26 november, Prot. 1996/97:33</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:12 av Juan Fonseca (s) till utrikesministern
          om internationell konferens om Colombia
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 30 september Besvarad den 26 november Prot. 1996/97:33
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-9rqsVWad78YKzZHqHKXBF4">
          Colombias utveckling har i olika sammanhang tagits upp till diskus­sion
          i riksdagen. Det är väl känt att Colombia är ett land som drabbats
          av stora problem. Under hela Colombias historia har stora delar
          av landet behärskats av andra grupper än centralmakten. I dag
          beräknas att delar av landet står under gerillans eller narkotikakartellernas
          kontroll. Den väp­nade interna konflikten är Latinamerikas äldsta
          och den som krävt flest människoliv. Gerillan har aldrig under
          de dryga 35 åren av gerillakrig varit nära att ta den politiska
          makten. Ändå har regeringen inte kunnat besegra gerillan militärt.
          Upprepade försök att integrera gerillan i det politiska livet
          har misslyckats, bl.a. på grund av motstånd från gerillan att
          låta sig avväpnas, men också beroende på att de som lagt ned vapen
          ter- roriserats och dödats av militär och paramilitära grupper.
        </p>
        <p xml:id="i-T3k6nUuSQCh7uFNjscEEZD">
          Flera långa perioder av laglöshet, övergrepp mot de mänskliga
          rättig­heterna, den väpnade interna konflikten, den på senare
          tid allt starkare organiserade brottsligheten - knarkkartellerna,
          den alltmer korrumperade statsapparaten är viktiga förklaringar
          till att Colombia sedan många år tillhör världens våldsammaste
          länder. Kontinuerlig rapportering om över­grepp mot civilbefolkningen
          av militären och paramilitära grupper men också av gerillan, tortyr,
          godtyckliga arresteringar, försvinnanden och avrättningar utan
          rättegångar hör till vardagen.
        </p>
        <p xml:id="i-LaN9ycCqr2PdzMB54iaS6i">
          Konflikten i Colombia och bristen på respekt för mänskliga rättigheter
          löses naturligtvis i Colombia. Men ett internationellt engagemang
          för Colombias utveckling, för fred och för respekt för mänskliga
          rättigheter påverkar situationen i rätt riktning. Sverige kan
          i detta sammanhang spela en viktig roll.
        </p>
        <p xml:id="i-7JFAdr3ZD1REZTwo2pFCz7">
          Med anledning av ovanstående vill jag fråga utrikesministern
          följan­de:
        </p>
        <p xml:id="i-RMnefDpqT1NHtfdtd8AHDM">
          Avser ministern att ta initiativ till en konferens i Sverige
          med med­verkan av de inblandade parterna, antingen via FN eller
          EU, om situatio­nen i Colombia?
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-U82kmjGytnVLVatKuipMte">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-ZjnTJJKGrAhA6kCKDemzc">
          11
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_11.pdf"/>
        <note type="margin" xml:id="i-PLi9Ro9TeonpqHLJvuj9xZ">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-QDrW9FPix7DiYZ8wvKLMBu">
          12
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_12.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
