<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0286">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:286 av Sten Andersson (m) till kommunika­tionsministern
          om svensk åkerinäring
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 28 april Besvarad den 13 maj Prot. 1996/97:101
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Alltmera talar för att svensk åkerinäring och svenska vägtransporter
          står inför nya och mycket allvarliga hot. En ökande andel utländska
          åke­rier transporterar alltmer gods på svenska vägar med resultatet
          att jobb i Sverige försvinner och att utvecklingen mot miljövänligare
          transporter förhindras. Konkurrens är i och för sig positiv om
          den sker på lika vill­kor. Så är inte fallet i dag då svenska
          åkerier i Sverige tvingas leva med nationella regler och skatter
          som här trafikerande utländska åkerier und­går!
        </p>
        <p>
          En ytterst oroande tendens är att svenska åkerier börjat flagga
          ut eki­page. Detta beroende på att Sverige har bland de högsta
          fordonsskatterna i Europa. Dieselpriset är Europas högsta. Med
          nuvarande stora tankvoly­mer hos lastbilar behöver en utländsk
          åkare inte tanka i Sverige utan dieseln för körningen här inhandlas
          utomlands. Svenska åkare får betala då de kör utomlands, medan
          utländska åkare då de kör i Sverige betalar
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber">
          283
        </note>
        <pb facs="PDF:282"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber">
          284
        </note>
        <p>
          noll kronor. På siki är det ohållbart att svensk åkerinäring
          ensidigt drab­bas av regler som inte gäller för deras utländska
          konkurrenter!
        </p>
        <p>
          Ett av argumenten för medlemskap i EU var att svenska företag
          skulle erhålla bättre konkurrensmöjligheter. För svenska åkerier
          gäller uppen­barligen inte detta. Utländska åkerier tar marknadsandelar
          i Sverige. Inte för att de är bättre som företag, utan därför
          att de inte drabbas av natio­nella svenska regler och skatter!
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder är statsrådet beredd att vidta i syfte att jämställa
          svens­ka åkeriers konkurrensmöjligheter med utländska?
        </p>
        <pb facs="PDF:283"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
