<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0235">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:235</head>
        <author who="unknown">Per Bill (m)</author>
        <minister who="unknown">finansministern</minister>
        <topic>sta­tens kostnader för sekelskiftesomställningen</topic>
        <docDate when="1997-03-13">Inkom den 13 mars</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--085.xml" when="1997-04-08" status="answered">Besvarad den 8 april, Prot. 1996/97:85</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:235 av Per Bill (m) till finansministern
          om sta­tens kostnader för sekelskiftesomställningen
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 13 marsBesvarad den 8 april Prot. 1996/97:85
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-2Xx5En38QkptiZuwwSAx5Y">
          Medvetenheten om de problem som sekelskiftet innebär för informa­tionssystemen
          börjar sakta sprida sig. På grund av en ofullständig datum­hantering
          i många datorer kommer ingången av år 2000 att innebära om­fattande
          driftstörningar i olika informationssystem.
        </p>
        <p xml:id="i-MDAfgX6J1QxwLfxJQtMS1z">
          Den svenska IT-kommissionen har bl.a. vid en hearing i slutet
          av för­ra året försökt att kartlägga omfattningen av problemen.
          (Se kommissio­nens rapport, SOU 1997:12, lT-problem inför 2000-skiftet.)
          Regeringen har också den 16 januari i år beslutat om en förordning
          om översyn av statliga myndigheters informationssystem inför år
          2000, vari myndighe­terna åläggs att analysera problemen och planera
          för de åtgärder som behöver vidtas. Senast den 31 maj skall myndigheterna
          rapportera till Statskontoret, som i sin tur senast den 31 augusti,
          i år, till regeringen skall lämna en samlad bedömning av anpassningsarbetet.
          Även om osäkerheten av den totala omfattningen av problemen är
          stor, liksom skattningen av de kostnader som är förenade med en
          omställning för exempelvis den offentliga sektorn.
        </p>
        <p xml:id="i-G1CGJ75nz6ZKxafcZtQ2eu">
          Frågan kompliceras också av att EMU kräver omfattande och dyrbara
          systemanpassningar. En entydig slutsats från dem som satt sig
          in i pro­blemen, vilket också framkom vid IT-kommissionens hearing,
          är att det handlar om mycket stora belopp. Siffran 100 miljarder
          kronor har nämnts för svensk del. Som exempel kan nämnas att Telia
          avser att avsätta 2 miljarder kronor för att klara företagets
          anpassning till sekelskiftet. För den offentliga sektorns del
          kan man alltså slå fast att det bör handla om miljardbelopp för
          att få informationssystemen att fungera hjälpligt.
        </p>
        <p xml:id="i-U5E9HQn7Eqcaa5NiRK8SGP">
          En gemensam uppfattning bland berörda myndigheter, exempelvis
          RSV och RFV, är att en lösning av millennieproblemet också förutsätter
          att regelsystemen inom skilda politikområden förenklas eller i
          vart fall inte byggs ut ytterligare de närmaste åren.
        </p>
        <p xml:id="i-XUYmDU6XKprnJFnWdPc2B1">
          Med hänvisning till det anförda vill jag fråga finansministern:
        </p>
        <p xml:id="i-Ha4diCEWBnzRP8rssYWBPj">
          1. Har finansministern i sin bedömning av det statliga utgiftsbehovet
          framgent räknat med de miljardbelopp som sekelskiftesomställningen
          kommer att innebära?
        </p>
        <p xml:id="i-2GYkDb6vyV3b2mBaqyz4Ns">
          2. Finns några planer på att efter förebild i bl.a. Storbritannien
          skapa en gemensam anpassningsberedning för det allmännas och privatas
          be­hov i frågan?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_238.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
