<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0160">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>effekterna av statliga regionala stöd till näringslivet</title>
        <author>Patrik Norinder (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:160 av Patrik Norinder (m) till näringsministern om effekterna av statliga regionala stöd till näringslivet</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_160.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_161.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_162.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Patrik Norinder (m)</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-chkH67XLutwmCnkuDo8pd</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>Sten Heckscher</persName>
            <idno>i-2vgVV6cyMz23oX8PyzP8Cm</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5iuSCbAspakd6XhUXCtA5E</idno>
            <persName>Anders Sundström</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-SFUYnyBjZMmyJkmvSj9S6j" corresp="i-chkH67XLutwmCnkuDo8pd">
          <date when="1997-02-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-EV6fDDpDZu3zzXG1mtQHXd" corresp="i-5iuSCbAspakd6XhUXCtA5E">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-NBmdKiDfrApmmzo2U7UUiW">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Vv3Nf8iuhekRCKimw5VTU3">
          <date when="1997-02-25"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Vv3Nf8iuhekRCKimw5VTU3">
          <ref type="record" target="prot-199697--068">Prot. 1996/97:68</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-QzdWdMtFLHCBJc2t1H5bcM">
            Interpellation 1996/97:160 av Patrik Norinder (m) till näringsministern
            om effekterna av statliga regionala stöd till näringslivet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-YVH6eBDryyQLjXysN2z4W4">
            Inkom den 4 februari : Besvarad den 25 februari Prot. 1996/97:68
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-xWKqRqgQogpK8oURzYzqo">
            De statliga och kommunala företagsstöden uppgår enligt en färsk
            sammanställning gjord av Svenska Arbetsgivareföreningen till ca
            104 miljarder kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-5wUoG37uJX1zBUhmsQQtex">
            De fördelar sig enligt följande:
          </p>
          <p xml:id="i-RvUM5xcRjomaUKHBQEdPkJ">
            • Egentligt företagsstöd, 7,4 miljarder kronor• Räntebidrag,
            som kommer bygg- och bosektorn till godo, 27 miljarder kronor
          </p>
          <p xml:id="i-LQmpoXyLo5fasMHeH6dPR1">
            • Kommunala stöd, 21,3 miljarder kronor
          </p>
          <p xml:id="i-5grvCxuDsq7rm6CprHvia6">
            • Läkemedelssubventioner, 14 miljarder kronor• Arbetsmarknadspolitiska
            stöd, 34,6 miljarder kronor
          </p>
          <note xml:id="i-92Y6kWH622JD7C2BuvDrnF" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <note xml:id="i-2qBfkWGuVbyKUZJaroXtRV" type="pageNumber">
            161
          </note>
          <note xml:id="i-GsLNmtgQRr1NCuga7G8j9f" type="margin">
            11 Interpellationer 1996/97:1-372
          </note>
          <note xml:id="i-89xgZGDrqq1D4HV3P13n1p" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <note xml:id="i-FoVpHbbrxg8heAUXNkYCX" type="pageNumber">
            162
          </note>
          <p xml:id="i-L7SB1dMgLrWnFmuHxi4SSk">
            Ett antal av dessa stöd har regionalpolitiska utgångspunkter
            och syftar till att främja sysselsättningen. Många av stöden har
            betalats under många år.
          </p>
          <p xml:id="i-UjmM8so8Qt29Vvwz4e54Ya">
            Sveriges höga arbetslöshet motiverar avsevärda insatser för att
            öka antalet riktiga jobb. Men det finns tyvärr mycket som talar
            för att före­tagsstöden inte är ändamålsenliga i detta sammanhang.
            Företagare är som regel principiellt kritiska till stöden. De
            anser att dessa har skadliga effek­ter som långsiktigt försämrar
            det svenska näringslivets konkurrensförmå­ga och att de åstadkommer
            snedvridningar.
          </p>
          <p xml:id="i-GMW6VmAWtuNWeu3Th6ec4e">
            Stöd för denna uppfattning ges i en kommande doktorsavhandling
            av Fredrik Bergström vid Handelshögskolan i Stockholm. Hans forskning
            refereras i SAF-tidningen Näringsliv den 17 januari 1997. Bergström
            finner bl.a. att företag som fått statligt stöd långsiktigt inte
            skapar fler arbeten än jämförbara företag som inte fått stöd och
            att produktiviteten ökar mindre i företag som fått mycket stöd
            än i jämförbara företag som inte fått stöd.
          </p>
          <p xml:id="i-WfkDAqR4kHjHcwvC7VUPj2">
            I avhandlingen undersöks effekterna av lokaliseringsstöd och
            investe­ringsstöd åren 1988-1993. Data för företag som fått stöd
            har jämförts med liknande företag som inte fått stöd och som är
            belägna inom samma geografiska område.
          </p>
          <p xml:id="i-W9CjpENSfzjwvY9JtGweNs">
            Undersökningen visar att det under 1988, alltså den första tiden
            efter att stödet utbetalats, skapades fler arbeten i stödföretagen
            än i företag som inte fick stöd. Från 1989 är sysselsättningsutvecklingen
            emellertid sämre i stödföretagen än i företag som inte fått stöd.
            Vid undersöknings­periodens utgång 1993 förelåg ingen skillnad
            i sysselsättningsutveckling mellan de båda grupperna.
          </p>
          <p xml:id="i-T4h33kH2D58PbFKaibTuYx">
            Inte heller i fråga om produktivitet hade stödföretagen en bättre
            ut­veckling 1988-1993 än företag som inte fick något stöd. Tvärtom
            visade det sig att de stödföretag som mottagit mest stöd haft
            en sämre produk­tivitetsutveckling än företag som inte mottagit
            något stöd alls.
          </p>
          <p xml:id="i-4ZJY5PcJs4ttZFM9D2vYFq">
            Det finns mycket som talar för att de statliga företagsstöden
            också är ineffektiva i den meningen att det finns en risk för
            att stöden i stället för att gå till de företag som bäst behöver
            dem i stället hamnar hos de företag som har varit bäst på att
            utöva påtryckningar på politiker och administra­törer.
          </p>
          <p xml:id="i-Tw3Z1sBBzfD9dXF4zTb1vD">
            Doktoranden har vid en jämförelse mellan stödföretag och icke-
            stödföretag också funnit vissa belägg för detta och enligt den
            nämnda tidningsartikeln menar han att det finns fog för misstanken
            att det inte är de företag som bäst behöver stöd som får det,
            utan de som är de bästa lobbyisterna.
          </p>
          <p xml:id="i-PsLAvezjPQJ9CjsoYgaC6q">
            Det framgår också att de företag som är de bästa lobbyisterna
            van­ligtvis är äldre och större företag med etablerade kanaler
            till politiker och myndigheter. Många av dessa företag befinner
            sig i tillbakagående bran­scher. Svårare att hävda sig i lobbyingsammanhang
            har ofta nya, expansi­va, mindre företag som mestadels saknar
            upparbetade kanaler till makt­havare.
          </p>
          <p xml:id="i-4F2bw6UuE2qjne1FZJJBC4">
            Bergström säger i artikeln:”Alltsedan företagsstödet infördes
            på 1960-talet har politikerna sagt att det syftar till ökad tillväxt,
            men i realiteten har det till helt övervägan­de del handlat om
            att rädda jobb i tillbakagående branscher”. Han pekar också på
            att ffamtidsinriktade branscher hämmats genom den beskattning
            med vilken staten dragit in pengar till stödet till krisbranscherna.
          </p>
          <p xml:id="i-RTXZvdAGe248dJU4mVCZcS">
            Sverige har numera gott om erfarenheter av misslyckade stödsats­ningar.
            Det är lätt att dela Fredrik Bergströms i artikeln återgivna upp­fattning
            att stöden, snarare än att leva upp till de högtidliga målsättning­arna,
            fyller en viktig politisk funktion. Han menar att möjligheten
            för politiker att fördela olika typer av subventioner skickar
            ut en politisk signal till väljarna att de bryr sig om frågor
            som är viktiga i den politiska debatten. Men slutsatsen är lika
            fullt att företag som fått statligt stöd långsiktigt inte skapar
            fler jobb än jämförbara företag som inte fått stöd.
          </p>
          <p xml:id="i-VZFqeuneRmF47pAQLMUXsE">
            När dagens mål är att stimulera tillväxt bör regionalpolitiken
            få en an­nan inriktning. De selektiva stödformer som i dag existerar
            har en tendens att stimulera företagsetableringar där sysselsättningen
            endast får en se­kundär effekt. Den stödkultur som finns inte
            bara i vårt land, utan också i stor utsträckning i vår omvärld,
            tenderar att konservera en näringsstruktur som blir omodern, konkurrensoduglig
            och stödberoende. Livskraftiga företag skall växa fram på egna
            villkor. Ett allmänt gott företagsklimat garanterar detta.
          </p>
          <p xml:id="i-EtdHuUNSSfnLc7aYep4tip">
            Det borde därför vara dags att se över hela regionalpolitiken.
            Detta görs lämpligast i form av en parlamentarisk utredning, som
            bör komma i gång snarast.
          </p>
          <p xml:id="i-47hJNJQbEGKU7AE5oB9Yab">
            Mot bakgrund av de i interpellationen angivna förhållandena vill
            jag därför ställa följande frågor till näringsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-VHsUHVvhR7YNt9GSFieN6r">
            1. Avser statsrådet att vidta några åtgärder för att reducera
            omfattningen av de statliga företagsstöden och i stället sänka
            arbetsgivaravgiften i motsvarande utsträckning?
          </p>
          <p xml:id="i-SoMFKmKmDbzfuUkPdnFXxg">
            2. Avser statsrådet att vidta några åtgärder för att ompröva
            principerna för statliga stöd så att de inte utgår selektivt och
            därmed konkurrens- snedvridande?
          </p>
          <p xml:id="i-hKDdxoiNiv8Vt1GHz4h2N">
            3. Är statsrådet beredd att tillsätta en parlamentarisk utredning
            med uppgift att se över den nuvarande regionalpolitiken?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
