<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0320">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:320</head>
        <author who="unknown">Hans Andersson (v)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Leif Blomberg</minister>
        <topic>åtgärder mot rasism och främlingsfientlighet</topic>
        <docDate when="1997-05-16">Inkom den 16 maj</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--106.xml" when="1997-05-21" status="answered">Besvarad den 21 maj, Prot. 1996/97:106</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:320 av Hans Andersson (v) till statsrådet
          Leif Blomberg om åtgärder mot rasism och främlingsfientlighet
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 16 majBesvarad den 21 maj Prot. 1996/97:106
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-JsmtcdVzWXbrXR4ojkeGoT">
          I Sverige finns en bred enighet att slå vakt om grundläggande
          huma­nistiska värderingar kring varje människas lika värde. Från
          dessa värde­ringar vill vi bygga ett samhälle med lika möjligheter,
          rättigheter och skyldigheter för alla oavsett etnisk eller kulturell
          bakgrund. Ett Sverige där olikheter tillsammans bildar en helhet
          som stärker och utvecklar både individ och samhälle.
        </p>
        <p xml:id="i-Y81MUnLnjvz1Px2aPEDp3C">
          På senare tid har vi dock kunnat notera att vissa grupper försöker
          att utnyttja ovana och rädsla inför kulturella och etniska skillnader
          för att ställa grupp mot grupp och därmed indirekt eller direkt
          uppmuntra främ­lingsfientlighet och rasism.
        </p>
        <p xml:id="i-6DVWq8uBBjZ9thqBiWuFo7">
          Det är då viktigt att genom debatt, kunskap och information stärka
          ett Sverige som präglas av öppenhet och tolerans mellan människor
          med olikartad kulturell och etnisk bakgrund. Det gäller också
          att motverka uttryck för en fördomsfull motvilja mot kulturell
          mångfald och grumliga föreställningar om svenskhet.
        </p>
        <p xml:id="i-MF5Zr3goNC16ja11rq7Yqc">
          Detta är viktiga uppgifter för oss som enskilda individer, lika
          väl som för det politiska systemet. Vi måste tillsammans i folkrörelser,
          fackföre­
        </p>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-XwNLknJEgqR6SgtgXR5uta">
          316
        </note>
        <pb facs="PDF:315"/>
        <p xml:id="i-4J8NYG9jPY9dQpX5vknqVj">
          ningar och ideella organisationer samfällt och kraftfullt agera
          mot alla tendenser till främlingsfientlighet och rasism.
        </p>
        <p xml:id="i-NtzYzDoeicUJvbQuJ99vkj">
          Det är också av stor betydelse att vi i Sverige driver en integrations-
          och flyktingpolitik som minimerar möjligheterna för främlingsfientliga
          och rasistiska grupper eller stämningar att få faste i det svenska
          samhäl­let.
        </p>
        <p xml:id="i-FQgWgPLTUy2uPha45PEbm7">
          Jag vill därför fråga statsrådet Blomberg:
        </p>
        <p xml:id="i-5jPfJ2cD6hv7bnAbZGbT7J">
          Vilka åtgärder avser regeringen vidta för att främja ett klimat
          av tole­rans och befasta och utveckla en bred rörelse mot främlingsfientlighet
          och rasism?
        </p>
        <p xml:id="i-XYwPYp5W8HbSmPk2fyPhY9">
          Vilka åtgärder avser regeringen vidta för att skapa ett Sverige
          där människor från olika kulturer och etnisk bakgrund kan integreras
          och samverka för ömsesidig nytta och gemensam trygghet?
        </p>
        <pb facs="PDF:316"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
