<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0053">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Afghanistan</title>
        <author>Eva Zetterberg (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:53 av Eva Zetterberg (v) till utrikesministern om Afghanistan</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_44.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_45.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_46.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Eva Zetterberg (v)</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>v</desc>
            </state>
            <idno>i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Lena Hjelm-Wallén</persName>
            <idno>i-SySN6qMqpcrxHXHJgwvJdT</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-QfRrVeegn8YCxEZNEeVRdU" corresp="i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk">
          <date when="1996-11-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BVH9cMJvuBBcEW4YqWSwG1" corresp="i-SySN6qMqpcrxHXHJgwvJdT">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-R8MKqHmVyfV5eZV2mCAvL6">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-ViNveRd2ox1sykQpt3VodX">
          <date when="1997-01-29"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-ViNveRd2ox1sykQpt3VodX">
          <ref type="record" target="prot-199697--056">Prot. 1996/97:56</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Uj8qph4FDfhtLnWDHEoQtX">
            Interpellation 1996/97:53 av Eva Zetterberg (v) till utrikesministern
            om Afghanistan
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-SKzfkFBqXK87iMvZN44q2y">
            Inkom den 5 november : Besvarad den 29 januari Prot. 1996/97:56
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-7VKw1hrkBwRypRqTCEmPXY">
            Dagens Afghanistan är i dag ett land i totalt sönderfall, där
            respekten för de mänskliga rättigheterna upphört. Nyhetstelegrammen
            vittnar om bestialiska våldsdåd och ett förfärande kvinnoförtryck.
            Utvecklingen fram till i dag är berättelsen om ett land som slitits
            i stycken av stormakt- sintressen. Den 22 oktober antog FN resolution
            (nr 1076) om det allvarli­ga läget i Afghanistan där man uppmanade
            de stridande att snarast inleda förhandlingar.Bakgrund
          </p>
          <p xml:id="i-643M1H5kqsZQgZZ8NLhopw">
            I det kalla krigets avslutande skede sönderslets och krigshärjades
            Af­ghanistan. Olika Sovjetstödda regimer avlöste varandra i Kabul
            samtidigt som oppositionella krafter skapade egna arméer understödda
            av USA.
          </p>
          <p xml:id="i-NtWkdyLAPQ2oymG1psbWVg">
            I och med att Sovjetunionen ändrade sin politik, drog sig ur
            konflikten och slutligen upplöstes, förändrades läget i Afghanistan.
            USA fanns kvar som en intressent i området samtidigt som nya lokala
            stormakter anmälde sitt intresse. Dessa nya intressen hade liksom
            USA inte total kontroll över Afghanistan.En ny politisk och militär
            kraft med starka fundamentalistiska förtecken växte sig dock stark
            i vissa delar av Afghanistan - talibanerna. Dessa har understötts
            av två av USA:s allierade - Saudiarabien och Pakistan. I dag finns
            inte Sovjetunionen. Afghanistan gränsar i stället till en grupp
            själv­ständiga centralasiatiska republiker.Talibanernas ursprung
          </p>
          <p xml:id="i-Cy1ZMbxZq3doecQCvMLyRN">
            En del menar att rörelsen bildades 1994 i Kandahar. Andra menar
            att de kom tidigare som en rörelse riktad mot den iranska fundamentalistiska
            shiaregimen. Talibanerna är själva sunni-muslimer, men likafullt
            mycket starkt fundamentalistiska. Det finns uppgifter om att man
            i ett tidigt skede opererade i de iranska delarna av Baluchistan.
            De skall redan då ha stötts av USA som en kraft riktad mot Khomeinis
            Iran. Är de senare uppgifter­na riktiga väckte talibanerna inte
            stor uppmärksamhet i medierna. Det kalla krigets positioner och
            motsättningar var fortfarande tongivande för olika politiska krafters
            agerande. I samband med talibanernas senaste offensiv har inkommit
            säkra uppgifter om att pakistanska trupper och officerare deltagit
            i striderna i samband med erövring av Kabul. Ekonomiska motiv
          </p>
          <p xml:id="i-NvFHQ9GeEjVSVw99WffqZu">
            Ett ekonomiskt motiv till det uppflammande intresset för Kabul
            och offensiven norr ut i Afghanistan har bl.a. sin bakgrund i
            att USA, Pakis­tan och Turkmenistan slutit ett avtal om en gasledning
            från Turkmenistan till Pakistan genom Afghanistan.
          </p>
          <p xml:id="i-N1b7UBHoCkj5UzHiPgFwN4">
            Ett gemensamt ideologiskt motiv till Saudiarabiens och Pakistans
            in­tresse för talibanerna är att man bekänner sig till samma riktning
            inom islam - sunni. Ett annat är att den saudiarabiska regimen
            liksom starka politiska krafter i Pakistan, som stöder talibanerna,
            är fientligt inställda till demokratiska styrelseformer och kvinnors
            rättigheter.
          </p>
          <note xml:id="i-4k5hXvv8MKdcG4QdckTrXD" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <note xml:id="i-Npvmmb8qVBhCjWtc5x9k7u" type="pageNumber">
            45
          </note>
          <note xml:id="i-XRFPTHFMjtoYeqk2XuyASv" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <p xml:id="i-9qYiMGxAwVpRrguNVCePdq">
            Den stat som förhållit sig mest positiv till talibanerna, förutom
            sina allianspartners Saudiarabien och Pakistan, är USA. Från amerikanskt
            håll har framförts förslag om att man skall erkänna den talibanska
            regimen som Afghanistans legitima regering. Ryssland och Nederländerna
            har motsatt sig detta.Stark kvinno- och kulturfientlighet
          </p>
          <p xml:id="i-CifkrUSbQEW18C49yrfmU9">
            I talibanernas spår har rapporterats om de mest förfärande förbrytelser
            mot kvinnor, som i brutalitet passerar gränsen för vad man förmår
            berätta i skrift. Man är vidare djupt bildnings- och kulturfientlig.
            Flickor förbjuds att gå i skola. Kvinnor får inte arbeta utanför
            hemmet. Musik och sång är förbjudna kulturyttringar.
          </p>
          <p xml:id="i-NFE5stCBCqRmXzKQV2TPJX">
            Allt detta strider mot de strävanden som kommit till uttryck
            vid flera stora och betydelsefulla FN-konferenser som de i Nairobi,
            Kairo och Peking.
          </p>
          <p xml:id="i-5wnzVenPQ3moCF7q6LcpRf">
            Vad talibanregimen gör är att förbjuda själva glädjen över livet.
            Den berövar främst kvinnorna men också andra medborgare rätten
            till ett liv värt namnet. Den är en fiende till de mänskliga rättigheterna.
            Nya flyktingströmmar
          </p>
          <p xml:id="i-HScHp5fErYB9PqrtPrW4YW">
            Utvecklingen i Afghanistan med alltmer omfattande strider, krigs­handlingar
            och förföljelser av människor kommer att resultera i ökade flyktingströmmar
            till grannländerna. Detta kommer sannolikt att innebära snabbt
            växande flyktingströmmar till grannländerna. Hunger, svält och
            död kommer att följa i spåren av kriget. I sådana situationer
            kommer katastrofhjälp att behövas.
          </p>
          <p xml:id="i-8Wau8D6jeKMR1vQY4SmoTb">
            En regim som har livet som fiende och döden och själva dödandet
            som mål måste fördömas och bekämpas. Detsamma gäller dem som av
            snöd ekonomisk och politisk vinning lierat sig med en sådan regim.
            Afghaner i Sverige
          </p>
          <p xml:id="i-V92SFzKY3vGWj7qjocs1vK">
            Så sent som när regeringen lade sin bugetproposition stod det
            att läsa att läget i Afghanistan var lugnt i stora delar av landet.
            Insikten om vad som höll på att ske var uppenbarligen ringa. I
            väntan på bättre tider av­stod man på Invandrarverket med att
            ge asylsökande afghaner, som varit verksamma under tidigare regimer
            i Afghanistan, uppehållstillstånd i Sverige. Vid en frågestund
            nyligen då biträdande utrikesminister Pierre Schori tillfrågades
            om dessa flyktingars möjligheter till uppehållstillstånd hänvisade
            han till möjligheterna till förnyad prövning i och med de nyli­gen
            timade händelserna i Afghanistan.
          </p>
          <p xml:id="i-XjsbT3NQ1BuPrD1zbYyaoW">
            I dag torde det stå alldeles klart att det vore alldeles orimligt
            att åter­sända någon till Afghanistan. Likafullt väntar i dag
            afghaner i Sverige på att utvisningsbeslut skall verkställas.
          </p>
          <p xml:id="i-Y7ZpsqSB4LqMVdAgUVpHym">
            För en kort tid sedan fick jag kännedom om att två afghanska
            flyk­tingar hotades av utvisning från Sverige. Båda är välkända
            personer i Afghanistan. Den ene, Abdul Razzak, hade varit hög
            tjänsteman i den afghanska administrationen. Den andre, Adbul
            Hakim Khleigh, är läkare till yrket. De hotades visserligen inte
            av att utvisas till Afghanistan, men väl till den talibanske allianspartnern
            Pakistan. I väntan på utvisning till Pakistan har dock Abdur Razzak
            av rädsla för att den svenska regering­ens utvisningsbeslut skall
            verkställas gått händelserna i förväg och flytt från Sverige.
            Abdul Hakim Khleigh är fortfarande i Sverige, men lever i ständig
            oro för vilket öde svenska myndigheter avser att bestämma åt honom.
          </p>
          <note xml:id="i-YDMJ1YE5VoUQNtuHJWjgFB" type="pageNumber">
            46
          </note>
          <p xml:id="i-MagDupqPQWj2vfNrSrsqBp">
            Det finns uppgifter om vad som hänt med afghaner, vilka utvisats
            från andra europeiska länder till Pakistan. Många har omedelbart
            fängslats. I fängelserna har funnits gott om anhängare till den
            afghanska motståndsrö­relsen Mujahedin, vilka, när man fått veta
            att de nyanlände fången varit knuten till någon tidigare regim
            i Kabul, snart gjort processen kort med den nye fången. Utvisning
            till Pakistan innebär sannolikt inte bara fängel­se för de som
            utvisas. Den utvisade löper stor risk att mista livet i fängel­set.
            Det torde inte skada att ta del av vad Amnesty Internationals
            årsrap­port 1996 och Human Rights Watch Global Report on Womens
            Rights 1996 har att säga när det gäller rättssäkerheten i Pakistan
            i allmänhet och i de paktistanska fängelserna i synnerhet.
          </p>
          <p xml:id="i-N8KXZoZphitK2dKwgxrKM1">
            Jag vill fråga utrikesministern:
          </p>
          <p xml:id="i-EsAWrUtrKQZ394SYJSmQy1">
            Hur avser regeringen i FN följa upp vad som skett och sker i
            Afgha­nistan när det gäller de mänskliga rättigheterna och FN:s
            resolution (nr 1076) om Afghanistan av den 22 oktober 1996?
          </p>
          <p xml:id="i-UEJ76TP8YXjHTJZ9gQmYHE">
            Vad avser regeringen göra i FN och EU för att i dessa sammanhang
            förmå dessa länders medlemsstater att leva upp till de ambitioner
            som FN:s kvinnokonferenser proklamerat?
          </p>
          <p xml:id="i-L2KPJLfdQp1852EtbNZjDa">
            Vad avser regeringen att göra när det gäller katastrofhjälp till
            de människor som sannolikt inom kort kommer att fly från Afghanistan
            till grannländerna?
          </p>
          <p xml:id="i-CWPKAS8myHCxUkyjfqsmgb">
            Vad avser den svenska regeringen göra för att undvika att afghaner
            utvisas till Pakistan?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
