<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0107">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Telia och kabel-TV</title>
        <author>Mats Odell (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:107 av Mats Odell (kd) till kommunikationsmi­nistern om Telia och kabel-TV</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_101.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_102.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_103.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Mats Odell (kd)</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>kd</desc>
            </state>
            <idno>i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Ines Uusmann</persName>
            <idno>i-3sPbyicZy7gfbq8RdVTQMb</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-SbWbUPSAE12drvBopBnkAz" corresp="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ">
          <date when="1997-01-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-EGv9HbTGasmpgYCYusTyGv" corresp="i-3sPbyicZy7gfbq8RdVTQMb">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Ngh3CTxTqKUQexU46uyBDj">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-83HrkUdR8sYQTRtaLsrM9J">
          <date when="1996-01-30"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-83HrkUdR8sYQTRtaLsrM9J">
          <ref type="record" target="prot-199697--057">Prot. 1996/97:57</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-UNKYi2yxyzvkkQVp6cdDUc">
            Interpellation 1996/97:107 av Mats Odell (kd) till kommunikationsmi­nistern
            om Telia och kabel-TV
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Fu9tPpFUVzSXqYbK3MFfra">
            Inkom den 17 januari : Besvarad den 30 januari Prot. 1996/97:57
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DsXvuF7j18RvXkV8Xv8Aks">
            Sverige kanske har världens bäst utvecklade telekomsektor. Det
            gäller marknaden, mångfalden av operatörer och telekomindustrin
            som står för betydande delar av Sveriges exportöverskott. Tyvärr
            verkar regeringen inte heller på detta område veta vad man skall
            använda den stabila riks-
          </p>
          <p xml:id="i-Uo9hRX3bZRSfa8kVtnWrDS">
            dagsmajoriteten till. Det tidigare motståndet mot den förra regeringens
            avreglering av telemarknaden och oviljan mot att bredda ägandet
            i Telia vittnar om en svårartad villrådighet. Inte blir det lätt
            heller att hämta vägledning ur partiets ideologi vid de vägskäl
            regeringen står inför.
          </p>
          <p xml:id="i-Ee8CtjijPt8UAQ4cydyV7b">
            På sistone har Telias och hela telekomindustrins roller, inriktning
            och avgränsningar aktualiserats. Bakgrunden är naturligtvis den
            avreglering som skett, inte bara i vårt land, men också den allt
            snabbare teknologiska utvecklingen som luckrar upp gränssnitten
            mot andra områden. Särskilt intressant är frågan om Telias utveckling
            mot ett i långa stycken renodlat medieföretag. Frågan är om statlig
            verksamhet över huvud taget skall förekomma på medieområdet, dels
            om något företag med så starka intres­sen i distribution och infrastruktur
            av staten aktivt skall uppmuntras eller tillåtas investera i mediesektorn.
            Det handlar om s.k. innehållstjänster i konkurrens med andra som
            är hänvisade till att nyttja den enorma distri­butionsapparat
            som ägs och kontrolleras av Telia.
          </p>
          <p xml:id="i-J1G7GJmKchZBR6X8p932eW">
            När riksdagen 1994 beslutade om de telepolitiska målen diskuterade
            vi frågor av det här slaget i samband med Telias uppdrag. Den
            gången ifrågasatte en hel del i branschen, inspirerade av motsvarande
            regler i många andra västländer, om Telia långsiktigt kan vara
            ägare av ett av Europas största kabel-TV-nät. I Sverige kontrollerar
            man 60 % av den marknaden. Det är ju så att Telia mycket väl kan
            ta fram televisionslik- nande tjänster i det traditionella telefonnätet
            framöver.
          </p>
          <p xml:id="i-CwpnrrwAedhBAw46tZeSUo">
            Förra gången beslöt riksdagen på mitt och dåvarande regeringens
            förslag att det inte fanns skäl nog att knoppa av Telias kabel-TV-
            verksamhet. Vad vi däremot sade var att frågan noga skulle följas
            särskilt i ljuset av konkurrenssituationen - och tekniska erfarenheter
            som vi kun­de få med tiden. Riksdagen gick på regeringens bedömning.
            Beslutet kunde tas upp på nytt om det skulle visa sig att kabel-TV-innehavet
            ska­pade problem.
          </p>
          <p xml:id="i-9RfxrWHCmmg3dZTqBL3bRQ">
            Alltfler tecken pekar i dag på att Telias ställning på medieområdet
            håller på att bli problematisk i just den mening som vi avsåg
            när telelagen klubbades. Det är nog också dags att pröva om Telias
            utveckling och risktaganden på medieområdet har en önskvärd inriktning
            från ägarnas sida. Här tycksju de olika departementen ha helt
            olika uppfattningar. Att Kommunikationsdepartementet värnar om
            Telias affärsmässiga utveck­ling och styrka är en självklarhet.
            Lika självklart är att Kulturdepartemen­tet borde värna om mångfalden
            och balansen på medieområdet. Men regeringen är ju en enhet som
            måste kunna fatta beslut i viktiga policy- frågor. Vänta-och-se-strategin
            har invaderat alltfler politikområden i Sverige. Men den blir
            förödande när den tillämpas på detta område, med sin hypersnabba,
            teknikdrivna utveckling! I stället för att se till att rätt saker
            händer, kommer kommunikations- och kulturministrarna att, när
            tåget har gått, få fråga sig vad som hänt.
          </p>
          <p xml:id="i-ATTtJxFfkZfyX2k4nwzCcD">
            Jag vet att dessa frågor just nu bereds på Kommunikationsdeparte­mentet,
            senast redovisade i departementspromemorian Telekommunika­tioner
            åt alla. Men den här frågan har ju en enormt stor principiell
            bety­delse, med förgreningar mot ett antal andra departement.
            Därför måste jag fråga om inte mediepolitiken bereds gemensamt.
            Att döma av tid­ningsuppgifter ägnar nu både kommunikationsministern
            och kulturminis­tern betydande energi åt att ge uttryck för olika
            åsikter i dessa frågor.
          </p>
          <p xml:id="i-3jRd6ApiGN7eoEdHUkjnUg">
            Ett kabel-TV-nät har per definition monopol på kabel-TV inom
            sitt område. Det ställer givetvis alldeles särskilda krav på neutralitet
            och
          </p>
          <note xml:id="i-T2ABywnvirnTJitYcqTQPp" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <note xml:id="i-Kdzgd3gk6Ww5adArG12eKu" type="pageNumber">
            103
          </note>
          <note xml:id="i-ShHzbiJadTUCKAdyUfjSSp" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <note xml:id="i-9JGGVUpYh3dtqCVQB2yWhc" type="pageNumber">
            104
          </note>
          <p xml:id="i-JvaJPGKZFKhEwtDcJAxJED">
            korrekthet i hanterandet av vilka TV-kanaler som skall få distribuera
            sitt utbud i nätet. Nu och då får folk i allmänhet se hur t.ex.
            en TV-kanal kan drabbas genom att kabel-TV-operatören stänger
            av någon kanal. Det handlar om villkoren för distributionen. Ett
            sådant fall uppmärksammades för en tid sedan.
          </p>
          <p xml:id="i-6UpLfyvxXJkqdNGYx122WA">
            TV-kanalen Super-Sport, som distribueras i Telias nät har sedan
            en tid stängts av. Enligt uppgifter i pressen beror det på att
            Telia inte kunnat acceptera de villkor för prissättning och paketering
            som Super-Sport ville sätta mot konsumenten bakom TV-n. För cirka
            ett halvår sedan släckte Telia också ned en annan sportkanal,
            Kinneviks Sportkanal. Först efter betydande uppståndelse i medier
            lär parterna ha enats i en hemlig uppgö­relse.
          </p>
          <p xml:id="i-hqvW5tcGANypspGAV1ebv">
            Hur Telia hanterar TV-kanaler med sportinriktning är naturligtvis
            sär­skilt intressant. Bakgrunden är att Telia på sistone alltmer
            intresserat sig för att självt distribuera sport- och idrottsevenemang.
            Mest tydligt blev detta när Telia för några månader sedan träffade
            en överenskommelse med Svenska Ishockeyförbundet om exklusiva
            visningsrättigheter av Tre Kronors samtliga landskamper under
            flera år. Jag har förstått att snart sagt samtliga TV-kanaler,
            inklusive Sveriges Television, kan vittna om hur Telia blivit
            en aktör och konkurrent att räkna med även i diskussioner om andra
            visningsrättigheter!
          </p>
          <p xml:id="i-GRrbU5z1PTxHeP5vEiiC4J">
            Samtidigt med denna utveckling väljer Telia att testa gränserna
            för hur långt man kommer att tillåtas gå på medieområdet. Detta
            är ju fullt legitimt så länge varken ägare eller lagstiftare säger
            något. Telia är nume­ra huvudman och ägare till projektet kallat
            ”Guldkanalen”. Detta sedan Sveriges Televisions styrelse på nytt
            avslagit Telias begäran om att få starta betal-TV, denna gång
            främst baserat på gamla repriser. Telia är verkligen på hugget.
            Med egna experiment inom vad som kallas pay per wiew jobbar man
            i dag, i direkt konkurrens med flera av sina kunder, inom paketering
            och marknadsföring av långfilm. Och på Internetområdet kommer
            det med jämn ström signaler från Telia med mycket ambitiösa tjänster
            av ren innehållskaraktär. Företagsledningen ligger ljusår före
            ägarna, som undrar vad som händer. Alltmedan de ideologiska kompas­serna
            roterar. Eftersom gränserna mellan telekom- och medieverksamhe­ter
            blir allt otydligare ju längre tiden går måste jag efterlysa att
            frågan om fortsatt ägande av kabel-TV kommer upp på bordet inom
            en snar framtid.
          </p>
          <p xml:id="i-7SjofRtWDGEXXX6UDUv8cF">
            Mot ovanstående bakgrund vill jag därför fråga kommunikationsmi­nistern
            vilka åtgärder hon och regeringen ämnar vidta nu när den tekniska
            och konkurrensmässiga utvecklingen gör Telias innehav av sitt
            kabel-TV- nät extra känsligt.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
