<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0266">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>bosnienkroater i Sverige</title>
        <author>Ulla Hoffmann (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:266 av Ulla Hoffmann (v) till statsrådet Pierre Schori om bosnienkroater i Sverige</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_264.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_265.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Ulla Hoffmann (v)</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>v</desc>
            </state>
            <idno>i-LB9Tn6B1RXiAHZEWEK1hYC</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>statsrådet Pierre Schori</persName>
            <idno>i-T2zoKSjQ4xPQ7xSU1J4Axv</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-TKYkXDzLNDwUy5sGzNAwHB" corresp="i-LB9Tn6B1RXiAHZEWEK1hYC">
          <date when="1997-04-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-TCtU3emWkaALC6uLaUhSkx">
          <note>date unknown</note>
          <name>statsrådet Pierre Schori</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-8wCiXLQ2pNYHuDoSBLrE9u">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-65d2LRT2ismw9ysvKVghT6">
          <date when="1996-05-20"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-65d2LRT2ismw9ysvKVghT6">
          <ref type="record" target="prot-199697--105">Prot. 1996/97:105</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-5B4fmRpG4PY39i5Mjm7GBv">
            Interpellation 1996/97:266 av Ulla Hoffmann (v) till statsrådet
            Pierre Schori om bosnienkroater i Sverige
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Va4siD819HgMKsXt2gmcwi">
            Inkom den 11 april : Besvarad den 20 maj Prot. 1996/97:105
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-HQ9ZC1sJ1jeB5xEhZ8Tqw2">
            Många av de flyktingar från Bosnien som kommit till Sverige under
            kriget anlände med kroatiska pass. Detta har två orsaker. Den
            viktigaste är att bosnier av kroatisk etnicitet (katoliker, bosnienkroater
            etc.) inte kunde få bosniska pass under konflikten mellan muslimer
            och kroater i Bosnien.
          </p>
          <p xml:id="i-7kM8R6RyWuC6zaZZhf8sYt">
            Medborgare i Bosnien-Hercegovina, boende på landets territorium,
            hade alltså ingen möjlighet att bevisa sin statstillhörighet,
            eftersom de inte hade rätt att få ett pass från den egna staten.
            Bodde de i kroatiska enklaver i Bosnien, berodde det på att det
            inte fanns myndigheter, som kunde utfärda bosniska pass, bodde
            de i de muslimska områdena, berod­de det på en diskriminering
            av icke-muslimer. Detta förhållande erkändes också delvis av den
            bosniska ambassaden vid ett möte med bosnienkroa- tiska flyktingar
            i Karlskrona i februari i år, där man svävande hänvisade till
            ”krigslagar” och direkt tilläde att dessa inte gäller längre.
          </p>
          <p xml:id="i-5ZDQMS9TThshRhysRqpNd6">
            Det är alltså ett faktum, att dessa människors enda möjlighet
            att ta sig ut ur Bosnien var med andra pass, företrädesvis kroatiska.
          </p>
          <p xml:id="i-UHkxYppB5siCSxPbmH19o1">
            Den andra anledningen till att de anlände med kroatiska pass
            är gi­vetvis att för flyktingar från Kroatien krävdes fram till
            1995 inget visum för Sverige, medan visumtvång för bosniska pass
            infördes redan 1993. Regeringen beviljade alla bosnier, som i
            maj 1993 befann sig i Sverige, permanenta uppehållstillstånd.
            Samtidigt stängdes gränsen effektivt ge­nom att visumtvång för
            bosniska pass infördes.
          </p>
          <p xml:id="i-F5sakhCkiNg9uyDHVLRvcQ">
            Därefter beslutade regeringen att inte ge någon med kroatiskt
            pass permanent uppehållstillstånd. Detta leder till en mycket
            obehaglig situa­tion. Katoliker som inte kunde få bosniska pass
            utestängs, medan musli­mer som inte hade de problemen får stanna
            - en särbehandling beroende på etnisk tillhörighet. Ett mer rättvist
            förfarande hade varit att regeringen tittat på flyktingarnas hemvist
            och inte på var deras pass är utställda.
          </p>
          <p xml:id="i-8Yt2kgpmJr9y3zakqAXz9d">
            Runt om i Sverige på flyktingförläggningar och i kommunerna finns
            ca 3 000 bosnier med kroatiska pass. Deras tillfälliga uppehållstillstånd
            har gått ut. Regeringen har i nio ärenden fattat praxisbeslut
            - sex av dem var avslag. De flesta har funnits i Sverige i 3-4
            år. För många av dem kommer det att innebära ytterligare upp till
            ett år innan de fått ett slutgil­tigt beslut.
          </p>
          <p xml:id="i-GAqcpArdYvtGDCDdSzyCXQ">
            Enligt regeringen är dessa personer kroatiska medborgare och
            det är den kroatiska regeringens skyldighet att ta emot sina medborgare.
            Detta är ett mycket formellt synsätt. Många har rapporterat om
            kränkningar av de mänskliga rättigheterna i Kroatien. Vad värre
            är, många rapporterar om, en gigantisk etnisk rensning i Kroatien,
            där bosnienkroaterna an-
          </p>
          <note xml:id="i-EZrsSs7CyzVt16nmUV8KUh" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1-372
          </note>
          <note xml:id="i-XyYnWZkNXBWq3iLJoHviRP" type="pageNumber">
            265
          </note>
          <note xml:id="i-Shct5WVPLQ1w7nBTSNCmqf" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <note xml:id="i-9NR1x6iwZBySyMsZd4iF2a" type="pageNumber">
            266
          </note>
          <p xml:id="i-C36kcNgiXYp381uv6WhPhZ">
            vänds som brickor i denna rensning genom att placeras i serbrensade
            hus i Krajinaområdet. Detta har bl.a. Helsingforskommitténs ordförande
            i Kroatien, Ivan Cicak, rapporterat om. Dessa rapporter kan inte
            ha undgått regeringen, lika litet som den kritik som riktats mot
            regeringen för deras beslut att tvångsrepatriera bosnier med kroatiska
            pass.
          </p>
          <p xml:id="i-J1ZSE5CMiVwazYTk4PGBi">
            Om bosnierna med kroatiska pass inte accepterar att delta i den
            etnis­ka rensningen har de små chanser att klara sig i Kroatien,
            utan tvingas tillbaka till Bosnien.
          </p>
          <p xml:id="i-4bFmgKwvU3dzRdcB1xUgZH">
            Mina frågor till statsrådet är:
          </p>
          <p xml:id="i-DiXNTr3FTmicwrDeN4JAK9">
            1. Har regeringen, mot bakgrund av de rapporter som inkommit
            om den pågående etniska rensningen i Kroatien, för avsikt att
            verka för att samtliga bosnier med kroatiska pass beviljas permanent
            uppehållstill­stånd i Sverige?
          </p>
          <p xml:id="i-LNWHzZYr7JqQ3Esu1C4rZ1">
            2. Har regeringen fått några garantier från den kroatiska staten
            att de bosnier med kroatiska pass som vägrar delta i den pågående
            etniska rensningen inte kommer att skickas tillbaka till minoritetsområdet
            i Bosnien?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
