<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0332">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:332</head>
        <author who="unknown">Göthe Knutson (m)</author>
        <minister who="unknown">kommunika­tionsministern</minister>
        <topic>färjetrafiken och lastsäkring</topic>
        <docDate when="1997-05-16">Inkom den 16 maj</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--116.xml" when="1997-06-09" status="answered">Besvarad den 9 juni, Prot. 1996/97:116</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:332 av Göthe Knutson (m) till kommunika­tionsministern
          om färjetrafiken och lastsäkring
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 16 majBesvarad den 9 juni Prot. 1996/97:116
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Alla minns vi färjekatastrofen i södra Östersjön när den polska
          färjan Jan Hewelius förliste i storm. 54 människor omkom. En orsak
          var att lasten inte var säkrad genom ordentlig surrning. Lastbilar
          och järnvägs­vagnar kom i rullning, dåligt fästade containrar
          lossnade.
        </p>
        <p>
          När lasten förskjuts på ett fartyg kan det lätt kantra. Är det
          Östersjö- färjor kan det bli katastrofer. Flera har inträffat.
          Risken för fler är stor. Detta beroende på dålig lastning och
          bristande kontroll av stuvning och lastningssäkring.
        </p>
        <p>
          Sjöfartsverket har undersökt förhållandena och kommit med en
          skrämmande rapport. Det är bara tre av 18 rederier som uppvisar
          god kontroll och uppvisar säker lastning av containrar och lastbilar.
          Under­sökningen gäller lastfartyg och färjor som trafikerar rutter
          på svenska hamnar. Sjöfartsverket skriver i sin rapport till regeringen
          att man skall försöka få till stånd fler myndighetskontroller
          av lastsäkring. Verket skall också försöka förmå rederierna att
          utöka sin kontroll av lastbilar och containrar som skall ombord.
        </p>
        <p>
          Sjöfartsverket föreslår inga ändrade regler för lastsäkring.
          Verket på­pekar att svenska regler bara kan påverka inrikes transporter
          och trans­porter från Sverige - inte sådana transporter som kommer
          till Sverige från utlandet. Det är bättre att försöka förmå EU
          att besluta om nya, hår­dare regler för lastsäkring, anser Sjöfartsverket.
        </p>
        <p>
          Hur kommer kommunikationsministern att hantera problemen med
          den nuvarande dåliga kontrollen och säkerheten hos en stor del
          av färje­rederierna?
        </p>
        <note type="pageNumber">
          328
        </note>
        <pb facs="PDF:327"/>
        <pb facs="PDF:328"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
