<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0204">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:204</head>
        <author who="unknown">Per Unckel (m)</author>
        <minister who="unknown">arbetsmarknadsminis­tern</minister>
        <topic>konkurrenskraftig lönebildning m.m.</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:204 av Per Unckel (m) till arbetsmarknadsminis­tern
          om konkurrenskraftig lönebildning m.m.
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 25 februariBesvarad den 29 april Prot. 1996/97:97
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Den s.k. Edingruppen presenterade sitt resultat den 20 februari.
          Av gruppens redovisning framgår att löneökningstakten i Sverige
          är högre än i omvärlden. Det är en viktig orsak till att arbetslösheten
          är rekordhög.
        </p>
        <p>
          Fler jobb kräver en lönebildning som inte undergräver Sveriges
          kon­kurrenskraft. Det kräver i sin tur ansvar av parterna på arbetsmarknaden,
          men också sådana villkor på arbetsmarknaden, som främjar ett ansvars­fullt
          förhållningssätt. Hit hör bl.a. arbetsrätten och ersättningsreglerna
          vid arbetslöshet samt naturligtvis skatten på arbete.
        </p>
        <p>
          På dessa områden har regeringen hittills gått bakåt. En mer flexibel
          arbetsrätt har återreglerats. Tidigare uttalade ambitioner att
          förnya arbets­löshetsförsäkringen, bort från evighetsersättningar
          och rundgång har förpassats in i dimman. Skatten på arbete har
          höjts kraftigt med åtföljande kompensationskrav i avtalsrörelserna.
        </p>
        <p>
          Skall det vara möjligt att främja en konstruktiv lönebildning
          och där­med lägga grunden för de nya jobben måste rimligen också
          regeringen inse att arbetsrätten måste förnyas. Alternativet är
          att öppet medge att arbetslösheten inte kommer att kunna halveras
          till sekelskiftet.
        </p>
        <p>
          Mot den här angivna bakgrunden ber jag att till arbetsmarknadsminis­tern
          få ställa följande frågor:
        </p>
        <p>
          1. Vilka åtgärder inom arbetsrätten och arbetslöshetsförsäkringen
          avser regeringen vidta för att dessa regelverk skall kunna bidra
          till en inter­nationellt konkurrenskraftig lönebildning?
        </p>
        <p>
          2. Vilka insatser planerar regeringen för att belysa de negativa
          arbets- marknadskonsekvenserna av de senaste årens skattehöjningar?
        </p>
        <pb facs="PDF:207"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
