<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0303">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:303</head>
        <author who="unknown">Eva Zetterberg (v)</author>
        <minister who="unknown">utrikesministern</minister>
        <topic>fredsprocessen Israel-Palestina</topic>
        <docDate when="1997-05-13">Inkom den 13 maj</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--108.xml" when="1997-05-27" status="answered">Besvarad den 27 maj, Prot. 1996/97:108</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:303 av Eva Zetterberg (v) till utrikesministern
          om fredsprocessen Israel-Palestina
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 13 maj Besvarad den 27 maj Prot. 1996/97:108
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-NEEQ1uhu5r5UEka3uS7DKK">
          I september 1993 skakade PLO:s ordförande Yassir Arafat och Israels
          premiärminister Jitzak Rabin hand på gräsmattan utanför Vita huset
          i Washington. Åskådare vid undertecknande av det s.k. Osloavtalet
          var USA:s president Bill Clinton och världens alla medier. Runt
          om i världen föddes hoppet om att det skulle vara möjligt att
          genom fortsatta förhand­lingar åstadkomma en varaktig och rättvis
          fred mellan Israel och palesti­nierna.
        </p>
        <p xml:id="i-MkR9XHd6rDrKBoGb2FoZep">
          Palestinakonflikten har varit föremål för ett stort antal resolutioner
          i FN. Israels fortsatta ockupation och uppenbara åsidosättande
          av folkrät­ten har lett till otaliga reaktioner från omvärlden,
          men dessa reaktioner förefaller inte ha lett till förändrad hållning.
          Säkerhetsrådets resolution 242 tar exempelvis upp Israels, enligt
          folkrätten, olagliga annektering av östra Jerusalem. Säkerhetsrådets
          resolution 1073 från september 1996 uppmanar båda parter att avstå
          från våldshandlingar. Under våren 1997 hindrade dock USA genom
          sitt veto en resolution i säkerhetsrådet som krävde stopp för
          nya bosättningar på Jabal Abu Ghneim. Den 25 april 1997 antog
          emellertid generalförsamlingen en resolution med samma innehåll.
        </p>
        <p xml:id="i-Y9VK6CihaeHGm73WqtC565">
          Frågan om Jerusalems status är och har varit en av de centrala
          frågor­na. I december 1949 antog FN:s generalförsamling i resolution
          303 den viktiga principen om Jerusalem som ”corpus separatus”.
          Jerusalem skulle bli en internationell stad under FN:s förvaltarskapsråd.
          Fram till 1967 var Jerusalem en delad stad, mellan Israel och
          Jordanien. Efter sexdagarskri- get 1967 har Israel ockuperat östra
          Jerusalem och hävdar i strid med FN och folkrätten att Jerusalem
          är Israels huvudstad. Läget har ytterligare förvärrats genom de
          för palestinier allt hårdare kraven på tillstånd för att bo i
          eller besöka Jerusalem. En successiv etnisk rensning genomförs.
        </p>
        <p xml:id="i-9erHKQQbpD5Dt3onTGaHSP">
          EU är en viktig part på den internationella arenan. EU har genom
          re­solutioner, bl.a. i oktober 1996, och många kontakter aktivt
          försökt på­verka parterna. EU:s bistånd är omfattande, knappt
          3 miljarder dollar sedan 1993. Det absurda är dock att Israels
          avstängningar av invånare från de palestinska områdena att komma
          in i Israel under samma period har lett till inkomstförluster
          för Gaza och Västbanken som motsvarar mer än det dubbla av det
          biståndet gett! Om EU i framtiden kan förhindra nya avstängningar
          betyder det mer än ökat bistånd!
        </p>
        <p xml:id="i-9DifdqAvGiGAhFSH5ZHMtq">
          De minskade inkomsterna i Gaza lär, enligt WHO, ha lett till
          en på­taglig ökning av antalet undernärda barn. De negativa effekterna
          i övrigt av den militära upptrappningen på de ockuperade områdena
          för den mil­jon barn som finns där är väl dokumenterad av brittiska
          Rädda Barnen.
        </p>
        <p xml:id="i-GfYyTpKVwP8KeGhdZwinm7">
          I början av maj besökte en grupp riksdagsledamöter från alla
          partier och företrädare för frivilliga organisationer Jerusalem
          och de palestinska
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-R4Jx1cU9zMT7RKusZw5LpF">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-UcPB3ByMcM5G5nALdDSvmA">
          295
        </note>
        <pb facs="PDF:294"/>
        <note type="margin" xml:id="i-FGfU6WqZe8io6kfkdiLc6o">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <p xml:id="i-Djx3tXAbaZvjxsaN1BJ91N">
          områdena. I stort sett alla palestinierna vi mötte uttalade ”Fredsprocessen
          är död”, ”Vi har inget kvar att förhandla om” och ”Israel gör
          ändå vad de vill.” Vissa förhoppningar finns dock kvar om att
          EU skall kunna utgöra en motpart gentemot USA för palestiniernas
          sak.
        </p>
        <p xml:id="i-JejvurVvXVUGV37awbXzwU">
          Anledningen till pessimismen sägs enligt många vara att Osloavtalet
          aldrig tog upp de mest kontroversiella frågorna, framför allt
          de judiska bosättningarna och Jerusalems framtid. Till detta kommer
          att respekten för mänskliga rättigheter vare sig i Israel eller
          i de palestinska områdena har förbättrats. Nyligen kritiserades
          Israel av FN:s kommission mot tor­tyr. Andra rapporter har påvisat
          hur även de palestinska myndigheterna använt tortyr och grovt
          åsidosatt människors rättssäkerhet.
        </p>
        <p xml:id="i-LLsN3pq3RuDFzjNRyvoX1k">
          Vi kan inte ge upp tanken på en fred i Mellanöstern där den israeliska
          befolkningens legitima rätt till säkerhet beaktas. Inte heller
          kan vi ge upp palestiniernas självklara rätt till självbestämmande
          i form av en egen stat eller som fullvärdiga medborgare i ett
          mångreligiöst Israel. Sverige har sedan 1940-talet med Folke Bernadotte
          och framgent varit djupt engage­rat i FN och andra forum för att
          hitta lösningar på dessa frågor. I och med det svenska EU-medlemskapet
          finns naturligtvis ytterligare en arena. Samtidigt är det genom
          detta svårare att se hur just Sverige agerar.
        </p>
        <p xml:id="i-YUMfAX7DmyDBLiyMHvS3NB">
          Med hänvisning till ovanstående vill jag fråga utrikesministern:
        </p>
        <p xml:id="i-MLf34bt5r37cWESC7FE8bh">
          1. Hur avser Sverige agera för att - i avvaktan på principen
          om Jerusa­lem som en internationell stad - garantera palestinier
          tillgång till sta­den på samma sätt som för israeler?
        </p>
        <p xml:id="i-3YNzoGx9fGc6xxoPnjjgFL">
          2. Vad gör Sverige för att övertyga Israel om att nya bosättningar
          står i strid med Osloöverenskommelsen och förhindrar framtida
          fredsför­handlingar?
        </p>
        <p xml:id="i-NeM2GNGJfvpiwhBesR9Dh">
          3. Innebär den svenska biståndssatsningen på barn också konkreta
          insat­ser för att förbättra deras hälsotillstånd?
        </p>
        <p xml:id="i-NbhpQbuHanFqp8M178wqSN">
          4. Vilka aktioner driver Sverige bilateralt och inom EU, t.ex.
          via han­delsavtal, för att se till att fredsförhandlingar på nytt
          kommer i gång mellan Israel och palestinierna?
        </p>
        <p xml:id="i-QTHGftJyDeypomVKrx2msZ">
          5. Har den svenska regeringen uppfattningen att det palestinska
          självsty­ret bör utvidgas till en självständig palestinsk stat?
        </p>
        <pb facs="PDF:295"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
