<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0326">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:326</head>
        <author who="unknown">Beatrice Ask (m)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Ylva Jo­hansson</minister>
        <topic>behovet av insatser för att förbättra elevernas kunskaper i matematik</topic>
        <docDate when="1997-05-16">Inkom den 16 maj</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--116.xml" when="1997-06-09" status="answered">Besvarad den 9 juni, Prot. 1996/97:116</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:326 av Beatrice Ask (m) till statsrådet
          Ylva Jo­hansson om behovet av insatser för att förbättra elevernas
          kunskaper i matematik
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 16 maj Besvarad den 9 juni Prot. 1996/97:116
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-KSWPYuQV4vuRMtYGx6A34k">
          Om några veckor lämnar tusentals elever grundskolan. Risken är
          stor att många av dem slutar den obligatoriska skolan utan tillfredsställande
          kunskaper i bl.a. matematik. För drygt ett år sedan rapporterade
          Stock­holms skolor efter att ha genomfört en stor matematikundersökning
          att främst eleverna i högstadiet uppvisar stora kunskapsbrister.
          Många elever i årskurs 9 klarar inte av det som anses rimligt
          att uppnå i årskurs 5.
        </p>
        <p xml:id="i-TLmKG5xjSf6LYHoMye1eLr">
          Ett stort problem är bristen på lärare med goda kunskaper i matema­tik.
          Skolministern framhöll förra året att andelen lärare i NO-ämnen
          och matematik som saknar lärarutbildning var ca 20 %. Frågan är
          om fler lärarkandidater i dag väljer att läsa matematik och inte
          minst i vilken omfattning redan utbildade lärare ges nödvändig
          fortbildning i ämnet.
        </p>
        <p xml:id="i-5JJAmzFVTZBQ2A5JYNHy9P">
          Ett annat viktigt område som måste följas upp är i vilken utsträckning
          skolorna ger stöd i matematik till de elever i årskurs 8 som i
          höstas inte bedömdes ha tillräckliga kunskaper för att få ett
          betyg i ämnet.
        </p>
        <p xml:id="i-FzbFkDmP89qGZFXVeW5eHk">
          Mot bakgrund av ovanstående vill jag till skolministern ställa
          följande frågor:
        </p>
        <p xml:id="i-GFF6XrRAYKJ3WiV8kB2uw2">
          1. På vilket sätt kommer regeringen att kartlägga och följa upp
          elevernas kunskaper i matematik?
        </p>
        <p xml:id="i-WvfEhuH8gt4ueb4K2rn3KS">
          2. Vilka åtgärder planeras för att bättre än i dag tillgodose
          behovet av lärare med goda kunskaper i matematik i grundskolan?
        </p>
        <p xml:id="i-Ji8soiCyzR2bVUFHfZwa4k">
          3. Vilka initiativ avser skolministern medverka till för att
          utveckla ma­tematikundervisningen så att fler elever inte minst
          i högstadiet känner lust för ämnet?
        </p>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-3497D2nu3PGzC4LtUVKctS">
          322
        </note>
        <pb facs="PDF:321"/>
        <p xml:id="i-Cfhxq2u6RmWDaFFFA6E89q">
          4. Avser regeringen att i särskild ordning tillse att årets avgångselever
          med otillräckliga kunskaper i matematik får det stöd som krävs
          för studier i gymnasieskolan?
        </p>
        <pb facs="PDF:322"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
