<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0153">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:153</head>
        <author who="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ">Lars-Erik Lövdén (s)</author>
        <minister who="unknown">försvarsminis­tern</minister>
        <topic>sysselsättningen på Kockums i Malmö</topic>
        <docDate when="1997-02-03">Inkom den 3 februari</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--072.xml" when="1997-03-04" status="answered">Besvarad den 4 mars, Prot. 1996/97:72</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:153 av Lars-Erik Lövdén (s) till försvarsminis­tern
          om sysselsättningen på Kockums i Malmö
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 3 februariBesvarad den 4 mars Prot. 1996/97:72
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-AQ1uNQ7kG2cfDkgMoYUtx8">
          Det av Celsius AB:s styrelse fattade beslutet om att överföra
          ubåtstill- verkningen från Malmö till Karlskrona riskerar att
          allvarligt försämra möjligheterna för en fortsatt ubåtstillverkning
          i Sverige. Erfarenheterna har visat att det för ubåtstillverkning
          är nödvändigt att ha utveckling, konstruktion och produktion på
          samma geografiska plats.
        </p>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-XgZa9vqSpuxGDSVrjyQTYx">
          152
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_152.pdf"/>
        <p xml:id="i-KrAGbYA7beJ6hA47vFBuX9">
          Beslutet är ett allvarligt slag mot sysselsättningen på Kockums
          i Malmö.
        </p>
        <p xml:id="i-MSKi1PzdskJPuLjxtKQexx">
          450 anställda beräknas få lämna företaget. Beslutet står också
          i strid med de uttalanden som gjordes vid nedläggningen av den
          civila fartygs- produktionen vid Kockums. Sysselsättningen i Karlskrona
          kan även vid fortsatt ubåtsproduktion vid Kockums till stor del
          upprätthållas genom Marinchefens beslut att överföra det marina
          underhåll som utförts vid Muskö till Karlskrona.
        </p>
        <p xml:id="i-VAvdj895eEDcFGBy3id9By">
          Beslutet i Celsius styrelse har inte föregåtts av någon djupare
          eko­nomisk och produktionsmässig analys. Från företagsledningens
          sida har försvarsbeslutet och krav från marinen anförts som skäl
          till beslutet.
        </p>
        <p xml:id="i-UJGEgwW3cqkUVWuBYYvhUJ">
          Vid Kockums i Malmö finns fortfarande ett och ett halvt års produk­tion
          som skall fullföljas. Modernisering av ubåten Najad är offererad
          till marinen och planeras ske med start 1997-1998. Den moderniseringen
          bör ske i Malmö. Västgötalandsserien planeras moderniseras 1998-2000.
          Ett beslut om installation av Stirlingmotorer i dessa ubåtar och
          en förlägg­ning av detta arbete till Malmö skulle säkerställa
          kompetensen och möj­liggöra en fortsatt utveckling av Stirlingmotorn
          vid Kockums i Malmö. Dessa åtgärder skulle ge en bra bas för produktion
          i Malmö och ge tid för en parallell utveckling av civil produktion.
        </p>
        <p xml:id="i-KgRagxzdgU4xfrFBdvZ9wM">
          Jag vill ställa följande frågor till försvarsministern:
        </p>
        <p xml:id="i-AwRb5KsWiZnoko9x9jP8yF">
          Är det enligt försvarsministerns uppfattning viktigt att bibehålla
          kom­petens för ubåtsproduktion i Sverige?
        </p>
        <p xml:id="i-TdXtNcxzXSEMPVoAUxTXwi">
          Har Försvarsmakten framfört krav på att ubåtsproduktion och ubåts-
          underhåll skall koncentreras till Karlskrona?
        </p>
        <p xml:id="i-U8j6kefeERj5FPJxQY7xpU">
          Är försvarsministern beredd att medverka till ett beslut om installation
          av Stirlingmotorer på Västgötalandsserien?
        </p>
        <p xml:id="i-DV2nasN4tUTUNpTkhgL3ns">
          Är regeringen beredd att stödja utvecklingen av civil produktion
          vid Kockums i Malmö?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_153.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
