<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0006">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:6</head>
        <author who="unknown">Mats Odell (kd)</author>
        <minister who="unknown">finansministern</minister>
        <topic>lönebildningen</topic>
        <docDate when="1997-09-24">Inkom den 24 september</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--011.xml" when="1996-10-08" status="answered">Besvarad den 8 oktober, Prot. 1996/97:11</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:6 av Mats Odell (kd) till finansministern
          om lönebildningen
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 24 september Besvarad den 8 oktober Prot. 1996/97:11
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Regeringen kommer inte att klara målet om 4 % öppen arbetslöshet
          till sekelskiftet med de åtgärder som föreslås i budgetpropositionen.
          Yt­terligare åtgärder måste därför enligt propositionen vidtas
          för att höja tillväxten och förbättra ekonomins funktionssätt.
          Detta mål ligger enligt regeringen klart inom räckhåll. För detta
          krävs dock att tillväxten ökar till ca 3 % under perioden 1997-2000.
        </p>
        <p>
          Av propositionen framgår att den avgörande faktorn är en bättre
          fun­gerande lönebildning. Regeringen kommer att vidta de ytterligare
          åtgär­der som är nödvändiga för att målet skall nås, heter det
          vidare.
        </p>
        <p>
          Om man jämför de två tabellerna (tabell 3.4 och 3.5) nyckeltal
          för basalternativet respektive nyckeltal för tillväxtalternativet
          i finansplanen, framgår att den eftersträvade bättre lönebildningen
          får oerhört långtgåen­de och positiva effekter på hela folkhushållet.
          Låt mig ta några exempel:- BNP ökar med i genomsnitt 1 % per år,-
          att den privata konsumtionen ökar trots de återhållna lönekraven
          är en hittills föga folkligt förankrad effekt av en bättre lösning,
        </p>
        <p>
          - att den offentliga konsumtionen blir ca 0,8 procentenheter
          högre i tillväxtalternativet och t.o.m. ökar i absoluta tal med
          0,3 % 1999, ger bättre förutsättningar för bl.a. vård och omsorg,
        </p>
        <p>
          - högre bruttoinvesteringar ger även förutsättningar för framtida
          tillväxt av arbete och välfärd liksom den högre export som förutses.Regeringen
          har hanterat arbetsrättsproblematiken på ett sätt som väcker farhågor
          inför en eventuell lönebildningsreform. En motsvarande utdragen
          process med lönebildningen skulle omöjliggöra positiva effekter
          i enlighet med nyckeltal för tillväxtalternativet som redovisas
          i tabell 3.5 (s. 40 i finansplanen).
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber">
          5
        </note>
        <pb facs="PDF:4"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber">
          6
        </note>
        <p>
          Det framgår att det är utomordentligt bråttom för regeringen
          att vidta åtgärder om kostnaderna för arbetslösheten och vinsterna
          för folkhushål­let skall kunna följa tillväxtalternativet.
        </p>
        <p>
          Regeringen vill enligt finansplanen åstadkomma ett nytt kontrakt
          för samverkan på lönebildningens område. De åtgärder som hittills
          redovisas är en inbjudan till arbetsmarknadens parter i samband
          med årets vårpro­position. Detta anses spegla regeringens inställning
          att lönebildningen i första hand är en fråga för arbetsmarknadens
          parter.
        </p>
        <p>
          Parterna fick till den 31 mars 1997 på sig att gemensamt formulera
          nödvändiga förändringar av förhandlings- och lönebildningssystemet
          för att säkerställa en bättre fungerande lönebildning. Den s.k.
          Edingruppen skall även under hösten 1996 granska utfallet av den
          senaste avtalsrörel­sen. Av allt att döma en ur lönebildningssynpunkt
          inte alltför uppmunt­rande studie.
        </p>
        <p>
          Sättet att nalkas de för arbetslösheten helt avgörande lönebildnings-
          problemen liknar i oroväckande hög utsträckning den process som
          i över ett år försenade en arbetsrättsreform. En reform som enligt
          regeringen enbart skall göra det lättare att anställa.
        </p>
        <p>
          När Göran Persson var finansminister uttalade han vid flera tillfällen
          att ett huvudproblem med lönebildningen var att arbetsgivarna
          var för svaga vid förhandlingsbordet.
        </p>
        <p>
          Statens roll i ett eventuellt nytt kontrakt för bättre lönebildning
          torde - förutom att erbjuda lokaler för överläggningarna - främst
          ligga i att justera i styrkeförhållandena mellan de avtalsslutande
          parterna. Det som reglerar parternas styrka vid förhandlingsbordet
          och där lagstiftaren har makt att vidta åtgärder gäller konfliktreglerna
          mellan parterna.
        </p>
        <p>
          Med erfarenheterna från den utdragna arbetsrättsprocessen verkar
          tanken att det skulle gå lättare för parterna att på egen hand
          ändra kon­fliktreglerna ganska djärv.
        </p>
        <p>
          Mot ovanstående bakgrund frågar jag finansministern:
        </p>
        <p>
          Tänker finansministern vidta några lagstiftningsåtgärder som
          skulle kunna förbättra lönebildningen så att det s.k. tillväxtalternativet
          med halverad öppen arbetslöshet till sekelskiftet kan uppnås?
        </p>
        <pb facs="PDF:5"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
