<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0057">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:57</head>
        <author who="unknown">Gullan Lindblad (m)</author>
        <minister who="unknown">näringsministern</minister>
        <topic>den förlängda sjuklöneperioden</topic>
        <docDate when="1996-11-06">Inkom den 6 november</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--029.xml" when="1996-11-19" status="answered">Besvarad den 19 november, Prot. 1996/97:29</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:57 av Gullan Lindblad (m) till näringsministern
          om den förlängda sjuklöneperioden
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 6 november Besvarad den 19 november Prot. 1996/97:29
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-77JP4SaKutcLLUTgzUEeDC">
          Näringsminister Anders Sundström säger i tidningen Näringsliv
          i samband med småföretagarriksdagen att han erkänner att den förlängda
          sjuklöneperioden kan skapa problem för de små företagen. ”Vi ska
          försö­ka hitta en mjukare lösning” lovar näringsministern.
        </p>
        <p xml:id="i-MX7GWJ1aQEjbmaEXg9cg2z">
          Frågan om en förlängd sjuklöneperiod debatterades i riksdagen
          den 29 oktober. Onsdagen den 30 oktober togs beslutet med en majoritet
          av Socialdemokraterna, Centern, Vänsterpartiet och Miljöpartiet.
        </p>
        <p xml:id="i-9Qu274AuPeMfa3c6HyaZdr">
          Vi är nu många som ställer oss undrande till vad som gäller från
          so­cialdemokratins sida, eftersom beslutet inte är en vecka gammalt
          när ett förslag läggs om en förändring av ansvarig minister.
        </p>
        <p xml:id="i-4j23q9pVr8ebMtpvRheyTN">
          Det finns två grundläggande skäl till att Moderata samlingspartiet
          avvisade regeringens förslag. Det första är att arbetsgivarna
          inte på långt när kompenseras för den ökade kostnad den förlängda
          arbetsgivarperio­den innebär. Alla med en någorlunda kunskap om
          hur kostnaden ser ut för sjukskrivningar vet att de sjukskrivningar
          som pågår mer än 14 dagar är väsentligt mycket dyrare än de som
          avslutas inom den nuvarande ar­betsgivarperiodens gräns på 14
          dagar. I ett läge då regeringen verbalt säger sig vilja underlätta
          småföretagande är det minst sagt anmärknings­värt att man väljer
          att lägga på företagen denna orimligt stora utgift utan reell
          kompensation. Det har också i ett antal undersökningar påvisats
          att två tredjedelar av alla småföretagare säger att en förlängning
          innebär att viljan att anställa ytterligare medarbetare försvåras
          med riksdagens be­slut.
        </p>
        <p xml:id="i-16M25jum4SQWmV7RgmzCYE">
          Det andra skälet till att vi moderater sagt nej är att det finns
          en över­hängande risk för att företag - helt naturligt - väljer
          endast yngre och kärnfriska personer. Risken att en person som
          t.ex. haft en sjukskriv- ningshistoria som är lång inte får chansen
          att få ett nytt jobb kan inte nog överskattas. Genom riksdagens
          beslut kan vi få en uppdelad arbetsmark­nad på ett sätt som ter
          sig minst sagt främmande för ett land som värde­sätter alla medborgare.
        </p>
        <p xml:id="i-21cemPFAQYSzz34gQgHmi1">
          Mot bakgrund av näringsministerns uttalande och de skäl som redovi­sats
          ovan vill jag därför ställa följande fråga.
        </p>
        <p xml:id="i-827GraqGqj3GTGhrTpN4Rj">
          Ämnar näringsministern förelägga riksdagen ett nytt förslag rörande
          sjuklöneperioden eller återta detsamma?
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-QiR9FpR8ZqaG3BQ9n6KABe">
          Interpellationer1996/97:1-372
        </note>
        <p xml:id="i-2Vgjc6JLcgzqGiE7vLskz1">
          4 Interpellationer 1996/97:1-372
        </p>
        <pb facs="PDF:48"/>
        <note type="margin" xml:id="i-8gFihSjEi6hbEKmbEzJVUD">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-S3zGdctf7GRf5Gay6hdqPV">
          50
        </note>
        <pb facs="PDF:49"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
