<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0261">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:261</head>
        <author who="unknown">Karin Israelsson (c)</author>
        <minister who="unknown">kommunika­tionsministern</minister>
        <topic>trafiksituationen i Umeå</topic>
        <docDate when="1997-04-08">Inkom den 8 april</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--101.xml" when="1997-05-13" status="answered">Besvarad den 13 maj, Prot. 1996/97:101</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:261 av Karin Israelsson (c) till kommunika­tionsministern
          om trafiksituationen i Umeå
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 8 aprilBesvarad den 13 maj Prot. 1996/97:101
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Trafiksituationen i Umeå har alltid orsakat stora politiska motsätt­ningar.
          De senaste förslagen som nu presenterats innebär bl.a. att värde­full
          åkermark kommer att tas i bruk för stora vägbyggen vars behov
          man med fog kan ifrågasätta. Röbäcksdalen är det största slättlandsområdet
          i Norrland. Där bedrivs från Sveriges Lantbruksuniversitet odlings-
          och försöksverksamhet för att bl.a. hitta härdigare växtsorter
          anpassade för det hårda klimatet som finns i denna växtzon. Många
          privata bönder skulle om vägprojektet genomförs få stora svårigheter
          att rationellt kunna bruka sin jord. Det förslag som nu presenterats
          av Vägverket uppfyller inte kravet att underlätta för ett fortsatt
          bruk av denna värdefulla åker­mark.
        </p>
        <p>
          De planer som nu presenteras innebär att väganslaget för Västerbot­tens
          inland kommer att tas i bruk för en tioårsperiod. Det borde vara
          mera nödvändigt att underhålla exempelvis E 12 i sin sträckning
          mot norska gränsen. Denna trafikled är hårt belastad och i stort
          behov av underhåll. Det vore förödande om det under de kommande
          tio åren inte kan ske förbättringar av denna viktiga trafikled.
        </p>
        <p>
          Umeås trafiksituation kan med fördel förbättras med underhåll
          av be­fintligt vägsystem. En viss avlastning borde också bli fallet
          då Botniaba­nan kan avlasta vägtrafiken genom stadskärnan.
        </p>
        <p>
          Jag vill med anledning av detta fråga om kommunikationsministern
          är beredd att ändra på beslutet rörande förändrad sträckning av
          E 12 och E 4 i Umeå. Detta med anledning av de miljöpåfrestningar
          dessa nya väg- dragningar skulle innebära inte minst för de areella
          näringarna i Röbäcksdalen.
        </p>
        <pb facs="PDF:261"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
