<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0063">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:63</head>
        <author who="unknown">Elisa Abascal Reyes (mp)</author>
        <minister who="unknown">näringsmi­nistern</minister>
        <topic>taxinäringen</topic>
        <docDate when="1996-11-07">Inkom den 7 november</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--033.xml" when="1996-11-26" status="answered">Besvarad den 26 november, Prot. 1996/97:33</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:63 av Elisa Abascal Reyes (mp) till näringsmi­nistern
          om taxinäringen
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 7 novemberBesvarad den 26 november Prot. 1996/97:33
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-XhWXuFSjWbcPnW35i6jPdn">
          Alltsedan avregleringen av Taxi 1990 har flera branschförändringar
          skett. Numera kan kunderna i storstad välja mellan ett flertal
          olika num­mer och operatörer till olika priser. Skarpare regler
          för yrkestrafiken har införts där avlagt taxiförarprov med bl.a.
          vandelsprövning ingår. Taxifö- rarlegitimation och tillstånd utfärdas
          av Vägverket för dem som önskar starta ett taxiföretag. Denna
          reglering har i viss mån tillkommit som en konsekvens av den hårda
          kritik man riktat mot taxinäringen eftersom man ansett att branschen
          utmärkt sig för sina många kriminella inslag. Såväl vägverk som
          länsstyrelser har på olika sätt agerat för att ”städa” bran­schen.
          Jag menar att denna ”städning” är föga effektiv eftersom de pro­blem
          som taxibranschen drabbas av främst har sin orsak i marknadssitua­tionen.
        </p>
        <p xml:id="i-owjsaAjo6jCmKKG5gm9dG">
          Sedan avregleringen har antalet taxiförare liksom hela taxiutbudet
          ökat konstant, medan efterfrågan, på grund av konjunkturnedgång,
          mins­kat. Rent marknadsmässigt har kunden möjlighet att styra
          sitt val efter pris, men enligt en uträkning som Vägverket gjort
          så har taxipriserna realt ökat med 8 %, vilket är mer än KPI sedan
          avregleringen. Följden har blivit att körning utan kunder har
          ökat vilket är en onödig belastning på miljön. En studie genomförd
          av Taxi Göteborg visade att en minskning av körsträckan med 10
          % skulle leda till en årlig bränslebesparing på 700 000 liter
          bensin. Taxi Göteborg har ca 625 bilar anslutna. I Stock­holms
          län finns runt 5 000 taxibilar. Det är onekligen så att en hel
          del inproduktiv körning förekommer, vilket skulle kunna minskas
          med för­ändrade marknadsförutsättningar. Lönsamheten har sjunkit
          till den grad att förare ibland tvingas arbeta betydligt längre
          än vad som är tillåtet för att få sitt företag att ens gå runt.
          Lönsamhetsproblemen är dessutom en orsak till det skattefusk som
          vissa åkare ertappats med.
        </p>
        <p xml:id="i-AtPMM9SLjWFAQTBLB8HSTh">
          Taxi är ett viktigt transportmedel. Bara i Stockholms län fraktar
          taxi 100 000 passagerare dagligen. Givetvis är problemen för taxiföretagen
          olika i glesbygd och storstad, men huvuddelen av taxinäringen
          återfinns i storstad där en större del av problemen är koncentrerade.
          I stället för att göra enstaka försök att ”sätta dit” dem som
          inte sköter sig borde man
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-NLqNR5VoQgeJjYCHNvodzy">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-Sq6XeTeQ1P7wUuegMo1MSi">
          55
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_55.pdf"/>
        <note type="margin" xml:id="i-EGXsbbFk74firJkpyXNgv9">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <p xml:id="i-2hNtFi4aAEyV8nfXYsnmPr">
          göra en djupgående utredning av taxinäringens villkor, såväl
          ur arbetsta- gar-, arbetsgivar-, miljö- som lönsamhetssynpunkt.
          Mitt intryck är att regeringen inte ägnat denna bransch tillräcklig
          uppmärksamhet sedan de stora förändringarna som skett efter avregleringen
          och att ett politiskt beslut genomförts utan att man utvärderat
          de efterföljande konsekvenser­na ordentligt.
        </p>
        <p xml:id="i-8Zv5Apur4EQRVssEnpLaxE">
          Med anledning av det anförda vill jag fråga näringsministern:
        </p>
        <p xml:id="i-ReXkyEcpfM6TBA5LrEWKVV">
          1. Är regeringen beredd att utreda taxinäringens förutsättningar
          ur de aspekter som ovan nämnts?
        </p>
        <p xml:id="i-5dvD6pFdLCERyAKW4WfY4x">
          2. Kommer regeringen att agera på något sätt för att inte få
          till stånd de problem som ovan nämnts?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_56.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
