<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0230">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>FMV:s provskjutfält inom naturreservatet Torhamns udde</title>
        <author>Gudrun Lindvall (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:230 av Gudrun Lindvall (mp) till försvarsminis­tern om FMV:s provskjutfält inom naturreservatet Torhamns udde</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_230.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_231.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_232.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Gudrun Lindvall (mp)</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>mp</desc>
            </state>
            <idno>i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>Thage G. Peterson</persName>
            <idno>i-8rjVavTFp7UjLy1RbrHnia</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-BXQNFDmjT2KdfHyMaSWkUd" corresp="i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg">
          <date when="1996-03-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-WMXpNqSKNxcE8UcM6EzeTC">
          <note>date unknown</note>
          <name>försvarsminis­tern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-9F5D7wE2r66Y9QfCcCv1La">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PzmCswarZd8EgVCpzN6iCx">
          <date when="1996-04-22"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-PzmCswarZd8EgVCpzN6iCx">
          <ref type="record" target="prot-199697--093">Prot. 1996/97:93</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SR6NeV41v6YTwFXg4yVxps">
            Interpellation 1996/97:230 av Gudrun Lindvall (mp) till försvarsminis­tern
            om FMV:s provskjutfält inom naturreservatet Torhamns udde
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Th3srukwedpQsamyvLJeEv">
            Inkom den 10 mars : Besvarad den 22 april Prot. 1996/97:93
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DzDp51X471SuXRA6RRXoPA">
            Sedan mitten av 1950-talet har en bitter strid stått mellan naturvården
            och militären om Torhamns udde som är en av Europas främsta flyttfågel­lokaler.
            I området finns också ett militärt provskjutfält som sorterar
            under Försvarets materielverk FMV. När området förklarades som
            naturreservat 1977 tilläts den militära verksamheten att fortsätta.
            Trots protester från naturvården ökade också den militära verksamheten.
            1989 beviljade Koncessionsnämnden för miljöskydd FMV tillstånd
            att utföra provskjut­ningar inom reservatet under 100 dagar per
            år.Ornitologiskt värde
          </p>
          <p xml:id="i-Es6bqK8bVjpvFp53UzNTTh">
            Torhamns udde har genom sitt läge utomordentliga förutsättningar
            för studier av flyttande fåglar. Stora mängder fåglar samlas i
            sydspetsen av Torhamnslandet. Fågelsträck på väg in i eller ut
            från Kalmarsund passe­rar här i tusental under vår och höst.
          </p>
          <p xml:id="i-4g2AP41LXGjN3cLJU4Hn5C">
            År 1961 startade Torhamns fågelstation sin verksamhet med ring­märkning
            och observationer av de flyttande fåglarna. Torhamns udde var
            under några år på väg att utvecklas till ett centrum för svensk
            fågelforsk­ning vid sidan av Falsterbo och Ölands södra udde.
            Många natur- och fågelintresserade sökte sig dit och Torhamns
            udde fick också ett turistiskt värde.
          </p>
          <p xml:id="i-XX7P945d9T784isu5Qq7YK">
            År 1977 bildades ett naturreservat på Torhamns udde. Länsstyrelsen
            motiverade sitt beslut med att Torhamns udde är av riksintresse
            för den vetenskapliga och kulturella naturvården samt av betydelse
            för det rörliga friluftslivet. Syftet med reservatet sägs vara
            att bevara ett naturområde ”som har betydande biologiska, främst
            omitologiska, naturvärden, och ett särpräglat kulturlandskap samt
            att trygga tillgången till ett för det rörliga friluftslivet värdefullt
            område”. De militära skjut- och övningsfälten till- läts dock
            vara kvar i naturreservatet.Den militära hotbilden förändrad
          </p>
          <p xml:id="i-SjhRFbxufEGYKHn2kVitAn">
            Efter Sovjetunionens sammanbrott har det säkerhetspolitiska läget
            i Europa förändrats radikalt. Detta har fått sitt uttryck i den
            av riksdagen i december antagna försvarspolitiska propositionen
            som innebär en mycket kraftig bantning av det svenska försvaret.
            Inom Försvarsmakten pågår en nedläggning av förband i en skala
            som inte vår nation upplevt sedan första världskriget. Men inom
            provningsavdelningen på FMV lever man vidare som under det kalla
            krigets dagar. Trots kraftigt minskade beställ­ningar av provningar
            från Försvarsmakten sker inga neddragningar. Provskjutningen grönskad
          </p>
          <p xml:id="i-3VtJoEF2az5k2QbxUa6BTV">
            Riksdagens revisorer granskade 1995 FMV:s provningsverksamhet.
            Bland de frågor som revisorerna försökte få svar på var:
          </p>
          <p xml:id="i-ABwiAjUBAkmd95LrrVhWWq">
            Varför koncentreras inte det minskade behovet av provskjutningar
            till ett färre antal skjutfält som kan utnyttjas effektivare?
            Hur påverkas verk­samheten av den förändrade säkerhetspolitiska
            situationen, den tekniska
          </p>
          <note xml:id="i-EeDtEyACSpsPLmX5Yce91E" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <note xml:id="i-NFyGZ3aPhdmsE1GEFGybpN" type="pageNumber">
            231
          </note>
          <note xml:id="i-P19xjcoDVUyNxtx2o92b6K" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <p xml:id="i-eGx1oP5oDLys166seWnZv">
            utvecklingen med bl.a. datormodeller m.m.? Hur är beläggningen
            på skjutfälten i Älvdalen, Karlsborg, Torhamn och Bofors? Råder
            det över­kapacitet inom FMV:s provningsverksamhet? Vad motiverar
            fortsatt verksamhet på Torhamns skjutfält med bl.a. buller- och
            sjöfartsproblem? Är bemanningen på FMV:s skjutfält överdimensionerad?
          </p>
          <p xml:id="i-FUN6JHSq9bC52SpC9SytjH">
            Riksdagens revisorer skriver:”Verksamheten vid FMV:s provningsavdelning
            har minskat och vän­tas minska ytterligare de kommande åren, bl.a.
            beroende på den tekniska utvecklingen, som bl.a. innebär att man
            inte behöver lika många prov, t.ex. provskjutningar, för att få
            ett fullgott mätresultat. Det finns vissa datorsimuleringsmöjligheter
            för provningar, vilka skulle kunna öka i omfattning. Behovet av
            praktiska prov finns dock alltid. Den framtida utvecklingen med
            nya vapensystem beror naturligtvis på den säkerhets­politiska
            situationen.”
          </p>
          <p xml:id="i-PhmHGZVwkQnLkp1sKkhdDr">
            Beträffande effektiviteten på FMV:s provskjutfält skriver revisorerna:”Provplats
            Karlsborg har fem fasta och ett större antal tillfälliga skjutplatser
            i Karlsborg. Härtill kommer skjutplatserna i Torhamn och Älvdalen
            samt tidvis ytterligare skjutplatser på bl.a. militära skjutfält.
            Karlsborg har utöver tre skjutlag, dvs. grupper av personal, på
            de nämnda skjutplatserna i Karlsborg även ett skjutlag på skjutplats
            Torhamn. Prov­plats Karlsborgs totala personal uppgår för närvarande
            till ca 125 person­år. I Karlsborg har man de första 16 veckorna
            1995 skjutit i genomsnitt 8,6 dagar/vecka fördelat på tre skjutplatser.
            Under 4,4 dagar/vecka har det förekommit skjutning på minst en
            av de tre skjutplatserna. I Torhamn har man med sitt enda skjutlag
            de första 16 veckorna 1995 skjutit i ge­nomsnitt 1,7 dagar/vecka.”
          </p>
          <p xml:id="i-BxLPuAXuHR8p7R7nqQ28cg">
            Granskar man dessa siffror visar det sig att 8,6 provdagar uppdelat
            på fem provplatser ger 1,72 provdagar/vecka/provplats. Om man
            delar 8,6 provdagar på tre skjutlag ger detta 2,86 provdagar/vecka/provlag.
          </p>
          <p xml:id="i-86HZsraF5irsDU1nnkdSvM">
            Sedan Riksdagens revisorer skrev sin rapport har effektiviteten
            på provplatserna minskat mycket kraftigt. På Torhamns udde har
            efter vecka 23 i juni 1996 till i dag endast förekommit elva skjutdagar.
            Om man räknar bort fem veckors semester samt jul- och nyårsveckorna
            innebär detta 0,35 provdagar per vecka för skjutlaget på Torhamns
            udde.
          </p>
          <p xml:id="i-5sM5kiRuTEN6VN2kvk5yd7">
            Ett par utredningar har lämnat förslag till effektivisering av
            FMV:s verksamhet genom främst samordning med industrins provning,
            bl.a. Bofors AB (Celsius AB) och Saab-Scania AB.
          </p>
          <p xml:id="i-V9YQd1qYHazcazpgwq51Ar">
            Riksdagens revisorer skriver:”Revisorerna kan konstatera att
            det fortfarande förekommer visst dubbelarbete mellan FMV och industrin
            vad avser militära provningar. Det är en svår process att komma
            fram till gemensamma lösningar efter­som man har olika roller
            som beställare och tillverkare. Vissa framsteg har gjorts i denna
            samordning med industrin, främst med Bofors AB (Celsius AB) och
            med Saab-Scania AB. Revisorerna har dock erfarit att frågan diskuteras
            fortlöpande av de olika parterna. Revisorerna ser det som angeläget
            att sträva efter ökad samordning så att det kostnadskrä­vande
            dubbelarbetet så långt möjligt minskas.”
          </p>
          <p xml:id="i-T7HpphYu5qDe9mMTeaQbks">
            Trots påståendena om fortlöpande diskussioner har det i verkligheten
            inte skett något på flera år.
          </p>
          <p xml:id="i-7ehfLc2xfp6KaozkisaGhh">
            Jag vill därför fråga försvarsministern:
          </p>
          <note xml:id="i-CeWFsTT5e5j5eLuyh4Qkhn" type="pageNumber">
            232
          </note>
          <p xml:id="i-NfukXXNQ6dGUef457EmMeJ">
            Avser ministern vidta åtgärder för en samordning av FMV:s prov­verksamhet
            med industrins provning så att skjutfält på områden där den militära
            verksamheten kolliderar med annan kan elimineras?
          </p>
          <p xml:id="i-P4mkd6qyDUFr4ZpZrKV5in">
            När avser ministern lägga ned provskjutfältet på Torhamns udde
            och låta detta naturområde få bli det naturreservat som det var
            tänkt och där­med lösa den långa striden mellan försvaret och
            naturvården?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
