<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0200">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>funktionshindrades möjligheter till utbildning och arbete</title>
        <author>Ulla Löfgren (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:200 av Ulla Löfgren (m) till arbetsmarknadsmi­nistern om funktionshindrades möjligheter till utbildning och arbete</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_203.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_204.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Ulla Löfgren (m)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-YEdxJPN8cJMwnqfd9tHmTD</idno>
          </person>
          <person>
            <persName>arbetsmarknadsmi­nistern</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-YHqSxwdcfiZ9frTqtXpk9V" corresp="i-YEdxJPN8cJMwnqfd9tHmTD">
          <date when="1996-02-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Q8mjw6eYmMvWNFY5RDtfpw">
          <note>date unknown</note>
          <name>arbetsmarknadsmi­nistern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-WkLpkrrZ38M6zBmwXLZtgm">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-26gWfDCWEf83W15m1DJbfc">
          <date when="1996-03-18"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-26gWfDCWEf83W15m1DJbfc">
          <ref type="record" target="prot-199697--080">Prot. 1996/97:80</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-8Lxsa7eH2MTdkzofyn5Y9k">
            Interpellation 1996/97:200 av Ulla Löfgren (m) till arbetsmarknadsmi­nistern
            om funktionshindrades möjligheter till utbildning och arbete
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-GTgKKBHXz7Wqv5wAtCd3D5">
            Inkom den 24 februari : Besvarad den 18 mars Prot. 1996/97:80
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Q3XagtVNVmLabaXmdGKA5i">
            Amanda-gruppen, som är ett samarbetsorgan för ungdomsorganisatio­ner
            inom handikapprörelsen, beviljades i september 1995 bidrag från
            Ungdomsstyrelsen för drivandet av projektet Arbetsmarknad för
            unga med funktionshinder. Projektet har i dagarna avlämnat sin
            rapport.
          </p>
          <p xml:id="i-47YZ5aFxng4jB356oLeyJr">
            Enligt den enkätundersökning som skickades till 2 199 slumpvis
            valda medlemmar mellan 16 och 35 år från deltagande förbund och
            som besva­rades av 1 011 personer, framgår att varannan saknar
            arbete. 50 % uppger att de har ett förvärvsarbete, varav 46 %
            arbetade hel- eller deltid när enkäten skickades ut. Jämfört med
            sysselsättningsgraden bland den totala befolkningen i samma åldersgrupp
            (enligt SCB) är detta ett påtagligt lägre arbetsdeltagande.
          </p>
          <p xml:id="i-XrkAwzMFijep3Keuwtv3Ei">
            Av dem som i undersökningen har ett arbete är 30 % heltidsarbetande,
            jämfört med normalbefolkningens 42,5 %. För deltidsarbetande är
            siff­rorna 15,0 % jämfört med 15,3 % för den totala befolkningen
            i Sverige. Detta betyder att färre funktionshindrade arbetar heltid
            än normalbefolk­ningen, men däremot arbetar de deltid i samma
            utsträckning.
          </p>
          <p xml:id="i-KbVCvNvxA6iWUDgEqWuw7A">
            Av undersökningen framgår också att många anser sig kunna arbeta
            i stället för att få förtidspension. Förtidspensionering är vanligare
            bland funktionshindrade än bland befolkningen i övrigt. Även studier
            är vanli­gare bland funktionshindrade än bland befolkningen i
            övrigt, måhända ett tecken på dold arbetslöshet.
          </p>
          <p xml:id="i-9utbR4UabTp96q9KVQqpMj">
            I projektet har även ingått genomförandet av regionala rådslag.
            Från dessa rådslag har framkommit att det saknas kunskap bland
            såväl myn­digheter och beslutsfattare som hos allmänheten om vad
            funktionshinder innebär.
          </p>
          <p xml:id="i-CwuLwiyH4efe25Q15CpBJ6">
            Många personer som funktionshindrade möter har en inställning
            att funktionshindrade inget duger till. Det finns en utbredd attityd
            i samhället (enligt rådslagen) och bland handläggare och dylika
            som kommer i kon­takt med funktionshindrade att veta bättre än
            funktionshindrade själva vad de behöver, klarar av och vill. Beslut
            sker ovanför deras huvuden. I stället för att erhålla stöd från
            myndigheterna för ett delaktigt liv, blir de passiviserade då
            de inte har inflytande över sin livssituation. De blir mottagare
            av olika stödformer som samhället tillhandahåller.
          </p>
          <p xml:id="i-EpANMFay3DuxzHXK744Jt">
            En allmän attityd är att folk med funktionshinder inte klarar
            högre studier på grund av sitt handikapp. Detta trots att de flesta
            skulle kunna studera på högskola med endast liten anpassning från
            skolans sida. I stället för att så sker, förtidspensioneras den
            funktionshindrade. Återigen har okunskapen om handikapp lyst igenom,
            menar rådslagen.
          </p>
          <p xml:id="i-TtxYLeM3TDZyLWkCHdQQpd">
            Handläggare, funktionshindrade möter, har ofta inställningen
            att funktionshindrade inte kan ta ett arbete, varför man väljer
            att förtidspen­sionera dem. Många förtidspensioneras med andra
            ord mot sin vilja, personer som med mer eller mindre anpassning
            eller praktisk hjälp skulle kunna arbeta. På rådslagen har det
            framkommit att väldigt många funk­tionshindrade, som i dag förtidspensioneras,
            skulle kunna ta ett arbete. Detta bekräftas bl.a. av Unga förtidspensionärer,
            Hälsa och levnadsför­hållanden SoS-rapport 1992:8 från Socialstyrelsen,
            där man kom fram till att bland dem som blivit förtidspensionerade
            i unga år fanns det många som skulle vilja arbeta om det bara
            fanns ett lämpligt arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-HteDQVWbiE5PVhgukwE3sZ">
            Resurserna och kompetensen räcker inte till hos myndigheter och
            handläggare som handhar handläggning av funktionshindrade. I skolan
            och på arbetsförmedlingen, såväl som på myndigheter, saknas kunskap
            om funktionshinder och vad funktionshindrade klarar av i t.ex.
            arbetsli­vet. Förtidspensionering av funktionshindrade får inte
            bli den enkla utvä­gen eller ett sätt att minska arbetslösheten.
          </p>
          <p xml:id="i-Kg64W1ecjWAWH5TqD6Ri95">
            Riksdag och regering har ett ansvar för att FN:s standardregler
            följs och därmed för att ge funktionshindrade rätt till full delaktighet
            i samhäl­let. I ett Sverige där arbetslösheten generellt sett
            är det största problemet får de funktionshindrades situation inte
            glömmas bort.
          </p>
          <p xml:id="i-YCEdez6QGPxHAMmLCfCogC">
            Planerar arbetsmarknadsministern några särskilda åtgärder för
            att funktionshindrade skall ges full delaktighet i samhället,
            dvs. arbete och utbildning i samma utsträckning som övriga medborgare
            i stället för för­tidspension?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
