<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0353">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>förföljelse på grund av kön</title>
        <author>Ulla Hoffmann (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:353 av Ulla Hoffmann (v) till statsrådet Pierre Schori om förföljelse på grund av kön</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_348.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_349.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Ulla Hoffmann (v)</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>v</desc>
            </state>
            <idno>i-LB9Tn6B1RXiAHZEWEK1hYC</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>statsrådet Pierre Schori</persName>
            <idno>i-T2zoKSjQ4xPQ7xSU1J4Axv</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-BdSEiNYuvVL9HBaL1nojhV" corresp="i-LB9Tn6B1RXiAHZEWEK1hYC">
          <date when="1997-05-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BzSVVBG3L9WNTJnYgk5TSL">
          <note>date unknown</note>
          <name who="i-T2zoKSjQ4xPQ7xSU1J4Axv">Pierre Schori</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-P3vsynRoSJoC8N7Sn2b2hZ">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Eotzu8EEdTKe98BwvLAYMx">
          <date when="1996-05-30"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Eotzu8EEdTKe98BwvLAYMx">
          <ref type="record" target="prot-199697--111">Prot. 1996/97:111</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-XXuJNNR6FzJmtC5nwfsFZY">
            Interpellation 1996/97:353 av Ulla Hoffmann (v) till statsrådet
            Pierre Schori om förföljelse på grund av kön
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-VXkAejgaQSDCNRTEae7MpF">
            Inkom den 16 maj : Besvarad den 30 maj Prot. 1996/97:111
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3aXcoyCPyrabGaRUem4sB3">
            En politiskt aktiv kvinna i Colombia arresteras vid en förstamajde-
            monstration och förs till ett militärläger. Där utsätts hon under
            tre veckors tid för grova våldtäkter och annan sadistisk tortyr.
            Hon slängs på en sop­tipp där familjen hittar henne. Efter att
            ha återhämtat sig och efter fortsat­ta hot riktade både mot henne
            och hennes barn flyr hon till Sverige. Både Invandrarverket och
            Utlänningsnämnden avslår hennes ansökan om up­pehållstillstånd.
            Anledningen är att eftersom våldtäkterna inte beordrats av ett
            befäl är de inte att betrakta som ett led i en politisk förföljelse.
          </p>
          <p xml:id="i-32BD4NAuWyNKFgFzDueLQT">
            En politiskt aktiv kvinna i Peru våldtas av ett antal gerillamän,
            tillhö­rande Sendero Luminoso. Gerillamännen stoppar bussen och
            beordrar ut kvinnan där hon omedelbart utsätts för gruppvåldtäkt.
            Hon hålls kvar i två dygn. Hon lyckas fly och tar sig till Sverige.
            Både Invandrarverket och Utlänningsnämnden avslår hennes ansökan.
            Hon anses inte trovärdig eftersom hon inte omedelbart vid gränsen
            berättar om gruppvåldtäkten och den kränkande behandling hon utsatts
            för.
          </p>
          <p xml:id="i-WXebP164JiANPDLaa8smd">
            En politiskt aktiv kvinna från Bangladesh grips vid en demonstration
            tillsammans med sin dotter och förs till ett fängelse. Där våldtas
            hon under tre dagar av fyra poliser. Hon kommer inte ihåg deras
            rang, men väl att den ene mannen hade pistolen hängande på höften.
            Invandrarver­ket och Utlänningsnämnden avslår hennes ansökan om
            uppehållstillstånd i Sverige. Motiveringen är att det, för asyl,
            krävs att det är myndigheterna i hemlandet som svarat för eller
            sanktionerat övergreppen eller inte vill skydda den person som
            utsatts för övergreppen. Därför är inte de våldtäk­ter som kvinnan
            från Bangladesh utsatts för ett led i politisk förföljelse.
          </p>
          <p xml:id="i-N8hyCiNiqCvwx4uibu1XuA">
            Dessa tre fall är inte att betrakta som enskilda fall utan som
            exempel på ett led i politisk praxis som utvecklats vid Invandrarverket
            och Utlän­ningsnämnden. Det första fallet från Colombia är bedömt
            efter den gamla lagstiftningen, de två andra från Peru och Bangladesh
            är bedömda efter den nya utlänningslagstiftningen, där förföljelse
            på grund av kön skall anses medföra skyddsbehov i Sverige. Slutsatsen
            som kan dras av det som utvecklats till praxis är att, vad gäller
            våldtäkter, ingenting i sak har ändrats med den nya paragrafen.
          </p>
          <p xml:id="i-Cn5pfqGFVhHURCSYShxUFP">
            I 2 § utlänningslagen där begreppet flykting definieras står
            också: ”Vad som nu har sagts gäller oberoende av om förföljelsen
            utgår från landets myndigheter eller dessa inte kan antas bereda
            trygghet mot förföl­jelse från enskilda”. Detta har tolkats av
            SIV och UN som om våldtäkter­na måste ha beordrats av befäl och
            att de måste vara ett led i en politisk förföljelse - inte förföljelse
            som lagstiftningen anger.
          </p>
          <p xml:id="i-KrccBtjviFmnLMZ4xg4bMu">
            Jag efterlyser inte ministerstyre, men väl regeringsansvar när
            en myndighets praxis inte står i överensstämmelse med lagstiftarens
            inten­tioner.
          </p>
          <p xml:id="i-ST9FA3Zi9nowAm52GEn3UD">
            Min fråga till statsrådet Schori är:
          </p>
          <p xml:id="i-KFQ1Qu9iTybVnduKZGKTu">
            Mot bakgrund av hur praxis utvecklat sig, är regeringen beredd
            att vidta några åtgärder?
          </p>
          <note xml:id="i-TrpVcbympZAdnC1vHbEQza" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <note xml:id="i-MrX2XApkqCri18Gib1JZUL" type="pageNumber">
            349
          </note>
          <note xml:id="i-49WFk41t1ji5jX1MwRpbdZ" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <note xml:id="i-CczFy2peCBoSgkZZESZSVJ" type="pageNumber">
            350
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
