<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0139">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>riksdagsbeslutet rörande handlingsplan mot buller</title>
        <author>Erling Bager (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:139 av Erling Bager (fp) till miljöministern om riksdagsbeslutet rörande handlingsplan mot buller</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_134.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_135.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_136.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_137.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Erling Bager (fp)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>fp</desc>
            </state>
            <idno>i-NLfT4RS4huMCGpWx1zB8Ag</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>miljöministern</persName>
            <idno>i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RHZgbQgG3M9gJGXMGmUaGE" corresp="i-NLfT4RS4huMCGpWx1zB8Ag">
          <date when="1996-01-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-ED2GYJAzU8bErn6989SFJu">
          <note>date unknown</note>
          <name>miljöministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-BRzUmnEzdUn4icNNY6R2vM">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KK2BE4DKgVyqHSorDauBMd">
          <date when="1996-03-06"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-KK2BE4DKgVyqHSorDauBMd">
          <ref type="record" target="prot-199697--074">Prot. 1996/97:74</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-XPRAM6fmAQqNS1xfawEJtR">
            Interpellation 1996/97:139 av Erling Bager (fp) till miljöministern
            om riksdagsbeslutet rörande handlingsplan mot buller
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Tm4ETcq1h67LmymPqVDGjK">
            Inkom den 30 januari : Besvarad den 6 mars Prot. 1996/97:74
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-64gkNe4ygN31F3kHovhHSA">
            Buller är den miljöfråga som på det mest direkta sättet berör
            flest en­skilda människor och ger dem kraftigt försämrad livskvalitet.
            Detta un­derstryks också nyligen av Miljöhälsoutredningen i betänkandet
            Miljö för en hållbar hälsoutveckling, SOU 1996:124. Av utredningen
            framgår också att Socialstyrelsen har utfärdat allmänna råd beträffande
            inomhus- buller.
          </p>
          <p xml:id="i-KjhULrGkKhsHEfXNhWyeXs">
            Redan 1990 begärde riksdagen att regeringen skulle ta fram en
            samlad handlingsplan mot buller. Bakgrunden till riksdagens begäran
            utgjordes av motioner i bullerfrågan från bl.a. Folkpartiet. I
            proposition 1990/91:90
          </p>
          <note xml:id="i-Eh7pnwYuwka17cpamqiBkM" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <note xml:id="i-HiZXNjdYHgtSCUgpQjKwjb" type="pageNumber">
            135
          </note>
          <note xml:id="i-9meyBdHpH5NpxPVv2psDQP" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <p xml:id="i-HidQ6NSiY5DE4qxq7zmput">
            En god livsmiljö tog emellertid den dåvarande socialdemokratiska
            rege­ringen inte något samlande grepp om bullerfrågan. Regeringen
            hänsköt frågan till respektive sektorsorgan.
          </p>
          <p xml:id="i-6tTnUGWAarU1VpWZPaj8k5">
            Vad gäller buller i fjällområden och skärgårdar angavs i propositionen
            ett uppdrag till Naturvårdsverket att lämna förslag till åtgärder,
            s. 145. Det ledde till en särskild utredning om buller i fjällområden
            och skärgår­dar m.m. Denna interpellation handlar inte om detta
            delområde utan om bullerfrågorna i övrigt, som är det stora problemet.
          </p>
          <p xml:id="i-JY6CZZANBAVo4BnNCMB7U7">
            När riksdagen behandlade proposition 1990/91:90 upprepade den
            sin begäran om en samlad handlingsplan mot buller. När den borgerliga
            regeringen tillträdde hösten 1992 tog den i sin regeringsförklaring
            upp åtgärder mot buller. Regeringen tillkallade en särskild utredare
            för att utarbeta ett förslag till en samlad handlingsplan mot
            buller vilken presen­terades den 1 juli 1993 (SOU 1993:65).
          </p>
          <p xml:id="i-Rc2AP8kpxtR1CA4u72B7cu">
            Utredningen Handlingsplan mot buller var mycket bred och innehöll
            konkreta förslag på en rad olika områden, som väckte stort intresse
            både nationellt och internationellt. Utredningen föreslog också
            en särskild bullerkommission för att ta det samlade ansvaret för
            att få till stånd en anpassning till en bullerfriare miljö och
            att bullerbekämpningsarbetet skulle fortskrida i enlighet med
            förslagen i handlingsplanen. Denna bullerkommission skulle bedriva
            sitt arbete nära regeringen.
          </p>
          <p xml:id="i-XhYKMd8BS6HUjBfPTfkNNQ">
            Den borgerliga regeringen lade i mars 1994 fram en proposition
            i frå­gan (prop. 1993/94:215 Handlingsplan mot buller). Propositionen
            följde i väsentliga stycken utredarens förslag. Regeringen menade
            emellertid att den föreslagna bullerkommissionen inte behövdes.
            Regeringen anförde som skäl för detta ställningstagande att ”Myndigheternas
            insatser inom bullerområdet bör samordnas för att den föreslagna
            handlingsplanen mot buller skall kunna genomföras på ett effektivt
            sätt. Statens naturvårdsverk bör få i uppdrag att samordna här
            aktuella program för åtgärder som rör den yttre miljön.” Riksdagen
            fattade beslut i frågan den 4 juni 1994.
          </p>
          <p xml:id="i-68NADuwuHGw4yuFBzh5fez">
            Riksdagsbeslutet ledde bl.a. till att en rad konkreta uppdrag
            gavs till Naturvårdsverket samt till en del andra myndigheter,
            jämför Statsliggaren för 94/95 bilaga XXIV - m. Jag citerar härur
            ”Naturvårdsverket skall samordna de program för åtgärder mot buller
            som rör den yttre miljön i enlighet med vad som anges i proposition
            1993/94:215 Handlingsplan mot buller och i betänkande 1993/94
            JoU31. Hänsyn skall därvid tas till eventuella ändringar enligt
            riksdagens beslut i frågan. Naturvårdsverket skall även i övrigt
            beakta det som anförs i propositionen som berör ver­ket. Naturvårdsverket
            skall vidare särskilt bevaka EG-kommissionens policyarbete.”
          </p>
          <p xml:id="i-2Ad6R35pZ7YYw4WEb91pBq">
            Flertalet av de ytterligare utredningsuppdrag som regeringen
            gav Na­turvårdsverket och andra myndigheter har under hand redovisats.
            Kom­munikationskommittén har i sitt betänkande Ny kurs i trafikpolitiken,
            SOU 1996:165, helt kort berört trafikbullret. I dessa utredningar
            har inget framkommit som i nämnvärd grad pekar i annan riktning
            än vad som anförts i SOU 1993:65. Inte heller har regeringen vidtagit
            några åtgärder med anledning av de redovisade uppdragen. Förutsättningarna
            för riks­dagsbeslutet i juni 1994 har inte ändrats annat än i
            det avseendet att de grundligare kostnadsanalyserna för genomförandet
            av bullersanering i befintlig miljö mycket glädjande visat på
            lägre kostnad än vad som an­tagits i SOU 1993:65.
          </p>
          <note xml:id="i-RpJ2RDZGdBMCDX9cK42Pxv" type="pageNumber">
            136
          </note>
          <p xml:id="i-BPxS7LtWJJQa8TUqwAc3ff">
            I SOU 1993:65 gjordes en viktig åtskillnad mellan acceptabel
            och god ljudmiljö, där dittillsvarande långsiktiga mål som präglats
            av tekniskt- ekonomiska överväganden karakteriserades som acceptabel
            miljö. Den goda miljön, som måste vara det verkliga målet, innebär
            klart lägre bul­lervärden. I många fall kan detta mål nås genom
            god planering särskilt genom att utnyttja att många bostäder kan
            ges en tyst sida med god miljö. Detta tänkesätt återfanns också
            i propositionen 1993/94:215 och marke­rades klart av den dåvarande
            regeringens företrädare vid kammarens behandling av propositionen.
            Det har också redan fått ett visst genomslag i det nationella
            bullersaneringsarbetet. Men det kräver naturligtvis ständig uppföljning
            och ständigt stöd i beslut. Detta framsynta tänkesätt finns emellertid
            inte alls med i regeringens proposition Infrastrukturinriktning
            för framtida transporter (1996/97:53). Den goda ljudmiljön nämns
            inte.
          </p>
          <p xml:id="i-AgC4t1fEm4QToLYNWtivB2">
            Bullervärdena - i och för sig på ett värdefullt sätt differentierade
            mellan olika situationer - har dessutom nu ändrats till att vara
            riktvärden i stället för som tidigare gränsvärden, vilket i praktiken
            är en klar sänkning av ambitionsnivån. Därmed har man flyttat
            positionerna bakåt i kampen mot buller.
          </p>
          <p xml:id="i-HwGX7re6P7xhw5TZyG3rx1">
            Bullerfrågorna är svåra att behandla och de kräver i jämförelse
            med många andra miljöfrågor i sällsynt hög grad långsiktighet
            och kontinuitet för att man utan stora kostnader skall kunna nå
            den ljudmiljö som var propositionens (1993/94:215) mål. I och
            med att vi i riksdagen fattat det kloka beslutet att ”Bullerstörningarna
            i samhället skall begränsas kraftigt såväl avseende ljudnivåernas
            höjd som avseende antalet människor som utsätts för buller” gäller
            det för berörda myndigheter att ha ett fast grepp om frågorna
            och driva dem med kompetens och tillräcklig kraft. Varje delbeslut
            måste utformas konsekvent och baseras på en långsiktig strate­
          </p>
          <p xml:id="i-UWVDcviqJAktitmXdMN86e">
            gi-
          </p>
          <p xml:id="i-L3e8T3ZLji3rBUmL1MA1Zp">
            Regeringens åtgärder med anledning av de redovisade myndighets-
            uppdragen kan exempelvis inte vänta till den miljöpolitiska propositionen
            våren 1998.
          </p>
          <p xml:id="i-2KC4w3jHfCiuX3dfRFaNDz">
            För att klara det viktiga samordningsansvaret inom Naturvårdsverket
            inrättades där en särskild tjänst med ansvar för bullerfrågorna.
            Efter en relativt kort tid på Naturvårdsverket slutade emellertid
            den tillsatte tjäns­temannen för ett halvår sedan och Naturvårdsverket
            avser såvitt erfarits inte tillsätta någon efterträdare. Detta
            kan i och för sig vara ett led i be- sparingssträvanden inom verket.
            Det fritar naturligtvis inte regeringen från ansvaret för adekvata
            bulleråtgärder och det innebär i praktiken ökade kostnader för
            samhällets bullersanering. Läget är att i dag saknas det kraftfulla,
            samlade grepp om handlingsplanen som är så viktigt för dess effektiva
            genomförande och som i proposition 1993/94:215 det förutsattes
            att Naturvårdsverket skulle ha. Kompetensen inom Natur­vårdsverket
            är helt otillräcklig och kapaciteten låg.
          </p>
          <p xml:id="i-GgisMazjr2Y8uUXZCWEUqr">
            På flera områden är internationellt samarbete mycket väsentligt
            för att nå resultat. Det gäller bl.a. den besvärliga däck/vägbane-bullerfrågan
            och frågan om bulleremissionsgränser för godståg. Inom EU har
            samhällsbul- lerfrågorna tagits upp. Den svenska utredningen (SOU
            1993:65) har i det sammanhanget väckt ett stort intresse och setts
            som en förebild med flera goda initiativ. I november 1996 presenterade
            EU-kommissionen Future Noise Policy, European Commission Green
            Paper. I en ambitiös och kostnadseffekti v svensk politik i bullerfrågan
            borde det ingå att tillsam-
          </p>
          <note xml:id="i-79XW19YtmQSe6bhCNBuiGZ" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <note xml:id="i-GPoicyY6PS5oaQwu2z5CAp" type="pageNumber">
            137
          </note>
          <note xml:id="i-VDZTg8ngkQxcs4qsaVQb8d" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1-372
          </note>
          <p xml:id="i-KjkH7ieiJnTS2iEW8ukiLS">
            mans med de övriga nordiska länderna vara pådrivande i EU-arbetet.
            Den möjligheten borde utnyttjas mycket bättre än hittills.
          </p>
          <p xml:id="i-6BqDVpBCPNma7zUon3jb3z">
            Uttalanden i Aftonbladets artikelserie om buller i höstas tyder
            på att såväl arbetsmarknadsminister Margareta Winberg som miljöminister
            Anna Lindh finner bullerproblemet vara akut. Den socialdemokratiska
            regeringens hittillsvarande åtgärder i bullerfrågan speglar inte
            denna insikt.
          </p>
          <p xml:id="i-JgpTqShcfKoFJRuCPK7Pt9">
            Vilka initiativ avser statsrådet att ta mot det som ovan anförts
            för att åter få det samlade grepp om bullerfrågan som riksdagsbeslutet
            i juni 1994 förutsatte?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
