<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0137">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>arbetsförmedlingsnämndernas uppgifter och befogen­heter</title>
        <author>Andreas Carlgren (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:137 av Andreas Carlgren (c) till arbetsmark­nadsministern om arbetsförmedlingsnämndernas uppgifter och befogen­heter</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_131.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_132.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_133.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Andreas Carlgren (c)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>c</desc>
            </state>
            <idno>i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU</idno>
          </person>
          <person>
            <persName>arbetsmark­nadsministern</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-KpCoZGsx2TEcD88Rp6ULij" corresp="i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU">
          <date when="1996-01-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-361H5tVVFc61LScmbJYy8c">
          <note>date unknown</note>
          <name>arbetsmark­nadsministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-yiFPkVZtJH6uPkaZVmy6T">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Eyu5xs33apT4789Wtfcwiy">
          <date when="1996-02-14"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Eyu5xs33apT4789Wtfcwiy">
          <ref type="record" target="prot-199697--066">Prot. 1996/97:66</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-9auR7H1ZZwuzk4hM17PCma">
            Interpellation 1996/97:137 av Andreas Carlgren (c) till arbetsmark­nadsministern
            om arbetsförmedlingsnämndernas uppgifter och befogen­heter
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-5jVDnAanfTiZJH8qFZWZgh">
            Inkom den 30 januari : Besvarad den 14 februari Prot. 1996/97:66
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-LMR1HVb64sVT3Sjwvnji2h">
            Riksdagen beslutade i maj 1996 om försöksverksamhet med lokal
            samverkan mot arbetslösheten.
          </p>
          <p xml:id="i-NwDnNTEKxMdn1g7kYpeM52">
            Totalt har 40 kommuner erbjudits möjlighet att delta i försöksverk­samheten.
            Av dessa är några tveksamma medan andra deklarerat att de inte
            avser att delta. Totalt väntas ca 30 kommuner komma att ingå i
            för­söksverksamheten.
          </p>
          <note xml:id="i-GuNHhtXTMCMDtGG29vD8V4" type="pageNumber">
            132
          </note>
          <p xml:id="i-A2fEnEVAfzJ2L2BKTrePLy">
            Orsakerna till att kommuner inte vill delta varierar men den
            vanligaste är att kommunen anser att skillnaden mellan att vara
            med eller inte vara med är mindre än man inledningsvis trodde.
            Många kommuner hade exempelvis trott att de skulle få använda
            medel från arbetslöshetskassan eller försäkringskassan friare
            och att de skulle få extra anslag från staten för ändamålet. En
            del trodde att de skulle slippa volymkraven när det gäller arbetsmarknadspolitiska
            åtgärder. I några fall har kravet på kom­munal medfinansiering
            på minst 25 % bidragit till att kommuner hoppat av.
          </p>
          <p xml:id="i-FQFnfrpvxvqNmrbDwZCnpD">
            Beslutet den 12 juli 1996 till följd av sysselsättningspropositionen
            om inrättande av lokala arbetsförmedlingsnämnder med kommunal
            majoritet kan ha spelat in. Genom beslutet får samtliga kommuner
            arbetsförmed­lingsnämnder, med majoritet för kommunens företrädare.
            Därigenom minskar, relativt sett, fördelarna med att delta i försöksverksamheten.
            När riksdagen i maj 1996 fattade beslut om försöksverksamheten
            förutsattes att endast försökskommunerna skulle ha kommunal majoritet
            i arbetsför­medlingsnämnderna.
          </p>
          <p xml:id="i-8mjsJKhG4FsiV2oZsw9AFn">
            I praktiken är det endast i ett avseende som försökskommunerna
            får friare händer än andra kommuner: De medel man använder inom
            försöks­verksamheten får användas på samma sätt som anslag för
            otraditionella medel.
          </p>
          <p xml:id="i-F42nDhTPYMBkoGz4CXnzN9">
            För de kommuner som deltar i försöksverksamheten är det i regel
            så att omfattningen blir mindre än vad man ursprungligen hade
            räknat med. I försökskommunerna omfattas ca 10 % av arbetsförmedlingens
            åtgärds- medel av försöksverksamheten.Arbetsförmedlingsnämnderna
          </p>
          <p xml:id="i-4K5x9UjueMbPUCG6TXKNtn">
            Kommunförbundet har i en skrivelse till regeringen och riksdagens
            arbetsmarknadsutskott i mitten av oktober 1996 fäst uppmärksamhet
            på de problem som kan uppstå vid det praktiska genomförandet av
            de för­slag i regeringens sysselsättningsproposition, som innebär
            att kommuner­na får ett ökat inflytande på arbetsmarknadsåtgärderna.
            I skrivelsen anför Kommunförbundet att en del kommuner överväger
            det meningsfulla i effektivt deltagande i arbetsförmedlingsnämnderna.
          </p>
          <p xml:id="i-FgyUyFZHEp2FdtBYswqot5">
            Flera kommuner har uttryckt starkt missnöje med utformningen
            av de lokala arbetsförmedlingsnämnderna. På flera håll finns oro
            för att det kommunala inflytandet i praktiken blir mycket litet.
          </p>
          <p xml:id="i-AwQb8T7TgbB4djqeiGt64">
            Vissa kommuner anger vidare att de känner oro för att de eventuellt
            kan tvingas betala tillbaka medel om man inte når upp till volymkraven.
          </p>
          <p xml:id="i-XDMV3SmZt9utVzSP3cgZSi">
            Av ovanstående exempel kan utläsas att det råder tveksamheter
            och oro bland landets kommuner om vilka uppgifter och befogenheter
            de har. Inrättandet av arbetsförmedlingsnämnder där kommunerna
            skall utse majoriteten av ledamöterna syftade till att den lokala
            nivån skulle stärkas för att ge utrymme för mer flexibla lösningar.
            Signaler om och exempel på att flera kommuner inte tänker införa
            lokala arbetsförmedlingsnämnder inger oro. Det behövs klara besked
            om arbetsförmedlingsnämndernas uppgifter och deras mandat. Stelbenta
            centrala regler och detaljreglering­ar riskerar leda till att
            denna decentraliseringsreform blir ett slag i luften. Detta framhölls
            även av det av riksdagen godkända betänkandet AU 1 där utskottet
            anförde att ”arbetsförmedlingsnämnderna, med utgångspunkt i den
            nationella arbetsmarknadspolitiken, måste ges största möjliga
            frihet att utveckla den lokala samverkan mot arbetslösheten.”
          </p>
          <note xml:id="i-2UK2s8drtHQUCTGeVBWKAh" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <note xml:id="i-WS596homYptB5CJrge4wHR" type="pageNumber">
            133
          </note>
          <note xml:id="i-8rJT2h74CY2mxcEP44xcM7" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <p xml:id="i-2cCucieLEibuqbfJLrtKrg">
            För att skapa möjligheter till mer aktiva insatser bör det lokala
            infly­tandet och friheten att hantera medel öka. De medel som
            arbetsförmed­lingarna och länsarbetsnämnderna förfogar över bör
            kunna användas på ett mer otraditionellt sätt för att möjliggöra
            lokala sysselsättningsbefräm- jande åtgärder. I det sammanhanget
            är de s.k. volymkraven av intresse. Enligt många utgör volymkraven
            problem för att kunna använda medel på ett effektivt och ändamålsenligt
            sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-B1Wa8zmP2rcQXo8z6iRnm8">
            Mot bakgrund av det anförda vill jag fråga arbetsmarknadsministern
            vilka åtgärder hon tänker vidta för att öka det lokala inflytandet
            för kom­munerna i arbetsförmedlingsnämnderna. Är arbetsmarknadsministern
            vidare beredd att initiera åtgärder som gör att den lokala friheten
            att an­vända arbetsmarknadspolitiska medel ökar? Är arbetsmarknadsministern
            i det sammanhanget beredd att göra volymkraven mer flexibla?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
