<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0093">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:93 av Holger Gustafsson (kd) till justitieminis­tern
          om bekämpning av spritsmuggling
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 18 decemberBesvarad den 30 januari Prot. 1996/97:57
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Enligt dagens Göteborgs-Posten rapporteras att den svenska tullen
          1996 har beslagtagit nära 500 000 liter sprit, nära sex gånger
          mer än förra året.
        </p>
        <p>
          Tullen räknar med att man tar 5 % av all insmugglad sprit på
          ca 10 miljoner liter per år.
        </p>
        <p>
          Många gamla narkotikasmugglare har övergått till spritsmuggling.
          Straffen för en kurir/chaufför som åker fast är låga.
        </p>
        <p>
          Spriten kommer från Spanien, Portugal, Tyskland, Frankrike, Grek­land
          och Belgien. En last på 20 000 liter köps för 75 000-100 000 och
          säljs i Sverige för ca 3 miljoner kronor. Lönsamheten är extremt
          stor.
        </p>
        <p>
          I morgon torsdag den 19 december kommer den svenska regeringen
          att skriva under Schengenavtalet. Detta avtal omfattar inte direkt
          varors kontroll vid gräns men det handlar om personers fria rörlighet,
          och pass­frihet, över nationsgränser. Schengenavtalet innehåller
          många bra s.k.
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber">
          89
        </note>
        <pb facs="PDF:88"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber">
          90
        </note>
        <p>
          kompensatoriska åtgärder för att hindra kriminalitet över nationsgränser.
          Om de skall bli effektiva krävs det, enligt vår mening, att tull
          och polis får ökade personella resurser vid gränspassager. Detta
          visar inte minst dagens artikel i GP!
        </p>
        <p>
          Vi kristdemokrater har begärt att tullens resurser för 1997 skall
          för­stärkas för att effektivare kunna hindra varusmuggling.
        </p>
        <p>
          Den nu aktuella spritsmugglingen undandrar statskassan mycket
          stora belopp, vilket innebär att åtgärder vid tullen skulle vara
          självfinansieran­de.
        </p>
        <p>
          Motivet till nedanstående frågor är självfallet att stoppa kriminell
          smuggling av sprit och framför allt de stora alkoholpolitiska
          problem detta leder till med stor social nöd i många svenska familjer.
        </p>
        <p>
          För detta har vi alla ett politiskt ansvar, men regeringen är
          verkstäl­lande och därmed ansvarig för det effektuerade resultatet
          av vidtagna åtgärder.
        </p>
        <p>
          Jag ifrågasätter om tullens och polisens resurser är tillräckliga
          och så effektiva att dessa på ett betryggande sätt kan slå vakt
          om den alkohol­politik som riksdagen beslutat om.
        </p>
        <p>
          Mot ovanstående bakgrund frågar jag justitieministern:
        </p>
        <p>
          1. Är justitieministern beredd att aktualisera problemet inom
          regeringen för att därmed få disponera ökade resurser för att
          stoppa kriminalite­ten, innan den bitit sig fast och permanentats
          i vårt land?
        </p>
        <p>
          2. Är justitieministern beredd att överväga ökade straff för
          kuri- rer/chaufförer som deltar i verksamheten?
        </p>
        <pb facs="PDF:89"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
