<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0259">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:259</head>
        <author who="unknown">Carl Erik Hedlund (m)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Thomas Östros</minister>
        <topic>underlag vid skönstaxering</topic>
        <docDate when="1997-04-04">Inkom den 4 april</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--092.xml" when="1997-04-18" status="answered">Besvarad den 18 april, Prot. 1996/97:92</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:259 av Carl Erik Hedlund (m) till statsrådet
          Thomas Östros om underlag vid skönstaxering
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 4 aprilBesvarad den 18 april Prot. 1996/97:92
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-iwWqhNBRtKYnK9BQyY2G5">
          I Sveriges Televisions regionala nyhetsprogram Tvärsnytt den
          3 april rapporterades att en pizzabagare i Fagersta upptaxerats
          med 900 000 kr. Orsaken till detta var, enligt skattemyndigheten,
          att han använt mer mjöl än vad skattemyndigheten ansåg behövdes
          för att baka det antal pizzor, som han upptagit i sin bokföring
          och självdeklaration. Enligt skattemyn­digheten skall en pizzadeg
          väga 190 gram och innehålla 60 % mjöl. Före­tagaren hävdar själv
          att han för att möta konkurrensen valt att göra större pizzor.
          Enligt TV-inslaget har bagaren tvingats sälja sitt företag och
          är nu arbetslös.
        </p>
        <p xml:id="i-M9FRE7nW4ooPgRk2nifqNR">
          I olika sammanhang betonas vikten av ökade kontrollmöjligheter
          för skattemyndigheterna, så att skattefusk kan begränsas. Riksdagen
          har beslutat och föreslås besluta om ytterligare skärpningar.
          Den enskilde medborgarens integritet och rättsliga ställning kan
          därmed hotas, om skattemyndigheten lämnar den opartiska ställningen
          en myndighet skall ha och i stället blir mer av en skatteindrivare
          och fogde.
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-7JM14621jsUVWhT8ahYhEg">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-GuQu6RdwiUAoxxc4evuCmM">
          259
        </note>
        <pb facs="PDF:258"/>
        <note type="margin" xml:id="i-6k7znRZndyQ5MmweUtGrYC">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <p xml:id="i-EbQveieaPHWfiUho8V4ZQH">
          I olika sammanhang har regeringen framhållit att den personliga
          in­tegriteten inte hotas av utökade kontrollmöjligheter för skattemyndighe­ten.
          Det är uppenbart att attityden från staten visavi medborgarna
          har skärpts när det gäller kontroll och indrivning av skatt. Vi
          moderater har föreslagit en allsidig utredning om skydd av medborgarnas
          och företagens förhållande till skattemyndigheten.
        </p>
        <p xml:id="i-RqTECLyCpaMU2gHE3mrVBP">
          Man kan med rätta fråga sig om det ligger i skattemyndighetens
          kom­petens att avgöra hur mycket insatsvaror som behövs i olika
          tillverk­ningsprocesser som t.ex. receptet för olika maträtter.
          Om skattemyndighe­ten har den kompetensen, kan man ifrågasätta
          om de standarder som man satt upp utgör grund för att anklaga
          företagare för skattefusk.
        </p>
        <p xml:id="i-RXJCqFs6YKDpcij8AYqXSp">
          Med utgångspunkt från det aktuella fallet vill jag ställa följande
          prin­cipiella frågor till statsrådet:
        </p>
        <p xml:id="i-UQmBiCFXVStKuwf4YGZ4tD">
          1. Avser statsrådet att inför riksdagen redovisa vilka standarder
          som gäller som grund för anklagelse om skattefusk?
        </p>
        <p xml:id="i-GwxHqyxAfDSwTqQvnCYokW">
          2. Avser statsrådet låta göra en sådan utredning om skydd av
          medbor­garnas och företagens förhållande till skattemyndigheten?
        </p>
        <pb facs="PDF:259"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
