<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0193">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:193</head>
        <author who="unknown">andre vice talman Görel Thurdin (c)</author>
        <minister who="unknown">socialministern</minister>
        <topic>förtroendeläkare och förtroendetandläkare</topic>
        <docDate when="1997-02-19">Inkom den 19 februari</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--072.xml" when="1997-03-04" status="answered">Besvarad den 4 mars, Prot. 1996/97:72</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:193 av andre vice talman Görel Thurdin
          (c) till socialministern om förtroendeläkare och förtroendetandläkare
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 19 februariBesvarad den 4 mars Prot. 1996/97:72
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-TnCCMRKpszuEn5kdM56KqW">
          Det diskuteras ständigt om patientens möjligheter att få vård
          eller få rätt vård. Det diskuteras om rätten att välja läkare
          och om kostnader för olika system. Diskussionen hittills har missat
          en väsentlig del, nämligen hur myndigheterna beslutar och styr
          i systemen.
        </p>
        <p xml:id="i-NwpsrC1Nzrq2yS2FWLSXvb">
          I samband med att människor söker sjukpenning och ekonomisk hjälp
          med speciella vårdkostnader så finns ett system som styr i princip
          enväl­digt och det är systemet med förtroendeläkare. Förtroendeläkarna
          är in­hyrda konsulter utan tjänstemannaansvar. De träffar som
          regel inte patien­terna. Deras utlåtande skall enbart uppfattas
          som råd inte som direktiv. De har vad jag vet ingen bättre utbildning
          än andra läkare. De är inte heller specialister på alla områden
          om ens något. De underkänner många diagnoser ställda av överläkare,
          specialister inom olika områden och andra läkare. Trots att deras
          uppfattning endast skall betraktas som en av flera så följer försäkringskassorna
          som regel deras utlåtande. Försäk­ringskassorna är underordnade
          förvaltningslagstiftningen. De skall göra en sammantagen bedömning
          inte enbart utgå ifrån att förtroendeläkaren alltid har rätt.
        </p>
        <p xml:id="i-KdkTFs15R6yQZxQuxrjj5m">
          När fem överläkare ställer samma diagnos, eller sex läkare gör
          det tillsammans men ändå inte godkänns av förtroendeläkare, som
          inte träffar patienten, då måste systemet ifrågasättas.
        </p>
        <p xml:id="i-86dQoxB1dVgg37u2EG2j4D">
          Följderna av detta är att sjuka människor blir utan sjukpenning
          eller kostnadsersättning. De får allt sämre ekonomi och kan därför
          inte betala sina behandlingar eller läkarbesök. De kommer att
          tillhöra kadern lång- tidsarbetslösa och långtidssjukskrivna och
          så småningom sjukpensionärer även i ung ålder. Det innebär också
          att de läkare som är lyhörda för för­ändringar i sjukdomsmönster
          relaterat till vårt moderna samhälle och
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_196.pdf"/>
        <p xml:id="i-5cYew9F1QzHoTfaPQCCcLF">
          olika miljöfaktorer inte får sina diagnoser godkända. Därför
          att försäk­ringskassan inte godtar läkares diagnoser och intyg.
        </p>
        <p xml:id="i-PD7HTkBtXdj4sKNQuBf3Ne">
          Detta gäller också barnläkares diagnoser och yttranden i bl.a.
          utlän­ningsärenden.
        </p>
        <p xml:id="i-JBv6kPdrDFRKkTnNxnPoN3">
          Om det är så att förtroendeläkarna har rätt då måste det vara
          fel på dagens läkarutbildning, eftersom så många läkare blir ifrågasatta.
          Det måste ju vara någondera parten som har fel.
        </p>
        <p xml:id="i-2H7EEzoovzD1RHHBcRQZTB">
          Jag ser en stor fara med förtroendeläkarsystemet som det fungerar
          i dag.
        </p>
        <p xml:id="i-HbJVibRXKzGH7fztxHNCTY">
          Vad avser regeringen att vidta för åtgärder för att åstadkomma
          ett rättssäkert system för sjuka människor, som behöver samhällets
          hjälp?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_197.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
