<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0142">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>yrkesutbildning</title>
        <author>Ulf Melin (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:142 av Ulf Melin (m) till statsrådet Ylva Johans­son om yrkesutbildning</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_140.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_141.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Ulf Melin (m)</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-CBuK3dFLMHFNiQVSusHsaD</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>statsrådet Ylva Johans­son</persName>
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9h55LnMMYzLKZowvUDfD69" corresp="i-CBuK3dFLMHFNiQVSusHsaD">
          <date when="1996-02-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-26HwKw6cMSNejTaN28diCn">
          <note>date unknown</note>
          <name>statsrådet Ylva Johans­son</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-HtFdSErzfkesiKZfZJ8v8R">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-UetxWDYVPbnowrBaMn7QWm">
          <date when="1996-02-27"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-UetxWDYVPbnowrBaMn7QWm">
          <ref type="record" target="prot-199697--070">Prot. 1996/97:70</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-VHR5JcMDqkDPSCswC99AW6">
            Interpellation 1996/97:142 av Ulf Melin (m) till statsrådet Ylva
            Johans­son om yrkesutbildning
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-VW5QPGo4GE5j89EcC4tPC6">
            Inkom den 3 februari : Besvarad den 27 februari Prot. 1996/97:70
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-WW31vStgZNh1yepbH42PB6">
            Den försöksverksamhet med en ny kvalificerad yrkesutbildning
            på eftergymnasial nivå (KY) som nu pågår runt om i landet har
            för inneva­rande läsår tilldelats 1 700 platser och fr.o.m. hösten
            1997 kommer det att finnas totalt 3 700 platser. De 3 700 platserna
            ingår i den särskilda vux­enutbildningssatsningen om 100 000 platser
            andra halvåret 1997. Redan när regeringen i våras lade fram sitt
            förslag om försöksverksamhet var det många, bl.ä. Moderata samlingspartiet,
            som påpekade att regeringens ambition var för låg framför allt
            när det gällde antalet platser, men också vad avser längd och
            innehåll i försöksverksamheten. Skälet till kritiken var och är
            de brister som finns när det gäller utbildningsnivån generellt
            och det ökade behovet av kunskap och kompetens som morgondagens
            arbetsmarknad ställer.
          </p>
          <p xml:id="i-UqE6tCTibfQ4J4rUjG1Wbk">
            Jag kan redan nu konstatera att kritiken avseende tilldelningen
            av an­talet platser var befogad. Det är ingen överdrift att påstå
            att försöksverk­samheten har blivit en succé. Vi har funnit former
            där skola och arbetsliv arbetar tillsammans och tar ett gemensamt
            ansvar för att åstadkomma nya och fördjupade yrkesutbildningar
            med innehåll som framtidens arbetsliv och samhälle ställer. Den
            kommitté - Kommittén för kvalificerad yrkes­utbildning - som regeringen
            har tillsatt och som bl.a. har till uppgift att fördela platserna
            har redan fått ”dra i nödbromsen” eftersom platserna inte räcker
            till. Förutom att kommittén har avslagit ansökningar som av olika
            skäl inte hör hemma i försöksverksamheten har man också fått avslå
            många ansökningar därför att en liknande försöksutbildning bedrivs
            nå­gon annanstans i landet. Nu i vår kommer kommittén att tvingas
            avstå projekt från branschområden som efterfrågar kvalificerade
            medarbetare därför att de kommit in sent med sina ansökningar.
          </p>
          <p xml:id="i-GfxVam9x4L2PWyDN7GMsEy">
            Bristen på platser kommer att bli akut i höst eftersom nästan
            alla be­viljade utbildningar är tvååriga och därmed redan intecknade
            till hösten. Till detta kommer att de anordnare som startat utbildningar
            hösten 1996 naturligtvis vill fortsätta med ett nyintag i höst.
            Det betyder att nästan 3 400 platser i praktiken redan är fördelade.
            Av den utökning som rege­ringen har föreslagit återstår endast
            drygt 300 platser.
          </p>
          <p xml:id="i-MerFJi224wvjLo7K39TudN">
            Detta förhållande är mycket olyckligt. Regeringen borde omgående
            omfördela minst ytterligare 4 000 platser till försöksverksamheten.
            Skä­len till detta är flera:1. Företagen har redan i dag svårt
            att rekrytera kvalificerade yrkesarbe­tare
          </p>
          <note xml:id="i-QNq1F2ghoG69ges6L1XyyZ" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <note xml:id="i-2HM7ehBAwFJGqNiyPgVKZd" type="pageNumber">
            141
          </note>
          <note xml:id="i-Ay7ZeDaZLZ8KQar8SemXmi" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <p xml:id="i-GWxG3MCHwpAB1Uf5xZsMtk">
            2. Försöksverksamheten har inte kunnat tillgodose det behov som
            finns bland befintlig arbetskraft när det gäller fördjupade ämnesstudi-
            er/praktik
          </p>
          <p xml:id="i-PWNwsaZwkCrxenQVjgAQfD">
            3. Det finns branscher/områden som ännu inte fått pröva den nya
            ut­bildningen. Många har lagt ned ett omfattande arbete under
            den sena­re delen av hösten och har kommit in sent i processen
          </p>
          <p xml:id="i-HtjUTD4B33TJYixtswMWv3">
            4. Utbildningarna är efterfrågade och har en nära arbetslivsanknytning5.
            De studerande kommer att ha goda möjligheter till att erhålla
            arbete efter avslutad utbildning
          </p>
          <p xml:id="i-SZcKhhzkQE8AoHxNpcbXKR">
            6. Efterfrågan på platser är stor från utbildningsanordnare och
            avnämare.
          </p>
          <p xml:id="i-LB5dsEcZ5LH1mAjjN4j9wD">
            Regeringen säger sig ha som målsättning att halvera den öppna
            arbets­lösheten till år 2000. Detta skall bl.a. åstadkommas genom
            en vuxenut­bildningssatsning om 100 000 platser som skall skapas
            hösten 1997. Tillfälliga platser inom komvux, folkhögskolor, studieförbund
            m.m. skall i stället bli reguljära utbildningsplatser.
          </p>
          <p xml:id="i-E8WLc8FYbx1zHHaEmNYRQU">
            Det finns tydliga tecken på att regeringens målsättning är orealistisk.
            I dagens system har man fyllt mellan 40 000 och 50 000 platser
            årligen i de tillfälliga platser som nu föreslås bli reguljära.
            Var skall man finna och motivera resterande 50 000-60 000 vuxna
            till studier? Om regeringen har ambitionen att minska arbetslösheten
            borde man omgående föra över platser inom ramen för de 100 000
            platserna i den särskilda vuxenutbild­ningssatsningen till den
            Kvalificerade Yrkesutbildningen.
          </p>
          <p xml:id="i-GFs1PBKcTUWWz8vwtHsZFX">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-98dC9ZUB7Na87XtRX75xhC">
            Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att möta behovet av
            fler plat­ser till kvalificerad yrkesutbildning?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
