<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0361">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:361</head>
        <author who="unknown">Erling Bager (fp)</author>
        <minister who="unknown">näringsministern</minister>
        <topic>hushållens kostnader efter avregleringen av elmarknaden</topic>
        <docDate when="1997-05-16">Inkom den 16 maj</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--116.xml" when="1997-06-09" status="answered">Besvarad den 9 juni, Prot. 1996/97:116</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:361 av Erling Bager (fp) till näringsministern
          om hushållens kostnader efter avregleringen av elmarknaden
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 16 majBesvarad den 9 juni Prot. 1996/97:116
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Avregleringen av elmarknaden genomfördes den 1 januari 1996.
          Re­formens effekter börjar redan märkas, även om kraftigare genomslag
          på elpriserna kommer att dröja ytterligare några år. Framför allt
          är det stor­kunder och vissa distributionsföretag som redan nu
          kan utnyttja möjlighe-
        </p>
        <pb facs="PDF:357"/>
        <p>
          ten till förmånligare inköp. För hushållsabonnenterna har däremot
          verk­ningarna varit små. Ytterst få har utnyttjat möjligheten
          att byta elleveran­tör. Orsakerna härtill är flera.
        </p>
        <p>
          För det första har avregleringen sammankopplats med krav på instal­lation
          av särskild mätutrustning som mäter förbrukningen över tiden för
          den som väljer att köpa el av någon annan än den lokale distributören.
          Kostnaden är sådan att timmätningsutrustning varierar men kommer
          i framtiden att uppgå till minst 2 500 kr, vilket innebär att
          ett byte lönar sig först på flera års sikt.
        </p>
        <p>
          För det andra innebär avregleringen en nivellering av elpriserna
          som i vissa fall leder till prishöjningar. I det fall elpriserna
          i stället tidigare varit högre lär mindre distributörer utnyttja
          möjligheten att kompensera sig genom höga nätavgifter, som utgör
          ungefär halva avgiften.
        </p>
        <p>
          Slutligen förekommer kraftiga lokala skillnader beträffande nätavgif­tens
          storlek, vilket sammanhänger med de lokala distributionsnätens
          högst varierande struktur, investeringsbehov och underhållsstatus.
          Följ­den är att bostadsorten får stor betydelse för den enskilde
          konsumentens totala elkostnad och ger honom små möjligheter att
          påverka den själv.
        </p>
        <p>
          Avregleringen av elmarknaden ger hushållen möjlighet att på sikt
          minska sina energikostnader. Det är angeläget att denna förmån
          kommer konsumenterna till del så fort som möjligt.
        </p>
        <p>
          Också beträffande nätavgiften är det viktigt att på sikt verka
          för mins­kade kostnader. En sådan utveckling befrämjas av en strukturrationalise­ring
          bland dagens 273 distributionsföretag. Det är angeläget att nätmyn­digheten
          påskyndar arbetet med bestämning av nyckeltal för nätkostna­den,
          som kan ligga till grund för framtida takpriser i olika typer
          av distri­butionsnät.
        </p>
        <p>
          Vilka initiativ avser regeringen att vidta med anledning av det
          som i interpellationen anförts beträffande reglering av nätavgifter?
        </p>
        <pb facs="PDF:358"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
