<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0071">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>principerna för krigsmaterielexporten</title>
        <author>Bengt Hurtig (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:71 av Bengt Hurtig (v) till statsrådet Leif Pag­rotsky om principerna för krigsmaterielexporten</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_64.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_65.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_66.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Bengt Hurtig (v)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>v</desc>
            </state>
            <idno>i-PTwgnmFQaFTXvr8SByLQzu</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>statsrådet Leif Pag­rotsky</persName>
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-N1Wuyb22FnQrhdS8x3y7wL" corresp="i-PTwgnmFQaFTXvr8SByLQzu">
          <date when="1996-11-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7DMV6t2mH4RdUVREyAyGqa">
          <note>date unknown</note>
          <name>statsrådet Leif Pag­rotsky</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-PUxietbnmuNMECDw5pvmM">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-QkZE4YUFpc7wekjC8EXbx6">
          <date when="1996-11-29"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-QkZE4YUFpc7wekjC8EXbx6">
          <ref type="record" target="prot-199697--036">Prot. 1996/97:36</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-D6SAdxXhtJbf2Fi85toN7R">
            Interpellation 1996/97:71 av Bengt Hurtig (v) till statsrådet
            Leif Pag­rotsky om principerna för krigsmaterielexporten
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-RqghkK3XYQ4ZcwuEfCCRr6">
            Inkom den 13 november : Besvarad den 29 november Prot. 1996/97:36
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-RJJoYQjrCZySRuvQeVTmyM">
            Ökad restriktivitet
          </p>
          <p xml:id="i-MC38Y9gztHYVuT73jJHuiM">
            Den tidigare utrikeshandelsministern Mats Hellström poängterade
            i riksdagen hösten 1994 att han avsåg att driva en mer restriktiv
            vapenex­portpolitik än vad den borgerliga regeringen hade gjort.
          </p>
          <p xml:id="i-2VMaata2ViKP3B7iHqfqWA">
            När han i våras i konstitutionsutskottet (den 11 april 1996)
            summera­de sina insatser sade han bl.a.: ”Jag har t.ex. inte accepterat
            den typ av förhandsbesked som man haft under den tidigare regeringen.
            Jag har inte accepterat den typ av tolkningar av följdleveranser
            som den tidigare re­geringen har accepterat. Jag har inte accepterat
            att man generellt skall tillåta export av övrig krigsmateriel
            till Gulfen.”
          </p>
          <p xml:id="i-GuZmyEdDSnbeycyaAJL89x">
            Beträffande export till Gulfstaterna i Mellanöstern sade Mats
            Hell­ström i september 1994 att ”det vore direkt olämpligt att
            godkänna nya krigsmaterielaffärer med länderna i Mellanöstern”.
          </p>
          <p xml:id="i-3xrcdPh85UekQz53wbi83r">
            Hellström förefaller ha tagit sitt löfte på allvar. I mars 1995
            uppgav en företrädare för Krigsmaterielinspektionen att Gulfen
            var stängd för nya krigsmaterielaffärer, också för s.k. övrig
            krigsmateriel. (Undantag gjordes dock för minröjningssystem och
            liknande typer av utrustning, samt för de omdiskuterade eldledningssystemen
            till Oman).
          </p>
          <p xml:id="i-KsNVFLv8dccFhmkDmX4qE6">
            Det är också känt att Mats Hellström införde en restriktivare
            politik vad gäller export av krigsmateriel till exempelvis Indonesien,
            Indien och Pakistan.
          </p>
          <p xml:id="i-2u8sTYrpYBnQfuqHVsYCcN">
            Men vapenexportförespråkarna är idoga lobbyister och frågan är
            om regeringen står fast vid att den skall driva en mer restriktiv
            exportpolitik än vad den borgerliga regeringen gjorde.Följd- och
            kompletteringsleveranser
          </p>
          <p xml:id="i-9roJEsmvBB65KCHjgi1fsZ">
            Enligt riktlinjerna bör export av reservdelar fortsätta även
            om köparen inte längre uppfyller exportvillkoren. Och ”detsamma
            bör gälla andra leveranser, t.ex. av ammunition, som har samband
            med tidigare utförsel eller där det annars vore oskäligt att inte
            ge tillstånd”.
          </p>
          <p xml:id="i-Vc2QdwPcHsUkai2yJGbJbR">
            Detta kan tolkas och tillämpas på olika sätt. Den borgerliga
            regering­en införde en liberal tolkning som innebar att det också
            godkändes ”kompletteringsleveranser” av samma vapensystem som
            tidigare hade exporterats.
          </p>
          <p xml:id="i-QV1GfKQsMxJmhCoJHkY65q">
            Mats Hellström hade som utrikeshandelsminister en mer restriktiv
            syn. Så här sade han i riksdagens konstitutionsutskott den 11
            april i år:
          </p>
          <p xml:id="i-GA3rYzKwGsFx5bhWZyKB1t">
            ”Följdleveranser är ett begrepp som jag tycker att man skall
            tolka mycket snävt. Nya köp, som i och för sig har en koppling
            till ett gammalt system, skall inte automatiskt tolkas som en
            följdleverans.-------Vidkompletteringsleveranser är man mycket
            friare att säga nej-------Jagtycker att man skall ha en snäv och
            restriktiv hållning i dessa fall.------Jag anser att man skall
            vara restriktiv och så långt som möjligt bedöma varje ärende efter
            dess egna meriter och så litet som möjligt hävda att något måste
            göras därför att det handlar om en följdleverans. Jag har försökt
            att hantera frågan så.”
          </p>
          <note xml:id="i-HFHzBSF8rRvk3Zk4vcpNY1" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <note xml:id="i-FZXvVYubYXyn8ipWPX7r2e" type="margin">
            5 Interpellationer 1996/97:1-372
          </note>
          <note xml:id="i-SDYyoNu5a1efMRx1TigQvs" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <note xml:id="i-5nSYRkSbvqQi9Tzi9hqKpv" type="pageNumber">
            66
          </note>
          <p xml:id="i-PoZg1QCAjkLTY8N15mLDX3">
            Beträffande den omdiskuterade exporten av eldledningssystem till
            Oman, sade Hellström i KU: ”Jag vill inte betrakta det som en
            följdleve­rans ------Det ska bedömas på sina egna meriter.”
          </p>
          <p xml:id="i-SPnQ9qE4TYL4V8TNxzV12R">
            Samordningsminister Jan Nygren förefaller också ha haft en mer
            re­striktiv syn på begreppet ”följdleveranser” än vad den borgerliga
            rege­ringen hade. När han svarade på frågor om eldledningssystemen
            till Oman i riksdagens konstitutionsutskott den 18 april i år,
            fick han också en fråga om export av kanoner till Indonesien skulle
            ”ses som en följdle­verans eftersom man har köpt kanoner tidigare”.
          </p>
          <p xml:id="i-6L8w5ai9rYqXgn4SX3mMtr">
            Nygren svarade: ”Absolut inte. En kanon är någonting helt annat
            än ett eldledningssystem. Den lever oftast ett alldeles eget liv.”
            I interpella- tionsdebatten den 29 oktober förnekade inte statsrådet
            Leif Pagrotsky att löfte om tillstånd för export av tre kanoner
            till Indonesien givits. Han konstaterar att värdet av vapenexporten
            till Indonesien i år kommer att vara högre än 1994 och 1995.Partipolitiskt
            samförstånd
          </p>
          <p xml:id="i-JPSuTFVu5Lk4hfqKczw6LK">
            Enligt tidigare praxis hade varje parti i den rådgivande nämnden
            veto­rätt mot enskilda krigsmaterielaffärer. Denna praxis gällde
            åtminstone fram till sommaren 1995, bekräftade Hellström i riksdagens
            konstitu­tionsutskott den 11 april 1996.
          </p>
          <p xml:id="i-TEx1FnJ9rCjz3uYFmT4ak4">
            Men vad händer nu när nämnden är breddad till att omfatta alla
            riks­dagspartier? Kan denna breddning i praktiken orsaka en uppluckring
            av tidigare praxis, så att regeringen kan godkänna ett ärende
            även om ett av de ursprungliga partierna i den rådgivande nämnden
            avråder? Övrig krigsmateriel
          </p>
          <p xml:id="i-6ZSw1FoqNTf9zowpocD8Cg">
            Enligt de riktlinjer som regeringen antog i december 1992 bör
            export av s.k. ”övrig krigsmateriel” godkännas så länge köparen
            uppfyller mänskliga rättighetskriteriet och inte är i strid. Det
            betyder att export av ”övrig krigsmateriel”, enligt riktlinjerna,
            bör kunna ske även om mottaga­ren är indragen i konflikt som kan
            befaras leda till krig.
          </p>
          <p xml:id="i-QbcVfDJBpQ2ccMPyLn8iXK">
            Men bör Sverige verkligen exportera övrig krigsmateriel, exempelvis
            spaningsradar, bandvagnar, lysbomber och vapensimulatorer, till
            stater som kan befaras hamna i krig?
          </p>
          <p xml:id="i-LKpSXYZ9chXm9UtYXdqRL5">
            Den socialdemokratiska partikongressens svar var ett entydigt
            nej: Ingen ”militär materiel med svenskt ursprung” skall kunna
            säljas till stat som ”kan befaras komma i väpnad konflikt inom
            eller utom landet”. Mats Hellström uppges ha sagt att partikongressens
            beslut skall vara vägledan­de för den dagliga hanteringen av vapenexportpolitiken.
          </p>
          <p xml:id="i-wcyQNzZ6qTyoveJrdjpbA">
            Den socialdemokratiska partistyrelsen slog inför kongressen i
            mars 1996 fast att de tidigare kongressbesluten ”är och har varit
            vägledande” för socialdemokratins agerande.Ny utredning
          </p>
          <p xml:id="i-TXNRsYKj3T9h8kJgM79wZ7">
            Det krävs en utredning om att på flera punkter skärpa riktlinjerna.
            Den tidigare statsministern Ingvar Carlsson utlovade hösten 1994
            en ny utredning om krigsmaterielexport. Men ännu har ingen sådan
            annonse­rats.Öppenhet
          </p>
          <p xml:id="i-7ULJWzwzp1AA2xcGuvpgez">
            Öppenhet om vapenöverföringar kan minska misstänksamhet och spänningar
            mellan stater. Sverige har gått i spetsen för att inom FN:s ram
            verka för en ökad öppenhet. I december 1991 antog generalförsamlingen
            en resolution som anmodade medlemsländerna att till ett register
            redovisa sin import och export av tyngre konventionella vapen.
            Det är bra.
          </p>
          <p xml:id="i-KVpjrj7yfQ5DXcF8W1FRWn">
            Socialdemokraterna har i en partimotion (1993/94:s8002) krävt
            att detta register ”ska omfatta alla slags konventionella vapen,
            inte minst s.k. lättare vapen”.
          </p>
          <p xml:id="i-9nKFsHbeNUM7fgNqGAwG8P">
            Jag vill fråga statsrådet Leif Pagrotsky:
          </p>
          <p xml:id="i-DAyZR6EKKewU1JjJ7Ez5pG">
            1. Avser statsrådet
          </p>
          <p xml:id="i-WPWMmro6J1ucZANcbZPkg">
            a. att följa den ambition som den tidigare utrikeshandelsministern
            Mats Hellström uttryckte, om att föra en mer restriktiv vapenexport­politik
            än vad den borgerliga regeringen gjorde?b. att följa den politiska
            linje som Mats Hellström gav uttryck för strax före valet, nämligen
            att ”det vore direkt olämpligt att godkänna nya krigsmaterielaffärer
            med länderna i Mellanöstern”?c. att fullfölja den politiska linje
            som Mats Hellström gav uttryck för rörande följdleveranserna,
            nämligen ”att man skall vara restriktiv och §så långt som möjligt
            bedöma varje ärende efter dess egna meriter och så litet som möjligt
            hävda att något måste göras därför att det handlar om en följdleverans”?d.
            fullfölja den politik den tidigare samordningsministern Jan Nygren
            uttryckte, nämligen att ytterligare kanoner till Indonesien inte
            skulle kunna betraktas som följdleveranser?
          </p>
          <p xml:id="i-5wyimWjMsUYJiY2fLnLnb6">
            2. Avser statsrådet att behålla hittillsvarande praxis, att eftersträva
            största möjliga parlamentariska enighet och hur kommer i så fall
            den­na princip att ta sig uttryck?
          </p>
          <p xml:id="i-HhS58Zw5zuEUkXSoLicuSX">
            3. Avser statsrådet att, i likhet med Mats Hellström, låta den
            socialde­mokratiska partikongressens beslut vara vägledande för
            den dagliga hanteringen av vapenexportpolitiken och tillämpa den
            socialdemo­kratiska partikongressens skrivning, om att inte exportera
            någon mili­tär materiel (dvs. inte heller övrig krigsmateriel)
            till stat som ”kan be­faras komma i väpnad konflikt inom eller
            utom landet”?
          </p>
          <p xml:id="i-HhUbf3F8pD7UH1EgeTUC9y">
            4. Avser statsrådet att verkställa Ingvar Carlssons tidigare
            uttalanden och tillsätta en ny utredning i syfte att skärpa regelverket
            och vape­nexportpolitiken?
          </p>
          <p xml:id="i-NxnQXekSdH3EyDV4G3FnG6">
            5. Avser statsrådet att ta initiativ för att öka öppenheten kring
            den svenska vapenexporten?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
