<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0159">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>skattetillägg</title>
        <author>Carl Fredrik Graf (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:159 av Carl Fredrik Graf (m) till statsrådet Thomas Östros om skattetillägg</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_159.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_160.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Carl Fredrik Graf (m)</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-8d1Y8z9sPbywJy42Y7Roqc</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>statsrådet Thomas Östros</persName>
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FQYVo6DDesDrZSpo2UHbHt" corresp="i-8d1Y8z9sPbywJy42Y7Roqc">
          <date when="1997-02-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-X3N7uKUDQj1bwrm31W6mvU" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-EsHu7EcMdEphKtvFDP5j3o">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-TGv2n3nyWzE9jggeWj7oMp">
          <date when="1996-02-14"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-TGv2n3nyWzE9jggeWj7oMp">
          <ref type="record" target="prot-199697--066">Prot. 1996/97:66</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-5r6r9y8xiN5HvVNqxLQLUF">
            Interpellation 1996/97:159 av Carl Fredrik Graf (m) till statsrådet
            Thomas Östros om skattetillägg
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-CbDEjnLGsbsHpHd1P3G9dB">
            Inkom den 4 februari : Besvarad den 14 februari Prot. 1996/97:66
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Jwtev6Kz66kLc8aztwozV2">
            Det måste råda ett rimligt balansförhållande mellan den enskilde
            och det allmänna när det gäller påföljderna i skattesystemet.
            Det har under det senaste året rapporterats alltfler fall där
            företag kommit i kläm på grund av att skattemyndigheterna och
            enskilda företag, tolkat reglerna olika för hur den ingående mervärdesskatten
            skall periodiseras. Myndigheterna uppfattas många gånger företräda
            en snäv tolkning av bestämmelserna. Eftersom det inte är kristallklart
            hur en faktura i varje läge skall periodi­seras, så är det orimligt
            med de regler om skattetillägg för periodiserings- fel som för
            närvarande gäller.
          </p>
          <p xml:id="i-6deKWD6z8WwF7bbdbpSmTN">
            Under den borgerliga regeringsperioden beslutades redan under
            riksmötet 1991/92 om möjlighet att efterge skatte- och avgiftstillägg
            om
          </p>
          <p xml:id="i-6BZmYjyUHon3VTwGnbU9oz">
            det framstår som uppenbart oskäligt att ta ut tillägget eller
            avgiften. I praktiken har denna möjlighet uppenbarligen inte tillämpats
            i någon stör­re utsträckning. Dessutom har införandet av månadsvisa
            mervärdesskat- teinbetalningar gjort att risken för även enkla
            fel ökat. Många företag har hamnat i kläm helt oförskyllt.
          </p>
          <p xml:id="i-3JHfMUyyJW6mJGw84gkDHi">
            Reglerna om skattetillägg är ett uttryck för att det fiskala
            tänkandet går före tankar om att uppmuntra företagande och entreprenörsanda.
            Även Riksskatteverket har genom att lämna en skrivelse till regeringen
            påtalat att dagens regler behöver ses över.
          </p>
          <p xml:id="i-QQCWDHfb5yjrJLaK5wVNvL">
            Flera exempel har figurerat i medierna. På detta vis borde det
            stå klart även för regeringen att en lagändring måste komma till
            stånd. Lagänd­ringen bör omfatta dels ett klarläggande kring frågorna
            vad som gäller för redovisning av den ingående mervärdesskatten,
            dels en ändring som in­nebär att skattetillägg för periodiseringsfel
            avskaffas.
          </p>
          <p xml:id="i-8mtjf5wTFWNvkcP4R7wpS9">
            Statsrådet Östros har nu möjlighet att leva upp till talet om
            minskat krångel och byråkrati för företagen. Inte minst de mindre
            företagen skulle ha särskild glädje av detta.
          </p>
          <p xml:id="i-26cxkz9oeKZxwBD2WtWP7A">
            Problemen om tillämpningen av skattetilläggen är emellertid inte
            av­gränsade till frågor som avser mervärdesskatten, även om just
            den delen kommit i fokus. Med anledning av de osäkerheter som
            finns, har modera­terna under hösten krävt att skattetilläggsfrågan
            blir föremål för utredning för att förhindra orimliga beslut om
            skattetillägg. Det kan vara på det viset att beslutet från hösten
            1991 om nya eftergiftsgrunder behöver för­ändras, med anledning
            av de erfarenheter vi kan dra av utvecklingen under den tid som
            gått sedan 1991.
          </p>
          <p xml:id="i-RfhFKwDY3DGPY7JxiyZQNs">
            1. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att skattetilläggen
            för periodiseringsfel för moms och punktskatter skall avskaffas
            i den närmaste framtiden?
          </p>
          <p xml:id="i-9gsPfs5iQ1k1woe2MoLd51">
            2. Vilka förslag är statsrådet beredd att lägga fram för att
            genom en lagändring klarlägga reglerna kring skattskyldighet och
            redovisning av ingående mervärdesskatt?
          </p>
          <p xml:id="i-EtTBfJwypX8sgQZEPWKdK4">
            3. Vilka åtgärder är statsrådet beredd att vidta för att hindra
            att oskäliga skattetillägg tas ut?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
