<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0324">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:324</head>
        <author who="unknown">Viola Furubjelke (s)</author>
        <minister who="unknown">försvarsministern</minister>
        <topic>centrum för traumatologi och katastrofmedicin i Linköping</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:324 av Viola Furubjelke (s) till försvarsministern
          om centrum för traumatologi och katastrofmedicin i Linköping
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 16 maj Besvarad den 2 juni Prot. 1996/97:112
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Under de senaste 20 åren har ett såväl nationellt som internationellt
          mycket aktivt forsknings- och utbildningscentrum i traumatologi
          och katastrofmedicin byggts upp i samverkan mellan Linköpings
          universitet, Universitetssjukhuset, Räddningstjänsten och Linköpings
          Garnison.
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber">
          319
        </note>
        <pb facs="PDF:318"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber">
          320
        </note>
        <p>
          Vid detta centrum har hittills utbildats över 12 000 personer:
          Regional utbildning omfattande drygt 7 000 läkare och sjuksköterskor
          från länet och regionens sjukhus, utbildning vid Hälsouniversitetet
          omfattande
        </p>
        <p>
          1 500 läkare- och sjuksköterskestuderande, nationell utbildning
          omfat­tande drygt 900 kirurger (majoriteten av landets kirurgspecialister),
          drygt 300 lärare och instruktörer i katastrofmedicin från hela
          landet, 400 led- ningsläkare och 600 personer i ledningsgrupper
          vid landets sjukhus (alla de nationella utbildningarna sker på
          direkt uppdrag av Socialstyrelsen) samt internationell kursverksamhet
          omfattande framför allt kirurger och narkosläkare från hittills
          ett drygt trettiotal olika länder. Dessutom sker uppdragsutbildning
          åt försvaret samt ett snabbt ökande antal landsting som övar sina
          ledningsgrupper i de undervisnings- och träningsmodeller som utvecklats
          och drivs i Linköping. Uppdragsutbildning har också skett för
          andra länder och Världshälsoorganisationen WHO.
        </p>
        <p>
          För verksamheten har ett speciellt laboratorium byggts upp, och
          i samverkan mellan universitetet och garnisonen drivs en mycket
          omfat­tande forskningsverksamhet som hittills resulterat i ett
          stort antal interna­tionella publikationer och doktorsavhandlingar
          inom olika områden av traumatologi och katastrofmedicin.
        </p>
        <p>
          Linköpings universitet är det enda skandinaviska universitet
          som har katastrofmedicin etablerat som forskarutbildning. Två
          forskarstuderande har disputerat i ämnet och den första docentföreläsningen
          sker i höst. Universitetet har som enda svenska universitet en
          professur i ämnet.
        </p>
        <p>
          En bidragande orsak till att detta utvecklingsarbete blivit framgångs­rikt
          och fått den omfattning och den nationella och internationella
          ge- nomslagskraften det har i dag är samverkan med Linköpings
          Garnison. Försvaret har medverkat i praktisk utbildning i traumatologi
          och ka­tastrofmedicin genom att ställa resurser till förfogande
          (personal och material). Laboratoriet ligger på nuvarande garnisonsområdet
          och försva­ret har ansvarat för drift, transporter och service
          samt en stor del av ma­terialen.
        </p>
        <p>
          Samtidigt har lärare och annan personal från Universitetssjukhuset
          medverkat i utveckling av Försvarets sjukvårdsenheter, först brigadför­bandsplatsen
          och sedan faltsjukhuset, i båda fallen genom mycket omfat­tande
          insatser från sjukvårdens sida. Genom fortfarande gällande samver-
          kansavtal mellan Universitetssjukhuset och Försvaret har personal
          från Universitetssjukhuset deltagit i och till stor del bedrivit
          den utbildning av personal till fältsjukhusen som arrangerats
          i Linköping sedan början av 80-talet. Instruktörer härifrån har
          också gjort insatser inom utbildning av övrig militär sjukvårdspersonal
          som dessutom fått ytterligare avsevärd både praktisk och teoretisk
          kunskap genom samverkan i den civila trau- matologiska och katastrofmedicinska
          utbildningen.
        </p>
        <p>
          Nedläggningen av garnisonen aktualiserar frågan om hur verksamhe­ten
          skall kunna bevaras och utvecklas. Landstinget i Östergötland
          gör bedömningen att följande insatser från regeringen är mycket
          angelägna för fortsatt verksamhet vid centret:- att Landstinget
          i Östergötland utan kostnad får överta forskningssta- tionen (traumatologisk/katastrofmedicinska
          laboratoriet) inom garni­sonens område, som finansierats av landstinget.
          Forskningsstationen är till del utrustad med sjukvårdsutrustning
          från försvarets fältsjukhus. För fortsatt verksamhet behöver landstinget
          kostnadsfritt överta be­fintlig utrustning motsvarande två operationsplatser,
          fyra intensiv-
        </p>
        <pb facs="PDF:319"/>
        <p>
          vårdsplatser, labbutrustning och röntgenutrustning m.m. Landstinget
          är berett att efter förhandling snarast ta över driftansvaret
          för fastighe­ten
        </p>
        <p>
          - att Landstinget i Östergötland via avtal får disponera (hyra/köpa)
          den närliggande lokalen Medicus, en specialanläggning för sjukvårdsut-
          bildning med lektionssalar med erforderlig utrustning, expeditionsut-
          rymmen, övningshall med omfattande förrådsutrymmen för bl.a. fält­sjukhusens
          utrustning
        </p>
        <p>
          - att Landstinget i Östergötland via avtal får disponera den
          flyttbara förläggningen, den s.k. Herrgården, för logi åt kursdeltagare
          och lära­re
        </p>
        <p>
          - att Landstinget i Östergötland via avtal får låna/köpa utrustning
          från delar av 1-2 fältsjukhus motsvarande 3-10 operationsplatser
          samt ut­rustning för service till operations- och försöksdjurshanteringen
        </p>
        <p>
          - att Landstinget även önskar få disponera kringliggande mark
          avsedd för utbildningsverksamhet
        </p>
        <p>
          - att avtal tecknas med Landstinget i Östergötland om att disponera
          personal för punktinsatser vid kurser och katastrofövningar (fältsjukhusutbildade
          befäl och instruktörer jämte övningstrupp om ca 30 vpl)
        </p>
        <p>
          - att avtal tecknas vari Landstinget erbjuder försvarsmakten
          att medver­ka i forsknings- och utvecklingsverksamhet samt erbjuder
          utbild­ningsmöjligheter för försvarsmaktens personal i t.ex. krigskirurgi
          och katastrofmedicin m.m.
        </p>
        <p>
          - att långsiktiga kontrakt och samverkansavtal tecknas för försvarets
          medverkan.
        </p>
        <p>
          Är försvarsministern beredd att verka för en överenskommelse
          med Landstinget i Östergötland i enlighet med ovanstående villkor?
        </p>
        <pb facs="PDF:320"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
