<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0352">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:352</head>
        <author who="unknown">Kia Andreasson (mp)</author>
        <minister who="unknown">miljöministern</minister>
        <topic>miljöfarligt avfall</topic>
        <docDate when="1997-05-16">Inkom den 16 maj</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--111.xml" when="1997-05-30" status="answered">Besvarad den 30 maj, Prot. 1996/97:111</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:352 av Kia Andreasson (mp) till miljöministern
          om miljöfarligt avfall
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 16 majBesvarad den 30 maj Prot. 1996/97:111
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-BTgn68N65TJ4uZ3NSB7tji">
          I Sverige uppkommer årligen ca 73 miljoner ton avfall, varav
          62 mil­joner ton inom industrin. Omkring 75 % av avfallet deponeras.
          Det finns ca 600 större aktiva deponier i landet. Vid hälften
          av dessa deponeras i huvudsak konsumtionsavfall. Vid de övriga
          deponeras industrins produk- tionsavfall. Deponierna innehåller
          sammanlagt en stor mängd förorening­ar, bl.a. tungmetaller. Endast
          vid ett mindre antal deponier har åtgärder vidtagits som långsiktigt
          tryggar att föroreningsläckaget inte blir större än vad som kan
          accepteras från miljösynpunkt.
        </p>
        <p xml:id="i-LRJS5uReYha9PDB8mLXBFd">
          Koncessionsnämnden för miljöskydd beslutade den 15 januari 1997
          att lämna Reci Industriavfall AB i Göteborgs kommun tillstånd
          att ytterli­gare fyra år ta emot, behandla och deponera delvis
          miljöfarligt avfall på Torsvikens avfallsanläggning. Tillståndet
          att ta emot avfall gäller till utgången av år 2000. Tillståndet
          att behandla och deponera dessförinnan mottaget avfall gäller
          till den 1 juli 2002.
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-EpRVq1P6b3dfaBUetnXHUH">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-5sNHooGXbkgqeWiDHSPQoc">
          347
        </note>
        <pb facs="PDF:346"/>
        <note type="margin" xml:id="i-QHPs9rV2KRwT6Q5ZthC4iV">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <p xml:id="i-8bk7LpEmZDgnnKMNXvAdur">
          Koncessionsnämnden lämnar tillstånd till ytterligare fyra års
          drift av Torsvikens avfallsanläggning, trots att bl.a. Naturvårdsverket,
          Länsstyrel­sen i Göteborgs och Bohus län samt Göteborgs kommunstyrelse,
          mil­jönämnd och renhållningsstyrelse har en tydligt avvikande
          mening. Beslu­tet i detta tillståndsärende väckte bestörtning.
          Praktiskt taget alla sak­kunniga ansåg att nu är det hög tid att
          signalera nytänkande; klokare resurshantering och tydligare styrning
          mot mindre avfallsmängder. Nämnda remissinstanser utgår i sina
          yttranden från bl.a. följande:• En kraftig minskning av avfallsmängderna
          som lämnas till Torsviken har skett.
        </p>
        <p xml:id="i-LQQBs8imQFVvcNRJJgz1Vv">
          • Industrins intresse och insatser för att minimera produktionsspill
          och negativ miljöpåverkan ökar som följd av en tydlig miljövilja
          i konsu­mentled.
        </p>
        <p xml:id="i-VtJucvWCZ6iReNCT1cdPZW">
          • Den kommande deponiskatten innebär att industrin får ytterligare
          incitament att förbättra sin avfallshantering - dvs. att minska
          avfallets volym och farlighet.
        </p>
        <p xml:id="i-GhrRjGwoFaT1M8bsbLvjLi">
          • Industrins satsningar på miljöledningssystem betyder att förändrings-
          beredskapen inom näringslivet höjs.
        </p>
        <p xml:id="i-Ww8pH1ANMgiHtXKbRqTuXP">
          • Regeringens aviserade satsningar på kretsloppsteknik och gröna
          jobb torde innebära att ny teknik på avfallsområdet stimuleras.Samtliga
          ovan nämnda remissinstanser menar att Torsviken har tjänat ut
          sin roll. Länsstyrelsen anför att tillståndet bör förlängas ytterligare
          ett år, övriga vill se att tillståndet inte förnyas alls.
        </p>
        <p xml:id="i-NEug7zJZ28Gh2ScsdHueL1">
          Koncessionsnämnden förlänger tillståndet med fyra år och har
          i sin skrivelse inte ens antytt att dessa fyra år utgör slutet
          på ett vid det laget drygt 20-årigt provisorium. Det kanske blir
          ytterligare fyra år? Med sitt beslut den 15 januari 1997 avvisar
          Koncessionsnämnden det som miljö­departement, naturvårdsverk,
          kretsloppsdelegation, länsstyrelser, ren­hållningsverk och miljönämnder
          har presterat i form av miljömålsbe- skrivningar och visionsdokument
          som i verkligheten bristfälligt förankra­de drömmar.
        </p>
        <p xml:id="i-5XamynF9BDS4NwDr4EqbNA">
          I Göteborg och på många andra håll i landet bedrivs ett ambitiöst
          ar­bete för att minska miljöbelastningar av och för att tillvarata
          individers, företags och organisationers vilja att hjälpa till
          i det arbetet. Konces­sionsnämndens beslut ger fel signal till
          industri och andra verksamheter att fortsätta med oförändrad deponiverksamhet
          när återvinning och alter­nativa behandlingsmetoder är det som
          behövs.
        </p>
        <p xml:id="i-Sx15UfjTw7cYcRy2r3s2PB">
          Eftersom Koncessionsnämndens beslut överklagats till regeringen
          och ett uthålligt, ekologiskt kretsloppssamhälle är ett mål även
          för socialde­mokraterna är mina frågor till miljöministern:
        </p>
        <p xml:id="i-6r4fCD4D1WXhPaygbTuEUH">
          Avser miljöministern verka för att Göteborgs kommun får leva
          upp till målen för en mer resurssnål och kretsloppsanpassad avfallshantering?
        </p>
        <p xml:id="i-Ne8KZiCe8q1CyWRfVY53T2">
          Då Koncessionsnämnden i nämnda ärende klart och tydligt bl.a.
          går emot riksdagens övergripande mål inom avfallsområdet undrar
          jag om miljöministern avser verka för starkare och bättre rättsliga
          instrument så att ställda mål inom avfallsområdet kan förverkligas.
        </p>
        <p xml:id="i-RTyQGxXFWeSToEZxbKHzgv">
          På vilket sätt avser miljöministern verka för att förbättra hanteringen
          och omhändertagandet av miljöfarligt avfall?
        </p>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-Mv84Ax4VH7Bor92T6jYYdK">
          348
        </note>
        <pb facs="PDF:347"/>
        <pb facs="PDF:348"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
