<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0154">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>kulturarvet</title>
        <author>Lennart Fridén (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:154 av Lennart Fridén (m) till kulturministern om kulturarvet</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_152.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_153.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Lennart Fridén (m)</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-9bfQSfVCLTvHZiJQpxNMkR</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Margot Wallström</persName>
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn</idno>
            <persName>Marita Ulvskog</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-4M7dp9wtGHM6FGZAzMyvd3" corresp="i-9bfQSfVCLTvHZiJQpxNMkR">
          <date when="1997-02-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PcLyD7yH9sNRXJB1bcDC7j" corresp="i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-A9iyFrxkn2AXzToXcM7YR7">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-QCyJtekfLzMaZMm8BNS8bV">
          <date when="1996-02-27"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-QCyJtekfLzMaZMm8BNS8bV">
          <ref type="record" target="prot-199697--070">Prot. 1996/97:70</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-2m23MxRm3WkDL3wkNbqqT5">
            Interpellation 1996/97:154 av Lennart Fridén (m) till kulturministern
            om kulturarvet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-VUqYsSoyauTfNVfAmBaS8m">
            Inkom den 4 februari : Besvarad den 27 februari Prot. 1996/97:70
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-SPbd1wwWC7MNiEgRRAjNHW">
            Under många år har Sverige varit ett ”u-land” på området för
            före- målskonservering, vilket främst berodde på att utbildning
            av konservato­rer saknades i vårt land. Detta arbete har bl.a.
            lett till att ett stort antal tidigare oregistrerade föremål har
            identifierats och att man då också i många fall konstaterat ett
            stort och akut konserveringsbehov för vilket resurser saknas.
            Ackumuleringen av på detta sätt negligerade föremål var det som
            kallades - och fortfarande på goda grunder kallas - vårdberget.
          </p>
          <p xml:id="i-A6sqfRyBi3ovuaxMKU6Bd4">
            På samma sätt har det förhållit sig med registreringen och katalogise-
            ringen av samlingar över hela landet.
          </p>
          <p xml:id="i-8yYjXP89ns2o7WVEfa1qed">
            SESAM-projektet, som vi moderater helhjärtat stött, har inneburit
            att man på ett mycket lyckat sätt har kommit i gång med en omfattande
            in­ventering, katalogisering och konservering. Detta har bl.a.
            lett till att ett stort antal tidigare oregistrerade föremål identifierats
            och att man då också i många fall konstaterat ett omfattande akut
            konserveringsbehov för
          </p>
          <note xml:id="i-BBZXkzJ9YSmyVcTzRubtXp" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <note xml:id="i-JvUo5ymH2DdSUPmc5J6WFo" type="pageNumber">
            153
          </note>
          <note xml:id="i-HiXThoX2ybx4YQPCPpnCj7" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1-372
          </note>
          <note xml:id="i-WgNgP651s76QQiL5vtTFLt" type="pageNumber">
            154
          </note>
          <p xml:id="i-CVgcE2F1S2ZFo5Y8kEP6qw">
            vilket resurser saknas. Samtidigt har satsningen lett till att
            ett antal perso­ner har fått utbildning och arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-TP7WFdLqfU4DzQ4CwmcMcs">
            I förlängningen kommer detta arbete att ge möjligheter till nya
            kun­skaper genom den forskning som kan bedrivas med det insamlade
            mate­rialet som bas. Genom utställningar och publicistisk verksamhet
            kan den bildningstörstande allmänheten få del av nya rön.
          </p>
          <p xml:id="i-G62AmUa2sxB3cbNBMcR8v2">
            SESAM-satsningarna skall dock vara avslutade senast under 1998.
            Det gäller då att säkra de vunna framstegen och förhindra att
            insatserna bara har varit en kort uppbromsande paus i en fortgående
            process av nedbrytning. Samtidigt gäller det att ta till vara
            det kunskapslyft som satsningen inneburit och att säkra de arbetsplatser
            som skapats.
          </p>
          <p xml:id="i-QEnPv2Vhxk7C6EXxMrdofy">
            I kulturpropositionen står att regeringen skall följa och utvärdera
            projektet. Däremot står det inget om hur den tänker sig en fortsättning.
            I regeringens förslag för de närmaste åren finns upptaget nysatsningar
            på t.ex. ett världskulturhus i Stockholm och ett stort etnografiskt
            centrum i Göteborg. På dessa områden tycker sig regeringen uppenbarligen
            kunna vara tämligen spendersam. Däremot svävar vi i ovisshet om
            hur regering­en ser på ansvaret att vårda vårt gemensamma kulturarv.
            Det har sagts att verksamheten på kulturområdet skall ske inom
            nu angivna ramar. Det skulle alltså medföra väsentliga omprioriteringar.
            Den fråga som då in­ställer sig är:
          </p>
          <p xml:id="i-XPdF8YFJN6hz5wTqCHEwMd">
            Vilka omprioriteringar tänker sig statsrådet att föreslå för
            att säkra det som vunnits genom de särskilda insatserna för att
            vårda kulturarvet och garantera en fortsättning?
          </p>
          <p xml:id="i-QddEzi6wZBoWajbSa3H3Hz">
            Vilka ytterligare prioriteringar kan förväntas för att bekosta
            de nya satsningarna?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
