<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0166">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>idrottens kommersialisering</title>
        <author>Lars Stjernkvist (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:166 av Lars Stjernkvist (s) till statsrådet Leif Blomberg om idrottens kommersialisering</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_168.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_169.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Lars Stjernkvist (s)</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>s</desc>
            </state>
            <idno>i-L8FJ5Uq6DWCoY3cXS1trPk</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>statsrådet Leif Blomberg</persName>
            <idno>i-8jYVPLDFthDkyj9gDfqNy4</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-MTVpTrvNFgEL4Awf14sENh" corresp="i-L8FJ5Uq6DWCoY3cXS1trPk">
          <date when="1997-02-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-SjiPQM2wVAsJ8v3kjgWedq">
          <note>date unknown</note>
          <name>statsrådet Leif Blomberg</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-75mcsP7DBFbLgPbwShDDZG">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-RxXMcWZ85tLy8peiCWyhxQ">
          <date when="1996-02-11"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-RxXMcWZ85tLy8peiCWyhxQ">
          <ref type="record" target="prot-199697--063">Prot. 1996/97:63</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-XcVtcFWzZ77omLP9Feu1eS">
            Interpellation 1996/97:166 av Lars Stjernkvist (s) till statsrådet
            Leif Blomberg om idrottens kommersialisering
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-FjZgmkWu2qbo5VaCLRHPvs">
            Inkom den 4 februari : Besvarad den 11 februari Prot. 1996/97:63
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-YUyS1XJsHwoPpRK1hYVP7">
            Vart är idrotten på väg? Numera handlar sportreferaten inte bara
            om mål, tabellplaceringar och poäng. Vi läser också om hisnande
            skatteaffä- rer, som om de inte är olagliga förefaller befinna
            sig i lagens absoluta gränstrakter. Flera fotbolls- och ishockeyklubbar
            vill förvandla sig till aktieföretag. Ja, ibland verkar det som
            om poängen med sporten i själva verket är att tjäna pengar.
          </p>
          <p xml:id="i-PZF6UNh5YnSBUvLVkeqrGx">
            Jag är väl medveten om att det inte går att bedriva idrottsverksamhet,
            särskilt inte på elitnivå, utan pengar. Med enbart friskt humör
            kommer man inte långt i seriesystemet. Jag är dock inte övertygad
            om att dagens utveckling inom vissa större sporter är riktig,
            än mindre nödvändig för att åstadkomma sportsliga resultat.
          </p>
          <p xml:id="i-FYcQFkfgL7gpfKBmVGyGLy">
            Idrotten är fortfarande i stor utsträckning en folkrörelse i
            ordets verk­liga mening. För flertalet aktiva är kamratskapen
            den viktigaste drivkraf­ten. Det behöver inte vara någon motsättning
            mellan folkrörelseengage­mang och affärsmässighet. Det går, det
            har vi många exempel på, att förena idealitet och professionalism.
            Ideellt arbetande föräldrar, ledare och supporters arbetar sida
            vid sida med avlönade tränare och spelare. Alla är beroende av
            varandra.
          </p>
          <p xml:id="i-BA6c98sbYsKXaKgxmZgvZb">
            Jag har dock en känsla av att balansen är på väg att rubbas.
            När Lek­sands IF trixar och fixar för att kunna betala skattefria
            miljoner till några utvalda stjärnor, då hotas rimligtvis det
            ideella engagemanget. Att sedan klubbledningen önskar en bolagsbildning
            är logiskt, en bekräftelse på att de enskilda medlemmarna egentligen
            inte betyder så mycket.
          </p>
          <note xml:id="i-RM5Rtikabjhnf3EDLxtSgz" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <note xml:id="i-Pfrx98kHN8Qq8rurukh33X" type="pageNumber">
            169
          </note>
          <note xml:id="i-JTTgZxKJYcGzRLiLtp2fUN" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1-372
          </note>
          <note xml:id="i-CyRg3Chv9vfsnEsDsqJTjP" type="pageNumber">
            170
          </note>
          <p xml:id="i-Nk3zKf9JRwZBVkdDm2atdz">
            Fotbollförbundet sålde nyligen TV-rättigheterna för svensk elitfotboll
            till ett tyskt medieföretag. I dag vet vi inte om t.ex. landskamperna
            kom­mer att vara tillgängliga för flertalet svenskar. Förbundet
            hänvisade till andra länder, och menade att affären är nödvändig
            för att kunna hänga med i konkurrensen.
          </p>
          <p xml:id="i-43pb6SGwdJWsPNb8982aYB">
            Jag tycker att en del idrottsledare är inne på fel väg. Om jakten
            på kommersiella pengar går för långt, om det bolagiseras och fixas
            och trix- as för att undkomma skatt, då kan idrotten förlora något
            mycket viktigare.
          </p>
          <p xml:id="i-HvgYc1T1pGiSHyWAT1m69o">
            Det direkta samhällsstödet till idrotten är kanske inte särskilt
            impone­rande. Men till detta skall det indirekta stödet läggas.
            Flertalet hallar och utomhusarenor har byggts med och drivs med
            offentliga medel. I lag­stiftningen betraktas idrottsföreningar
            som ideella. Det är därför som t.ex. fotbollsklubbar inte behöver
            betala kostnaderna för polisens insatser vid matcherna.
          </p>
          <p xml:id="i-JA6CtohkTiuBk3ZpgKviFc">
            Jag tycker det är viktigt att försvara samhällsstödet. Idrotten
            är bety­delsefull, inte minst ur folkhälsosynpunkt. Dessutom är
            vi många som uppskattar spänningen. Stödet kan emellertid inte
            vara villkorslöst. Vi kan och skall ge stöd till Leksands IF och
            Grytgöls IK så länge det hand­lar om folkrörelser, om än affärsmässiga
            sådana. Men om det ideella engagemanget försvinner, barn- och
            ungdomsverksamheten, det demo­kratiska inflytandet, då måste stödet
            ifrågasättas.
          </p>
          <p xml:id="i-3u44bB1aZQXSBgqKrdyojc">
            Jag har svårt att tänka mig statliga och kommunala bidrag till
            AB Leksands IF eller till fotbollsklubbar vars matcher bara ett
            fåtal kan se via betal-TV. En idrottspolitisk utredning har tillsatts
            för att bl.a. studera dessa frågor. Eftersom idrotten engagerar
            så många finns det dock skäl att diskutera utvecklingen, utan
            att för den skull förekomma utredningens arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-Tk1Yffh7p19Z4m89f7q3rP">
            Avser ministern vidta några åtgärder med anledning av den kommer­sialisering
            av vissa delar av idrottsrörelsen som beskrivits ovan?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
