<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0082">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>sjukhusvården av hjärtinfarktspatienter</title>
        <author>Monica Öhman (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:82 av Monica Öhman (s) till socialministern om sjukhusvården av hjärtinfarktspatienter</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_79.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_80.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Monica Öhman (s)</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>s</desc>
            </state>
            <idno>i-7gs1j74zvk9AY6w24zDaqq</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Margot Wallström</persName>
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-EGc8gRXphcmgpvc23rK4Dn" corresp="i-7gs1j74zvk9AY6w24zDaqq">
          <date when="1996-11-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-LnZrUnfMDsrEtHhQQSMPEB">
          <note>date unknown</note>
          <name who="i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt">Margot Wallström</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-PPiBVWnyGp7Z1LmwXDyJUS">
          <note>Återtagen</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-TekQHXvJY88Zxy61iHffk6">
            Interpellation 1996/97:82 av Monica Öhman (s) till socialministern
            om sjukhusvården av hjärtinfarktspatienter
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-SsRZxVtzwtr9jEf8D2JD1Z">
            Inkom den 22 november Återtagen
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-AP68CVUskfLoG3SHwDqYKj">
            I oktober offentliggjorde Socialstyrelsen en undersökning som
            visar riskkvoten vid olika sjukhus i landet när det gäller dödligheten
            bland patienter som vårdats för akut hjärtinfarkt. Undersökningen
            bygger på data från 75 000 patienter som vårdats för akut hjärtinfarkt
            på några av landets 89 sjukhus under åren 1992 till 1994. I undersökningen
            har lan­dets sjukhus rangordnats och tilldelats en riskkvot.
          </p>
          <p xml:id="i-UkpiHeboJj46xNcxXyS1YF">
            Undersökningen har givit intryck av att det i t.ex. Norrbottens
            län är större risk att dö i hjärtinfarkt om man vårdas på Kalix
            sjukhus än på Kiruna sjukhus. Listan över landets sjukhus har
            skrämt upp många oroli­ga människor. Människor vill ha den bästa
            vård som går att få, därför är det naturligt att de om möjligt
            försöker välja ett sjukhus med så bra betyg som möjligt.
          </p>
          <p xml:id="i-9TGqCyAMkuaL7ETdnsjFAP">
            Slumpen och olika felkällor i statistiken spelar stor roll, särskilt
            för mindre sjukhus med få patienter. Vid ett sjukhus som tar emot
            få patien­ter ger varje dödsfall mycket stort genomslag i statistiken.
            Somliga mind­re sjukhus tar inte emot vissa typer av patienter,
            medan regionsjukhusen tar över många av de svåra patienterna från
            andra sjukhus. Långa avstånd
          </p>
          <p xml:id="i-JDSqc25P9VQH9jr7hRGKP9">
            till sjukhuset kan göra att fler patienter dör på vägen till
            sjukhuset och därför inte räknas in alls. Vad som bedöms som akut
            hjärtinfarkt eller som hotande hjärtinfarkt varierar mellan olika
            sjukhus. Det är faktorer som påverkar statistiken, men som helt
            saknar betydelse för kvaliteten hos vården.
          </p>
          <p xml:id="i-7gvet86sviasm6vwSzTdjc">
            Skillnaden mellan sjukhusen är i själva verket betydligt mindre
            än vad statistiken ger sken av. Den bör bara användas som det
            var tänkt från början, som ett underlag för sjukhusen i deras
            arbete för att se över sina rutiner och förbättra kvaliteten i
            vården.
          </p>
          <p xml:id="i-ECV6oPJq1caEeaSdW53hRA">
            En av riskerna med att publicera en sådan här lista är att patienter
            med akuta hjärtbesvär väljer ett sjukhus som ligger längre bort
            bara för att de tror att vården där är bättre och dör på vägen
            dit. Nio av tio av dem som dör, dör under den första timmen.
          </p>
          <p xml:id="i-4o3uEsxwEu4crppztuS2hb">
            Mot denna bakgrund vill jag ställa följande frågor:
          </p>
          <p xml:id="i-QD2L8KsPN72PpfJEcfntuw">
            1. Vilka åtgärder avser socialministern att vidta för att Socialstyrelsen
            som tillsynsmyndighet inte skall offentliggöra dylik statistik?
          </p>
          <p xml:id="i-88mUAWPTX5ePeLi58VLajd">
            2. Vilka åtgärder avser socialministern att vidta mot bakgrund
            av de vittgående konsekvenser och ”svallvågor” som publiceringen
            av den­na typ av undersökningar får på befolkningen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
