<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0070">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>flyktingpolitiken</title>
        <author>Marianne Andersson (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:70 av Marianne Andersson (c) till statsrådet Pierre Schori om flyktingpolitiken</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_63.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_64.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Marianne Andersson (c)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>c</desc>
            </state>
            <idno>i-4HwVdTBbapZ5KwNJtKs6Ux</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>statsrådet Pierre Schori</persName>
            <idno>i-T2zoKSjQ4xPQ7xSU1J4Axv</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-8k8gNBFoeekHyvkziYzQni" corresp="i-4HwVdTBbapZ5KwNJtKs6Ux">
          <date when="1996-11-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BXuvuzz9dHjTDHMjDsC3xQ">
          <note>date unknown</note>
          <name>statsrådet Pierre Schori</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-CcWwxbvXMsquZV3phEj3cz">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Li7mN5MmAhueLzY7e2rMAk">
          <date when="1996-01-29"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Li7mN5MmAhueLzY7e2rMAk">
          <ref type="record" target="prot-199697--056">Prot. 1996/97:56</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-9fUNLpbGahLStGcSghdBUR">
            Interpellation 1996/97:70 av Marianne Andersson (c) till statsrådet
            Pierre Schori om flyktingpolitiken
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-3utjfUJoSDbasP6Uft2YVw">
            Inkom den 12 november : Besvarad den 29 januari Prot. 1996/97:56
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-MPviC2mdQ1wRc8CFAParoB">
            Mohammad Shakeri har tagit sitt liv. Han hade levt närmare tio
            år av sitt liv i Sverige, men i våras fattade Utlänningsnämnden
            beslut om att utvisa Mohammad till Iran. Utvisningen skulle ske
            på Sveriges national­dag den 6 juni. Mohammad flydde från Iran,
            via Turkiet och Belgien, när han var 15 år. Det fel han gjort
            var att han inte vid ankomsten till Sverige anmälde att han inte
            kom direkt ifrån Iran och han uppgav inte sin rätta identitet.
            För tre år sedan anmälde han på eget initiativ sin rätta identitet
            till myndigheterna och han angav samtidigt att han inte kommit
            direkt från Iran till Sverige. Myndigheterna, Invandrarverket
            och Utlännings­nämnden ansåg att Mohammad skulle utvisas ur Sverige
            på grund av att han uppgivit fel identitet.
          </p>
          <p xml:id="i-71un2ZZjUtKHEoDNYXtqQp">
            Mohammads öde är ett av många tragiska öden som vi sett under
            det senaste året. Och det får tjäna som ett skrämmande exempel
            på hur svensk invandrings- och flyktingpolitik fungerar i praktiken
            i dag. Männi­skor som levt under flera år i Sverige utvisas obönhörligen
            om de vid ankomsten uppgivit fel identitet. Utlänningsnämnden
            hänvisar till politis­ka beslut om att så skall ske. Detta är
            inte en rimlig politik att människor som rotat sig i Sverige ett
            decennium senare kan få ett utvisningsbeslut.
          </p>
          <p xml:id="i-QiXNicQyAdAzWB26GiuYUC">
            Centerpartiet har motionerat till riksdagen om en preskriptionstid
            på två år i utlänningslagen. Det skulle öka rättstryggheten och
            innebära ett slut på en hantering som kan riva upp människors
            hela livssituation efter en lång tid i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-G6ifrmjyQJkeGkdo7Dtu9N">
            Många människor som fått utvisningsbeslut på samma grunder som
            i fallet ovan gömmer sig på grund av fruktan för verkställighet
            av beslutet. De har ingen möjlighet att få basala behov tillgodosedda,
            som t.ex. sjuk­vård och skolgång. De lever under en mycket stark
            psykisk press som får förödande konsekvenser på såväl vuxna som
            barn. Det har skett flera självmord inför hotet om avvisning.
          </p>
          <p xml:id="i-PsDYjBm6A8ATMGmtnZKoEr">
            År 1995 ändrades utlänningslagen så att den skall kunna medge
            un­dantag från regeln att anknytningsansökningar skall sökas från
            annat land än Sverige. Trots det avvisas människor där myndigheterna
            t.o.m. själva tydligt anger att anknytningsskäl som medger uppehållstillstånd
            förelig­ger. Det innebär att människor som har anknytningsskäl
            nu skickas ut ur landet för att söka uppehållstillstånd från sitt
            hemland. Detta kostar peng­ar, ökar byråkratin och medför framför
            allt sociala och psykiska påfrest­ningar för de berörda.
          </p>
          <p xml:id="i-Td8MYhmEXT6LD49Mm9idwS">
            Avser regeringen att lägga fram ett lagförslag till riksdagen
            om en preskriptionstid i utlänningslagen?
          </p>
          <p xml:id="i-QLQrB7oYaFmDZXUCQUmBvs">
            Avser regeringen att fatta ett generellt beslut om återkallelse
            av ut­visningsbeslut som myndigheterna fattat på grund av att
            människor upp­givit felaktig identitet?
          </p>
          <p xml:id="i-4opoJWTgALfFPgDMWQXo3c">
            Avser regeringen att lägga fram förslag om att förtydliga lagstiftning­en
            om anknytningsärenden så att inte personer som har rätt till uppe­hållstillstånd
            behöver lämna landet för att göra sin ansökan?
          </p>
          <note xml:id="i-57BYo2NpWkZaPspb7d46Gs" type="pageNumber">
            64
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
