<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0164">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:164</head>
        <author who="unknown">Ulf Björklund (kd)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Maj- Inger Klingvall</minister>
        <topic>bostadsbidragen</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:164 av Ulf Björklund (kd) till statsrådet
          Maj- Inger Klingvall om bostadsbidragen
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 4 februari Besvarad den 25 februari Prot. 1996/97:68
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          I maj 1996 beslutade riksdagen om ändrade regler för bostadsbidrag.
          Det primära syftet med förändringen var besparingar för statskassan.
          Totalt beräknas de ändrade reglerna leda till att 2,6 miljarder
          kronor mindre än förra året betalas under 1997 ut i bostadsbidrag.
          Det är en minskning av kostnaderna för bostadsbidrag med ca 30
          %.
        </p>
        <p>
          Kortfattat innebär de ändrade reglerna för bostadsbidrag:
        </p>
        <p>
          • Bidragen är enligt de nya reglerna preliminära och justeras
          efter den årliga inkomstdeklarationen.
        </p>
        <p>
          • I barnfamiljer prövades tidigare makarnas inkomster gemensamt.
          Enligt tidigare regler gick gränsen för när bostadsbidragen minskar
          vid 117 000 kr per år för båda makarna tillsammans. Nu minskar
          bo­stadsbidragen när någon av makarnas inkomst går över den indivi­duella
          gränsen 58 500 kr per år.
        </p>
        <p>
          • En begränsning i bidragsgrundande yta har införts. För den
          som har ett barn minskas bostadsbidraget om ytan överstiger 80
          kvm, vid två barn 100 kvm, vid tre barn 120 kvm, vid fyra barn
          140 kvm och minst fem barn 160 kvm.
        </p>
        <p>
          • De som har lån i småhus eller bostadsrätt får inte medräkna
          hela låne­räntan i boendekostnaden utan tre procentenheter skall
          räknas ifrån. (Avräkning sker också för skatteavdraget på 30 %).Regeringen
          lade fram förslaget om ändrade regler för bostadsbidrag utan att
          några egentliga konsekvensberäkningar gjorts. Förslaget väckte
          dock farhågor och varningar höjdes för hur dessa nya regler skulle
          kom­ma att drabba bostadsbidragstagarna. Vi kristdemokrater påtalade
          i vår motion med anledning av regeringsförslaget och i utskottsbehandlingen
          av detsamma riskerna bl.a. med de individuella inkomstgränserna
          och den bidragsgrundande ytan. I samband med budgetbehandlingen
          hösten 1996 tog kristdemokraterna i bostadsutskottet initiativ
          till justering av det tagna bostadsbidragsbeslutet, i syfte att
          lindra effekterna för barnfamiljer och boende i småhus. Detta
          avfärdades dock av centerpartister och socialde­mokrater.
        </p>
        <p>
          Vi kristdemokrater var vid behandlingen av de nya reglerna ensamma
          i riksdagen om synen på familjen som en enhet och en helhet. Förslaget
          om individuella inkomstgränser menade vi skulle komma att slå
          hårt mot de hushåll där en av personerna ligger över den individuella
          inkomstgrän­sen, men där båda tillsammans inte gör det enligt
          det gamla systemet. Genom de nya reglernas konstruktion tillåts
          inte makarna själva besluta om hur man vill fördela förvärvsarbetet
          mellan sig eller hur de gemen­samma inkomsterna skall intjänas
          och förvaltas.
        </p>
        <p>
          De nya reglerna för bostadsbidrag trädde i kraft den 1 januari
          1997. Under hela hösten 1996 och de första veckorna 1997 har vi
          kunnat ta till
        </p>
        <pb facs="PDF:165"/>
        <p>
          oss rapporter från enskilda och från olika utredare om hur de
          nya reglerna kommer att slå. Farhågorna som restes i maj har med
          marginal blivit besannade.
        </p>
        <p>
          Postens Privatekonomi gjorde i december 1996 en rapport om de
          nya bostadsbidragsreglerna. I den skriver man att så många som
          175 000 barnfamiljer med låg inkomst och stor försörjningsbörda
          kommer att mista eller få kraftigt sänkta bostadsbidrag 1997.
          Det handlar om för­sämringar på upp till 2 000 kr per månad för
          familjer som redan har en hårt ansträngd ekonomi. Bara förslaget
          med individuella inkomstgränser beräknas innebära 975 kr i lägre
          bostadsbidrag för familjer där endast en av föräldrarna har inkomst.
          I rapporten förutser man också att många familjer kommer att tvingas
          sälja sina småhus och flytta till mindre hyres­lägenheter.
        </p>
        <p>
          För ett år sedan fick 470 000 hushåll bostadsbidrag. Vid detta
          årsskif­te hade bara 320 000 ansökningar inkommit till försäkringskassorna.
          Det vore orealistiskt att tro att 150 000 hushåll skulle ha fått
          så mycket bättre ekonomi att de detta år inte skulle vara i behov
          av bostadsbidrag. Snarare torde det vara de nya skärpta reglerna
          samt en osedvanligt krånglig an­sökningsblankett som fått många
          behövande att tveka med ansökan.
        </p>
        <p>
          När de nya reglerna nu trätt i kraft måste på nytt kritik riktas
          mot re­geringen. Det förhållandet att inga konsekvensberäkningar
          gjordes innan reglernas ikraftträdande måste kraftfullt kritiseras.
          För dessa personer som redan drabbats av stor oro över sin ekonomiska
          situation är på många sätt skadan av de nya reglerna redan skedd.
          De regler som visat sig ohållbara i realiteten bör snarast justeras.
        </p>
        <p>
          Särskilt drabbade är småhusägarna. De påverkas, förutom av de
          gene­rella reglerna om individuella inkomstgränser, särskilt av
          reglerna om begränsningen i räntekostnaderna och ytgränsernas
          storlek. För många småhusägare blir följden av de nya reglerna
          att man kommer att behöva lämna sitt hus och flytta till en mindre
          hyreslägenhet. Denna konsekvens stämmer dåligt med den sedan 1986
          antagna målsättning med bostadsbi­dragen som säger att varje barn
          skall kunna ha eget rum. Det bakomlig­gande syftet är att ge ekonomiskt
          svaga hushåll möjlighet att hålla sig med goda och tillräckligt
          rymliga bostäder. Regeringen har i propositio­nen klart och tydligt
          framhållit att de värderingar som styrt bostadsbidra­gen ligger
          fast. Många barnfamiljer vill bo i småhus när barnen växer upp.
          Redan med de tidigare reglerna hade barnfamiljer i småhus svårt
          att få bostadsbidrag. De som fick det var verkligen låginkomsttagare
          med svårigheter att få ekonomin att gå ihop. Med de nya reglerna
          beräknas ca 100 000 barnfamiljer som bor i villa eller radhus
          att förlora bostadsbidra­get eller få det kraftigt sänkt. Målsättningen
          med goda och tillräckligt rymliga bostäder verkar regeringen glömt
          bort. Man verkar också ha slutat lyssna till medborgarnas önskemål.
          Regeringens politik verkar snarare gå ut på att få barnfamiljer
          att i större utsträckning bo i lägenhet, och för den delen, att
          lämna hemmet under dagtid och förvärvsarbeta.
        </p>
        <p>
          Regeringen angav själv i propositionen att syftet med de individuella
          inkomstgränserna var att hävda arbetslinjen. Bostadsbidragen ansågs
          inte ha till syfte att subventionera hemarbete. Även om regeringen
          inte kan ta till sig det argument som tidigare anförts om barns
          behov av sina föräld­rar under unga år, borde regeringen se det
          förhållandet att den egna linjen också kostar pengar. Och det
          i än större utsträckning än om en familj uppbär bostadsbidrag.
          Skall även förälder nummer två arbeta måste bar-
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber">
          167
        </note>
        <pb facs="PDF:166"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <p>
          net/barnen ha dagisplats, vilket minst innebär en kostnad på
          ca 100 000 kr per barn och år. Detta är givetvis en kostnad som
          faller på kommuner­na, men borde intressera även regeringen.
        </p>
        <p>
          I de direktiv regeringen gav den bostadspolitiska utredningen
          sades att en målsättning skulle vara att olika bostadsformer skulle
          likabehand- las. Med de nya reglerna för bostadsbidrag blir det
          dock ingen neutralitet mellan boendeformerna. Vid lika hög faktisk
          boendekostnad medför olika boendeformer att olika stor del av
          denna summa får räknas som boendekostnad att räkna bostadsbidrag
          på. Bidragssökande i en hyreslä­genhet kan ta upp hela den faktiska
          boendekostnaden, medan personer i småhus endast får ta upp viss
          del av den faktiska boendekostnaden. Bo­endekostnaden för ett
          småhus består av fastighetsskatt, schablonberäkna- de driftskostnader
          samt tomträttsavgäld och räntor på lån (avdrag skall göras med
          tre procentenheter enligt de nya reglerna). Endast lån med fastigheten
          som säkerhet får tas upp som boendekostnad vid ansökan om bostadsbidrag.
          Inte heller på denna punkt håller regeringen fast vid sina uppsatta
          målsättningar.
        </p>
        <p>
          Till sist gäller reglerna om att tre procentenheter av räntekostnaderna
          inte får inräknas i beräkningen av boendekostnaden. De tre procentenhe­terna
          är beräknade att motsvara förväntad inflation och långsiktig real
          förmögenhetstillväxt. Regeringen betonar att de gamla reglerna
          för bo­stadsbidrag innebar att bostadsbidragen subventionerade
          privat förmö- genhetsuppbyggnad. Även på denna punkt måste reglerna
          för bostadsbi­dragen ses över. De sista inflationsrapporterna
          under 1996 pekade på en viss deflation. Man kan inte förvänta
          någon högre inflation under 1997. Småhuspriserna har heller inte
          följt konsumentprisindex om man ser på de senaste 15 åren. När
          småhuspriserna låg som högst, 1991, låg de 4 % under uppgången
          i KPI. Sedan detta år har fastighetspriserna fallit med 15 % medan
          KPI stigit med 12 %. Mot denna bakgrund är det svårt att räkna
          med någon privat förmögenhetsuppbyggnad genom småhusägande. Regeln
          om de tre procentenheterna är svår att försvara.
        </p>
        <p>
          Jag har i denna interpellation velat visa på några av de svagheter
          som uppenbart finns med de nya reglerna för bostadsbidrag.
        </p>
        <p>
          Mot ovanstående bakgrund vill jag fråga statsrådet följande:
        </p>
        <p>
          1. Vilka åtgärder ämnar statsrådet och regeringen vidta för att
          lindra effekterna för de familjer som på ett orättfärdigt sätt
          drabbats negativt av de nya reglerna för bostadsbidrag?
        </p>
        <p>
          2. Vilka åtgärder ämnar statsrådet och regeringen vidta för att
          reglerna för bostadsbidrag skall överensstämma med de långsiktiga
          målsätt­ningar som är uppsatta för bostadsbidragen?
        </p>
        <p>
          3. Vilka åtgärder ämnar statsrådet och regeringen vidta för att
          åtminsto­ne nöjaktigt konsekvensberäkna effekterna av kommande
          regerings- förslag för barnfamiljer?
        </p>
        <p>
          4. Avser statsrådet och regeringen genomföra sådana förändringar
          att bostadsbidragen i framtiden kommer att beräknas på hushållets
          totala inkomst?
        </p>
        <p>
          5. Avser statsrådet och regeringen genomföra sådana förändringar
          att en familj med ett barn skall kunna bo på en bostadsyta större
          än 80 kvm och ändå behålla sitt fulla bostadsbidrag?
        </p>
        <note type="pageNumber">
          168
        </note>
        <pb facs="PDF:167"/>
        <pb facs="PDF:168"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
