<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0081">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:81</head>
        <author who="unknown">Christel Anderberg (m)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Thomas Östros</minister>
        <topic>kommunal skatteplanering</topic>
        <docDate when="1996-11-22">Inkom den 22 november</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--040.xml" when="1996-12-06" status="answered">Besvarad den 6 december, Prot. 1996/97:40</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:81 av Christel Anderberg (m) till statsrådet
          Thomas Östros om kommunal skatteplanering
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 22 novemberBesvarad den 6 december Prot. 1996/97:40
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Många kommuner i vårt land har allvarliga ekonomiska problem.
          Ett antal kommuner synes ha kommit fram till att den substantiella
          tillgång som finns i kommunen är det kommunala energibolaget.
        </p>
        <p>
          I min hemkommun Säter har denna tillgång i väsentlig mån byggts
          upp genom att man systematiskt tillämpat vad som (åtminstone t.o.m.
          utgången av år 1995) är att anse som olaga särbeskattning av elkonsu-
          menterna samt därigenom byggt upp stora obeskattade reserver.
          Jag antar på goda grunder att förhållandena är likartade i många
          kommuner.
        </p>
        <p>
          Det sägs ju att nöden är uppfinningarnas moder och i kommunerna
          börjar man nu se många uppfinningsrika konstruktioner för att
          kunna tillgodogöra sig de obeskattade reserverna i energibolagen
          utan skatte­konsekvenser.
        </p>
        <p>
          En sådan konstruktion som tillämpas är att bilda ett holdingbolag,
          som genomför ett skenköp av aktierna i energibolaget. För att
          möjliggöra detta s.k. köp tar holdingbolaget - på papperet - upp
          ett lån av kommu-
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber">
          79
        </note>
        <pb facs="PDF:78"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber">
          80
        </note>
        <p>
          nen, på vilket man sedan betalar ”ränta”. Kommunen påstår sig
          härige­nom erhålla en skattefri ränta i stället för en skattepliktig
          utdelning på sina aktier.
        </p>
        <p>
          När Socialdemokraterna återkom till makten efter 1994 års val
          var det några för dem viktiga ”rättvisereformer” som tämligen
          omgående blev föremål för s.k. återställare. Den ena var återinförandet
          av dubbelbe­skattningen på aktieutdelning. Den andra var en ny
          lag mot skatteflykt, som trädde i kraft den 1 juli 1995. Båda
          dessa reformer aktualiseras i de många turerna kring kommunernas
          bildande av holdingbolag för att kun­na uppbära skattefri utdelning
          på sina aktier i energibolagen.
        </p>
        <p>
          Av 2 § skatteflyktslagen framgår att det vid taxeringen inte
          skall tas hänsyn till rättshandling som medför en inte oväsentlig
          skatteförmån för den skattskyldige, om skatteförmånen med hänsyn
          till omständigheterna kan antas ha utgjort det huvudsakliga skälet
          för förfarandet och en taxe­ring på grundval av förfarandet skulle
          strida mot lagstiftningens grunder.
        </p>
        <p>
          De ovan beskrivna holdingbolagskonstruktionerna har som enda
          syfte att möjliggöra för en kommun att kräva utdelning ur sitt
          energibolag utan att drabbas av beskattning. Förfarandet torde
          därför falla under skatte­flyktslagen.
        </p>
        <p>
          Det är uppenbarligen så att ett antal socialdemokratiska kommunpoli­tiker
          i ledande ställning inte ställer sig bakom socialdemokratins officiella
          avståndstagande från skatteplanering och skatteflykt. För det
          allmänna rättsmedvetandet är det förödande att politiker inte
          lever som de lär. Det är inte acceptabelt att kommunpolitiker
          ägnar sig åt avancerad skattepla­nering.
        </p>
        <p>
          Mot denna bakgrund vill jag fråga statsrådet:
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder ämnar statsrådet vidtaga för att komma till rätta
          med den skatteplanering som bedrivs av kommunerna?
        </p>
        <pb facs="PDF:79"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
