<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0185">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>riksdagens koldioxidmål</title>
        <author>Eva Eriksson (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:185 av Eva Eriksson (fp) till miljöministern om riksdagens koldioxidmål</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_185.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_186.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_187.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Eva Eriksson (fp)</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>fp</desc>
            </state>
            <idno>i-8NfHDFVXcoFu1TRQN5CdnD</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Anna Lindh</persName>
            <idno>i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9FFfHZ9V9L95uigEEZtEkk" corresp="i-8NfHDFVXcoFu1TRQN5CdnD">
          <date when="1997-02-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5yvWkp1G8R3WmNAFkd5T5y" corresp="i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-YKNdhPMK1Vtabc6NoZj6Jc">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3xekbNxdCkSeLCk2CHah7G">
          <date when="1996-03-06"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-3xekbNxdCkSeLCk2CHah7G">
          <ref type="record" target="prot-199697--074">Prot. 1996/97:74</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-JP82nMZKGQb2fS6n5zXFLW">
            Interpellation 1996/97:185 av Eva Eriksson (fp) till miljöministern
            om riksdagens koldioxidmål
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-dAxaKGBM5JTwfzheeRj4h">
            Inkom den 14 februari : Besvarad den 6 mars Prot. 1996/97:74
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-GcBdeihk7NEgay2RNGJ3kg">
            I efterdyningarna till regeringens, Centerpartiets och Vänsterpartiets
            energiuppgörelse har det framkommit uppgifter om att en effekt
            av denna blir att regeringen överväger att överge det av riksdagen
            beslutade koldi­oxidmålet. Detta är upprörande i sak men också
            anmärkningsvärt med tanke på att inte något av riksdagens fackutskott
            eller EU-nämnden har informerats om denna planerade kursändring
            av den svenska miljöpoliti­ken.
          </p>
          <p xml:id="i-9VKQ7YZdNSB7MSqcQRoY49">
            Sverige har genom FN:s klimatkonvention från Rio de Janeiro 1992
            förbundit sig att försöka minska Sveriges tillförsel av växthusgaser
            varav koldioxid är den viktigaste. FN:s klimatkonvention skall
            vid ett möte i slutet av året kompletteras med ett preciserat
            protokoll med kvantitativa åtaganden för staterna. Det planeras
            ges begränsningar av utsläppen för åren 2005, 2010 och 2020 för
            varje konventionsstat.
          </p>
          <p xml:id="i-XTiqHcxvw4fhKEfBoWi2bD">
            Vid mötet kommer EU att förhandla för medlemsstaterna gemensamt.
            Inför detta möte arbetar nu EU-länderna för att komma överens
            om hur de tilltänkta kraven på utsläppsminskningarna skall fördelas
            mellan med­lemsstaterna. Enligt uppgifter agerar regeringens förhandlare
            för alterna­tivt motsätter sig inte att få EU:s tillstånd att
            öka de svenska koldioxidut­släppen med minst 5 % till år 2010.
          </p>
          <p xml:id="i-S7FphLpXompNjEkAwHMWUh">
            Det är genom internationellt bindande överenskommelser som miljön
            bäst kan säkras globalt. Nationer har nämligen inte endast gemensamma
            intressen som en god livsmiljö och säkerhet, utan man är ofta
            varandras konkurrenter i den globala ekonomin. Därmed uppstår
            inte sällan ett s.k. fångarnas dilemma, dvs. att ingen stat ensam
            vågar föra en offensiv na­tionell miljöpolitik på grund av rädsla
            att förlora konkurrenskraft. Genom folkrättsligt bindande avtal
            kan gemensamma steg tas, utan att någon deltagande stat tappar
            i konkurrenskraft.
          </p>
          <p xml:id="i-6aw9xEZCfBNi1CSpEGwo8m">
            Klimatkonventionen utgör en kompromiss mellan flera intressen,
            främst mellan industri- och utvecklingsländer. Den är utformad
            som en ramkonvention, till vilken protokoll skall knytas och inom
            vars ram det fortsatta samarbetet skall ske. I sitt nuvarande
            skick är inte konventionen i praktiken folkrättsligt bindande.
            Det betyder dock inte att den inte be­höver följas. En nations
            internationella anseende påverkas förstås av om det finns ett
            samband mellan teori och praktik. De farhågor som vi i Folkpartiet
            nu känner är att klimatkonventionen blir ytterligare ett exem­pel
            på svensk dubbelmoral. Först undertecknar Sverige konventionen
            för att sedan negligera den i det praktiska inhemska beslutsfattandet
            när det t.ex. gäller energipolitiken.
          </p>
          <p xml:id="i-7Mggfcau4TqTeQneBNbTch">
            Klimatkonventionens mål beskrivs som att ”atmosfärens koncentra­tion
            av växthusgaser stabiliseras på en nivå som skulle förhindra farlig
            antropogen störning i klimatsystemet”. Denna nivå bör, enligt
            konventio­nen, vara uppnådd ”inom en tidsram som är tillräcklig
            för att tillåta eko­system att anpassa sig naturligt till klimatförändring,
            att säkerställa att livsmedelsproduktionen inte hotas och att
            möjliggöra för ekonomisk utveckling att fortgå på ett hållbart
            sätt”.
          </p>
          <p xml:id="i-gc8nTXhRxDSDix342ckeB">
            I klimatkonventionen betonas på flera ställen att länder har
            ett gemen­samt men differentierat ansvar. Det innebär att industriländer
            har större ansvar för att åtgärder vidtas. Dessutom skall industriländerna
            svara för överföring av ytterligare ekonomiska och tekniska resurser
            till utveck­lingsländerna. Utvecklingsländernas skyldigheter enligt
            klimatkonventio­nen är beroende av hur väl industriländerna lever
            upp till sitt ansvar att stödja dem ekonomiskt och tekniskt.
          </p>
          <p xml:id="i-5KtLQwc2EzL1T2VcNTrUzy">
            Det mest konkreta beträffande ländernas politik och åtgärder
            är att de skall syfta till en återgång till 1990 års värden för
            sina utsläpp av koldiox­id och andra växthusgaser, som inte regleras
            i det s.k. Montrealprotokol- let. Detta utgör en vag variant av
            reglering genom nationell begränsning. Enligt IPCC (Intergovernmental
            Panel of Climate Change) fordras emel­lertid en sänkning av mänskliga
            koldioxidutsläpp med mellan 50 och
          </p>
          <note xml:id="i-Ks1UfxkDXM6ZyqY3v3wjzu" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <note xml:id="i-Qhd4airAWB5vjvBUCrKdHQ" type="pageNumber">
            187
          </note>
          <note xml:id="i-ES2DFoUFfdM7siX1HPm26E" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <note xml:id="i-CaCPqJoWD2jBaMPvw5A6eR" type="pageNumber">
            188
          </note>
          <p xml:id="i-NcTy5fPXnXbhh4kYKt6UtM">
            80 % för att halten inte skall överstiga dagens nivå. Dessa måste
            huvud­sakligen ske inom industriländerna.
          </p>
          <p xml:id="i-X1gTqNA3dHqTFCHUZGZLNJ">
            I proposition 1992/93:179 anges att den svenska målsättningen
            bör vara att minska de svenska koldioxidutsläppen med 50-80 %
            under de närmaste 50 åren. Fram till år 2000 är målet enbart en
            stabilisering av 1990 års nivå, vilket skall ske genom bl.a. koldioxidskatt.
            Men i övrigt är det glest med konkreta förslag på hur minskningen
            av koldioxidutsläpp skall ske.
          </p>
          <p xml:id="i-KzR5gE5xx9D3aJxqiUa5HY">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-EhLg3ekNi5qwVSj6VFkB3">
            Avser statsrådet att arbeta för att Sverige skall frångå av riksdagen
            tidigare beslutade koldioxidmål?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
