<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0007">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:7</head>
        <author who="unknown">Sten Andersson (m)</author>
        <minister who="unknown">justitieministern</minister>
        <topic>nazism och kommunism</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:7 av Sten Andersson (m) till justitieministern
          om nazism och kommunism
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 25 septemberBesvarad den 3 oktober Prot. 1996/97:9
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Med all rätt bedrivs i alla demokratier ett närmast verbalt fälttåg
          mot nazismen. Detta agerande bör, baserat på de oerhörda tragedier
          i form av fruktansvärda brott mot mänskligheten nazismen åstadkommit,
          fullt ut stödjas. Alla demokratiska krafter måste samarbeta för
          att den nazistiska ideologin aldrig mer tillåts erhålla fotfäste.
        </p>
        <p>
          Däremot är det förvånansvärt att kommunismen i Sverige verkar
          ha accepterats trots att densamma i praktiken har orsakat än större
          mänskliga lidanden och tragedier än nazismen. Överallt där kommunismen
          haft makten har det visat sig att de mest elementära och basala
          mänskliga rättigheter har å det grövsta åsidosatts! I det forna
          Sovjetunionen mörda­des i kommunismens namn fler människor än
          vad Hitler åstadkom innan
        </p>
        <pb facs="PDF:5"/>
        <p>
          och under andra världskriget. Nazism och kommunism är i praktiken
          lika skrämmande!
        </p>
        <p>
          I Sverige bedrivs helt riktigt stora kampanjer mot nazistiska
          idéer och åsikter. Däremot förs inga kampanjer mot kommunismen,
          trots att det finns grupper som öppet ansluter sig till den kommunistiska
          ideologin! Man kan fråga sig om inte nazism och kommunism i praktiken
          är lika skrämmande ideologier.
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder är statsrådet beredd vidta i avsikt att informera
          om de ohyggligheter kommunismen åstadkommit?
        </p>
        <pb facs="PDF:6"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
