<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0035">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Östtimor</title>
        <author>Ingbritt Irhammar (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:35 av Ingbritt Irhammar (c) till utrikesministern om Östtimor</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_28.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_29.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Ingbritt Irhammar (c)</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>c</desc>
            </state>
            <idno>i-YAFJQStxQXdCtYPxFH9D9a</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Lena Hjelm-Wallén</persName>
            <idno>i-SySN6qMqpcrxHXHJgwvJdT</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Ef81wgGdRKicCKhE785VQS" corresp="i-YAFJQStxQXdCtYPxFH9D9a">
          <date when="1996-10-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4Em6w8jfxopquAd54CS27m">
          <note>date unknown</note>
          <name>utrikesministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-KVng5EtiCNR8NNcSTUSokF">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6xohxSiAGtSgawPfDZGXxL">
          <date when="1996-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-6xohxSiAGtSgawPfDZGXxL">
          <ref type="record" target="prot-199697--026">Prot. 1996/97:26</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-QBTcMYCfrW5ZigjtCd1a5w">
            Interpellation 1996/97:35 av Ingbritt Irhammar (c) till utrikesministern
            om Östtimor
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-QffPhk32DStyh9adAxUTzw">
            Inkom den 23 oktober : Besvarad den 7 november Prot. 1996/97:26
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-5D8zC8FHsnsBhihYJiNQ1N">
            Under de dryga 20 år Östtimor har varit ockuperat av Indonesien
            har en tredjedel av befolkningen brutalt mördats. Ansvarig för
            ockupationen av Östtimor är Indonesiens president Suharto. Han
            har så gott som oin­skränkt makt och styr landet tillsammans med
            militären.
          </p>
          <p xml:id="i-5kYsXBxR3Ln3K2rjHFnaVd">
            Under det senaste året har förtrycket och våldet trappats upp
            ytterliga­re. Människor har brutalt slagits ned, försvunnit eller
            avrättats. Polis och militär har vid upprepade tillfällen skjutit
            skarpt på ön. Det är hög tid att Östtimorfrågan får prioritet
            på den internationella dagordningen. Frågan om Östtimors framtid
            får ej tigas ihjäl.
          </p>
          <p xml:id="i-PK9khAhmCHyB5vAPsGQMzv">
            Vid åtskilliga tillfällen har frågan om Indonesiens förtryck
            av Östti­mor tagits upp i riksdagen. Jag anser emellertid att
            Sverige inte har agerat kraftfullt nog, varken inom EU eller i
            FN. Min förhoppning är att Sverige tillsammans med Portugal och
            Irland, som innehar ordförandeposten i ministerrådet i EU, kan
            öka EU:s påtryckningar i frågan.
          </p>
          <p xml:id="i-G9kyxo5EyA7qDXw4eeRL51">
            I opposition skrev socialdemokraterna en mycket radikal motion
            där man ställde en rad krav på åtgärder för att förbättra situationen
            i Östti­mor. Vi som hade förhoppningar om att den socialdemokratiska
            regering­en skulle arbeta efter kraven i motionen känner i dag
            en stor besvikelse.
          </p>
          <p xml:id="i-QGJe1w25BPHNCfuUQXjPsD">
            Den svenska regeringen har ett särskilt ansvar att arbeta för
            att förhål­landena i Östtimor förbättras. Detta ansvar blir än
            större nu sedan Sverige valts att ingå i FN:s säkerhetsråd. Som
            medlem av FN:s säkerhetsråd ökar Sveriges möjligheter att påverka
            FN:s agerande i konflikter, bl.a. den mellan Indonesien och Östtimor.
          </p>
          <p xml:id="i-Q8WnSQ1sNDeZkjLgSabAz6">
            Sverige bör i FN och andra internationella fora och via bilaterala
            kontakter, öppet och tydligt agera för att de indonesiska trupperna
            dras bort från territoriet och att folket i Östtimor får avgöra
            sin framtid genom en folkomröstning. Sverige bör inom ramen för
            FN-organen även agera för att det timoresiska folkets säkerhet
            garanteras genom en permanent närvaro av FN.
          </p>
          <p xml:id="i-QBbDaKPWXFuRqVqUXtGSfH">
            Jag är tacksam för att den svenska vapenexporten till Indonesien
            inte medförde att vi missade platsen i säkerhetsrådet. Det hade
            varit mycket olyckligt. Men det är upprörande att Sveriges regering
            kan tillåta leverans
          </p>
          <note xml:id="i-9icV6ci2HzTmn6yKZoK3P2" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <note xml:id="i-NftiGBFYcdVULyhHa57j2m" type="pageNumber">
            29
          </note>
          <note xml:id="i-LPmt41RtWfnSNTfcQU7RTT" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <note xml:id="i-H8ZodSunJtJc6JrTG9e4f6" type="pageNumber">
            30
          </note>
          <p xml:id="i-4KuXZFJ1Wdn4jafDicUbSE">
            av fartygskanoner till denna diktatur och oroshärd. Det är fullständigt
            orimligt att fortsätta sälja vapen till en ockupationsmakt, med
            hänvisning till att den borgerliga regeringen för 18 år sedan
            godkände liknande leve­ranser. Att kalla export av fartygskanoner
            till Indonesien för följdleveran- ser kan inte vara rimligt. Om
            vapenexport i form av kanoner till Indonesi­en faller innanför
            de svenska reglerna för vapenexport så anser jag att reglerna
            är felaktiga och bör ändras.
          </p>
          <p xml:id="i-L3JSRAJ9uqoGH1WgDngqgF">
            För två år sedan sade utrikeshandelsministern att läget i Indonesien
            var sådant att han inte avsåg att föreslå regeringen att ge tillstånd
            för någon export av nya krigsmaterielsystem till detta land. Jag
            undrar vilka förbättringar av situationen i Indonesien som skett
            sedan dess eftersom regeringen medgivit vapenexport dit. Så sent
            som den 19 juni upprepade EU-parlamentet sitt krav ”att Europeiska
            Unionens medlemsstater stop­par all militär hjälp och all vapenexport
            till Indonesien”. Det borde vara självklart att Sverige följde
            detta beslut.
          </p>
          <p xml:id="i-CdNm2HVNHFgWYQpJ68Jj3M">
            Med anledning av att Sverige glädjande nog nu får ta plats i
            FN:s sä­kerhetsråd vill jag ställa följande frågor till utrikesministern:
          </p>
          <p xml:id="i-KrYGsRYNTvQNCQmTYjWkGE">
            1. Vilka åtgärder avser regeringen att föreslå i FN:s säkerhetsråd
            för att nå en fredlig lösning på Östtimors framtid?
          </p>
          <p xml:id="i-YZvY6forM6CHcj6GQ3Seok">
            2. Vilka åtgärder avser regeringen att vidtaga för att förmå
            FN att verka för ett totalstopp av vapenförsäljningen till Indonesien?
          </p>
          <p xml:id="i-PDbyQCj5D9dbBHBQ4UUHtw">
            3. Vilka åtgärder avser regeringen att vidtaga vad gäller fortsatta
            vapen­leveranser, inklusive följ dleveranser, till Indonesien?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
