<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0020">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:20 av Lennart Rohdin (fp) till statsministern
          om Sverige och NATO
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 11 oktoberBesvarad den 7 november Prot. 1996/97:26
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Vid partiledardebatten i Sveriges riksdag den 9 oktober 1996
          förkla­rade statsminister Göran Persson att ”Sverige är och förblir
          alliansfritt. Partier som börjar slarva med dessa formuleringar
          bidrar inte till att göra Sverige starkare”. Uttalandet är, trots
          att det slarvar med att återge den officiella formuleringen ”Sveriges
          militära alliansfrihet” (min kursive­ring), entydigt och kategoriskt.
        </p>
        <p>
          När Folkpartiet i slutet av 1980-talet, mot bakgrund av att det
          kalla kriget gick mot sitt slut, ville diskutera förutsättningarna
          för ett framtida EU-medlemskap, förklarade dåvarande statsminister
          Ingvar Carlsson att det var uteslutet med hänvisning till svensk
          neutralitetspolitik. Att föra en
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <p>
          2 Interpellationer 1996/97:1-372
        </p>
        <pb facs="PDF:16"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <p>
          sådan offentlig debatt var ansvarslöst. Sent hösten 1990 gjorde
          den soci­aldemokratiska regeringen utan föregående offentlig debatt
          en helom- vändning och förklarade att Sverige skulle söka medlemskap
          i EU.
        </p>
        <p>
          När Folkpartiet våren 1995 begärde att i försvarsberedningen
          få ana­lysera förutsättningarna för svensk samverkan med NATO-trupp
          i inter­nationella sammanhang, förklarade dåvarande statsminister
          Ingvar Carls­son att det var uteslutet med hänvisning till Sveriges
          militära alliansfrihet. Att föra en sådan offentlig debatt var
          ansvarslöst. Sent hösten 1995 gjor­de den socialdemokratiska regeringen
          utan föregående offentlig debatt en helomvändning och beslutade
          att Sverige skulle ingå i den kommande IFOR-styrkan i Bosnien
          under NATO-befäl.
        </p>
        <p>
          Det nya NATO, som nu håller på att utvecklas efter det kalla
          krigets slut, är på väg att utvidgas med en rad av de nya demokratierna
          i Öst- och Centraleuropa och utvecklar ett alltmer omfattande
          samarbete med Ryss­land. Mot bakgrund av statsministerns uttalande
          i riksdagen vill jag ställa följande fråga:
        </p>
        <p>
          Vad avser regeringen vidta för åtgärder för att motverka att
          NATO utvecklas till en alleuropeisk säkerhetsorganisation, i vilken
          det vore naturligt att Sverige sökte medlemskap?
        </p>
        <pb facs="PDF:17"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
