<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0223">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:223 av Håkan Holmberg (fp) till utrikesminis­tern
          om Sverige och mänskliga rättigheter i muslimska länder
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 6 marsBesvarad den 10 april Prot. 1996/97:87
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Våren 1996 hölls den s.k. Euroislamkonferensen i Jordaniens huvud­stad
          Amman, som en uppföljare till den konferens på samma tema som
          hölls i Stockholm 1995. Det har nyligen blivit känt att en av
          de officiella svenska delegaterna vid denna konferens var författaren
          Jan Myrdal.
        </p>
        <pb facs="PDF:223"/>
        <p>
          Jan Myrdal har gjort sig känd som en person som ursäktat och
          slätat över den iranska regimens dödsdom mot författaren Salman
          Rushdie. Också i andra sammanhang har Myrdal slätat över eller
          ursäktat totalitära regimer och brutala ingripanden mot oppositionella.
        </p>
        <p>
          Många länder inom den islamska världen har för närvarande regimer
          som faster föga vikt vid begrepp som demokrati och mänskliga rättighe­ter.
          För demokrater och oppositionella i dessa länder är därför omvärl­dens
          hållning till regimerna och deras politik av största betydelse.
          Genom att låta en person som är känd för sin förstående hållning
          till dödsdomen mot Salman Rushdie representera Sverige vid en
          internationell konferens kring relationerna mellan den islamska
          världen och Europa, signalerar regeringen att den inte betraktar
          dödsdomen eller andra övergrepp mot oliktänkande som särskilt
          allvarliga. Det är knappast den attityd som demokrater och anhängare
          av mänskliga rättigheter i dessa länder skulle önska att Sverige
          intog.
        </p>
        <p>
          Mot bakgrund av detta vill jag fråga utrikesministern:
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder är regeringen beredd att vidta för att återställa
          Sveriges trovärdighet vad gäller krav på respekt för mänskliga
          rättigheter i den islamska världen?
        </p>
        <pb facs="PDF:224"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
