<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0364">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:364</head>
        <author who="unknown">Gudrun Lindvall (mp)</author>
        <minister who="unknown">jordbruksmi­nistern om direktiv</minister>
        <topic>bestrålade livsmedel</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:364 av Gudrun Lindvall (mp) till jordbruksmi­nistern
          om direktiv om bestrålade livsmedel
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 16 maj Besvarad den 5 juni Prot. 1996/97:115
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Regeringen informerade EU-nämnden på dess sammanträde den 16
          maj i år att man kommer att stödja EU-direktivet om bestrålade
          livs­medel som skall antas på ett ministermöte kommande vecka.
          Regeringen har därmed beslutat sig för att strunta i riksdagens
          beslut om att kryddor är de enda livsmedel som skall få utsättas
          för strålbehandling. Regering­ens helomvändning kommer därför
          som en obehaglig överraskning.
        </p>
        <p>
          Ministern har tidigare, bl.a. i riksdagsdebatter, sagt sig vilja
          arbeta för att bestrålade livsmedel inte skall tillåtas. Att ministern
          plötsligt bytt åsikt är inget som kommit till jordbruksutskottets
          kännedom. Så Sent som i går, dagen innan EU-nämnden, träffades
          utskottet, men ingen information om regeringens kovändning lämnades.
          Det är mycket anmärkningsvärt att jordbruksministern inte aviserat
          sin ändrade uppfattning i en fråga som engagerat både politiker
          och konsumenter i så hög utsträckning.
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber">
          361
        </note>
        <pb facs="PDF:360"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber">
          362
        </note>
        <p>
          Senast 2002 kommer en slutlig lista över tillåtna bestrålade
          produkter att fastställas. Sverige kommer då att ha mycket små
          möjligheter att för­hindra att listan utökas betydligt. Nu fanns
          chansen. Sverige var tungan på vågen. I och med regeringens hållning
          riskerar vi i framtiden att mot vår vilja acceptera andra bestrålade
          livsmedel.
        </p>
        <p>
          Mot bakgrund av detta vill jag fråga:
        </p>
        <p>
          Avser ministern att lägga en proposition till riksdagen om att
          ändra riksdagens tidigare beslut att endast kryddor skall få bestrålas?
        </p>
        <p>
          Varför har inte jordbruksutskottet blivit informerat om regeringens
          ändrade inställning?
        </p>
        <pb facs="PDF:361"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
