<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0275">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:275</head>
        <author who="unknown">Karin Falkmer (m)</author>
        <minister who="unknown">näringsministern</minister>
        <topic>världsutställningen år 2005 i Japan</topic>
        <docDate when="1997-04-17">Inkom den 17 april</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--095.xml" when="1997-04-24" status="answered">Besvarad den 24 april, Prot. 1996/97:95</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:275 av Karin Falkmer (m) till näringsministern
          om världsutställningen år 2005 i Japan
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 17 april Besvarad den 24 april Prot. 1996/97:95
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-15t1TUvHRQAHi3oSsbi4Jf">
          Nästa stora världsutställning kommer att hållas år 2005. Den
          12 juni 1997 kommer medlemsländerna i BIE, Bureau for International
          Exposi­tions, att i en omröstning avgöra vilket land som kommer
          att bli värdland för utställningen. Som medlemsland i BIE kommer
          Sverige att delta i denna omröstning.
        </p>
        <p xml:id="i-NNwtrVWJW1pdr8zVaiBT2n">
          Japan har som kandidatland utarbetat ett utställningskoncept
          under rubriken Beyond Development: Rediscovering Nature's Wisdom.
          Ut- ställningsförslaget utgår från alla länders gemensamma ansvar
          för den globala miljön. Planerna innebär att man på utställningsområdet
          bygger upp ett miljöanpassat samhälle, där företag från deltagande
          länder ges möjlighet att presentera sina lösningar på hur tekniken
          kan användas i miljöns och naturens tjänst. Avsikten med utställningen
          är att presentera nya tekniska lösningar som kan ge ny dimension
          åt människans samlev­nad i harmoni med naturen.
        </p>
        <p xml:id="i-AWuuin3pK82ScJDmajdSns">
          Planeringsförslaget har bl. a. följande teman:Energi och miljöteknologier,Miljövänliga
          transportsystem,Livsstil och boende i harmoni med ekosystemet,
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-LBhLfLDLv9WpXJ4KuPTajv">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-UfzPL9M1jnsbhfEQBJGUpV">
          273
        </note>
        <p xml:id="i-B92VfpbnnJZyAFRAiZB6F8">
          18 Interpellationer 1996/97:1-372
        </p>
        <pb facs="PDF:272"/>
        <note type="margin" xml:id="i-ERrMeNB3b6EDpAZbqmYJAK">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <p xml:id="i-KX3BJ2fEFuAYi3JKRvQKQP">
          Bevarande och restaurering av ekosystemet,Förbättrad hälsa och
          välfärd,Utbildnings-, informations- och kommunikationsteknologier,Utveckling
          inom livsmedels- och beklädnadsområdena m.m. Interaktiv konst-
          och hantverksby,Barnaktivitetsby.Utställningsområdet kommer, efter
          sex månaders utställningstid, att bibehållas och fungera som en
          levande regional samhälls-, boende- och utvecklingsmiljö för framtiden.
          Kunskaper och erfarenheter av arbetet med att använda tekniken
          för miljöbefrämjande samhällslösningar kom­mer att bevaras och
          kunna inhämtas och spridas även efter utställnings- periodens
          slut.
        </p>
        <p xml:id="i-Uekwe1UK6DYWC5pwxLLEAa">
          Teknologiutveckling är själva nyckeln till en hållbar framtidsutveck-
          ling. Många svenska företag ligger mycket långt framme internationellt
          inom de sektorer som ingår i utställningens olika teman. Den kompetens
          som finns inom det svenska näringslivet på miljöområdet passar
          väl in i utställningskonceptet. Den planerade världsutställningen
          skulle därmed kunna bli till gagn för Sverige och svenska företag.
          Som exempel på några i detta sammanhang mycket framgångsrika svenska
          företag kan nämnas:
        </p>
        <p xml:id="i-H45agZJuhScK3uCvprUpDd">
          Energi och miljöteknologi: PURAC, Malmbergs, Flootek, LHG Kanal
          fläkt
        </p>
        <p xml:id="i-9ZPBGNSLzZbZjVoXnFL4fX">
          Transportsystem och kommunikationer: Volvo, Scania, Adtranz,
          ABB, Ericsson
        </p>
        <p xml:id="i-JZJU3ztwz8xZubZiGbA4yK">
          Boende/livsstil: Electrolux, äldreboende: Scandiform, MOVEHälso-
          och sjukvårdsteknologi: Electa, Getinge, Skanska InternationalIT:
          Intentia, VM-Data, IndustrimatematikLivsmedel: Abba, Marabou,
          ScanBeklädnad: Peak Performance, GANTJag anser att det ligger
          i Sveriges intresse att medverka i The 2005 World Exposition,
          Japan med dess inriktning att använda den nya tekno­login i miljöns
          tjänst för att långsiktigt öka livskvaliteten för efterkom­mande
          generationer.
        </p>
        <p xml:id="i-E114nCbtYT2uPivtWVnVkK">
          Jag vill därför fråga om Sverige kommer att lägga sin röst för
          Japans förslag vid BIE:s omröstning den 12 juni.
        </p>
        <pb facs="PDF:273"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
