<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0126">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:126 av Gun Hellsvik (m) till justitieministern
          om åtgärder för att bryta brottskurvan
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 30 januari Besvarad den 14 februari Prot. 1996/97:66
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          ”På centrala Manhattan känner man sig helt trygg, även kvällstid.
          Jag går lugnare genom Central park i skymningen än vad jag skulle
          göra i Vasaparken i Stockholm”, skriver Hans Bergström, chefredaktör
          på Da­gens Nyheter, i en nyligen publicerad serie om den framgångsrika
          brotts­bekämpningen i New York.
        </p>
        <p>
          I New York har man lyckats bryta brottskurvan genom en medveten
          och konsekvent strategi. Först har man sett till att stoppa och
          åtgärda
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <pb facs="PDF:118"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <p>
          förfallet för att skapa den ordning och reda som krävs för att
          kunna ta itu med de riktigt allvarliga problemen. Krossade fönsterrutor
          byts omgåen­de ut och polisen griper in redan när folk urinerar
          på offentlig plats. Ge­nom att väsentligt öka antalet poliser
          har asocialt beteende och små- brottslighet kunnat tas på största
          allvar, vilket också satt spår i statistiken över den grövre brottsligheten.
          Antalet mord och våldtäkter har minskat med ca 60 % sedan 1990.
          Vanmakt och rädsla har bytts ut mot ordning och reda, trygghet
          och socialt engagemang. Polisen i New York verkar där den har
          störst förutsättning att arbeta brottsförebyggande - dvs. mitt
          bland människorna. Såväl den grova som den mindre allvarliga brottslig­heten
          har minskat påtagligt i New York och människorna tar tillsammans
          med polisen ansvar för att lag och ordning upprätthålls.
        </p>
        <p>
          Av Brottsförebyggande rådets statistik över antalet anmälda brott
          för 1995, liksom av den preliminära statistiken för första halvåret
          1996 fram­går att brottsligheten fortsätter att öka i Sverige.
          Samtidigt som stora besparingar inom polisen redan lett till att
          vi i dag har färre poliser på gator och torg. Bara i Stockholm
          kommer drygt 200 dyrt utbildade poli­ser att tas i anspråk för
          administrativa sysslor nu när flera hundra civilan- ställda blivit
          uppsagda till följd av besparingskraven. Brottsutredningarna läggs
          åt sidan och den s.k. småbrottsligheten hinns knappast med över
          huvud taget.
        </p>
        <p>
          New York har väsentligt ökat antalet poliser för att komma till
          rätta med brottsligheten och den sociala misär som ofta följer
          av ett brottsligt leverne. I Sverige väljer regeringen den motsatta
          vägen för att uppnå samma mål. Att det inte går framgår av brottsstatistiken.
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder avser justitieministern vidta för att vi i Sverige
          skall lyckas återskapa ordningen och bryta brottskurvan på motsvarande
          sätt som polisen lyckats med i New York?
        </p>
        <pb facs="PDF:119"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
