<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0271">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:271 av Gudrun Lindvall (mp) till miljöministern
          om handel med hotade arter
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 15 aprilBesvarad den 25 april Prot. 1996/97:96
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          I Miljöpartiet de grönas motion------ett myrljät i taget med
          anledning
        </p>
        <p>
          av regeringens proposition 1996/97:75 Skydd av hotade arter och
          ak­tionsplaner för biologisk mångfald efterlyser vi den proposition,
          som väntats under senaste året och som behövs för att brott mot
          handel med fredade arter skulle kunna bekämpas. Sverige börjar
          få dåligt rykte i dessa sammanhang och EU-kommissionen anser Sverige
          och Österrike som problemländer vad gäller handel med hotade arter.
          Här sker en om­fattande handel med hotade arter, framför allt
          sköldpaddor och ormar. Inte i något fall har brotten lett till
          rättslig prövning. Sverige fungerar också numer som transitland
          för framför allt hotade kräldjur Detta är oacceptabelt och måste
          ändras på.
        </p>
        <p>
          Nya CITES-förordningen gäller från den 1 juli----- .
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber">
          269
        </note>
        <pb facs="PDF:268"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <p>
          Det är viktigt att handeln med hotade arter stävjas. Den 1 juni
          1997 kommer EU:s nya CITES-förordning (EG) nr 338/97, att börja
          gälla. Brott mot CITES-förordningen är straffbelagda i lagen (1994:1818)
          om åtgärder beträffande djur och växter som tillhör skyddade arter.
          För att åtgärder mot denna typ av brottslighet skall bli effektiva
          måste såväl polis och kustbevakning som tull ges befogenheter.
        </p>
        <p>
          I och med den föreslagna förändringen i 1 § i lagen om kustbevak­ningen
          ges kustbevakningen polismans befogenhet att agera om något brott
          begås mot lagen, förordningen eller föreskrifter till dessa. Natur­vårdsverket
          har tidigare föreslagit att även tullen, inte bara kustbevak­ningen,
          skall få polismans befogenhet att agera när det gäller denna lag­stiftning.
          Tullen har i dag bara befogenhet att ingripa vid gräns mot tredje
          land. Vid inre gräns, dvs. vid gräns mot andra EU-länder, t.ex.
          Danmark, har tullen inte samma befogenheter. En viss tullkontroll
          kan fortfarande ske vid gränsen, men skulle djur eller växter
          påträffas vid sådan kontroll har tullpersonalen inte befogenhet
          att fråga efter exempelvis de tillstånd som krävs för innehav
          av exemplar av vissa arter. Tullpersonalen skall då i stället
          tillkalla polis som i bästa fall hinner dit innan transporten
          åker vidare. Skulle tullpersonal ha polismans befogenhet i dessa
          frågor skulle stora brott av denna typ kunna bekämpas effektivare.
        </p>
        <p>
          ------men var är förordningen?I Sverige sker i dag försäljning
          av hotade arter, framför allt av sköld­paddor och ormar. Som exempel
          kan nämnas att för en tid sedan såldes 15 stycken egyptiska landsköldpaddor,
          trots att den arten återfinns i Ap- pendix 1 i CITES-förordningen,
          alltså är akut hotad och handel är förbju­den. Det finns endast
          ca 1 000 individer av arten i världen. På samma sätt säljs andra
          viltfångade landsköldpaddor tillhörande hotade arter, som är fredade
          i ursprungsländerna. Grekiska landsköldpaddor hittas som exem­pel
          ofta i zooaffärer. Det är en hotad art som dessutom är så gott
          som omöjlig att fås att föröka sig i fångenskap.
        </p>
        <p>
          För att lagen 1994:1818 skall kunna fungera praktiskt krävs en
          för­ordning till lagen. Denna förordning skall också göra det
          praktiskt möjligt att använda EU:s CITES-förordning. Den i dag
          existerande förordningen (1994:2027) får anses som en tillfällig
          lösning och skall ersättas av en ny mer omfattande sådan.
        </p>
        <p>
          Den nya förordningen måste innebära att Sverige inför de kompensa­toriska
          åtgärder som krävs för att en kontroll av handeln inom EU skall
          kunna ske nu när gränskontrollerna är borttagna. Det är t.ex.
          tillstånd och kontroll av zooaffärer, auktorisation av konservatorer,
          innehav av hotade arter m.m. Dessa kompensatoriska åtgärder är
          sedan länge införda i övri­ga EU-länder, dock ej i Sverige. Innehavare
          av ett djur av en hotad art måste åtföljas av tillstånd att ha
          djuret och bevis på varifrån det kommer.
        </p>
        <p>
          Förslag till ny förordning överlämnades enligt uppgift från Natur­vårdsverket
          till Miljödepartementet i december 1995. Den har sedan bearbetats
          av departementet och har ännu ej kommit ut på remiss(l). Förordningen
          borde ha trätt i kraft redan för ett år sedan och åtminstone till
          den 1 juni 1997 då den nya CITES-förordningen träder i kraft.
          Som det ser ut i dag kommer förordningen inte att kunna träda
          i kraft förrän tidigast sent i höst. Trots att lagen 1994:1818
          har gällt sedan den 1 janu­ari 1995 har inte lagen eller den lagstiftning
          som är knuten till lagen prö­vats i domstol än. Detta beror inte
          på en avsaknad av fall, utan på att de
        </p>
        <note type="pageNumber">
          270
        </note>
        <pb facs="PDF:269"/>
        <p>
          praktiska möjligheterna, dvs. de kompensatoriska åtgärderna saknas
          i svensk lagstiftning.
        </p>
        <p>
          Varför sker inget? Tar regeringen inte frågan på allvar? Sverige
          är snart det enda EU-land som saknar en fungerande förordning
          på detta område.
        </p>
        <p>
          Jag vill fråga miljöministern:
        </p>
        <p>
          • Vilka åtgärder avser miljöministern vidta för att råda bot
          på dagens situation?
        </p>
        <p>
          • När räknar ministern med att den nya förordningen, nödvändig
          för att kunna bekämpa handeln med hotade arter, kan träda i kraft?
        </p>
        <pb facs="PDF:270"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
