<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0079">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:79 av Eva Johansson (s) till statsrådet
          Leif Blomberg om barns och ungas idrottande
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 22 novemberBesvarad den 3 december Prot. 1996/97:37
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Forskare, läkare och många andra har under senare tid pekat på
          ris­kerna för en försämrad folkhälsa till följd av att såväl vuxnas
          som barns och ungas fritidsvanor förändras till det sämre. Det
          är fler och fler barn och unga som ägnar mer och mer tid åt stillasittande
          fritidsintressen. Flera undersökningar visar att barns och ungas
          spontana lek och idrottan­de hämmats av att fritiden blivit alltmer
          organiserad och styrd av tillgång till lokaler, tränare och andra
          ledare, utrustning och annat. Det har också blivit dyrt att utöva
          många idrotter och många barn utestängs därför av ekonomiska skäl.
        </p>
        <p>
          Samtidigt har också skolans idrottsundervisning fått minskat
          utrymme på schemat till följd av de förändringar som den dåvarande
          regeringen genomförde i skolans timplan.
        </p>
        <p>
          Att denna utveckling på sikt får negativa följder för folkhälsan
          är de flesta ense om. Den innebär också att många barn och unga
          berövas möj­ligheterna till en spännande och rolig fritidssysselsättning.
          Det finns ock­så skäl att tro att barn och unga för att kunna
          utvecklas till såväl kropp som själ behöver den styrka som en
          lämplig dos motion ger.
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder är idrottsministern beredd att vidta för att ändra
          attity­derna till idrott och motion och stimulera främst barns
          och ungas idrot­tande?
        </p>
        <note type="pageNumber">
          78
        </note>
        <pb facs="PDF:77"/>
        <pb facs="PDF:78"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
