<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0171">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:171</head>
        <author who="unknown">Torsten Gavelin (fp)</author>
        <minister who="unknown">miljöministern</minister>
        <topic>Njaka fjällområde</topic>
        <docDate when="1997-02-10">Inkom den 10 februari</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--080.xml" when="1997-03-18" status="answered">Besvarad den 18 mars, Prot. 1996/97:80</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:171 av Torsten Gavelin (fp) till miljöministern
          om Njaka fjällområde
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 10 februariBesvarad den 18 mars Prot. 1996/97:80
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Inkom den 7februari Besvarad den 6 mars Prot. 1996/97:74
        </p>
        <p>
          Klimatfrågan är en av de viktigaste områdena när det gäller den
          glo­bala miljöpolitiken. Såväl inom FN som i den europeiska miljödebatten
          betraktas problemen med växthuseffekten som mycket viktiga. Sverige
          har i olika sammanhang varit pådrivande på detta område, och riksdagen
          har utifrån denna syn beslutat att de svenska koldioxidutsläppen
          år 2000 skall stabiliseras på 1990 års nivå för att därefter minska.
        </p>
        <p>
          Koldioxidutsläppen kommer dock att öka om energiuppgörelsen för­verkligas.
          Enligt uppgift har man även inom EU börjat ta konsekvenserna av
          detta i samband med framarbetandet av miljömål för länderna inom
          gemenskapen. Enligt uppgifter i medier skall Sveriges miljöambition
          på klimatområdet sänkas, vilket den svenska regeringen måste vara
          medve­ten om.
        </p>
        <p>
          Avser statsrådet revidera målet vad avser koldioxidutsläpppen?
        </p>
        <p>
          Greenpeace har, i en uppmärksammad aktion, blockerat uttransporten
          av virke som avverkats av Vilhelmina allmänning inom det s.k.
          Njaka fjällområdet. Allmänningen driver skogsbruk på mark som
          ägs gemen-
        </p>
        <pb facs="PDF:171"/>
        <p>
          samt av ett stort anta! fjällbönder. Man ger arbete åt ett tiotal
          anställda i en bygd med mycket stor arbetslöshet.
        </p>
        <p>
          Enligt Skogsvårdsstyrelsens uttalanden bedrivs skogsbruket med
          stör­re hänsyn till natur och biologisk mångfald än vad lagen
          föreskriver. Av de totalt 13 700 ha stora skogsområdet har allmänningen
          avsatt 5 000 ha för det rörliga friluftslivet och där investerat
          i leder, kojor, kalkning av sjöar m.m. för ca 5 miljoner kronor
          under de senaste tio åren.
        </p>
        <p>
          Gränsande till detta skogsområde ligger ett mycket stort naturreservat,
          Marsfjällets naturreservat, som har likartat skogsbestånd.
        </p>
        <p>
          I massmedier har miljöministern gjort uttalanden som kan tolkas
          så att ministern stöder Greenpeaces aktion. Av denna anledning
          vill jag fråga miljöministern:
        </p>
        <p>
          Avser regeringen att en ännu större andel av den fjällnära skogen
          skall läggas i reservat än de 43 % som redan reserverats?
        </p>
        <pb facs="PDF:172"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
