<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0086">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:86</head>
        <author who="unknown">Roland Larsson (c)</author>
        <minister who="unknown">jordbruksministern</minister>
        <topic>natur- och kulturmiljöstödet till lantbruket</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:86 av Roland Larsson (c) till jordbruksministern
          om natur- och kulturmiljöstödet till lantbruket
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 26 november Besvarad den 6 december Prot. 1996/97:40
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          EU:s miljöstöd är bl.a. till för att bevara värdefulla natur-
          och kul­turmiljöer samt betesmarker och slåtterängar med en hög
          biologisk mång­fald. Stödet infördes för drygt ett år sedan och
          ersätter NOLA och land- skapsvårdsstöden. Främsta syftet är att
          bevara biologisk mångfald och kulturhistoriska värden i odlingslandskapet
          och att hävda ett öppet od­lingslandskap. Jordbruksverket har
          sänt ut en enkät till landets länsstyrel­ser om hur dessa stöd
          fungerar. Kritiken från länsstyrelserna mot systemet har varit
          hård.
        </p>
        <p>
          Nuvarande utformning av stödet innehåller ett antal brister som
          gör det tveksamt om målet med stödet kan uppnås på bästa sätt.
          Möjligheter­na att styra pengarna till de områden där det gör
          mest nytta är för närva­rande små. På länsstyrelserna finns en
          gedigen kunskap om var i landska­pet de mest värdefulla objekten
          finns, i form av bevarande och åt- gärdsprogram för odlingslandskapet,
          ängs- och hagmarksinventeringen m.m. Tidigare utgick natur- och
          kulturvårdsarbetet från denna kunskap. Med nuvarande system finns
          en stor risk att en del av stödet går till låg- prioriterade objekt,
          medan många värdefulla områden blir utan.
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber">
          83
        </note>
        <pb facs="PDF:82"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <p>
          Det nuvarande systemet hotar dessutom att bryta ned det förtroende
          mellan lantbrukare och tjänstemän som uppstod i det tidigare arbetet
          med NOLA och landskapsvård. Den tungrodda handläggningen medför
          också att den kompetens på området som finns på länsstyrelserna
          inte utnyttjas. I stället för att vara ute i fält och diskutera
          skötsel och vård med landets lantbrukare, sitter handläggarna
          inomhus och hanterar papper.
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder avser regeringen att vidta för att det administrativa
          krånglet kring ovan nämnda stöd skall förenklas?
        </p>
        <pb facs="PDF:83"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
