<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0101">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:101</head>
        <author who="unknown">Siw Persson (fp)</author>
        <minister who="unknown">jordbruksministern</minister>
        <topic>djurskyddslagen</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:101 av Siw Persson (fp) till jordbruksministern
          om djurskyddslagen
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 7 januari Besvarad den 6 februari Prot. 1996/97:61
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Brott mot djurskyddslagen eller brottsbalken för brott mot djur
          läggs ofta ned på förundersökningsstadiet eller utdöms med låga
          straffsatser från våra domstolar. Det har även hänt att man lagt
          ned ett ärende när det finns belägg för att en djurhållare uppenbarligen
          brutit mot lagens för- budsparagraf.
        </p>
        <p>
          Nuvarande 32 § djurskyddslagen har en allvarlig brist och har
          medfört tolkningsproblem.
        </p>
        <p>
          Det måste tydliggöras att verkställigheten av beslutet skall
          ske ome­delbart genom polismyndighetens försorg, annars är det
          inte mycket be­vänt med nuvarande lagstiftning. Man måste också
          vara medveten om att beslut och verkställighet är två skilda saker.
          Därför måste ett förtydligan­de göras att underställande av länsstyrelsen
          skall ske efter verkställighet av beslutet. Annars blir följden
          hos tillsynsmyndigheten att polismyndig­heten ibland inte verkställer
          beslutet utan att länsstyrelsen gett klartecken, vilket inte sällan
          tar orimligt lång tid. Tolkning från Statens jordbruks­verk och
          Svenska Kommunförbundet betyder inte något i praktiken efter­som
          de inte har direktivrätt över länsstyrelsen.
        </p>
        <p>
          Mot bakgrund av ovanstående skulle jag vilja ställa följande
          fråga till j ordbruksministern:
        </p>
        <p>
          Avser regeringen att ändra djurskyddslagstiftningen så att vi
          får en lag som fungerar i praktiken?
        </p>
        <pb facs="PDF:96"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
