<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0038">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:38</head>
        <author who="unknown">Peter Eriksson (mp)</author>
        <minister who="unknown">jordbruksministern</minister>
        <topic>gränsvärdet för cesium i renkött</topic>
        <docDate when="1996-10-24">Inkom den 24 oktober</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--027.xml" when="1996-11-08" status="answered">Besvarad den 8 november, Prot. 1996/97:27</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:38 av Peter Eriksson (mp) till jordbruksministern
          om gränsvärdet för cesium i renkött
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 24 oktoberBesvarad den 8 november Prot. 1996/97:27
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Jordbruksministern aviserar i budgetpropositionen en förändring
          av gränsvärdet för cesium i renkött, vilt och insjöfisk. Där står
          att läsa föl­jande: ”Det svenska gränsvärdet har varit oförändrat
          i närmare tio år. Eftersom cesiumbelastningen minskat kraftigt
          i Sverige under denna tid bör nya intagsberäkningar göras. Regeringen
          avser därför att ge livsme­delsverket i uppdrag att se över gällande
          bestämmelser.”
        </p>
        <p>
          Detta har naturligtvis av både renskötare och allmänhet tolkats
          som att regeringen vill höja gränsvärdet. Effekten har inte låtit
          vänta på sig. Enligt företrädare för renskötseln har man kunnat
          notera ett ökat köp­motstånd mot renkött. Det här är extra beklagligt
          då rennäringen efter många svåra år i Tjernobyls efterdyningar
          nu äntligen har återhämtat sig något och återfått litet rimligare
          avsättningsmöjligheter. Om det blir verklighet av planerna att
          höja gränsvärdet så kommer det med all sanno­likhet att leda till
          betydande nackdelar för näringen.
        </p>
        <p>
          Förra gången gränsvärdet höjdes ledde det till kraftigt sänkta
          priser och stora förluster för rennäringen. Konsumenterna vill
          naturligtvis inte äta kött med höga halter av radioaktiva ämnen.
          Även om cesiumbelast­ningen totalt sett minskat i Sverige de senaste
          åren, så är halterna fortfa­rande höga i vissa områden. Det finns
          därför ingen anledning att utsätta konsumenter för större risker
          än i dag genom att höja gränsvärdet. Det går därmed inte att undvika
          misstanken att förslaget uppkommit för att staten i framtiden
          skall slippa ta kostnadsansvaret för det kött som kasse­ras.
        </p>
        <p>
          Signalerna från regeringen i den här frågan är mycket olyckliga.
          Stora delar av renskötselområdet fick aldrig något större nedfall
          från kärn- kraftsolyckan. Dessa renskötare har ändå drabbats av
          Tjernobyl genom att priserna på renkött sjunkit drastiskt under
          många år. Nu får det fak­tiskt vara nog. Renskötseln och det samiska
          samhället har lidit nog av kärnkraftsolyckan i Tjernobyl.
        </p>
        <p>
          Min fråga till jordbruksministern är:
        </p>
        <note type="pageNumber">
          32
        </note>
        <pb facs="PDF:31"/>
        <p>
          Argumenten för att se över gränsvärdet för cesium i renkött,
          vilt och insjöfisk är väldigt vagt beskrivna i budgetpropositionen.
          Kan jord­bruksministern utveckla argumenten eller ännu hellre
          klart deklarera att det inte blir någon höjning av gränsvärdet
          för cesium?
        </p>
        <pb facs="PDF:32"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
