<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0212">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:212</head>
        <author who="unknown">Marianne Carlström (s)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Ylva Johansson</minister>
        <topic>hemkunskap</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:212 av Marianne Carlström (s) till statsrådet
          Ylva Johansson om hemkunskap
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 28 februari Besvarad den 18 mars Prot. 1996/97:80
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Skolans betydelse för folkhälsan skall prioriteras och ”skolan
          skall erbjuda en helhet av teoretiska och praktisk/estetiska kunskapsområden”
          står det i ett pressmeddelande från Utbildningsdepartementet.
        </p>
        <p>
          Slutsatsen man drar från departementet är att det behövs mer
          tid för slöjd och idrott. Två viktiga ämnen i en tid då alltför
          många rör sig för litet. Rörelse och träning hör ihop med bra
          matvanor.
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber">
          215
        </note>
        <pb facs="PDF:214"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber">
          216
        </note>
        <p>
          Många undersökningar visar tyvärr att barn sällan äter frukost,
          inte äter tillräckligt av skolmaten samt att det samlade dagliga
          intaget ger för litet energi.
        </p>
        <p>
          Sambandet mellan kost och hälsa är inte uppenbart för alla dagens
          skolbarn.
        </p>
        <p>
          Hemkunskap är det ämne där barnen får lära sig planera, tillaga
          och värdera måltider ur pris- och hälsosynpunkt.
        </p>
        <p>
          Att inte kunna laga god och näringsriktig mat kan innebära ekonomis­ka
          problem och hälsoproblem. Det går inte att leva på köpt mat för
          de allra flesta.
        </p>
        <p>
          Hemkunskap är skolans minsta ämne tidsmässigt. Och för att eleverna
          skall kunna skaffa sig den kunskap som förr gick i arv mellan
          generatio­ner så behövs en utökning av ämnet. En utökning som
          ger möjlighet att lära genom praktisk tillämpning.
        </p>
        <p>
          Jag vill ställa följande frågor till skolministern:
        </p>
        <p>
          Av vilka skäl är inte hemkunskap med i den planerade ändringen
          av läroplanen?
        </p>
        <p>
          Finns det möjligheter att ta med hemkunskap i den planerade ändring­en?
        </p>
        <pb facs="PDF:215"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
