<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0187">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kosova och kosovaalbaner</title>
        <author>Eva Goes (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:187 av Eva Goes (mp) till statsrådet Pierre Schori om Kosova och kosovaalbaner</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_189.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_190.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Eva Goes (mp)</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>mp</desc>
            </state>
            <idno>i-5orH1EJN5hP5LGxnLXboj2</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>statsrådet Pierre Schori</persName>
            <idno>i-T2zoKSjQ4xPQ7xSU1J4Axv</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-81dFf7kQj89Y7wK1jrgpvy" corresp="i-5orH1EJN5hP5LGxnLXboj2">
          <date when="1997-02-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-KDHKouzBybNKh9HMve7WFw">
          <note>date unknown</note>
          <name>statsrådet Pierre Schori</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-WHx3ZVpFkomdxXwVJfQqPo">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-GguziwcrfkJ6VnkHxpdHoj">
          <date when="1996-03-11"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-GguziwcrfkJ6VnkHxpdHoj">
          <ref type="record" target="prot-199697--076">Prot. 1996/97:76</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-5cWe6EW2fRzj5HeiVgU6LZ">
            Interpellation 1996/97:187 av Eva Goes (mp) till statsrådet Pierre
            Schori om Kosova och kosovaalbaner
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-2JV6EcHAaky3gSS8vy9BxL">
            Inkom den 14 februari : Besvarad den 11 mars Prot. 1996/97:76
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-S44C5AMn75iu5MYh9so8d9">
            Kriget i f.d. Jugoslavien har tvingat ca 3 miljoner människor
            att fly. De flesta har flytt inom landet eller till det omedelbara
            närområdet. En del av dem kom till Sverige och många av dem var
            krigsvägrare. I Sveri­ge har vi en skyddsparagraf för krigsvägrare,
            men Sverige anser att denna enbart gäller i krig mellan länder
            och inte vid inbördeskrig.
          </p>
          <p xml:id="i-L5pL17fDSddwAp6mWeDdPw">
            När Sverige utfärdade en barnamnesty den 1 januari 1993, visade
            det sig att asylgruppen från f.d. Jugoslavien, som inte fick stanna,
            dominera­des av gruppen kosovaalbaner.
          </p>
          <p xml:id="i-LJNoLRGwf6gPUaVUY4peAF">
            I Sverige finns tusentals flyktingar från forna Jugoslavien.
            Lejonpar­ten av dem har varit här i över fyra år och en del i
            sju åtta år. Ovisshet om framtiden och rädsla för avvisning, kanske
            massavvisningar under tvång, gör att deras psykiska status hela
            tiden försämras.
          </p>
          <p xml:id="i-YN4Y8FGocPB8zQo8kdLcKR">
            År 1991 förklarade kosovaalbanerna Kosova som en självständig
            re­publik efter en folkomröstning, utan godkännande från världen
            i övrigt, och Rugova blev dess president. Rugova har accepterat
            Daytonavtalet, men den albanska befolkningen i Kosova kräver att
            åtminstone den status av autonomi, som Serbien berövade den, skall
            återinföras.
          </p>
          <note xml:id="i-8fBMWTYKs2gB4YQADuc6zs" type="pageNumber">
            190
          </note>
          <p xml:id="i-E1MueZqaHGNYwPXkiAJr7n">
            Elisabeth Rehn, FN:s speciella observatör för mänskliga rättigheter
            i f.d. Jugoslavien, har nyligen besökt Kosova och träffat president
            Rugova. Hon sade att den nuvarande situationen i Kosova var oacceptabel.
          </p>
          <p xml:id="i-GCW8kDk5yrbRu9G8HqeFHE">
            Adem Demaci, ordförande i PPK (Parliamentary Party of Kosova),
            och Kosovas motsvarighet till Mandela, har beskrivit läget som
            mycket allvarligt, t.o.m. dramatiskt. Han vädjar till alla som
            är kapabla att göra någonting för folkets frihet och att väcka
            upp människor från den sömn som de tvingats in i, vilket alla
            vet, av vem.
          </p>
          <p xml:id="i-KohFFSLZcuEFJmtNwAPtKh">
            Även Vesna Pecik, en av ledarna i Serbian Zajedno (”Tillsammans”)
            har uttryckt sitt stöd för Kosovas sak och en demokratisk utveckling.
            Hon anser att det är viktigt att alla parter, albaner och serber,
            är med så att ödet inte läggs enbart i Milosevic och Rugovas händer,
            utanför deras kontroll.
          </p>
          <p xml:id="i-4WgU4NUiSkUwc4dKrx67vt">
            Läget i Kosova har trappats upp, inte blivit lugnare de senaste
            måna­derna. Under en månad har en lärare, alban, dött av tortyr
            på serbiska polisstationen i Prishtina och 304 andra utsattes
            för olika former av våld, förtryck och förföljelse, enligt en
            rapport från CDHRF (Council for De- fence of Human Rights and
            Freedoms) den senaste månaden (den 14 januari 1997).
          </p>
          <p xml:id="i-Ezo4h91q2vTGf49kEyjZ9d">
            Enbart under december 1996 utsattes 96 personer för brutalt våld,
            11 av dem led av mycket svåra skador; 76 albaner arresterades;
            24 av dem hölls i ett dygn; 98 albaner tvingades besöka polisstationen
            dagligen för ”informative talks”; 32 albaner utsattes för övergrepp
            i sina hem; 2 alba­ner togs som gisslan när de eftersökta inte
            kunde återfinnas i hemmet.
          </p>
          <p xml:id="i-MhQD7MPDzm6Q4KP3iiAa7b">
            Otåligheten och den spänning som råder i övriga landet, är oroväck­ande.
            Att i det läget sända tillbaka kosovoalbaner som varit i Sverige
            i många fall 4-8 år, verkar obetänkt. Oroshärdarna kan lätt bryta
            ut i öppet krig och i Kosova kan man säga att det förs ett tyst
            krig under ytan.
          </p>
          <p xml:id="i-FdNXLt1DtYihyv8UTorrGy">
            En utredning har tillsatts för att se över, vilken myndighet
            som skall ha huvudansvaret för avvisningar och utvisningar från
            Sverige. Sveriges regering har naturligtvis ett ansvar för om
            det sker inhumana anvisningar som står i strid med de mänskliga
            rättigheterna.
          </p>
          <p xml:id="i-5neLqCfRLWYopdk6YCnnAM">
            Vad ämnar regeringen vidta för åtgärder för att hindra avvisningen
            av kosovaalbaner till Kosova med anledning av den allvarliga situation
            som råder i Kosova?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
