<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0150">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:150</head>
        <author who="unknown">Lars Tobisson (m)</author>
        <minister who="unknown">finansministern</minister>
        <topic>växelkurspolitiken</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:150 av Lars Tobisson (m) till finansministern
          om växelkurspolitiken
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 3 februari Besvarad den 14 februari Prot. 1996/97:66
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          När den internationella valutaoron hösten 1992 framtvingade att
          kro­nan släpptes fri från sin anknytning till ecun, klargjorde
          såväl riksbanks- ledningen som företrädare för regeringen att
          en återgång till fast växel­kurs skulle ske, så snart förutsättningar
          för detta åter förelåg. Riksdagen bekräftade detta i december
          1994, när det på grundval av ett betänkande från finansutskottet
          gavs klartecken för fullmäktige i Riksbanken ”att i en framtid
          och sedan obalanserna i den svenska ekonomin rättats till ansluta
          kronan till växelkursmekanismen (ERM)” (FiU 1994/95:6).
        </p>
        <p>
          Sverige har i modern tid mestadels haft någon form av fastkursarran-
          gemang för kronan. Detta har bedömts fördelaktigt för en liten,
          öppen ekonomi med stort beroende av utrikeshandel.
        </p>
        <p>
          Riksbanken har under de senaste åren strävat efter att stärka
          kronan, och den nådde hösten 1996 ett värde, som bedömdes kunna
          godtas av andra EU-länder som riktkurs vid en anslutning till
          ERM. Det har fram­gått att Riksbanken ansett tiden mogen för ett
          sådant steg, bl.a. för att kravet på två års deltagande i ERM
          före övergången till EMU:s tredje fas skulle kunna uppfyllas.
        </p>
        <p>
          Nu har årsskiftet, som var den i detta avseende kritiska tidpunkten,
          passerats. Hänsyn har tagits till upprepade uttalanden från regeringen
          att tiden inte är mogen. Men finansministern har gått längre än
          så. Han har ifrågasatt att Sverige alls skall återgå till en fast
          växelkurs:
        </p>
        <p>
          ”Vad är det för fel på den växelkursregim vi för i dag? Sverige
          har en flytande växelkurs med ett inflationsmål.------Vad är det
          för vits med attbyta ut detta mot någonting annat?”
        </p>
        <p>
          (Riksdagens protokoll 1996/97:25, den 6 november 1996)Liknande
          synpunkter har finansministern därefter uttalat inför EU- nämnden.
        </p>
        <p>
          Med anledning härav vill jag fråga följande:
        </p>
        <p>
          Företräder finansministern - och regeringen - en annan växelkurspo­litik
          än den som lagts fast av Riksbanken och riksdagen?
        </p>
        <note type="pageNumber">
          148
        </note>
        <pb facs="PDF:147"/>
        <pb facs="PDF:148"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
