<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0005">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:5</head>
        <author who="i-XgRZtFgzPDL7KcwsDvGVej">Fredrik Reinfeldt (m)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Ulrica Messing</minister>
        <topic>turordningsreglernas betydelse för 1960- och 1970- talisternas situation på arbetsmarknaden</topic>
        <docDate when="1997-09-23">Inkom den 23 september</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--009.xml" when="1996-10-03" status="answered">Besvarad den 3 oktober, Prot. 1996/97:9</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:5 av Fredrik Reinfeldt (m) till statsrådet
          Ulrica Messing om turordningsreglernas betydelse för 1960- och
          1970- talisternas situation på arbetsmarknaden
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 23 september Besvarad den 3 oktober Prot. 1996/97:9
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-5mgxFNioSzDouhmuerzsKy">
          I valrörelsen 1994 hävdade flera socialdemokratiska debattörer
          att den marginella förändring som gjorts i turordningsreglerna
          var utslag för en vilja till konfrontation med fackföreningsrörelsen
          och att det i sak inte hade någon påverkan på arbetslösheten.
          Följdriktigt upphävdes regelför­ändringen omedelbart av den socialdemokratiska
          regering som tillträdde efter valet.
        </p>
        <p xml:id="i-T5d3nb3WiLXMzxovcTohTz">
          Inte minst inom vårdsektorn och den statliga förvaltningen har
          man under de gångna två åren genomfört stora personalneddragningar
          och i flertalet fall är det ett strikt tillämpande av turordningsreglerna
          som av­gjort vem som fått stanna och vem som tvingats gå. Förlorarna
          i denna process återfinns framför allt bland dem som anställts
          under den senaste tioårsperioden.
        </p>
        <p xml:id="i-AiULksWz7ZX73Fci2v5zfH">
          Det finns därför skäl att misstänka att turordningsreglerna missgynnar
          60- och 70-talister, dvs. de som just gjort sitt inträde på arbetsmarknaden.
          Uppgifter om den förändrade åldersstrukturen inom nämnda sektorer
          ger fog för misstanken och detta är synnerligen allvarligt. Utan
          jobb lämnas man inte bara utanför arbetslivet, med en rimlig chans
          att försörja sig
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_4.pdf"/>
        <p xml:id="i-E2egfAGVMGusQ52oJJ423a">
          själv. Man står också utanför många av de offentliga trygghetssystem
          som byggts upp. Få av våra förmåner är kopplade till medborgarskapet.
          De är mer inriktade på vilket arbete vi har. Saknar man arbete
          blir utanförska- pet därför dubbelt.
        </p>
        <p xml:id="i-YKAAZ2oPyh3JKdBBDMArVm">
          För en regering som hänvisat till gångna tiders förhållande mellan
          herrskap och tjänstefolk varje gång någon väckt förslag om nya
          enklare jobb som skulle kunna ge yngre en möjlighet att få fäste
          på arbetsmark­naden blir det naturligtvis än värre att understödja
          en direkt ungdomsfi- entlig arbetsmarknadslagstiftning.
        </p>
        <p xml:id="i-EZZdWWdeTWSsqqK7dRzQRR">
          Mina frågor till statsrådet blir därför:
        </p>
        <p xml:id="i-MT8b2Nmedk29DiTjU25KFF">
          1. Har statsrådet gjort sig underrättad om hur många de är och
          vilken åldersfördelning de har som mist jobbet till följd av en
          strikt till- lämpning av turordningsreglerna i arbetsrätten?
        </p>
        <p xml:id="i-MrKBtMwku73moeDxWN3dMT">
          2. Hur avser statsrådet att utforma arbetsrätten för att förenkla
          ung­domars inträde på arbetsmarknaden?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_5.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
