<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0180">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:180</head>
        <author who="unknown">Stig Graues (m)</author>
        <minister who="unknown">inrikesministern</minister>
        <topic>den kommunala revisionen</topic>
        <docDate when="1997-02-13">Inkom den 13 februari</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--072.xml" when="1997-03-04" status="answered">Besvarad den 4 mars, Prot. 1996/97:72</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:180 av Stig Graues (m) till inrikesministern
          om den kommunala revisionen
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 13 februariBesvarad den 4 mars Prot. 1996/97:72
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-WnBydYVEijCBjsJAwPp1Ca">
          Vårt lands kommuner och landsting svarar för den personellt och
          ekonomiskt mest omfattande delen av den offentliga verksamheten.
          De kan liknas vid mycket stora koncerner och de har ofta svåröverblickbara
          organisationer och regelverk.
        </p>
        <p xml:id="i-WYscGq9dJSTwyyzGwdZwud">
          Styrningen av dem utövas av förtroendevalda politiker som enligt
          gällande lagstiftning äger rätt att med stor frihet besluta och
          utöva den makt som väljarna givit dem.
        </p>
        <p xml:id="i-knvq3VQhmfJRMmFidV73X">
          Statens uppgift är att stifta lagar som omgärdar den kommunala
          självstyrelsen. Dessutom att övervaka att självstyrelsen inte
          överträds.
        </p>
        <p xml:id="i-JymKrWpyERDxCZ22PGKT4i">
          Övervakningen kan också utövas av kommunmedlemmar som kan be­gära
          domstolsprövning om de finner skäl att antaga att kommunen över­trätt
          sina befogenheter. Denna möjlighet till laglighetsprövning utgör
          ett inte oviktigt kontrollinstrument i vår demokrati, men det
          är inte tillräck­ligt. Inte heller är den tillsyn som t.ex. JO
          och statliga myndigheter utövar tillräcklig, främst på grund av
          att den är extern och oftast gäller avgrän­sade delar av den kommunala
          verksamheten.
        </p>
        <p xml:id="i-CgYEuz4r8hJSsZw8pGNomE">
          Den interna granskningen organiserar respektive fullmäktigeförsam­ling
          själv. Inte sällan sker det genom att fullmäktigeledamöter, som
          inte givits exekutiva politiska uppgifter i kommunala nämnder
          eller styrelser, väljes till revisorer.
        </p>
        <p xml:id="i-PT8bRjFARgKbfP4Q2aFpMS">
          Tyngdpunkten i dessa förtroendevaldas revisionsarbete är att
          granska överensstämmelsen mellan fattade beslut och vidtagna åtgärder.
          De skall också ge yrkesrevisorerna granskningsanvisningar främst
          vad avser eko­nomi och redovisning.
        </p>
        <p xml:id="i-8bm48kFniWS8UEYp8Z5qn6">
          Denna ordning har under ett stort antal år fungerat relativt
          invänd- ningsfritt. På senare år har dock ett ansenligt antal
          ”affärer” som inte upptäckts av den interna revisionen utan vanligtvis
          grävts fram av före­trädare för medier, kommit i dagen. Det förhållandet
          att inte kommuner­nas egna granskningsinstitutioner uppdagat ”affärerna”
          ger anledning till eftertanke. Fungerar inte den motmakt som revisorerna
          skall utgöra och
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_182.pdf"/>
        <p xml:id="i-ShjouakXB2eBccysHJy9rC">
          som är det avgörande momentet för det moderna öppna samhällets
          dy­namik?
        </p>
        <p xml:id="i-Sd5H3LxmaK9tmxUhbbLmaP">
          Publiceringen av dessa ”affärer” har naturligtvis varit nyttig
          för att förhindra mer maktmissbruk. Samtidigt har den allvarligt
          försämrat tilltron till vårt öppna demokratiska system.
        </p>
        <p xml:id="i-QJKdMRYKxzQiBPzVcv55LJ">
          Vilka åtgärder är inrikesministern beredd vidta för att stävja
          det ökande kommunala maktmissbruk som ligger bakom den typ av
          ”affärer” som uppdagats under senare år?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_183.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
