<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0135">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>mångfald och yttrandefrihet i radion</title>
        <author>Ola Karlsson (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:135 av Ola Karlsson (m) till kulturministern om mångfald och yttrandefrihet i radion</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_129.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_130.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_131.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Ola Karlsson (m)</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-JKZyQwnfkbK1njmH7h7T4h</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Margot Wallström</persName>
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn</idno>
            <persName>Marita Ulvskog</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-KSoeiYdn2fQJ6LNrE4pz6" corresp="i-JKZyQwnfkbK1njmH7h7T4h">
          <date when="1997-01-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-RtuGUpvnpyBUspMAGBzU9z" corresp="i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-VEgG8jHHHxBrASYaycaZcf">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-GRiJHPm3mhVoNcvTgMmM2F">
          <date when="1996-02-13"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-GRiJHPm3mhVoNcvTgMmM2F">
          <ref type="record" target="prot-199697--065">Prot. 1996/97:65</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-KLcRPAbU6AteV2GKLYmXRv">
            Interpellation 1996/97:135 av Ola Karlsson (m) till kulturministern
            om mångfald och yttrandefrihet i radion
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-5xTgCoZCxSkons5jt26XWa">
            Inkom den 30 januari : Besvarad den 13 februari Prot. 1996/97:65
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-5tqd7vAQNa594hzjpQhE6e">
            Den privata lokalradion infördes 1993 av den borgerliga regeringen
            för att främja mångfalden och yttrandefriheten. Syftet var att
            skapa en radioform fristående från politisk styrning av programinnehåll
            och att ge en mångfald aktörer möjlighet att vitalisera och utveckla
            radion. Den fria radion fick sin legala grund genom lokalradiolagen
            (1993:120) som be­slutades av riksdagen den 25 februari 1993.
            Genom lagen blev det tillåtet att sända privat lokalradio fr.o.m.
            den 1 april 1993.
          </p>
          <p xml:id="i-6sbx5tMNugLb6DodW8uQiR">
            Vid fem auktioner mellan september 1993 och november 1995 har
            totalt 95 lokalradiotillstånd bjudits ut. I dag finns 85 gällande
            lokalradio­tillstånd med totalt 84 stationer, en har ännu inte
            påbörjat sändningar. Det
          </p>
          <p xml:id="i-JaJwBRUdVSihrYxMxb9fLj">
            finns i dag 39 olika sändningsområden med i normalfallet två
            tillstånd per område. Undantagen är Stockholm (10), Göteborg (5),
            Östersund (1), Varberg (1), Lycksele (1) samt Arjeplog (1).
          </p>
          <p xml:id="i-86u5zjw4Mx9YU4CgVPWNYf">
            Branschen har sedan starten fram till i dag investerat minst
            700 miljo­ner kronor. Den omsätter hundratals miljoner kronor
            och sysselsätter ca 2 000 personer direkt och indirekt. Den privata
            lokalradion har på många orter blivit ett värdefullt reklammedium
            för små och medelstora företag och därigenom bidragit till värdefull
            konkurrens till redan etablerade medier.
          </p>
          <p xml:id="i-DN6CtyPY5ywSecHpxd549a">
            Den privata lokalradion har blivit en lyssnarmässig succé. Över
            2 200 000 människor lyssnar dagligen på privat lokalradio. På
            vissa orter är lokalradiolyssnandet större än lyssnandet på P
            1, P 2, P 3 respektive P 4. Siffrorna visar tydligt att den privata
            lokalradion lyckats erbjuda ett innehåll som tilltalar och lockar
            lyssnarna.
          </p>
          <p xml:id="i-2QH2Cdmaexop4GoGb83n7B">
            En hämndlysten socialdemokrati drev hösten 1994 trots Lagrådets
            avstyrkan igenom att fördelningen av lediga frekvenser skulle
            förhindras genom den s.k. ”stopplagen”. Lagrådet ifrågasatte i
            sitt yttrande om stopplagen var förenlig med 3 kap. 2 § yttrandefrihetsgrundlagen.
            Om förslaget genomfördes skulle enligt Lagrådet åtminstone under
            en över­gångstid lediga radiofrekvenser stå outnyttjade. Lagrådet
            anförde att grundlagsbestämmelsen inte bara innebär att de skall
            tas i anspråk utan att de skall tas i anspråk på ett sätt som
            leder till vidast möjliga yttrandefrihet och informationsfrihet.
            Trots moderata protester genomfördes förslaget och stopplagen
            kunde träda i kraft i december 1995.
          </p>
          <p xml:id="i-N8t9PvJH799Zn1AwnEyTb1">
            Det finns i dag minst åtta lediga frekvenser på FM-bandet. Härtill
            kommer att Post- och Telestyrelsen arbetar med att ta fram ett
            10—20-tal sändningsmöjligheter för lokalradio på mellanvåg (AM).
            Dessa frekven­ser bör fördelas i enlighet med lokalradiolagen
            för att ytterligare förstärka mångfalden i radion.
          </p>
          <p xml:id="i-2iTMc87Pe9uUUgg4o9k6NH">
            Det är lyssnarna som genom sina fria val mellan olika stationer
            som skall avgöra innehållet i och därmed utvärdera den privata
            lokalradion. Utvecklingen inom lokalradion visar att över två
            miljoner lyssnare tycker att mångfalden och informationen har
            förbättrats genom de privata lokal­radiostationerna. På 39 sändningsområden
            har mångfalden i radion för­bättrats genom att radioutbudet utökats
            med mellan en och tio stationer. Vi kan ytterligare öka mångfalden
            för lyssnarna genom att fördela ut de frekvenser som är tillgängliga.
            Det är möjligt att snabbt fördela ut lediga frekvenser och därmed
            öka mångfalden i radion, genom att avskaffa stopplagen.
          </p>
          <p xml:id="i-Hp54yC6SCJbt6vmf7SHuoL">
            Med anledning av ovanstående vill jag ställa följande frågor:
          </p>
          <p xml:id="i-TG96CKT87Ey69G3AhKdE8R">
            1. Är statsrådet beredd att ta intryck av att den privata lokalradion
            har
          </p>
          <p xml:id="i-NHHgTn63uBt3tCfiqGra6z">
            2 200 000 lyssnare och låter detta påverka regeringens mediepolitik?
          </p>
          <p xml:id="i-WK36pNJ9CGsNp3zapPhNiP">
            2. Är statsrådet beredd att låta lyssnarna, genom sina fria val,
            utvärdera och avgöra innehållet i den privata lokalradion?
          </p>
          <p xml:id="i-CT61YtkxfdWLW45nRfw5yH">
            3. Vilka åtgärder är statsrådet beredd att vidta i syfte att
            se till att inten­tionerna bakom 2 kap. 3 § yttrandefrihetsgrundlagen
            uppfylls?
          </p>
          <note xml:id="i-PZLaJRjNiBFJo4bncpSmy5" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <note xml:id="i-JXdnnDFpLPsXBJhGjnw4aK" type="pageNumber">
            131
          </note>
          <note xml:id="i-TMARpPd1ZwtBuUPBHYcWjr" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1-372
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
