<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0207">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>genmanipulerad majs och soja</title>
        <author>Gudrun Lindvall (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:207 av Gudrun Lindvall (mp) till jordbruksmi­nistern om genmanipulerad majs och soja</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_209.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_210.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_211.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Gudrun Lindvall (mp)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>mp</desc>
            </state>
            <idno>i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg</idno>
          </person>
          <person>
            <persName>jordbruksmi­nistern</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-L3tobiNAob7nMaba96wcH4" corresp="i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg">
          <date when="1996-02-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-RB8sDVhiham2YyVegusaQ6">
          <note>date unknown</note>
          <name>jordbruksmi­nistern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-P9CbRHmx7s66ojfjp1Cd2h">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-EHopCZt8RvSGoQzXr6YMWE">
          <date when="1996-04-10"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-EHopCZt8RvSGoQzXr6YMWE">
          <ref type="record" target="prot-199697--087">Prot. 1996/97:87</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-mUCqzxZoJXTRjpLx79Hcb">
            Interpellation 1996/97:207 av Gudrun Lindvall (mp) till jordbruksmi­nistern
            om genmanipulerad majs och soja
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-9Q4njFfwgdjw65Q3jdSZWh">
            Inkom den 26 februari : Besvarad den 10 april Prot. 1996/97:87
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-5WkBDQGPW9V6HxPJmYiBEc">
            Sverige har möjlighet att stoppa de genmanipulerade grödor som
            nu strömmar in i landet genom att hänvisa till EU:s direktiv 90/220
            artikel 16. Såväl Österrike som Luxemburg har stoppat den genmanipulerade
            majsen på så sätt.
          </p>
          <note xml:id="i-XTjkC9sAzSzqoqF3CNSHF9" type="pageNumber">
            210
          </note>
          <p xml:id="i-8sDCrHSgZpRoA17g4nVWyu">
            En stor del av de svenska konsumenterna vill inte ha genmanipulerade
            produkter, GMO, vare sig som hela eller processade. Skälen till
            detta är flera. Man ser inte detta som den väg som leder till
            större livsmedelssä­kerhet och ett hållbart jordbruk i världen,
            snarare tvärtom. Bönder riske­rar att bindas upp till stora kemijättar,
            som inte bara säljer utsäde utan också det bekämpningsmedel, som
            grödan gjorts resistent mot. Mängden av bekämpningsmedel som används
            riskerar att ökas. Man ser också en ekologiskt stor risk med nya
            arter, som aldrig skulle uppkomma i naturen, eftersom manipuleringen
            sker genom att gener flyttas mellan arter, något som inte sker
            i naturen. Såväl risken att dessa grödor skall bete sig oför­utsett
            liksom risken att gener sprids till vilda släktingar är uppenbara.
            Vidare finns risk för allergi mot denna nya kombination av gener.
          </p>
          <p xml:id="i-P5w9cY9Yj4pDHcRUTQCsoz">
            I majsen finns en gen som markör, som är antibiotikaresistent,
            något som verkligen kan ifrågasättas. Konsumenter kräver att få
            veta om livs­medel innehåller GMO eller inte.
          </p>
          <p xml:id="i-VRMLqDYKmYMVKHdfzRHrPv">
            Miljöpartiet delar uppfattningen att GMO inte hör hemma i ett
            håll­bart jordbruk och samhälle. Bara det faktum att det svenska
            gränsvärdet för bekämpningsmedel i sojabönor höjts från 0,1 mg
            till 20 mg per kg, dvs. med 200 gånger som en anpassning till
            Roundup Ready Soyabean inger kraftiga betänkligheter. Det är knappast
            konsumenterna som efter­frågar eller vinner på sådant.
          </p>
          <p xml:id="i-5U7CnyiJynKrX4fj7BAw8B">
            I en interpellationsdebatt med mig i november svarade jordbruksmi­nistern
            att regeringen inte hade för avsikt att förbjuda importen av soja
            med hjälp av artikel 16 i direktiv 90/220, utan avsåg få till
            stånd märk­ning i stället. Nu har det visat sig att såväl sojaolja
            som protein från gen­manipulerad soja används i svensk livsmedelsindustri
            och produkterna märks inte. Vi konsumenter ges ingen möjlighet
            att välja, vilket jord­bruksministern hävdat att vi skulle få.
          </p>
          <p xml:id="i-DWddu9tK5o7i73kTAAJfBJ">
            Majsen som nu är aktuell har manipulerats på flera sätt. Den
            är resis­tent mot bekämpningsmedlet Basta, den har en gen som
            gör den insekts- resistent och den har en markörgen som ger motståndskraft
            mot antibioti­ka. Att det är kemijätten Ciba-Geigy, tillverkare
            av Basta, som tagit fram majsen, förvånar inte längre. Mönstret
            känns igen från soja, sockerbeta, raps och andra grödor. Majsen
            är bara en i raden där bekämpningsme- delsindustrin ”skapar” specialgrödor
            för sina bekämpningsmedel.
          </p>
          <p xml:id="i-4sTN9Zqo76QFn4ThUu8NsP">
            När Sverige gick med i EU fick vi höra att en av Sveriges viktiga
            uppgifter var att företräda konsumenternas intressen. Var finns
            det enga­gemanget beträffande GMO? Sverige är inte ett av de länder
            som ser till att konsumenterna slipper de gentekniskt manipulerade
            produkterna trots att Sveriges konsumenter är de i EU som är mest
            negativa.
          </p>
          <p xml:id="i-AV3sASE1LyTk3FFjpCUhBh">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga ministern:
          </p>
          <p xml:id="i-65z3wXgLxUVjpvLL9Fnz74">
            Avser jordbruksministern att förbjuda import av genmanipulerad
            soja till Sverige med hjälp av artikel 16 i direktiv 90/220 eller
            på annat sätt nu sedan det visat sig att processad soja används
            och inte märks av livsme­delsindustrin?
          </p>
          <p xml:id="i-N5vivEapKXhZdWhrcA573i">
            Avser jordbruksministern att stoppa import av genmanipulerad
            majs till Sverige med hjälp av artikel 16 i direktiv 90/220 eller
            på annat sätt?
          </p>
          <note xml:id="i-SDHDVz85Y1rkohF5LXVNcr" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <note xml:id="i-NkZUmV26M7uotEvxprVM17" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <note xml:id="i-B1ibzKvV1ffaRsQgzmEBKo" type="pageNumber">
            212
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
