<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0331">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>svenska satellit-TV-sändningar</title>
        <author>Bengt Harding Olson (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:331 av Bengt Harding Olson (fp) till kulturmi­nistern om svenska satellit-TV-sändningar</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_325.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_326.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_327.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Bengt Harding Olson (fp)</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>fp</desc>
            </state>
            <idno>i-4cqJPp6KE913P96Kfc7QxB</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Marita Ulvskog</persName>
            <idno>i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-XiVG53sQzR5dzPPpYf6c2n" corresp="i-4cqJPp6KE913P96Kfc7QxB">
          <date when="1997-05-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PW6YhNAsKu4oGX63rGeLyA" corresp="i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-WgQUbPxKb1XE492nGEuPim">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-F9ui6iTWsvWFx8r9AezDvJ">
          <date when="1996-06-05"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-F9ui6iTWsvWFx8r9AezDvJ">
          <ref type="record" target="prot-199697--115">Prot. 1996/97:115</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-T6zM92pLT2x4evgkBdCjnX">
            Interpellation 1996/97:331 av Bengt Harding Olson (fp) till kulturmi­nistern
            om svenska satellit-TV-sändningar
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Qhd1v6YeqoaPAFMyHQxx7s">
            Inkom den 16 maj : Besvarad den 5 juni Prot. 1996/97:115
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Mxd8kNKmCMiqyCDkGVZVYs">
            Sverige är ett land med omfattande internationella kontakter,
            varav följer att många svenskar befinner sig utomlands av varierande
            orsaker.
          </p>
          <note xml:id="i-8QRfVhs7SPDCVFxnH8H9Bn" type="pageNumber">
            326
          </note>
          <p xml:id="i-GyzU4Q6vQQJaTNFZUaZkSS">
            Denna trend har förstärkts i takt med den tilltagande internationalisering­en.
          </p>
          <p xml:id="i-VKp5MChSnUwfrdwUNfRSHB">
            Därvid är kontakt med hemlandet av alla slag uppenbarligen alltid
            viktig. En viktig länk är svensk public service-raåio och television.
            Sedan länge finns Radio Sweden som en mycket uppskattad kontaktkanal.
            Nu är det dags för svensk television efter flera års återkommande
            initiativ i riksdagen och framställningar till regeringen från
            svenskar och svenska företag, institutioner och organisationer
            verksamma i Europa. Mot denna bakgrund har regeringen beslutat
            om särskilt undantag från det s.k. sa­tellitförbudet för distribution
            till slutanvändare av SVT:s kanaler. Detta öppnar möjligheten
            att se svensk public service-television i hela Europa.
          </p>
          <p xml:id="i-5W5Ku9sZ4eVZi4v9PqV7ru">
            Svenska SVT 4, som ingår i det svensk-finska utbytet och redan
            nu kan ses av svenskar i Finland, skall utsträckas till hela Europa.
            På mot­svarande sätt bygger Finland, Norge och Danmark ut sina
            televisions- sändningar för sina tittare. Därutöver pågår uppbyggandet
            av en pan- nordisk TV-service till nordbor verksamma i Europa.
          </p>
          <p xml:id="i-Dn43gcXD5Ww7N411XgGrFZ">
            Samtliga dessa program är tänkta distribueras via satellit, därvid
            Sve­rige har valt det s.k. Siriussystemet på positionen 5 grader
            öst, medan de övriga nordiska ländernas public service-företag
            har förklarat sig välja det s.k. Thorsystemet på position 1 grad
            väst, även för den pan-nordiska televisionen. Tjänsterna kommer
            att krypteras och bli tillgängliga genom användande av särskilt
            avgiftsbelagda smart kort. Samtidigt kommer upphovsmännens rättigheter
            att garanteras.
          </p>
          <p xml:id="i-EpsniGwQnrSizms5kByBaH">
            Det är ett allmänt känt problem för TV-tittare med flera satelliter,
            vil­ket ju kräver flera olika paraboler eller en dyr reglerbar
            parabol. Flera svenskar och andra nordbor har redan riktat in
            sig på 1 grad väst och kommer väl att fortsätta med detta bl.a.
            av kostnadsskäl. Därtill får de också tillgång till ett bredare
            programutbud som även innefattar den pan- nordiska kanalen. Sveriges
            Televisions ”isolering” till Siriusplattformen riskerar att få
            många nackdelar för det svenska TV-utbudet samtidigt som många
            svenskar kan missa en viktig kontaktlänk till hemlandet. Ytterst
            är väl frågan om inte Siriusprojektet - som gärna utmålas som
            en stor affärs- framgång - i stället kan bli ett ekonomiskt högriskprojekt
            för Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-WYC3SMUnzgCmywoqsTuijo">
            I denna situation har dykt upp en intressant möjlighet. Ägarna
            till Thor 2 erbjuder SVT en parallelldistribution via Thor 2,
            alltså att det svenska programutbudet sänds samtidigt via båda
            satelliterna. Denna distribution skulle dessutom ske utan extra
            kostnad. Ett sådant arrange­mang skulle vara till stor fördel
            för svenska TV-tittare i hela Europa och utan synbara nackdelar.
            Vidare skulle Sveriges Television slippa en ”isolering” av sitt
            utbud utan i stället kunna nå en mycket bredare publik helt i
            linje med public service-tanken. Dessutom skulle Sverige medverka
            till en viktig pan-nordisk manifestering.
          </p>
          <p xml:id="i-4UtzDfKoJrsQshreqg9xbC">
            Folkpartiet har under många år välkomnat den mångfald i medieutbu­det
            som möjliggjorts inte minst tack vare satellit-TV-tekniken. Samtidigt
            har partiet inte undvikit att varna för de monopoltendenser av
            olika slag som alltid hotar inte minst vid teknologiskiften. Särskild
            uppmärksamhet har företrädare för partiet också ägnat riskerna
            såväl när staten missbru­kar sin ställning som ägare till ett
            av Europas största kabel-TV-nät som när ett privat programföretag
            planerade att skaffa sig ett de facto- monopol på abonnemangshantering
            och smarta kort.
          </p>
          <p xml:id="i-9iHSrpkKWK66tntKSG5j7p">
            Den viktiga mångfalden kan komma att hotas av svenska statens
            Siri- usprojekt som enbart skulle kunna hållas vid liv genom exklusiva
            distri-
          </p>
          <note xml:id="i-RsYGicqc22gxNkSNLFdmZ7" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <note xml:id="i-BSXjajZ9fvfMxsJ7DWajur" type="pageNumber">
            327
          </note>
          <note xml:id="i-B5whuFw6MRhUraEvDRdUw" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <p xml:id="i-AT8NrmFdtxMAU2a3D9CF5">
            butionsavtal med främst svenska staten eller med det svenska
            public service-företaget. Den nu aktualiserade parallelldistributionen
            kan där­emot inte anses utgöra en motsvarande risk utan bidrar
            i stället till att öka tillgängligheten och därmed mångfalden.
          </p>
          <p xml:id="i-VpNNMQHP33kN6W9QwCePpj">
            Det nu nämnda erbjudandet har vid flera tillfällen framförts
            till SVT men hittills inte föranlett någon reaktion. Problematiken
            rymmer natur­ligtvis rent principiella dimensioner genom dels
            att SVT:s planer möjlig­gjorts genom ett direkt regeringsingripande
            kring satellitförbudet och dels att tillgänglighet och distributionsformer
            särskilt för medier ”i allmänhe­tens tjänst” är av vitalt intresse
            för varje demokrati. Frågan får därför inte degraderas till en
            intern bolagsfråga.
          </p>
          <p xml:id="i-Aqp4KSM18DSXpwn3Z1BjoH">
            Med hänvisning till ovanstående vill jag ställa följande fråga
            till kul­turministern:
          </p>
          <p xml:id="i-Bh9Tj8kG4Fm9tkBLmarGT4">
            Avser regeringen att bredda distributionsbasen för SVT 4 så att
            kana­len på så sätt också kan delta i det övriga nordiska programpaketet,
            som distribueras via Thorsystemet på position 1 grad väst, om
            detta kan ske utan extra kostnader?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
