<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0013">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:13</head>
        <author who="unknown">Inger René (m)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Thomas Östros</minister>
        <topic>fastighetstaxeringen</topic>
        <docDate when="1996-10-01">Inkom den 1 oktober</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--014.xml" when="1996-10-11" status="answered">Besvarad den 11 oktober, Prot. 1996/97:14</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:13 av Inger René (m) till statsrådet Thomas
          Östros om fastighetstaxeringen
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 1 oktoberBesvarad den 11 oktober Prot. 1996/97:14
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-XMyk7FkEhEAP6mKWgGSSXs">
          Strax före midsommar frågade jag statsrådet Thomas Östros om
          när utlovat förslag om att mildra fastighetsskatten för skärgårdsbor
          skulle komma.
        </p>
        <p xml:id="i-PiPjgi8LSxPJscTrbtCspk">
          Statsrådet svarade att en arbetsgrupp kommit med ett förslag
          som ”avses innebära att höjningen av taxeringsvärdena i vissa
          fall inte skall tillåtas slå igenom fullt ut vid beräkning av
          fastighetsskatt. Det handlar om att under vissa förutsättningar
          begränsa följderna av ett kraftigt höjt taxeringsvärde. Detta
          kan ske genom att man inte beaktar hela taxerings­värdet när man
          fastställer underlaget för fastighetsskatten”.
        </p>
        <p xml:id="i-RfxGpM6D773fhHWEkRTrfx">
          Nu har propositionen kommit och det är lätt att konstatera att
          försla­get inte innebär någon lättnad utan enbart har en fördröjande
          effekt. I vissa fall har man några år på sig att sälja sin fastighet
          eller avyttra sitt företag. Vad detta betyder för våra kustboende
          är inte svårt att förstå. Det rimmar mycket illa med den målsättning
          som jag trodde alla var överens om - ”En levande skärgård”. Redan
          nu är många kustnära samhällen på ost- och västkusten tömda på
          mer än halva sin befolkning under vinter­halvåret!
        </p>
        <p xml:id="i-EmLoEebaft8rjHskptjYrh">
          Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att motverka effekterna
          av den höjda fastighetsbeskattningen?
        </p>
        <pb facs="PDF:11"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
