<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0062">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:62</head>
        <author who="unknown">Lilian Virgin (s)</author>
        <minister who="unknown">kommunikationsminis­tern</minister>
        <topic>Gotlandstillägget</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:62 av Lilian Virgin (s) till kommunikationsminis­tern
          om Gotlandstillägget
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 7 novemberBesvarad den 19 november Prot. 1996/97:29
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          I proposition 1995/96:44 Riktlinjer för upphandling av Gotlandstrafi-
          ken m.m. föreslog regeringen en avveckling av högstprisregleringen
          och Gotlandstillägget, innebärande att en utjämning av taxor för
          vissa last­bilstransporter upphävs. Avvecklingen skall ske med
          0,2 procentenheter per år med start den 1 januari 1997.
        </p>
        <p>
          Regeringen betonade samtidigt att staten även fortsättningsvis
          har ett ansvar för att godstrafiken till och från Gotland erbjuds
          tillfredsställande villkor och utvecklingsmöjligheter. Staten
          skulle även fortsättningsvis via transportstödet för Gotland subventionera
          godstrafik till och från Got­land. Regeringen skulle ge berörda
          myndigheter i uppdrag att följa upp avvecklingen av Gotlandstillägget
          och högstprisregleringen. Särskilt de mindre gotländska företagens
          konkurrensvillkor och utvecklingsmöjlighe­ter skulle belysas.
          Myndigheterna skulle årligen rapportera avvecklingens effekter
          till regeringen och om effekterna blir negativa för Gotlands nä­ringsliv
          är regeringen beredd att återkomma i frågan.
        </p>
        <p>
          Trafikutskottet har i betänkande 1995/96:TU7 behandlat regeringens
          förslag och konstaterat med anledning av motioner i frågan att
          regeringen har uppmärksammat de problem som de olika motionärerna
          tagit upp och erinrat om de möjligheter staten har att omgående
          motverka uppkomsten av eventuella problem. Utskottets ställningstagande
          blev också riksda­gens beslut.
        </p>
        <p>
          Minskningen av Gotlandstillägget från 0,6 till 0,4 procentenheter
          1997 innebär att en tredjedel av det som skall subventionera godstrans­porter
          till och från Gotland försvinner.
        </p>
        <p>
          Minskningen innebär att godstransportföretagen för att kompensera
          sig för minskningen känner sig föranledda att höja fraktpriserna
          till och från Gotland med 23 procentenheter från och med 1997.
          Företagen har
        </p>
        <note type="pageNumber">
          54
        </note>
        <pb facs="PDF:53"/>
        <p>
          beräknat att denna kostnadshöjning behövs för att kompensera
          det under­skott som nedtrappningen av Gotlandstillägget medför.
        </p>
        <p>
          En höjning av transportkostnaderna drabbar många företag och
          sär­skilt företag inom trädgårdsnäringen.
        </p>
        <p>
          Den här utvecklingen har vi gotlänningar hyst oro för men nöjt
          oss med försäkran från regeringen om statens ansvar om tillfredsställande
          villkor och utvecklingsmöjligheter för de gotländska företagens
          konkur­rensvillkor samt uppföljning av avvecklingen och om effekterna
          blir negativa att regeringen är beredd att återkomma i frågan.
        </p>
        <p>
          Min fråga till kommunikationsministern är, med tanke på de stora
          höjningarna av fraktkostnaden som nu aviserats, om statsrådet
          nu är be­redd att genom regeringen återkomma med en lösning av
          frågan.
        </p>
        <pb facs="PDF:54"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
