<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0251">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>utjämningssystemet för kommuner och landsting</title>
        <author>andre vice talman Görel Thurdin (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:251 av andre vice talman Görel Thurdin (c) till finansministern om utjämningssystemet för kommuner och landsting</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_251.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_252.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <persName>andre vice talman Görel Thurdin (c)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>c</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <persName>finansministern</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-JQrB786jY3DhRq2YDBDYZV">
          <name/>
          <date when="1996-03-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Q1B4rzeiYVaYRvP4coFcWZ">
          <note>date unknown</note>
          <name>finansministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-7bkmKeJeApgi6uKLsvgSHw">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-FAshb6QNVAKaYrGivk3NpG">
          <date when="1996-04-24"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-FAshb6QNVAKaYrGivk3NpG">
          <ref type="record" target="prot-199697--095">Prot. 1996/97:95</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-3A6bsi3bTUBvehHPWKBPb4">
            Interpellation 1996/97:251 av andre vice talman Görel Thurdin
            (c) till finansministern om utjämningssystemet för kommuner och
            landsting
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-TzP2k8GM1QRqDmAZ85E7fa">
            Inkom den 25 mars : Besvarad den 24 april Prot. 1996/97:95
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-6F6DGxPZk3zsrRGFBHULDG">
            SCB:s årliga rapport om befolkningsutvecklingen i landet inger
            oro. Den regionala obalansen ökar. Det är i de större städerna
            och universi­tetsorterna som befolkningen ökar, medan övriga delar
            av landet får vid­kännas befolkningsminskningar. Det leder till
            minskad skattekraft i såda­na landsting och kommuner. Det utgör
            ett hot mot dessas förmåga att erbjuda god offentlig service,
            vilket kan medföra att ännu fler flyttar. En sådan utveckling
            gynnar inte någon del av Sverige. Det skapar koncent- rationsproblem
            i vissa expansiva delar av landet, medan andra får dras med de
            problem som avfolkningen skapar. Till saken hör att utflyttnings-
            kommunerna i allmänhet redan har väsentligt högre kommunalskatter
            än storstadskommunerna.
          </p>
          <p xml:id="i-PgfAbjw7QTFKx29UCdNbvK">
            För att åstadkomma en rättvis fördelning av bördor och inkomster
            har ett system med inkomst- och kostnadsutjämning införts. Det
            har tillsatts en parlamentarisk kommitté, som har fått till uppgift
            att följa upp och utveckla det nya utjämningssystemet för kommuner
            och landsting. Det innebär att förslag till justeringar i systemet
            kan framläggas. Kommittén har ålagts att bedriva sitt arbete så
            att förslag till förändringar kan träda i kraft år 2000.
          </p>
          <p xml:id="i-39WU6gKLwNuxCsCUUoATnG">
            Redan nu kan dock konstateras att inkomstutjämningssystemet är
            uppbyggt så att de expansiva storstadsområdena gynnas på bekostnad
            av övriga län. Orsaken är att som befolkningsbas har satts befolkningsmäng­den
            den 1 november 1996, för inkomståret 1995. Om man i stället hade
            utgått från befolkningsmängden den 1 november 1994, skulle det
            exem­pelvis för Västernorrlands läns landsting inneburit en förbättring
            med ca 40 miljoner kronor. Därutöver tillkommer de effekter som
            på liknande sätt drabbar olika kommuner med befolkningsminskning.
            Tidsmässigt torde också ett sådant datum överensstämma bättre
            med motsvarande period för beräkning av skatteunderlaget. Mot
            bakgrund av den alarme­rande befolkningsutvecklingen i stora delar
            av landet och det sätt på vilket skatteunderlaget räknas fram,
            bör något göras.
          </p>
          <p xml:id="i-4CWo6KjDdsPJ7HhRvCzGgp">
            Med hänvisning till det anförda vill jag fråga finansministern:
          </p>
          <p xml:id="i-4RTtxY2t68AZGZCcNHBqRw">
            Är finansministern beredd att lägga fram förslag som leder till
            att kommuner och landsting med nettoutflyttning ej missgynnas
            av inkomst­utjämningssystemet på ovan redovisat sätt?
          </p>
          <note xml:id="i-NdscSS923u7Q1kyJgjp8sU" type="pageNumber">
            252
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
