<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0127">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>beskattningen av låg- och medelinkomsttagare</title>
        <author>Bo Lundgren (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:127 av Bo Lundgren (m) till statsrådet Thomas Östros om beskattningen av låg- och medelinkomsttagare</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_119.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_120.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_121.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Bo Lundgren (m)</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-4i5vpDVzDizjgGeYkeoK2E</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>statsrådet Thomas Östros</persName>
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7gC1vVMuQhgA784k9P5kpB" corresp="i-4i5vpDVzDizjgGeYkeoK2E">
          <date when="1997-01-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9hQZT8E6r4LZMTFpLWs4Pm">
          <note>date unknown</note>
          <name who="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">Thomas Östros</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-HoM23isB2m3v5CuMkmHARA">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-26htMG14UBKr9sjwWNqojX">
          <date when="1996-02-14"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-26htMG14UBKr9sjwWNqojX">
          <ref type="record" target="prot-199697--066">Prot. 1996/97:66</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-41jDb7PJ2ZipJeUXW93D7C">
            Interpellation 1996/97:127 av Bo Lundgren (m) till statsrådet
            Thomas Östros om beskattningen av låg- och medelinkomsttagare
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Wz2mKJ56t7QE9ouUJBBskL">
            Inkom den 30 januari : Besvarad den 14 februari Prot. 1996/97:66
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-JzwZv9o4gppP3Eg3FdoF9Y">
            Det som främst präglar den svenska högskattestaten är den kraftiga
            beskattningen av låg- och medelinkomsttagare. Sedan 1994 har den
            soci­aldemokratiska regeringen höjt skatterna med mer än 80 miljarder
            kro­nor. Den enskilt största skattehöjningen, höjda egenavgifter
            till den redan fullt finansierade sjukförsäkringen, slår extra
            hårt just mot lägre inkoms­ter.
          </p>
          <p xml:id="i-QbRDL4F3wyWVDaeiNQkFS7">
            Medborgarnas ekonomiska självständighet har urholkats successivt
            och det har blivit ännu svårare att kunna leva på sin lön efter
            skatt. De allra flesta hushåll är utlämnade till att politiska
            löften om transfereringar och offentlig service kan infrias. När
            skatterna höjs samtidigt som de från början ohållbara löftena
            sviks blir marginalerna så små att ännu flera tvingas söka socialbidrag.
          </p>
          <p xml:id="i-FYeqVzE8nkcMeSXcUJaNcd">
            Ca 10 % av hushållen med personer i yrkesaktiv ålder fick socialbi­drag
            någon gång under 1993. Av dessa hade nästan hälften förvärvsarbe­te.
            Så många som var femte bidragstagare arbetade heltid hela året.
            I
          </p>
          <note xml:id="i-EU9nTftNhYBtfyqwYCaBuV" type="pageNumber">
            120
          </note>
          <p xml:id="i-QH9HmhEYDS9ZvoLVRZXFzr">
            genomsnitt arbetade personer i hushåll med socialbidrag hälften
            så lång tid per år som personer i hushåll som inte fick socialbidrag.
          </p>
          <p xml:id="i-5okQEAEMvVv9skSR59LinP">
            Nästan 700 000 hushåll hade 1992 en disponibel inkomst som var
            läg­re än socialbidragsnormen. Endast 20 % av de berättigade uppbar
            soci­albidrag. Hela 80 % av dem som enligt Socialstyrelsens bruttonorm
            anses berättigade till socialbidrag har inga sådana bidrag.
          </p>
          <p xml:id="i-JsBopv3dsettT67KW2fZKL">
            Socialbidragshushållen betalar i genomsnitt 23 000 kr per år
            i skatter och egenavgifter och får i genomsnitt 21 000 kr i socialbidrag.
          </p>
          <p xml:id="i-9U78dGsRA5djuHEBANjfjq">
            Sverige är ett samhälle med ett stigande antal fattiga. Alltfler
            får det allt svårare att klara sig på sina förvärvsinkomster.
            Många får till följd av arbetslöshet ekonomiska problem. Dessutom
            krymper människors margi­naler på grund av att de bidrag som är
            avgörande för deras försörjning minskar i omfattning.
          </p>
          <p xml:id="i-9bxaE2HCmpYfdwAL5udts8">
            Två andra stora problem med de höga skatterna är de mycket höga
            marginaleffekter som hushållen möter vid redan låga inkomster
            och de smala marginaler som stora grupper tvingas leva med. Det
            höga skatte­trycket leder till att alla måste betala höga skatter
            redan vid låga inkoms­ter, marginaleffekterna blir höga. Kombinationer
            av höga marginalskatter och inkomstberoende avgifter gör att de
            flesta låg- och medelinkomst­hushåll möter marginaleffekter på
            över 60 % vid tämligen normala in­komster. För många är situationen
            betydligt värre, fattigdomsfällans ”väggar är mycket branta”.
          </p>
          <p xml:id="i-G8WRfmhpzJ8LgjCvNeG7eV">
            Många hushåll har marginaler som gör dem mycket utsatta för också
            små förändringar i de ekonomiska förutsättningarna, vilket förstärks
            av det svaga privata sparandet. Det ohanterbara eller oförutsebara
            kan vara en mycket marginell händelse. Detta bekräftas av att
            socialbyråerna upp­levde ett ökat tryck när regeringen beslöt
            om att skjuta på utbetalningen av barnbidragen med sju dagar.
            Större marginaler än en marginell för­skjutning i kassaflödet
            hade man inte och ett politiskt beslut ställde eko­nomin på ända
            för en del hushåll. Marginalerna för en större oförutsedd utgift
            är ännu mindre.
          </p>
          <p xml:id="i-A7LMnsG9ER2nzg4AkfKGm3">
            Sammantaget utgör detta ett av vår tids absolut mest avgörande
            socia­la problem. Genom politiska beslut har det skapats en klass
            av skattefatti- ga som lever på eller över gränsen för att vara
            berättigade till socialbidrag och som i många fall får behålla
            bara en dryg tredjedel av frukterna av en ökad arbetsinsats.
          </p>
          <p xml:id="i-4nsT5P3yC2txnzw86krASd">
            Vid sidan av skatternas negativa inverkan på den ekonomiska utveck­lingen
            läggs skattens sociala destruktivitet. Utöver uppenbara negativa
            sociologiska och psykologiska följder av att människor tvingas
            leva på socialbidrag skapar skattefattigdomen en klass av människor
            vars möjlig­heter till social mobilitet beskärs av närmast oöverstigliga
            marginaleffek­ter. Man är fattig och utsikterna att förändra situationen
            är små. Arbets­löshet, skatter och marginaleffekter gör situationen
            hopplös.
          </p>
          <p xml:id="i-JVUm6FMtvukpTK8hTknXpk">
            Den grundläggande principen för beskattning borde vara att den
            som uppenbart inte har råd att betala skatt inte heller skall
            betala skatt. Den som saknar arbete eller som på annat sätt inte
            klarar sin försörjning bör rimligtvis inte betala någon skatt.
            Först klarar man sitt eget uppehälle, därefter kan man bidra till
            gemensamma angelägenheter.
          </p>
          <p xml:id="i-WyQE7AirdSSYY8M33zP1xP">
            Om den principen skulle råda skulle ett stort antal av de nuvarande
            socialbidragsberoende familjerna slippa vara hänvisade till socialbyråer­na
            för sin försörjning. Rundgången skulle minska och en större andel
            av befolkningen skulle kunna försörja sig själv.
          </p>
          <note xml:id="i-3arnP2nyHY9rk3koDYLvAy" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <note xml:id="i-K2UYUXUksU1XQ9e1SrcPqC" type="pageNumber">
            121
          </note>
          <note xml:id="i-K5o9hR4Y7oh8JJ5cf45wR3" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1-372
          </note>
          <note xml:id="i-Chu5mDZ7Y9WbdDBnNTtkBr" type="pageNumber">
            122
          </note>
          <p xml:id="i-TwogKY3cViAMD3G5nJagpM">
            Med hänvisning till det anförda vill jag därför fråga statsrådet
            följan­de:
          </p>
          <p xml:id="i-KYJSgGhR1mtK8JuqAP1BfY">
            1. Vad avser regeringen göra för att förbättra situationen för
            de skatte- fattiga?
          </p>
          <p xml:id="i-SeAhnKFXp2UYgfcump52zN">
            2. Vad avser regeringen göra för att minska marginaleffekterna
            i svensk ekonomi?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
