<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0203">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:203</head>
        <author who="i-UDXM9dqeHhySJV3ZevrZPw">Dan Ericsson (kd)</author>
        <minister who="unknown">näringsministern</minister>
        <topic>bättre näringslivsklimat</topic>
        <docDate when="1997-02-25">Inkom den 25 februari</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--075.xml" when="1997-03-07" status="answered">Besvarad den 7 mars, Prot. 1996/97:75</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:203 av Dan Ericsson (kd) till näringsministern
          om bättre näringslivsklimat
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 25 februari Besvarad den 7 mars Prot. 1996/97:75
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-NMMQupqQYPfF45suGKM72T">
          Under 1980-talet skapade den socialdemokratiska regeringspolitiken
          ett näringslivsklimat som medförde en omfattande utflyttning av
          arbets­tillfällen från Sverige genom att investeringarna skedde
          i andra länder. Uppenbarligen har vi nu samma situation igen.
          Det framgår inte minst av den DN-debattartikel som var undertecknad
          av 101 företagsledare och införd i Dagens Nyheter den 23 februari.
          Näringslivsklimatet har kallnat, vilket förändrat förutsättningarna
          för industrins verksamhet negativt och påverkar företagen på samma
          sätt som under 80-talet och fördjupar där­med arbetslösheten.
          För att en investering skall göras i dessa branscher behöver man
          en hygglig känsla av säkerhet på 15-25 års sikt.
        </p>
        <p xml:id="i-YDJsrZpHiAKiSzGZHEUHUy">
          Genom velighet, reträtter, handlingsförlamning och en icke trovärdig
          energipolitik har nuvarande regering skapat ett näringslivsklimat
          som blir till men för Sveriges utveckling och tillväxt.
        </p>
        <p xml:id="i-SFfTFNQbadrxWxTuaaeLSm">
          Med ett allvarligt bristande förtroende för den förda regeringspoliti­ken,
          är det logiskt att forskningsresurser inom näringslivet flyttas
          ut ur landet. Svenskt näringsliv arbetar på en global marknad
          och måste därför organisera sig på bästa sätt.
        </p>
        <p xml:id="i-WcDrMucS3CtPtYEHwDW6Mi">
          Forskning och utveckling är en viktig del inom den kapitaltunga
          ba­sindustrin. Även inom branscherna fordonsindustri och kommunikation
          har forskningsverksamheten en central roll för Sverige. I min
          hemkom­mun Norrköping har företaget Ericsson en stor industriell
          verksamhet med ca 2 400 anställda där produkter inom telefoniområdet
          levereras till mer än 90 % på export.
        </p>
        <p xml:id="i-CWYg9MTPh3xA84KQyFqqUi">
          Med denna globala marknad och flera nya länder som vill få tillverk­ningsresurser
          till sig kan signalerna och det osäkra näringslivsklimatet bli
          droppen som leder till utflyttning. En metod i företagens förändringspro­cesser
          är att koncentrera sin verksamhet till de strategiskt viktiga
          funktio­nerna och avyttra eller avveckla övriga delar. Hela verksamheter
          kan på detta sätt läggas ut på entreprenad (outsourcing), även
          utanför Sverige och Norrköping.
        </p>
        <p xml:id="i-DSEjTpaGA2qZHB7m9t2wX9">
          Med anledning av ovanstående vill jag fråga näringsministern:
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-3VwVFvC2RqWXbn8q8zPm63">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-WbVjLWjtygqNuk82dCTc55">
          207
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_207.pdf"/>
        <note type="margin" xml:id="i-7Qh1ZQDmDDgkKVNkwUVgY9">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <p xml:id="i-VEEd6afZ4LnvuqZp3ShKv8">
          Hur avser regeringen agera för att skapa ett förtroende hos näringsli­vet
          om ett positivt och långsiktigt näringslivsklimat, för att stärka
          såväl stora som små företags motivation till investering för tillväxt
          i Sverige?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_208.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
