<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0188">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>kumen (isopropylbensen)</title>
        <author>Per Lager (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:188 av Per Lager (mp) till miljöministern om kumen (isopropylbensen)</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_190.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_191.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_192.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Per Lager (mp)</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>mp</desc>
            </state>
            <idno>i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Anna Lindh</persName>
            <idno>i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-WL8ZiUnuVbFQPPxw6mGQua" corresp="i-E2VEuW8StdbwuJyGXtUP4D">
          <date when="1997-02-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-MK2EDCpExbAum6jWMpJkKG">
          <note>date unknown</note>
          <name who="i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1">Anna Lindh</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-NCptxhURUZdxGErZx4qEmy">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-L1Wady3NBffSXwcudWnodP">
          <date when="1996-03-18"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-L1Wady3NBffSXwcudWnodP">
          <ref type="record" target="prot-199697--080">Prot. 1996/97:80</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-RXKB5SQBnQpQoFJRwKhM4U">
            Interpellation 1996/97:188 av Per Lager (mp) till miljöministern
            om kumen (isopropylbensen)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-BPuE3qhAUt3P3NmmPRVyJ1">
            Inkom den 14 februari : Besvarad den 18 mars Prot. 1996/97:80
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-QofevQqJjCf24KPqUzEUNj">
            Koncessionsnämnden för miljöskydd beslutade den 17 juni 1996
            att ge Skandinaviska Raffinaderi Aktiebolaget Scanraff (Scanraff)
            tillstånd enligt miljöskyddslagen till uppförande och drift av
            anläggningar för produktion av bl.a. 0,3 miljoner ton alkylatbensin
            per år. Beslutet har överklagats till regeringen av en enskild
            person i Brastad som bl.a. yrka­de följande: att tillstånd inte
            skall lämnas då miljökonsekvensbeskrivning saknas för de förändrade
            produktionsförhållandena vad gäller utsläpp av kumen.
          </p>
          <note xml:id="i-RGfHX3sPNvZCJpLWL22uda" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <note xml:id="i-FkDroPv8xi9NwFxZNR77jE" type="pageNumber">
            191
          </note>
          <note xml:id="i-VoDcCA1vFgehdqyyHBJasU" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <note xml:id="i-XiGUg2VswJiXkvio5LPV7b" type="pageNumber">
            192
          </note>
          <p xml:id="i-GCwKvc1jJxZWVWZ7Fgrh6g">
            Regeringen beslutade den 30 januari 1997 att avslå överklagandet
            vad gäller frågan om tillstånd till verksamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-7ggAbHz7Q2XhRMXx2USzp5">
            Som grund för sin ansökan om tillverkning av alkylatbensin anförde
            Scanraff bl.a. följande: ”Av hälso- och miljöskäl görs ansträngningar
            för att reducera halten bensen i bensin. För miljöbensin 2 har
            tillåten halt sänkts från 5,0 till 3,0 volymprocent. Diskussioner
            pågår inom EU om behoven att reducera halten ytterligare till
            1,0 volymprocent. Modifie­ringen av polymeringsanläggningen vid
            Scanraff har till syfte att omvand­la bensen till kumen.”
          </p>
          <p xml:id="i-3irrQDJb9XmbwcqqD46PzM">
            Scanraff har således fått tillåtelse att tillverka kumen. Vad
            är då ku­men? Ytterst litet forskning finns om detta ämne men
            dock kan följande konstateras: Kumen är vid rumstemperatur en
            färglös vätska med stark, lätt irriterande lukt. Ämnet är svårlösligt
            i vatten men lösligt i etanol, eter m.m. Kumen framställs från
            petroleumdestillat i kokpunktsintervallet 150-160 grader eller
            genom syntes från bensen och propylen.
          </p>
          <p xml:id="i-J89q1gyjHqpTirfRbNVdMs">
            Den akuta toxiska effekten (dödligheten) av kumen har bedömts
            vara högre än för bensen. Enligt djurförsök kan kumen medföra
            organskador (framför allt på njuren) samt ge narkotisk effekt.
            Ämnet kan tas upp ge­nom huden. Undersökningar av långtidseffekter
            vid låga exponeringsni- våer saknas liksom skadliga effekter hos
            industriellt exponerade männi­skor.
          </p>
          <p xml:id="i-UtEznNRrLS2qVEdQda1Q3W">
            Det är rimligt, och för de flesta en självklarhet, att man innan
            man vidtar en åtgärd eller påbörjar en verksamhet, skaffar sig
            den kunskap som behövs för att avgöra i vilken mån detta medför
            risker för påverkan på människors hälsa eller miljön. När det
            gäller fall där vetenskapen ännu inte har kommit så långt att
            sambandet mellan en åtgärd eller verksamhet och olägenheter eller
            skador på människors hälsa och miljön kan bevisas, även om ett
            orsakssamband kan antas föreligga, är principen att man agerar
            försiktigt, den s.k. försiktighetsprincipen. Beteckningen ”försiktighetsprincipen”
            används för olika handlingsregler i olika sam­manhang. Definitioner
            från ”man skall aldrig göra saker vars konsekven­ser man inte
            kan förutse” till ”om det finns ett hot om allvarlig eller oåterkallelig
            skada får avsaknaden av vetenskaplig bevisning inte använ­das
            som en ursäkt för att skjuta upp kostnadseffektiva åtgärder för
            att förhindra miljöförstöring” förekommer.
          </p>
          <p xml:id="i-6HjmBBpGrhBH3o2a4AJr4Z">
            Som utomstående är det inte lätt att granska de handlingar som
            före­kommer i refererat ärende. När det gäller frågan om kumen
            så tycks den­na inte tas på allvar. I de olika beslutsmotiveringarna
            finns inget som bemöter den oro som den överklagande parten anfört.
            Studeras EG:s miljöreglering kan noteras att minst tre olika direktiv
            innehåller bestäm­melser avseende kumen.
          </p>
          <p xml:id="i-y4N9rG2qz7RTg5DWH4hUd">
            Kumen är klassificerat som ett farligt ämne enligt EG:s direktiv
            67/548. Av direktivets bestämmelser framgår bl.a. följande: Tillverkaren
            av kumen måste informera behörig myndighet i den berörda medlemssta­ten
            senast 45 dagar innan ämnet förs ut på marknaden. Medlemsstaten
            skall sända den tekniska dossiern, innehållande nödvändig information
            och testresultaten, eller en sammanfattning av densamma till kommissio­nen,
            vilken i sin tur skall sprida informationen vidare till övriga
            med­lemsstater.
          </p>
          <p xml:id="i-6jB8h2MBioiALE6MP2kk2x">
            Notifikationen skall, utöver den tekniska dossiern, innehålla
            en redo­visning avseende kumenets negativa effekter inom olika
            förväntade an­vändningsområden.
          </p>
          <p xml:id="i-5LPqG4VxtcsXRxtD9PXyK6">
            Direktivet, 76/464, om förorening genom utsläpp av vissa farliga
            äm­nen i gemenskapens vattenmiljö är kanske det viktigaste direktivet
            i detta sammanhang. Direktivet reglerar utsläpp av farliga ämnen
            i inlandets ytvatten, i territorialvattnet, i inre kustvatten
            och i grundvatten. De farliga ämnena har grupperats i två huvudförteckningar:
            förteckning 1 (svarta listan) och förteckning 2 (grå listan).
            Graden av farlighet hos ett ämne bedöms efter dess giftighet,
            beständighet och dess benägenhet till bioac­kumulation. Förorening
            genom ämnen från förteckning 1, måste upphöra, medan förorening
            genom ämnen från förteckning 2, vilka är mindre farli­ga, skall
            reduceras. Kumen är ett av de ämnen som finns med på förteck­ning
            1!
          </p>
          <p xml:id="i-m3jcnskiBk733uehEVYgo">
            Kumen finns även upptaget i förteckning 1 (svarta listan) i EG:s
            di­rektiv 80/68 om skydd för grundvatten mot förorening genom
            vissa farli­ga ämnen.
          </p>
          <p xml:id="i-EsVNgszohQ9NExjkHpxHRw">
            Utan att göra en ingående juridisk granskning huruvida regeringens
            beslut strider mot de ovan redovisade direktiven kan i vart fall
            konstate­ras att kumen är ett mycket farligt ämne som uppmärksammas
            inom EG:s lagstiftning.
          </p>
          <p xml:id="i-XWoFJKmqgFvBC8ReAvBXLX">
            Med hänvisning till det anförda vill jag därför fråga ministern:
          </p>
          <p xml:id="i-J8P6jmFibgXY1dVg1jGL7U">
            1. Vilka åtgärder avser ministern vidta för att undanröja de
            oklarheter som råder kring miljö- och hälsoeffekterna kring det
            farliga ämnet kumen?
          </p>
          <p xml:id="i-BtNXFFp5m5e4qKsPki1R7D">
            2. Vilka åtgärder avser ministern vidta för att miljömedicinska
            effekter skall ingå i en MKB?
          </p>
          <p xml:id="i-26GmdGmKbA7qQLSsid5ZBC">
            3. Vilka åtgärder avser ministern vidta avseende genomförandet
            av in­nehållet i de ovan redovisade EG-direktiven?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
