<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0293">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:293</head>
        <author who="unknown">Kia Andreasson (mp)</author>
        <minister who="unknown">justitieministern</minister>
        <topic>sexuellt utnyttjande</topic>
        <docDate when="1997-05-02">Inkom den 2 maj</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--111.xml" when="1997-05-30" status="answered">Besvarad den 30 maj, Prot. 1996/97:111</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:293 av Kia Andreasson (mp) till justitieministern
          om sexuellt utnyttjande
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 2 majBesvarad den 30 maj Prot. 1996/97:111
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-HkpypVzFMapp1WhGFebggU">
          Bestämmelserna om sexualbrott i 6 kap. brottsbalken har varit
          före­mål för upprepade översyner under årens lopp. År 1984 ändrades
          dessa på ett genomgripande sätt, efter ett långvarigt utredningsarbete.
          Så sent som år 1995 genomfördes ett antal lagändringar.
        </p>
        <p xml:id="i-JqReZFjDxmu55S7jsZ6brW">
          Jag anser att det finns skäl att fortlöpande ha uppmärksamheten
          på de eventuella brister i lagstiftningen som alltjämt kan anses
          föreligga. En sådan brist kan de senaste dagarnas debatt kring
          rekvisiten för sexuellt utnyttjande i 6 kap. 3 § brottsbalken
          anses utgöra. Som rekvisit för den
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-PU5TonTm7A1qStGZcW5AxQ">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-BeUvT9y568hZHgkFTkDsfY">
          287
        </note>
        <pb facs="PDF:286"/>
        <note type="margin" xml:id="i-Wb5ypYSRj1nDae2ZHSwEBi">
          Interpellationer1996/97:1 - 372
        </note>
        <p xml:id="i-Lfio542Z5CvCxJeAW13Bbs">
          s.k. normalgraden av brottet sexuellt utnyttjande anges följande:
          Till straff döms den som förmår annan till sexuellt umgänge genom
          att allvar­ligt missbruka hans eller hennes beroende ställning
          eller som har sexuellt umgänge med annan genom att otillbörligt
          utnyttja att denne befinner sig i ”vanmakt” eller annat hjälplöst
          tillstånd eller lider av en psykisk stör­ning. Brottet förutsätter
          således inte något aktivt handlande från gär­ningsmannens sida
          som vid våldtäkt. Däremot krävs att den som har begått gärningen
          utnyttjat den andres ställning eller tillstånd.
        </p>
        <p xml:id="i-4F7Kb4dXpqHxjxLaLmhBvd">
          Mål om sexualbrott är ofta svåra, eftersom teknisk bevisning
          saknas. En kvinna anmäler en man för våldtäkt, men åklagaren kan
          kanske inte bevisa att mannen faktiskt använde våld. De höga straffen
          för våldtäkt gör att domstolen då skärper beviskraven, och hellre
          friar än fäller.
        </p>
        <p xml:id="i-VcENUATPV1We6D8xC9VECH">
          Södertälje tingsrätt dömde för ett tag sedan tre män som utnyttjat
          en berusad flicka sexuellt för sexuellt utnyttjande. Hovrätten
          friade dock männen eftersom det, enligt domstolen, inte fanns
          tillräckligt med bevis samt att flickan inte ”gjort tillräckligt
          starkt motstånd”.
        </p>
        <p xml:id="i-RGbhi12dg2zmmSCAYMyN2Q">
          Enligt hovrätten är den helt avgörande frågan om flickan befann
          sig i ”vanmakt eller annat hjälplöst tillstånd”. Om inte - då
          har hon inte blivit sexuellt utnyttjad, i lagens mening, och då
          har de tre männen inte gjort sig skyldiga till något brott. I
          domen skrivs att flickan är trovärdig och att ”hennes förmåga
          att värja sig varit nedsatt på grund av alkoholförtäring­en.”
          Men hon var, enligt domstolen, inte tillräckligt berusad för att
          anses vara i vanmakt.
        </p>
        <p xml:id="i-6wBNDqJ7VedWZusnNrqp5y">
          En handling som innefattar sexuellt utnyttjande enligt 3 § kan
          utgöra ett mycket allvarligt övergrepp. För att kunna fälla en
          åtalad för sexuellt utnyttjande, under liknande omständigheter
          som ovan redovisats, krävs dock att brottsoffret måste vara så
          berusad att denne inte är medveten om händelseförloppet.
        </p>
        <p xml:id="i-VtVFpNcLKSJQLX5UZMKYsw">
          En kvinna som mot sin vilja blir sexuellt utnyttjad har i dag
          mycket få, om ens några, möjligheter att få en gärningsman fälld
          för sexuellt utnyttjande. Det är kvinnan som skuldbeläggs: ”hon
          hade för kort kjol”, ”hon var full (men inte redlös)”. Det handlar
          om männens makt och kvin­nors vanmakt. Det blir absurt när domstolarna,
          som är fallet i dag, skall bedöma graden av hjälplöshet hos offret.
        </p>
        <p xml:id="i-Rmu3wN6B5FFEmNVEDUseJ3">
          Kvinnovåldskommissionen föreslår i sitt huvudbetänkande SOU 1995:60
          vissa ändringar i bl.a. 6 kap. brottsbalken. Jag anser att Justitie­departementet
          i lagstiftningsärendet bör överväga vissa ytterligare änd­ringar.
          Kvinnans ställning måste stärkas genom att rekvisiten i 3 § ändras
          så att det är tillräckligt att konstatera att offret försökt värja
          sig.
        </p>
        <p xml:id="i-SxsPHr8p7GrKqSecipLNFP">
          Med anledning av det ovan anförda vill jag därför ställa följande
          fråga till justitieministern:
        </p>
        <p xml:id="i-EtktRjCaDUjJ4u2s2rwYrF">
          Avser justitieministern verka för en översyn av 6 kap. 3 § brottsbal­ken
          så att alla former av sexuellt utnyttjande omfattas av lagrummet
          oav­sett graden av hjälplöshet hos offret?
        </p>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-PFLTs2cHhqtyAERntVLJ1x">
          288
        </note>
        <pb facs="PDF:287"/>
        <pb facs="PDF:288"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
