<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0095">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>AMUGruppen</title>
        <author>Per Westerberg (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:95 av Per Westerberg (m) till arbetsmarknads­ministern om AMUGruppen</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_91.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_92.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Per Westerberg (m)</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-D74cdq6EQpWG5dWigfnSSw</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>Anders Sundström</persName>
            <idno>i-5iuSCbAspakd6XhUXCtA5E</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-W8AGuXEK53DLpCyt8QtHjj" corresp="i-D74cdq6EQpWG5dWigfnSSw">
          <date when="1997-01-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-X7vZeQWNmr1WwD7pr4ZRui">
          <note>date unknown</note>
          <name>arbetsmarknads­ministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-JhLdxhF71G3EXsD7nkCkBx">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-DwkG9ywBuvZ5HPBvov5a1s">
          <date when="1996-01-21"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-DwkG9ywBuvZ5HPBvov5a1s">
          <ref type="record" target="prot-199697--052">Prot. 1996/97:52</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-ACPiz6sqC5R8fX5tTBE36e">
            Interpellation 1996/97:95 av Per Westerberg (m) till arbetsmarknads­ministern
            om AMUGruppen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Sry2CHi41fJtYDqnniPYVu">
            Inkom den 3 januari : Besvarad den 21 januari Prot. 1996/97:52
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-YQSh46kqGR9JsRdWN8JNZy">
            Under de senaste veckorna har en häftig kritikstorm blåst upp
            kring AMUGruppen - kapitaltillskottet på 600 miljoner kronor från
            riksdagen för att undvika konkurs och beteendet vid anbudsgivningen
            för olika arbetsmarknadsutbildningar.
          </p>
          <p xml:id="i-7jKraQJQX6zoNJtAtc4Xmh">
            AMUGruppen har blivit anmäld till Konkurrensverket för brott
            mot konkurrenslagen. Fler anmälningar är på väg in. Huvudsakligen
            åberopas
          </p>
          <p xml:id="i-RJmZYHHMZR3QUwh1u7FFW3">
            det ena av de tvä huvudrekvisiten i lagen, nämligen ”missbruk
            av mark- nadsdominerande ställning”. För att vara tillämplig måste
            det avses vad som dels kan anses vara relevant marknad och dels
            dominerande aktör. Men det åligger inte bara den som lämnar anbud
            att följa regelverken. Även Lagen om Offentliga Upphandlingar
            är naturligtvis central. Lagen medger ett visst utrymme - om än
            begränsat - att vinnlägga sig om bra upphandlingar som även långsiktigt
            värnar om konkurrens, rimliga priser och därmed god hushållning
            med offentliga medel.
          </p>
          <p xml:id="i-Lw4MxzWg9N8LB77WnugFCw">
            Riksdag och regering har samtidigt upprepade gånger kraftigt
            betonat vikten av att främja småföretagandet. I synnerhet tjänste-
            och utbildnings­företag har oftast visat sig må bäst av att vara
            små och helt eller delvis personalägda. AMUGruppens verksamhet
            berör i allra högsta grad detta område. Det är därför av synnerlig
            vikt att hög etik upprätthålls med tanke på de exceptionellt stora
            statssubventionerna till företagets respek­tive bolagsgruppens
            storlek.
          </p>
          <p xml:id="i-9Ha13AbWfbrmyUzeR2VqVY">
            Enligt pressuppgifter har AMUGruppen sänkt sina kostnader för
            offe- rerad arbetsmarknadsutbildning med nära 50% sedan 1994 i
            Nyköping där bolaget har konkurrens från småföretaget Puhab med
            17 anställda. Enligt andra pressuppgifter har AMUGruppen erbjudit
            motsvarande utbildning i Eskilstuna till närmare dubbla priset.
            Inga konkurrenter lär finnas i Eskilstuna. Det enskilda fallet
            är dessvärre endast ett i en serie märkliga anbudsgivningar på
            olika håll i landet. Den gemensamma näm­naren är att där AMUGruppen
            sänkt priserna med 40-50 %, jämfört med genomsnittspriserna de
            håller i landet som helhet, är på platser där de inte har monopol.
          </p>
          <p xml:id="i-G97beei9Vgb3Grp6Ays4bS">
            Med hänvisning till ovanstående önskar jag framställa följande
            frågor:
          </p>
          <p xml:id="i-2q8YScVb3QjhNJehZttksv">
            Avser statsrådet vidta några åtgärder - utöver vad som redovisades
            i december - med anledning av AMUGruppens beteende vid gjorda
            upp­handlingar?
          </p>
          <p xml:id="i-P3v58j7LFaxomUJjXUmpKU">
            Avser statsrådet vidta några åtgärder för att AMS skall upphandla
            utbildning på ett långsiktigt kostnadseffektivt och konkurrensbefrämjande
            sätt?
          </p>
          <p xml:id="i-KvKgPSyZdpbcpU2yD9z3XV">
            Hur avser statsrådet agera för att säkra att AMUGruppens beteende
            står i överensstämmelse med regeringens syn på hur statliga företag
            bör agera?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
