<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0028">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Östtimor</title>
        <author>Eva Goés (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:28 av Eva Goés (mp) till utrikesministern om Östtimor</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_23.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_24.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Eva Goés (mp)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>mp</desc>
            </state>
            <idno>i-5orH1EJN5hP5LGxnLXboj2</idno>
          </person>
          <person>
            <persName>utrikesministern</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-S2E5tPggbvC8V6Jto39cfh" corresp="i-5orH1EJN5hP5LGxnLXboj2">
          <date when="1996-10-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-K5jrrQci2a91e2JnKU1CgF">
          <note>date unknown</note>
          <name>utrikesministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-H382yJdKSRwCG5qzf8gg8W">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8b1tgeiac6qf4kEMjR8Gu4">
          <date when="1996-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-8b1tgeiac6qf4kEMjR8Gu4">
          <ref type="record" target="prot-199697--026">Prot. 1996/97:26</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-3KBzhe3xu4rNGR2mStPYjg">
            Interpellation 1996/97:28 av Eva Goés (mp) till utrikesministern
            om Östtimor
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-TK5b4Qn3VuBcjAagHvjGSS">
            Inkom den 17 oktober : Besvarad den 7 november Prot. 1996/97:26
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-HNuTuy7NF7hpPs2AZCJZkm">
            Indonesien har 190 miljoner invånare på 13 000 öar och 350 olika
            språk. Klyftorna mellan fattiga och rika har stadigt ökat sedan
            Suharto kom till makten genom en blodig kupp 1965. I mer än 20
            år har Östtimor varit ockuperat av Indonesien. Under ockupationen
            har en tredjedel av befolkningen brutalt mördats. Den indonesiska
            regeringen är ansvarig för blodbadet på mellan en halv till en
            miljon oppositionella 1965-1966 och för folkmordet på ca 200 000
            timoreser efter invasionen 1975.
          </p>
          <p xml:id="i-MMmxUgnbYrcahJR1qEn1eU">
            Den katolske biskopen Belo har spelat och spelar en oerhört viktig
            roll för att ingjuta mod hos och hålla samman det östtimoresiska
            folket. Han utgör en av de få röster som fortfarande kan tala
            både inom och utom Östtimor. Det är av stor betydelse att han
            utsågs till fredspristagare. Ingen kan längre neka till att världen
            blivit varse den diktatur som råder i Indo­nesien.
          </p>
          <p xml:id="i-ExXHKHQY4S9Cp8EzDSY2MV">
            Vid åtskilliga tillfällen har frågan om Indonesiens förtryck
            av Östti­mor tagits upp i riksdagen. Vi anser emellertid att Sverige
            inte har agerat kraftfullt nog, det behövs ett mer aktivt svenskt
            agerande internationellt för en lösning av Östtimorfrågan och
            frigivande av politiska fångar, där­ibland Xanana Gusmäo. Xanana,
            som har suttit i fängelse sedan 1992, företräder en paraplyorganisation
            som arbetar för Östtimors självbe­stämmande och demokrati.
          </p>
          <p xml:id="i-7CxJBcE8QwjfjSspoLPGsj">
            Sverige skulle kunna agera tillsammans med Portugal och Irland,
            som innehar ordförandeposten i ministerrådet i EU, och utöva tryck
            i EU samt lyfta upp och lägga tyngd bakom frågan i FN.
          </p>
          <p xml:id="i-Ja1AxDEpPaxdLJJWTdEnHq">
            Socialdemokraterna lade fram en motion 1994, i opposition, som
            var mycket tydlig med många konkreta krav. Östtimoreser och portugiser
            har därför högt ställda förväntningar på Sverige nu när man är
            i regerings­ställning. Internationellt har man också lovat en
            folkomröstning om själv­bestämmande. Det är på tiden att världssamfundet
            förverkligar sina löf­ten, och Sverige i synnerhet, som dessutom
            aspirerar på en plats i säker­hetsrådet.Vapenexport
          </p>
          <p xml:id="i-HyEbQubeJb42acsVDKhchY">
            Det är ofattbart att Sveriges regering kan tillåta leverans av
            fartygska- noner till denna diktatur och oroshärd. Fartygskanonerna
            kan användas för att jaga och beskjuta flyktingar till sjöss,
            vilket är omvittnat. Den 20 januari arresterades 25 östtimoreser,
            när de försökte fly med båt. Det är inte rimligt att fortsätta
            sälja kanoner till en ockupationsmakt med hänvisning till att
            den borgerliga regeringen för 18 år sedan godkände liknande leveranser.
          </p>
          <p xml:id="i-RGHZ3AwxmmNkP1zwFnzyVK">
            Mina frågor till utrikesministern är:
          </p>
          <p xml:id="i-8NUdWkp1EjCMqKLxr8u1oi">
            Vad avser ministern göra för att internationellt agera för en
            lösning av Östtimors självbestämmande?
          </p>
          <p xml:id="i-2YokszUTSJGjTKSzoDWyBA">
            Ämnar Sverige att tillsammans med Irland och Portugal agera för
            Östtimor?
          </p>
          <p xml:id="i-Bre57pGMmHg6Y79CEa1cvD">
            Vad avser regeringen göra för frigivning av de politiska fångarna
            - däribland Xanana Gusmäo?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
