<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0001">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:1 av Chatrine Pålsson (kd) till statsministern
          om vårdens resurser
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 17 septemberBesvarad den 3 oktober Prot. 1996/97:9
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Riksdagen Interpellationer 1996/97:1 -372
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <p>
          Vi vet av många opinionsyttringar att medborgarna i Sverige priorite­rar
          vårdfrågorna mycket högt. Det är ett område där betalningsviljan
          är stor, och man ser med stigande frustration på de återkommande
          sparbe­ting som vården drabbas av.
        </p>
        <p>
          Efter att den socialdemokratiska regeringen tillträdde efter
          valet 1994 har den sammanlagt beslutat om försämringar med 20-30
          miljarder kro­nor för kommuner och landsting. Dessa indragningar
          har gjorts trots långtgående löften från socialdemokraterna att
          de landstingskommunala verksamheterna skulle skyddas. Med tanke
          på vilken stor andel vård och omsorg utgör för den kommunala sektorn
          är det omöjligt att förhindra att dessa indragningar drabbar sjuka
          och äldre på ett mycket olyckligt sätt.
        </p>
        <p>
          Behoven inom hälso- och sjukvården är väl dokumenterade. Den
          stat­liga Prioritetsutredningen har i sitt slutbetänkande Vårdens
          svåra val visat på vikten av att resurser finns till patientgrupper
          som har svagast röst men oftast de största behoven. Enligt utredningen
          kommer vårdbe­hovet att öka fram till år 2010 med 3,3 % per innevånare.
          Detta är alar­merande med tanke på att de totala resurserna hela
          tiden sjunker.
        </p>
        <p>
          I Landstingsförbundets rapport från maj i år hävdas att landstingen
          måste spara 9 miljarder kronor fram till år 2000. Det innebär
          att sjukvår­dens resurser under 1990-talet måste skäras ned med
          nästan 15 %, varav 9 % ligger framför oss, säger Landstingsförbundets
          chefsekonom Sven Hegeland.
        </p>
        <p>
          I mitt landsting, Kalmar, har jag fått se vilka konsekvenser
          den nuva­rande politiken får. Där tas det för närvarande ett stryptag
          på vården. Den socialdemokratiska ledningen skyr inga medel utan
          kräver att besparing­arna genomförs. Man gör inga konsekvensutredningar
          om hur besparing­arna drabbar enskilda människor. På många håll
          har köerna till operation och annan behandling ökat dramatiskt
          vilket ofta får ödesdigra konse­kvenser såväl medicinskt som ekonomiskt.
        </p>
        <p>
          I mitt landsting har vi hitintills konstaterat att s-ledningen
          inte i till­räckligt hög grad prioriterat det som enligt vår syn
          är det viktigaste i landstingets verksamhet, nämligen sjukvården.
          Detta är beklagligt.
        </p>
        <p>
          Stora delar av den bekymmersamma situationen för landstingen
          härrör från beslut som fattats i Sveriges riksdag och regering.
          Det är nu nöd-
        </p>
        <p>
          1 Interpellationer 1996/97:1-372
        </p>
        <pb facs="PDF:0"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <p>
          vändigt att statsmakten tydligt uttalar att sjukvården måste
          få en särställ­ning när beslut om ekonomi och prioriteringar tas.
        </p>
        <p>
          Mot bakgrund av ovanstående vill jag därför rikta en fråga till
          stats­ministern:
        </p>
        <p>
          Är statsministern beredd att agera för att sjuk- och hälsovården
          skall få en ekonomisk särställning så att den direkta sjukvården
          prioriteras framför annan verksamhet och därmed garanterar alla
          medborgare den vård och omsorg som de har rätt att kräva enligt
          den gällande hälso- och sjukvårdslagen?
        </p>
        <pb facs="PDF:1"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
