<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0358">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Nordkorea - isolerat land i kris</title>
        <author>Karl-Göran Biörsmark (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:358 av Karl-Göran Biörsmark (fp) till statsrådet Pierre Schori om Nordkorea - isolerat land i kris</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_353.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_354.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_355.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Karl-Göran Biörsmark (fp)</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>fp</desc>
            </state>
            <idno>i-NgCTKqp2fs7ZtdGdg2MLiL</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>statsrådet Pierre Schori</persName>
            <idno>i-T2zoKSjQ4xPQ7xSU1J4Axv</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-WXB5pSsmDnztoGggcEqHmi" corresp="i-NgCTKqp2fs7ZtdGdg2MLiL">
          <date when="1997-05-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-ERLB3gWC9NGMpMjwejsEZN">
          <note>date unknown</note>
          <name who="i-T2zoKSjQ4xPQ7xSU1J4Axv">Pierre Schori</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-9661jAdADaJnAC3rWzFicp">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-RszkPKmuSREzBYB8UVbEjD">
          <date when="1996-05-30"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-RszkPKmuSREzBYB8UVbEjD">
          <ref type="record" target="prot-199697--111">Prot. 1996/97:111</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-NuArB9p51pP8zH4msJcUwC">
            Interpellation 1996/97:358 av Karl-Göran Biörsmark (fp) till
            statsrådet Pierre Schori om Nordkorea - isolerat land i kris
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Qa5uxkiEP9WWJaZ5fk1A1A">
            Inkom den 16 maj : Besvarad den 30 maj Prot. 1996/97:111
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-STjdsV4FfZym7fDHvC25ji">
            Nordkorea är världens mest slutna och hårt styrda kommunistdiktatur
            i dag samt ett av de få kvarvarande länderna från det kalla krigets
            tid som fortfarande leds av en kommunistisk diktator. Inte ens
            det kommunistiska Kuba kan visa upp ett så slutet och stängt samhälle
            som Nordkorea. Det är svårt att få tillstånd att besöka Nordkorea
            och det är nästintill omöjligt
          </p>
          <note xml:id="i-9iKdES5VY44PZk5AASqAhq" type="pageNumber">
            354
          </note>
          <p xml:id="i-9ztA3Q4xoWSYpZpLpJvP9b">
            att genom resor inne i landet bilda sig en uppfattning om hur
            nordkorea­nerna framlever sina liv.
          </p>
          <p xml:id="i-XosWYpNSJip9PriHtSjBdC">
            De hjälporganisationer som i dag finns på plats i Nordkorea arbetar
            under mycket små och svåra omständigheter. Samtidigt kan en försiktig
            öppning från regimens sida förmärkas. Förklaringen till detta
            är den svåra svältkatastrof som i dag hotar landet och vars följder
            utgör ett hot inte bara mot det nordkoreanska folket utan hela
            det känsliga politiska läget på den koreanska halvön.
          </p>
          <p xml:id="i-9LAB3ybDE7EUxfAePzsgEX">
            År 1994 förstördes stora delar av skörden på grund av svåra hagel­stormar.
            Under de följande två åren, 1995 och 1996, orsakade stora regnmassor
            svåra översvämningar med påföljande jordras, förstörda vägar,
            broar, byggnader samt döda djur. Ett alltför stort skogsuttag
            under decennier har resulterat i att bergssluttningarnas sand
            och moränlager har spolats ut över åkrarna. Innan man över huvud
            taget kan börja så eller plantera på dessa jordar måste det översta
            lagret forslas bort. Det under­liggande lagret är dessutom sedan
            tidigare utsuget och näringsfattigt på grund av brist på konstgödsel.
          </p>
          <p xml:id="i-Jji5m6QVmws4x1tkfFeLsZ">
            Desperat försöker landet i år satsa på två skördar, en tidig
            skörd med korn och en senare med det traditionella riset. Svårigheterna
            att förverkli­ga detta är dock mycket stora. 17 % av landets totala
            yta är odlingsbar. Odlingsförsök görs överallt där man kan komma
            åt en odlingsbar plätt.
          </p>
          <p xml:id="i-2UJxHCMgrAh2uGHmEvgQQh">
            Nordkoreas politiska system, den kommunistiska enpartistaten
            och den strikta och hårt styrda planekonomin är de grundläggande
            orsakerna till att fattigdomen, svälten och misären breder ut
            sig i landet. Ett primi­tivt kollektivjordbruk med stor brist
            på tillgång till traktorer och moderna jordbruksredskap bidrar
            till det ineffektiva utnyttjandet av den odlingsba­rajord som
            finns. Juchefilosofins självtillitsidé är förklaringen till mycket
            av det Nordkorea lider av i dag. Resultatet av detta har bl.a.
            blivit omo­derna redskap och föråldrade odlingsmetoder.
          </p>
          <p xml:id="i-EApdtzgpWDYnrsc8Yp7YoB">
            Den utmätta ransonen på 600 gram ris per person och dag är vad
            som behövs för att kunna klara sig. Den ransonen har nu kraftigt
            reducerats. I dag får stora delar av landets 23 miljoner invånare
            klara sig på 100 gram ris per dag, vilket är helt otillräckligt
            att kunna leva på.
          </p>
          <p xml:id="i-DjggdTEqYuFXxrn3KXqMyB">
            Det blir dock värre. Matlagren beräknas helt ta slut vid halvårsskiftet
            i år. Därefter finns det inte mer mat att distribuera. Lagren
            är då helt tom­ma såvida inte hjälp kommer utifrån. Nästa risskörd
            kommer först i no­vember. Därför måste hjälp fram nu för att förhindra
            att en stor svältka­tastrof äger rum i Nordkorea om några månader.
          </p>
          <p xml:id="i-VUW8tjmLV8s5Crvj318MYs">
            Sverige är ett av de få västländer som har diplomatisk närvaro
            i Nord­korea. Därigenom har Sverige en unik möjlighet att spela
            en viktig roll i den uppkomna situationen. Den svenska beskickningen
            i Pyongyang betjänar i dag USA, Tyskland och Australien, som inte
            har någon repre­sentation i Nordkorea. Det gör att Sveriges ansvar
            och roll i detta sam­manhang blir än större och innebär att Nordkorea
            i sin tur blir beroende av Sveriges inställning och agerande.
            Samtidigt har det funnits planer på att även dra in den svenska
            beskickningen i Nordkorea vilket skulle inne­bära ytterligare
            svårigheter och påfrestningar för de organisationer som försöker
            uträtta något i Nordkorea.
          </p>
          <p xml:id="i-15qBGQJVmjdnvgwu2VUtjQ">
            På plats i Nordkorea finns flera hjälporganisationer genom vilka
            ka­tastrofhjälp kan förmedlas. World Food Programme, Unicef, UNDP
            och Röda korset arbetar intensivt med att försöka möta den svältkatastrof
            som står för dörren. Men pengar saknas för inköp och distribution
            av mat,
          </p>
          <note xml:id="i-FWUjpxXiDx5CFc8gvPgrt4" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <note xml:id="i-QSWoEArAztJ7jHoq35w1f" type="pageNumber">
            355
          </note>
          <note xml:id="i-ALrvoVw3x6bSuxkK2ppt2p" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <note xml:id="i-Jgd6EnjPRjcP1woWE8EpMk" type="pageNumber">
            356
          </note>
          <p xml:id="i-4YBJrMG6FsNYgeRn9EWQP2">
            medicin och andra förnödenheter. Och intresset från världens
            länder att ge bidrag är minst sagt svalt.
          </p>
          <p xml:id="i-WdxnqLFHpt7iK71CD7jPwT">
            Jag vill därför fråga biståndsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-DoGiW4eurqRgd5Ym9Qivzc">
            • Ämnar biståndsministern ta några initiativ för att tillsammans
            med andra länder försöka lindra den svältkatastrof det nordkoreanska
            fol­ket står inför?
          </p>
          <p xml:id="i-JeLGTQpkSkAHQhD7qmWcWn">
            • Sverige är i dag medlem av FN:s säkerhetsråd. Ämnar biståndsminis­tern
            använda sig av möjligheten att i säkerhetsrådet föra upp den upp­komna
            situationen i Nordkorea?
          </p>
          <p xml:id="i-FfDgJbkuzJe7RJ4CdyfsVf">
            • Vilka planer har regeringen vad gäller den framtida svenska
            diploma­tiska närvaron i Nordkorea?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
