<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0292">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:292</head>
        <author who="i-81m3LpgjLj7yUBADMeYZjV">Birgitta Wistrand (m)</author>
        <minister who="unknown">utrikesministern</minister>
        <topic>generalkonsulatet i Los Angeles</topic>
        <docDate when="1997-05-02">Inkom den 2 maj</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--116.xml" when="1997-06-09" status="answered">Besvarad den 9 juni, Prot. 1996/97:116</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:292 av Birgitta Wistrand (m) till utrikesministern
          om generalkonsulatet i Los Angeles
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 2 majBesvarad den 9 juni Prot. 1996/97:116
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-HNbnhkJ4V8bPCfvtgf1ihx">
          Det var i juni 1995 som den lönande myndigheten i Los Angeles
          stängdes. Några månader senare öppnades ett honorärt generalkonsulat,
          som nu drivs med två anställda och en honorär generalkonsul.
        </p>
        <p xml:id="i-QQQh9woP8sXrRSLSwgQTr3">
          Effekten av nedläggningen innebär att Sverige nu saknar representa­tion
          väster om Washington och har betytt en enormt ökad arbetsbörda
          för generalkonsulatet i New York. Dessutom är avstånden, tidsskillnaderna
          mellan västra och östra USA avsevärda, vilket försvårar kontakter
          och samarbete.
        </p>
        <p xml:id="i-Gyj9HBhVe4VNDyVz5XpmGp">
          Beslutet att stänga konsulatet var olyckligt och ter sig så framgent.
          Kalifornien är världens sjunde största ekonomi och ständigt expanderan­de.
          Här finns de nya branscherna: nöjesindustri, informations- och
          hög­teknologi, bioteknik, teleteknik, bank- och reseindustri m.fl.
          Med sina 32 miljoner människor har Kalifornien kunnat bygga upp
          en rad fram­gångsrika forsknings- och utbildningscentrum. Det
          borde vara självklart att Sverige har en ordentlig representation
          i västra USA, i första hand i Kalifornien och Los Angeles.
        </p>
        <p xml:id="i-VPz2vQFQJXDYP17yif8QfW">
          De övriga nordiska länderna har samtliga lönande myndigheter
          i Kali­fornien. Danmark och Finland har sina i Los Angeles. Norge
          hade till för ett år sedan två lönande myndigheter i Kalifornien,
          numera ett konsulat i San Francisco.
        </p>
        <p xml:id="i-BYjW5ZbZuZapzNxBf3CHHq">
          Är utrikesministern beredd att ompröva beslutet om nedläggning?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_287.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
