<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0179">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>finansiering av kärnkraftsnedläggningen</title>
        <author>Bo Lundgren (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:179 av Bo Lundgren (m) till finansministern om finansiering av kärnkraftsnedläggningen</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_180.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_181.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Bo Lundgren (m)</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-4i5vpDVzDizjgGeYkeoK2E</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>Göran Persson</persName>
            <idno>i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-76vYpYSFxb4errTa7fe3WJ</idno>
            <persName>Erik Åsbrink</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-5oUugLeYSPaeFYNb7KQVvu" corresp="i-4i5vpDVzDizjgGeYkeoK2E">
          <date when="1997-02-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-hkbZM6xuHm4rkuZUYvUhj" corresp="i-76vYpYSFxb4errTa7fe3WJ">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-7S55KTgHhztutDhcFFb8Cf">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-ERKH4aRo6p9ZT3SU5iyuZK">
          <date when="1996-03-07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-ERKH4aRo6p9ZT3SU5iyuZK">
          <ref type="record" target="prot-199697--075">Prot. 1996/97:75</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-CS8EbdKB5tUdKk8eTwBGp4">
            Interpellation 1996/97:179 av Bo Lundgren (m) till finansministern
            om finansiering av kärnkraftsnedläggningen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Wf66ud6SGLbGSuoyYN4ipQ">
            Inkom den 13 februari : Besvarad den 7 mars Prot. 1996/97:75
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-RamXFJAggWy4rB9qn67xgN">
            Hur skall kärnkraftsnedläggningen finansieras och vem skall betala?Regeringens,
            Centerns och Vänsterpartiets uppgörelse att stänga den ena av
            Barsebäcks reaktorer i juli 1998 och den andra i juli 2001 innebär
            att Sydkraft måste kompenseras på något sätt, antingen genom elleveran-
            ser från statliga Vattenfall eller i direkta pengar. Sydkrafts
            ledning har uttalat att de vill ha 20 miljarder kronor i kompensation
            av staten.
          </p>
          <p xml:id="i-B5WaoZfstMiadUb4MCqXyQ">
            I överenskommelsen ingår även ett program för att ställa om energi­användningen
            i Sverige som innebär att de statliga utgifterna kommer att öka
            med 9 miljarder kronor de närmaste sju åren.
          </p>
          <p xml:id="i-C6cJQiX7YRnFvo11Cjf2fc">
            Dessutom kommer avvecklingen att leda till höjda elpriser, både
            där­för att utbudet på el minskar och därför att nedläggningen
            åtminstone delvis skall finansieras med höjda elskatter. Enligt
            överenskommelsen skall den elintensiva industrins internationella
            konkurrenskraft inte för­sämras genom höjda elpriser. (Hur en
            differentiering av elpriserna skall kunna genomföras är dock oklart
            eftersom vi har en avreglerad elmark­nad). Därmed är det de icke-elintensiva
            företagen, hushållen och den offentliga sektorn och då framför
            allt kommunerna, som kommer att få betala de högre elpriserna.
          </p>
          <p xml:id="i-X3riqeyYhz8mAn1dniq7tt">
            Nordbanken räknar i sin senaste prognos med att elpriserna kommer
            att stiga med 6-7 öre per kilowattimme och att detta kommer att
            minska hushållens köpkraft med ungefar 5 miljarder kronor eller
            en halv procent­enhet.
          </p>
          <p xml:id="i-CHojt962s4Y4PYsywu3o7">
            Förutom att detta kommer att försämra ekonomin för redan klämda
            hushåll kommer det att dämpa efterfrågan och sysselsättningsutveckling­en.
            Det i sin tur kommer att få negativa effekter för de offentliga
            finan­serna i form av lägre skatteintäkter från företagen och
            ökade utgifter för arbetslösheten.
          </p>
          <p xml:id="i-N3B7EtZc8aYzgcrZPk7AnU">
            Sammanlagt kommer den förtida avvecklingen av de två reaktorerna
            i Barsebäck att leda till ökade kostnader och minskade intäkter
            för den offentliga sektorn på långt över 30 miljarder kronor.
            Avvecklingen kan dock även väntas leda till ökade statliga intäkter
            genom större inleveran­ser från det statligt ägda Vattenfall,
            förutsatt att Vattenfall får uppdraget att leverera ersättningsel
            till Sydkraft.
          </p>
          <p xml:id="i-Xk6jLEhT14L8W2QvTaFk5j">
            I budgetpropositionen räknade regeringen med att den offentliga
            sek­torns finanser skulle vara i balans 1998 och visa ett överskott
            på 17 re­spektive 47 miljarder kronor 1999 och 2000. Regeringen
            har sedan dess utlovat 10 miljarder kronor i extra pengar till
            kommunerna. I och med överenskommelsen om kärnkraften försvagas
            de offentliga finanserna ytterligare.
          </p>
          <p xml:id="i-CFzYKWeS52sUgnDV8fx8qm">
            Enligt överenskommelsen skall omställningsprogrammet finansieras
            fullt ut på ett sätt som de partier som deltagit i överläggningarna
            kommer överens om. Vad gäller övriga kostnader för den offentliga
            sektorn anges dock inte hur finansieringen skall gå till; genom
            ytterligare skattehöjning-
          </p>
          <note xml:id="i-4XuwQmFLJnepVikoJY8sod" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <note xml:id="i-4bYZp6K8y46seLTTDJt3ry" type="pageNumber">
            181
          </note>
          <note xml:id="i-LkxNm4obGxw4fNz6U1prh1" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <note xml:id="i-G2U31mA2JmcVfiHdfmnxDV" type="pageNumber">
            182
          </note>
          <p xml:id="i-UVj5AMLnkNSvNELWr1Rked">
            ar, genom minskade offentliga utgifter eller genom ökad offentlig
            upplå­ning. Nya skattehöjningar skulle ytterligare försämra för
            redan hårt trängda hushåll och företagens ekonomi. Ökad offentlig
            upplåning skulle medföra att osäkerheten på de finansiella marknaderna
            fortsatte med negativa effekter för alla låntagare, dvs. alla
            husägare men även den of­fentliga sektorn. En finansiering genom
            minskade offentliga utgifter skulle också försämra hushållens
            ekonomi men ändock vara att föredra.
          </p>
          <p xml:id="i-JP21WU3uMithv5oNH9SpR6">
            Mot denna bakgrund vill jag fråga finansministern:
          </p>
          <p xml:id="i-PEhrcgcKNwuQwHkE5Zsh6r">
            1. Vilka effekter bedömer regeringen att elprishöjningen kommer
            att få på efterfrågan i ekonomin?
          </p>
          <p xml:id="i-EPSzsRu1Z1NdHguBFFtfSi">
            2. Hur mycket beräknar regeringen att den offentliga sektorns
            finanser totalt kommer att försämras av den förtida stängningen
            av Barsebäck?
          </p>
          <p xml:id="i-34QSe7QjfndgtstTFtg7sh">
            3. Hur avser regeringen att finansiera kostnaderna för den förtida
            av­vecklingen av Barsebäck?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
