<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0194">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:194</head>
        <author who="unknown">Bo Könberg (fp)</author>
        <minister who="unknown">socialministern</minister>
        <topic>vårdköerna</topic>
        <docDate when="1997-02-19">Inkom den 19 februari</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--083.xml" when="1997-03-21" status="answered">Besvarad den 21 mars, Prot. 1996/97:83</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:194 av Bo Könberg (fp) till socialministern
          om vårdköerna
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 19 februariBesvarad den 21 mars Prot. 1996/97:83
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-RgKMbixp9usjdjUSRU3vwM">
          Landstingsförbundet har i dag presenterat en ny sammanställning
          över situationen i landet för vårdgarantin och vårdköerna. Det
          är en skräm­mande läsning. Vid årsskiftet 1996/97 hade mer än
          13 000 människor väntat i mer än tre månader för att bli behandlade
          för de sjukdomar som ingick i 1996 års vårdgaranti. Totalt väntade
          på dessa områden bortemot 70 000 personer. Enligt Landstingsförbundet
          skulle det krävas omkring 370 miljoner kronor för att få ned köerna
          till den nivå som gällde vid regeringsskiftet 1994.
        </p>
        <p xml:id="i-3yC6AtBUQcH8pKnAfXZhKp">
          Socialdemokraterna sitter sedan valet vid regeringsmakten i landet
          och i 25 av de 26 landstingen. Den vårdgaranti som efter en fp-motion
          i början av 1991 infördes fr.o.m. året därpå och som gjorde stor
          nytta un­der åren 1992-1994 har nu satts ur spel. Regeringen har
          ju också före­slagit att garantin skall avskaffas.
        </p>
        <p xml:id="i-JUkWFWP9mCuDgon4MNFqFx">
          De köer som var regel under socialdemokraternas tidigare rege-
          ringsinnehav och som nästan försvann under den borgerliga regeringen
          är nu lika långa som före vårdgarantin.
        </p>
        <p xml:id="i-P6FcFrVDKxf3HrHQS8P9ut">
          Med tanke på att köerna ökade under 1995 föreslog vi i Folkpartiet
          liberalerna våren 1996 att de pengar som går från försäkringskassan
          till landstingen skall fördubblas. Regeringen har därefter med
          hjälp av en riksdagsmajoritet gjort precis tvärtom - halverat
          dessa anslag från drygt 400 miljoner kronor till drygt 200 miljoner
          kronor. Hade riksdagen följt Folkpartiets förslag hade sjukvården
          i år haft drygt 600 miljoner kronor mer att röra sig med för att
          korta vårdköerna, dvs. mer än vad Landstings­förbundet beräknar
          som behövligt.
        </p>
        <p xml:id="i-F3QaFveCCUy943f27YTbo1">
          Jag vill fråga socialministern följande:
        </p>
        <p xml:id="i-KPH9jhxt7Pie6J3N9UugNw">
          1. Har regeringen någon ambition att under mandatperioden få
          ned kö­erna till den nivå som rådde när den socialdemokratiska
          regeringen tillträdde hösten 1994?
        </p>
        <p xml:id="i-5hd8dUCqAEUumw1BUAkSRW">
          2. Är statsrådet beredd att föreslå riksdagen att ta tillbaka
          nedskärningen av de pengar som gått från försäkringskassorna till
          landstingen och i stället föreslå en ökning av dem?
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-GNfkssZbrp9VyspaDSaK4R">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-BK5HgDb2t111FU5bjc2AxA">
          197
        </note>
        <pb facs="PDF:196"/>
        <note type="margin" xml:id="i-SMzZgTM3jU61Eqw6o5L1J4">
          Interpellationer1996/97:1-372
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-T576PbS31WAneBeLnrDG6m">
          198
        </note>
        <pb facs="PDF:197"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
