<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0282">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>finansiell samordning mellan sjukförsäkringen och hälso- och sjukvården</title>
        <author>Bo Könberg (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:282 av Bo Könberg (fp) till statsrådet Maj-Inger Klingvall om finansiell samordning mellan sjukförsäkringen och hälso- och sjukvården</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_278.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_279.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Bo Könberg (fp)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>fp</desc>
            </state>
            <idno>i-JZKa6caqdSKy8yhUyfEJeU</idno>
          </person>
          <person>
            <persName>statsrådet Maj-Inger Klingvall</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-VEpB3HjuyCUsfjxX5fkYXd" corresp="i-JZKa6caqdSKy8yhUyfEJeU">
          <date when="1996-04-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-LZWP3y1pjhytmjpw2xqxrn">
          <note>date unknown</note>
          <name>statsrådet Maj-Inger Klingvall</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-EHtd4UQQCJVZzn2wQ5SHFd">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-QjRKC5NE63TgvEvzp31MBt">
          <date when="1996-06-02"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-QjRKC5NE63TgvEvzp31MBt">
          <ref type="record" target="prot-199697--112">Prot. 1996/97:112</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-PTLChkcHCtSGShDW1WGt43">
            Interpellation 1996/97:282 av Bo Könberg (fp) till statsrådet
            Maj-Inger Klingvall om finansiell samordning mellan sjukförsäkringen
            och hälso- och sjukvården
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-HG1TVYR6oboHUDm1S5kzMo">
            Inkom den 25 april : Besvarad den 2 juni Prot. 1996/97:112
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-SmnKyHY6Sk3rTPvEUm2hEL">
            Det är väsentligt att vårdens resurser ständigt används på ett
            så opti­malt sätt som möjligt för att undvika både mänskligt lidande
            och ekono­miska förluster. Folkpartiet har under lång tid fört
            fram olika förslag att försöka samordna finansiella insatser för
            människor som skall rehabilite­ras och är sjukskrivna. Insatser
            som strävar från sjukskrivning till aktivt arbetsliv. Nästan lika
            många gånger som Folkpartiet lagt förslag på detta i riksdagen
            har Socialdemokraterna sagt nej.
          </p>
          <p xml:id="i-4kdbih8jRbzZg5J2m3okR5">
            Förra regeringen lade fram ett förslag till en långtgående finansiell
            samordning mellan sjukförsäkringen och hälso- och sjukvården kallad
            FINSAM.
          </p>
          <p xml:id="i-QV5DQKCcLjo8Yi3z6cTzqH">
            FINSAM har inom fem försöksområden haft gemensamt ansvar för
            kostnaden för sjukpenning och rehabiliteringsersättning och möjligheten
            att disponera sjukpengarna till olika åtgärder.
          </p>
          <p xml:id="i-SgeHzqm3LvQQsUN3n6JJfx">
            Utvärderingen av FINSAM visar att FINSAM totalt sett inneburit
            en besparing på 154 miljoner kronor i socialförsäkringen under
            åren 1993- 1995 i de fem försöksområdena. Detta ekonomiska resultat
            är alltså skill­naden mellan kostnaderna för sjukpenning och rehabiliteringsersättning
            i försöksområdet och de beräknade kostnaderna som skulle ha uppstått
            om försöket inte bedrivits.
          </p>
          <p xml:id="i-AnEmjX7RQ1Yu8ZSTdrd4in">
            FINSAM:s fulla effekt beräknas motsvara en besparing på 9 % av
            kostnaderna i socialförsäkringen.
          </p>
          <p xml:id="i-X6Jsfy1uFXC5K9kapJQCWc">
            Utvärderingen visar också att sjukfrånvaron, mätt i ohälsotal,
            minskat med 2,5 % mellan 1992 och 1995. Under samma period ökade
            ohälsota- let i riket som helhet med 2,1 %.
          </p>
          <p xml:id="i-MT3mWAxXP4iJhy9U8Qz3yV">
            FINSAM ledde också till en minskning med 2,7 sjukskrivningsdagar
            per person och år 1995 och två dagar 1996 - en minskning med 34
            % och 26 % jämfört med kontrollkommunerna. Det fanns före försöket
            inga signifikanta skillnader mellan FINSAM-områdena och kontrollområdena.
          </p>
          <p xml:id="i-Ebdzi8pM9fEqjEV5nxbjUs">
            I utvärderingen har det inte heller kunnat konstaterats att några
            andra grupper har kommit till skada till följd av projektet. I
            försöksområdena har det också kunnat konstaterats en minskning
            av antalet nybeviljade förtidspensioner och sjukbidrag mellan
            1992 och 1995 mer än i riket som helhet.
          </p>
          <p xml:id="i-PhBdghbsz9yWftptDQmwwe">
            Regeringen har inte gjort mycket för att förbättra rehabiliteringen
            och för att korta vårdköerna. Förra året beslutade regeringen
            att dra ned på anslagen för rehabilitering och på medel till att
            korta vårdköerna, de s.k. DAGMAR-pengarna. Folkpartiet gick emot
            bägge dessa minskningar. Nu växer vårdköerna.
          </p>
          <note xml:id="i-MhLGG2bmnAL5hnuQjSFSGF" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <note xml:id="i-3LzizNEbDPdnzpbMYJaLNa" type="pageNumber">
            279
          </note>
          <note xml:id="i-CEjRWD56VBsuEcod7A6czT" type="margin">
            Interpellationer1996/97:1 -372
          </note>
          <note xml:id="i-UaHZeb3od8qkZuaiJY3wQb" type="pageNumber">
            280
          </note>
          <p xml:id="i-L35EsYE5V6iVdekAW71baf">
            Utvärderingen av FINSAM visade, som tidigare nämnts, att en total
            besparingseffekt på 9 % har uppnåtts. Hela utvärderingen talar
            för att det finns en relativt stor potential för betydande besparingseffekter
            som en följd av samverkan mellan sjukförsäkring och hälso- och
            sjukvård. Därför är det vår bedömning att det är möjligt att uppnå
            ungefär en minst lika stor besparing i en situation där FINSAM
            är genomfört i hela riket. Det skulle innebära att ett ”riks-FINSAM”
            kan spara upp till 2 miljarder som en samverkansvinst. Pengar
            som enligt vår mening till stor del skall an­vändas till vården
            och bl.a. till att korta köerna i vården.
          </p>
          <p xml:id="i-BuvhjTpbdUFEUtY8rjmdLe">
            Mot bakgrund av det ovan redogjorda vill jag fråga ministern
            följan­de:
          </p>
          <p xml:id="i-BykrjhzbjWtGYtoSCRHg6u">
            Varför ämnar regeringen inte att använda sig av erfarenheten
            från det framgångsrika försöket med finansiell samordning och
            genomföra detta i alla landsting?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
