<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0305">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:305</head>
        <author who="unknown">Per Westerberg (m)</author>
        <minister who="unknown">näringsministern</minister>
        <topic>näringsklimatet</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:305 av Per Westerberg (m) till näringsministern
          om näringsklimatet
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 13 majBesvarad den 2 juni Prot. 1996/97:112
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Debatten kring - kanske Sveriges viktigaste företag - Ericsson
          AB:s utredning om en eventuell flytt av huvudkontoret från Sverige
          har fokuse­rat intresset till näringsklimatet.
        </p>
        <p>
          En flytt av ett företags huvudkontor innebär i sig inte en stor
          förlust av arbetstillfällen - omedelbart. Men det riskerar att
          långsiktigt minska investeringar och sysselsättning i Sverige.
          Det riktigt allvarliga är att det inte bara är Ericsson som gör
          denna typ av utredning. Utvecklingen kan ha vissa likheter med
          den tidigare koncentrationen av börsbolagens hu­vudkontor till
          Stockholm. Resultatet av detta för landsorten är tämligen oomtvistat.
        </p>
        <p>
          I ett globaliserat näringsklimat konkurrensutsätts inte bara
          företag och deras produkter utan i lika hög grad politiker och
          deras produkter. Man kan tala om nationell konkurrenskraft mellan
          näringsklimatet som olika länder erbjuder för att dra till sig
          investeringar och arbetstillfällen med så hög lönebetalningsförmåga
          som möjligt.
        </p>
        <p>
          Lika litet som företag har råd att ha tillverkningsenheter, forsknings­centrum,
          komponenter m.m. - som inte är konkurrenskraftiga på den internationella
          scenen - lika litet har det politiska systemet råd med att ha
          icke-konkurrenskraftiga skatter, FOU, utbildning m.m.
        </p>
        <p>
          Med ledning av ovanstående önskar jag ställa följande frågor:
        </p>
        <p>
          1. Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att erbjuda minst
          likvärdiga villkor för svenskbaserade företag vad avser skatter,
          avgifter och and­ra pålagor på företagen, företagarna och riskkapitalet,
          som i våra vik­tigaste konkurrentländer?
        </p>
        <p>
          2. Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att öka anpassningsförmågan
          hos svenskbaserade företag inför nya tekniker, ny kunskap och
          nya utmaningar?
        </p>
        <p>
          3. Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att säkerställa
          erforderlig kunskapsuppbyggnad inom arbetskraft och i produkter
          för att möjlig­göra goda löner?
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber">
          299
        </note>
        <pb facs="PDF:298"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <p>
          4. Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att stärka de växande
          mindre och medelstora företagens möjligheter?
        </p>
        <p>
          5. Avser statsrådet att förbättra de ekonomiska förutsättningarna
          för alla nyckelpersoner oavsett nationalitet?
        </p>
        <pb facs="PDF:299"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
