<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0220">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1996/97:220</head>
        <author who="i-BDyTfvRPbqHRWnog75qTEp">Carl Erik Hedlund (m)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Thomas Östros om förslaget</minister>
        <topic>skattekonto</topic>
        <docDate when="1997-03-06">Inkom den 6 mars</docDate>
        <status inProtocol="199697/prot-199697--083.xml" when="1997-03-21" status="answered">Besvarad den 21 mars, Prot. 1996/97:83</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:220 av Carl Erik Hedlund (m) till statsrådet
          Thomas Östros om förslaget om skattekonto
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 6 mars Besvarad den 21 mars Prot. 1996/97:83
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-66GJNi28Rv6VB3wGFgFeDj">
          Regeringen har vid många tillfällen uttalat sin vilja att främja
          företa­garnas villkor, och man har speciellt betonat småföretagens
          betydelse. Trots dessa allmänna uttalanden och utfästelser har
          ytterligare skatter, avgifter och krångliga bestämmelser drabbat
          företagarna. De förbättringar som gjorts har i regel varit delvisa
          återställare av tidigare beslut fattade av den nuvarande riksdagsmajoriteten.
          Den 6 februari 1997 överlämnades till Lagrådet en remiss avseende
          Ett nytt system för skattebetalningar m.m. Den innehåller regeringens
          förslag om införande av ett skattekonto­system. I förslaget finns
          det emellertid också skrivningar som inger far­hågor för en ytterligare
          negativ utveckling för företagarna och därmed också direkt för
          medborgarnas välfärd.
        </p>
        <p xml:id="i-ShKiqX5RSGKu2gwcMdvTNT">
          På s. 353-364 i nämnda lagrådsremiss argumenteras för en generell
          och enhetlig betalningsskyldighet för en juridisk persons företrädare,
          när det gäller skattekonto. Det är en principiellt viktig utökning
          av Aktiebo­lagslagens regler för hur man kan utkräva ansvar för
          företrädare. Förutom dessa bestämmelser har staten redan tidigare
          sett till att det finns ett sär­skilt s.k. företrädaransvar för
          redovisning och inbetalning av skatter. Dessa bestämmelser gäller
          om bolaget drivs vidare om det finns risk att bolaget inte skulle
          kunna fullgöra sina skattebetalningar. Staten har såle­des i förhållande
          till leverantörer och andra oprioriterade fordringsägare en mycket
          stark ställning.
        </p>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-2HJr36CM5ivxkfPgCMXrKp">
          222
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_222.pdf"/>
        <p xml:id="i-2UatYxEQRTQgfZr3vo8ctf">
          I lagrådsremissen föreslås att den som företräder en juridisk
          person skall kunna göras ansvarig för alla skatter och avgifter
          som ingår i skat­tekontosystemet. Detta är en betydande utökning
          av ansvarsområdet och strider mot den grundläggande tanken i aktiebolagskonstruktionen.
          Re­missinstanserna har också varit mycket kritiska till förslaget,
          och en de­batt inom företagarkretsar har tagit fart.
        </p>
        <p xml:id="i-KPCwFvxARKK18dbcQR9RCa">
          Mot den bakgrunden vill jag fråga statsrådet:
        </p>
        <p xml:id="i-MEBrNgZ7i5NwSZUMGjXX67">
          Kommer statsrådet mot bakgrund av de uttalanden som gjorts från
          re­geringens sida beträffande företagarna och företagsamhetens
          betydelse och den kritik som framförts från olika företagarorganisationer
          att om­pröva förslaget om skattekonto vad avser bestämmelserna
          om ansvar för företrädare?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_223.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
