<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0033">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1996/97:33 av Sten Andersson (m) till statsrådet
          Pierre Schori om ersättning till kommunerna för mottagning av
          flyktingar
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 23 oktoberBesvarad den 26 november Prot. 1996/97:33
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Undertecknad har sedan flera år kritiserat asyl- och flyktingpolitiken
          och ansett den för generös och vida överstigande våra ekonomiska
          förut­sättningar. Jämfört med andra länder i ”industrivärlden”
          har Sverige per
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <pb facs="PDF:26"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1996/97:1 -372
        </note>
        <note type="pageNumber">
          28
        </note>
        <p>
          capita beviljat flest asyler. Obegripligt nog har antalet ökat
          i takt med att ekonomin försämrats. Nu ses resultatet i form av
          en situation vi inte läng­re kan hantera.
        </p>
        <p>
          Jag vill kraftigt understryka att kritik inte skall riktas mot
          asylbevilja- de utlänningar utan mot naiva och oansvariga politiker.
        </p>
        <p>
          Sverige har i dag en mycket stor arbetslöshet. Läget förbättras
          inte av det faktum att Sverige beviljat asyl i en omfattning som
          innebär att hund­ratusentals asylbeviljade konkurrerar på en redan
          mycket hårt ansträngd arbetsmarknad. I våra större städer har
          närmast bildats getton av asylbe­viljade vars möjligheter att
          erhålla utkomst av arbete är praktiskt taget obefintliga.
        </p>
        <p>
          Dessutom är det så att i huvudsak storstäder som Stockholm, Göte­borg
          och Malmö får betala den stora notan. Riksdagen beslutar om flyk­tingpolitiken.
          Betala får storstäderna göra vilket är otillständigt.
        </p>
        <p>
          Därför är det positivt att statsministern i en intervju deklarerat
          att: ”Sverige varit alltför orealistiskt i sin flyktingpolitik
          och anser att staten måste ge mer pengar till kommunerna när de
          treåriga flyktingbidragen upphör.”
        </p>
        <p>
          Däremot är det inte särskilt rimligt att statsministern nu kritiserar
          den tidigare borgerliga regeringen och hävdar att denna till största
          delen är skuld till nu aktuella problem. Socialdemokraterna uttryckte
          aldrig of­fentlig kritik eller ifrågasatte regeringen Bildts flyktingpolitik,
          utan tvärt­om.
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder är statsrådet beredd vidta i syfte att agera i
          den riktning statsministern förespråkat avseende ersättning till
          kommunerna för riks­dagens flyktingpolitik?
        </p>
        <pb facs="PDF:27"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
