<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199697--0092">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Nordiska minister­rådets verksamhet 1995</title>
        <author>Sten Svensson (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1996/97:92 av Sten Svensson (m) till arbetsmarknadsmi­nistern om den danska Riksrevisionens berättelse om Nordiska minister­rådets verksamhet 1995</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_87.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199697/pages/ip_199697_88.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Sten Svensson (m)</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-GTDxf4NudVQ4es4EhotQR1</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Margareta Winberg</persName>
            <idno>i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-JGZEhKMMnYmDXqjcmhud1e" corresp="i-GTDxf4NudVQ4es4EhotQR1">
          <date when="1996-12-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-71os7utxdZzDmnHbu6L8eM" corresp="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-9BXatkK2uJ45hxDjmmYj1j">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2R8xNzerNNuXLZYqJahY4d">
          <date when="1996-01-21"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-2R8xNzerNNuXLZYqJahY4d">
          <ref type="record" target="prot-199697--052">Prot. 1996/97:52</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-8WQdTUcaHiZ2qbXrgprKkV">
            Interpellation 1996/97:92 av Sten Svensson (m) till arbetsmarknadsmi­nistern
            om den danska Riksrevisionens berättelse om Nordiska minister­rådets
            verksamhet 1995
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Esw4thJXTEEjeUkRQyahHz">
            Inkom den 12 december : Besvarad den 21 januari Prot. 1996/97:52
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-2DCLujyxXGhr7DsFdx59yv">
            Vid mötet med Nordiska rådets presidium den 4 december i Stock­holm
            konfronterades vi med en överraskande hård kritik mot den eko­nomiska
            redovisningen inom Nordiska ministerrådet från danska Riksre-
            visionen. Grava anmärkningar riktas däri både mot sekretariatets
            admi­nistration och mot administrationen inom vissa av de samnordiska
            insti­tutionerna samt vad gäller styrningen och rapporteringen
            av projekt.
          </p>
          <p xml:id="i-DZsukKzVAPfHwkqqXoazT6">
            Med utgångspunkt i ett antal exempel, bl.a. Nordisk Skovforskning,
            Nordens Institut i Grönland samt Nordisk Råd for Forskning i Europeisk
            Integrationsret (NORFEIR), som läggs ned vid utgången av 1996,
            påpe­kas att standarden på räkenskapsrapporteringen på ministerrådets
            område generellt måste betecknas som otillfredsställande och att
            en förbättring bör ske. Vid många tillfällen saknas avstämning
            mellan budget och rä­kenskaper. Likaledes saknas upplysningar
            huruvida revisionens rekom­mendationer och krav på ytterligare
            uppgifter har uppfyllts. Revisionen påpekar att ministerrådssekretariatet
            som ansvarig myndighet för den samlade budgeten också bär ansvaret
            att kontrollera institutionernas rä­kenskaper och följa upp gjorda
            påpekanden.
          </p>
          <p xml:id="i-Cf2kHiuQtEMymDTHkUN9Ni">
            Revisionen har även gått igenom ett antal projekt och stödordningar,
            företrädesvis inom kulturområdet, med resultat att dessa långt
            ifrån alltid är tillfredsställande dokumenterade vad gäller räkenskaper
            och resultat. Vad gäller Nordisk Ungdomskommitté (NUK) noteras
            en innehållsmäs- sig brist, då revisionen finner att det erforderliga
            nordiska innehållet i
          </p>
          <p xml:id="i-Jf8N6chiAy2JCNWZ3wVd96">
            arrangemangen ofta förefaller tunt. Vad gäller ett projekt på
            jämställd­hetsområdet, vars projektledare ej längre är anställd
            inom ministerrådet, svarade slutrapporten inte mot sekretariatets
            förväntningar. Detta visar enligt Riksrevisionens uppfattning
            på vikten av att ministerrådssekretaria- tet noga fastställer
            den projektansvariga myndighetens och projektleda­rens förpliktelser
            och följer utvecklingen av projektet kontinuerligt. Exi­sterande
            dataregistrering av projekt synes aldrig ha kommit att verka enligt
            avsikten och revisionen anser att förbättringar av sekretariatets
            databaserade projekt- och aktivitetsregister är påkallade.
          </p>
          <p xml:id="i-MXbECaGuqutujxZHkuJqgJ">
            Vad gäller de nordiska informationskontoren i Baltikum och S:t
            Pe­tersburg konstaterades vid ett besök under 1996 ett antal allvarliga
            brister av juridiskt, ekonomiskt och räkenskapsmässigt slag. Problem
            noterades bl.a. vad gällde den datoriserade bokföringen och otillräcklig
            kontroll av valutadifferenser. De största problemen har dock berott
            på lokala förhål­landen. Sålunda har den databaserade bokföringen
            vid informationskon­toret i Tallinn brutit samman i augusti 1995
            och måst rekonstrueras. Den anlitade banken i Vilnius ”Aurabankas”
            hade gått i konkurs vilket antas ha lett till en förlust av innestående
            medel, ca 40 000 danska kronor. Informationskontoret i S:t Petersburg
            har ännu inte officiellt erkänts och den svenska chefen ännu ej
            ackrediterats av de ryska myndigheterna.
          </p>
          <p xml:id="i-2pogY2ZCPP9mQVGPn4JgvL">
            Mot bakgrund av bl.a. ovanstående har de nordiska riksrevisionerna
            föreslagit förstärkt förvaltningsrevision av Nordiska ministerrådets
            aktivi­teter. Nordiska rådets kontrollkommitté har instämt i detta
            förslag och uttalat att ministerrådets administrativa rutiner
            inom alla områden bör stramas upp och Nordiska rådet fortlöpande
            hållas informerat härom. Sverige, som står för över 35 % av kostnaderna,
            har ett särskilt starkt intresse av att detta verkligen sker.
          </p>
          <p xml:id="i-AEDspBB6s8Xbm5gySuDEHm">
            På vilket sätt avser den i Sverige ansvariga nordiska samarbetsminis-
            tern att följa upp den kritik som danska Riksrevisionen riktat
            mot redo­visningen av Nordiska ministerrådets verksamhet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
