<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0103">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:103 av Ludvig Aspling (SD)</title>
        <author>Ludvig Aspling (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:103 av Ludvig Aspling (SD) till Socialminister Lena Hallengren (S) om Projektbidrag från Allmänna arvsfonden</title>
          <idno type="rdwebb">H810103</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810103/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810103</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810103</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-4wsP6LwQoWWj732ozhmgSc</idno>
            <persName>Ludvig Aspling</persName>
            <state ref="Q504069" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Lena Hallengren</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-7dYQ7fhz4tMEvTVr83e3nr">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-BpToZ3QpcqyruMTdwRYbLS" corresp="i-4wsP6LwQoWWj732ozhmgSc">
          <date when="2020-11-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-94Jw8GK7wE125nV1B28YcW" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2020-11-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Dtb7KMBujZJs3gikGMWZsb" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2020-11-17"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Dtb7KMBujZJs3gikGMWZsb">
          <ref type="record" target="prot-202021--036">Protokoll 2020/21:36 Tisdagen den 17 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:103 om projektbidrag från Allmänna arvsfonden</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SfTdFciNtF3r2CHSAg9ftf">
            Interpellation 2020/21:103 Projektbidrag från Allmänna arvsfonden
            av Ludvig Aspling (SD) till Socialminister Lena Hallengren (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-8LXC5heN4ywJ4EvSKDSfDh">
            Frankrike utsätts just nu för en våg av synnerligen brutala terrorbrott.
            Brottsligheten riktar sig inte bara mot enskilda oskyldiga personer
            utan det framgår tydligt av hur gärningsmännen själva kommunicerar
            att måltavlan är Frankrikes sekulära statsbildning. Utvecklingen
            är en påminnelse om vikten av både brottsbeivrande och förebyggande
            arbete även här i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-PLN1GmPNQd2Cv52tU1RAfH">
            Vi välkomnar att Frankrikes president Emmanuel Macron tydligt
            tar avstånd från islamism och uttalar ett otvetydigt stöd för
            den franska sekulära demokratin, för frihet, jämlikhet och broderskap.
            Detta budskap delas inte av alla. Islamister på höga positioner
            runt om i världen har i stället valt att fördöma Macron, exempelvis
            Malaysias tidigare premiärminister Mahathir Mohamad som anser
            att muslimer har rätt att döda miljontals fransmän, Turkiets president
            Erdoğan som uppmanar ekonomiska sanktioner mot Frankrike, och
            en företrädare för en muslimsk organisation i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-Cyg3qeUCKxfWk4NUYyjUPf">
            På sin privata Facebooksida påstår företrädaren att islam är
            oförenligt med västerländsk demokrati och att sekularisering är
            ”rasist-nationalistisk ideologi” som är mer våldsam än den som
            driver islamiska staten. Vidare kallar företrädaren Frankrike
            för en ”skurkstat” och Macron för en ”skurkaktig fjant” och anser
            att presidentens tydliga markering mot terrorism är ett angrepp
            på muslimer och islam.
          </p>
          <p xml:id="i-X2X76Z9zat4DFos76oshsi">
            Allt detta hade kanske inte varit värt att ta upp i en interpellationsfråga
            om det inte varit så att den organisation som företrädaren leder
            just nu får projektpengar av Allmänna arvsfonden inom satsningen
            Safe Space Malmö, vars syfte är att arbeta förebyggande mot våldsbejakande
            extremism och radikalisering i Malmö.
          </p>
          <p xml:id="i-GXh8hrWDREXs8BVv7AZZgs">
            Med anledning av detta vill jag fråga socialminister Lena Hallengren:
          </p>
          <p xml:id="i-8f8N75UrAk1bzSrYGLY9Fc">
            Avser ministern att vidta några generella åtgärder för att säkerställa
            att lagstiftningen om Allmänna arvsfonden endast medger att organisationer
            som delar demokratiska värderingar och tar avstånd från terrorism
            kan få projektbidrag för att motverka våldsbejakande extremism?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
