<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0734">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:734 av Erik Ottoson (M)</title>
        <author>Erik Ottoson (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:734 av Erik Ottoson (M) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S) om Åtgärder för ökad trafiksäkerhet för jakthundar</title>
          <idno type="rdwebb">H810734</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810734/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810734</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810734</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <persName>Infrastrukturminister Tomas Eneroth</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KGa34znP4SNkFTbwiVao8N</idno>
            <persName>Erik Ottoson</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-PbtApBD57behHHtf8Mk22d">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7d6JjSE6yx6Hzf5MLAYzbV" corresp="i-KGa34znP4SNkFTbwiVao8N">
          <date when="2021-05-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-WDruTt3rVUJ2dEQEqqmrNN" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2021-05-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-9qTwoWfdPHqnLfKCT9wJ34">
          <date when="2021-05-31"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-AaimArMeucQft9UZngBZ4e">
            Interpellation 2020/21:734 Åtgärder för ökad trafiksäkerhet för
            jakthundar av Erik Ottoson (M) till Infrastrukturminister Tomas
            Eneroth (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-5prAK1YWiB7bnxNHnxDuD3">
            I en skriftlig fråga till minister Tomas Eneroth frågade jag
            vilka åtgärder han är villig att vidta för att öka trafiksäkerheten
            för jakthundar i Sverige. Ministerns svar var i alla delar innehållslöst
            och otillfredsställande då han inte gav exempel på en enda åtgärd
            som han eller regeringen vidtagit eller avser att vidta för att
            förbättra situationen.
          </p>
          <p xml:id="i-GesySVDMv2Yhn24JxkzYvw">
            I min skriftliga fråga anförde jag bland annat att Sverige har
            en lång tradition av löshundsjakt som pågår i stort sett hela
            hösten och vintern varje år. Löshundsjakten är en omistlig del
            av vårt kulturarv och en viktig del av den viltvård som hundratusentals
            jägare bedriver under miljontals mantimmar varje år.
          </p>
          <p xml:id="i-7kc5gLcgPCsBP9hgEstRLq">
            Jag beskrev vidare för ministern att det varje år också dör eller
            skadas hundratals jakthundar i trafikolyckor. På många platser
            saknas viltstängsel, och viltet kan då springa över vägen varpå
            jakthunden ofta springer efter och riskerar att omkomma eller
            skadas allvarligt.
          </p>
          <p xml:id="i-JSuBU3CnsSkmkJgDwdGKnp">
            Vidare påminde jag ministern om att Sverige har en nollvision
            om dödade i trafiken som syftar till att ingen ska behöva sätta
            livet till på svenska vägar. Detta är en viktig och bra vision
            som det finns bred uppslutning kring. Djur ska så klart inte likställas
            med människor, så ej heller jakthundar, men frågan är dock om
            inte det finns skäl att se över hur trafiksäkerheten ser ut för
            jakthundar i dag på statliga vägar. Det är trots allt så att även
            de som kör bil och råkar ut för en olycka av detta slag riskerar
            att skadas allvarligt eller omkomma. Utifrån detta faktum är det
            viktigt att frågan analyseras och inte negligeras av ministern
            eller regeringen.
          </p>
          <p xml:id="i-EB58h476eucTnBz7wLTgkj">
            Jag resonerade vidare i min frågeställning till ministern att
            det förvisso är, och måste så vara, en kalkylerad risk att släppa
            en jakthund i närheten av en trafikerad väg. Det är i sig dock
            inte ett skäl till att inte försöka minska riskerna och på så
            sätt stötta jägarna och deras hundar i arbetet med att balansera
            viltstammarna. Det är en avgörande insats för att minska viltolyckorna
            på våra vägar som orsakar såväl omkomna trafikanter som onödigt
            lidande för de djur som inte omedelbart omkommer, vilket är allt
            för vanligt. Många trafikeftersök är svåra och tidsödande innan
            djurets lidande kan avslutas, och alltför många trafikeftersök
            kan inte ens avslutas då omständigheterna blir för svåra. Att
            avstå från löshundsjakt i närheten av trafikerade vägar får därför
            negativa konsekvenser för trafiksäkerheten som helhet. Dels kan
            då inte viltstammarna hållas nere lokalt i dessa områden, dels
            lär sig de vilda djuren förhållandevis fort att dessa områden
            är fria från jakt. Detta i sin tur leder till en migration av
            vilda djur från andra områden där jakt bedrivs till områden nära
            trafikerade vägar med viltolyckor i trafiken som följd.
          </p>
          <p xml:id="i-WeZFzE1r6gBtMDyrvs2SAZ">
            Mot bakgrund av det jag anfört ovan vill jag ge ministern möjlighet
            att utveckla sina resonemang i frågan genom svaret på en interpellation.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-VVXwLeHGnN3fQRFnmo8Gob">
            Jag vill därför fråga infrastrukturminister Tomas Eneroth:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilka åtgärder är ministern villig att vidta för att öka trafiksäkerheten
                för jakthundar i Sverige?
              </item>
              <item>
                Ser ministern och regeringen det som en del av att nå nollvisionen
                att minska antalet trafikolyckor med jakthundar?
              </item>
              <item>
                Är ministern beredd att se över regleringsbrev till de myndigheter
                ministern ansvarar för i syfte att betona vikten av trafiksäkerhetsarbete
                av den art som krävs för att minska antalet trafikolyckor där
                jakthundar är inblandade?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
