<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0806">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:806 av Dennis Dioukarev (SD)</title>
        <author>Dennis Dioukarev (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:806 av Dennis Dioukarev (SD) till Statsrådet Mikael Damberg (S) om Klankriget i Hjällbo</title>
          <idno type="rdwebb">H810806</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810806/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810806</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810806</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV</idno>
            <persName>Statsrådet Mikael Damberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5xq5y8yJUv1khDbYCaXJ7X</idno>
            <persName>Dennis Dioukarev</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-2B7N33zPpXmmn8EvW5FcFv">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FeHbVZLLdGkG7aCxBjR9dL" corresp="i-5xq5y8yJUv1khDbYCaXJ7X">
          <date when="2021-06-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-FF6knoqAQ8AGCySSPqRMMW" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
          <date when="2021-06-04"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-D9BKYwGdh5NTPriPshoRsu">
            Interpellation 2020/21:806 Klankriget i Hjällbo av Dennis Dioukarev
            (SD) till Statsrådet Mikael Damberg (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-75Cwb9rxyvNFBW3EA72RTJ">
            Fredagen den 28 maj uppstod ett våldsamt upplopp i Hjällbo, Göteborg,
            som klassas som ett särskilt utsatt område av polisen. 32 personer
            omhändertogs; totalt var cirka 100 personer inblandade i upploppet,
            som föranleddes av en misshandel. Polisen konstaterade kopplingar
            till två kriminella – och tidigare icke-rivaliserande – klaner
            med säte i Angered. Efter upploppet inledde polisen en så kallad
            särskilt händelse och hade därmed en förhöjd närvaro i området.
            Två dagar senare avrättades en 40-årig man med ett skott i huvudet
            mitt på ljusa dagen i Hjällbo centrum.
          </p>
          <p xml:id="i-Qk29x5VxMpWheRFo8GgP3S">
            Efter denna händelseutveckling har en av de kriminella klanerna
            upprättat egna vägspärrar i området där de kontrollerat förbipasserandes
            id-handlingar. Vidare uppges förstärkningar till en av sidorna
            ha anlänt från andra europeiska länder. Det har även framkommit
            uppgifter om att journalister inte har kunnat utföra sitt arbete
            i området.
          </p>
          <p xml:id="i-NrNFp7VxxhB3gnoU95rUwo">
            Händelsen är dock inte unik. Redan i augusti 2020 rapporterades
            om att en kriminell klan upprättat vägspärrar i Hjällbo och inskränkt
            rörelsefriheten så till den grad att boende i området inte vågade
            gå ut. Utöver detta har andra kriminella konflikter pågått i andra
            delar av Göteborg, primärt på Hisingen, där helt oskyldiga ungdomar
            och barn avrättats kallblodigt. En fyraåring som var på fisketur
            med sin pappa sprängdes till döds, en åttaåring på familjesemester
            fick en handgranat inkastad i sovrummet, och en 20-åring sköts
            ihjäl utanför en lokal bar.
          </p>
          <p xml:id="i-EQc6iYEw2yrm3Yea2uXCYH">
            När friheten inskränks och oskyldiga avrättas föranleds frågan
            om svensk lag gäller i praktiken i dessa områden. Just nu tyder
            väldigt lite på det. Paradoxalt nog är det emellertid alla beslut
            som tagits i Sverige riksdag fram till i dag som har försatt samhället
            i denna tragiska situation.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-12uDgvSWvKUTHtnxgwS2ba">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Mikael Damberg:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilka åtgärder borde ha vidtagits tidigare för att stoppa denna
                utveckling?
              </item>
              <item>
                Är det statsrådets uppfattning att regeringen har gjort tillräckligt
                för att säkerställa civila människors frihet och säkerhet i de
                nämnda områdena?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
