<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0088">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:88 av Lorena Delgado Varas (V)</title>
        <author>Lorena Delgado Varas (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:88 av Lorena Delgado Varas (V) till Statsrådet Anna Hallberg (S) om Handelsavtalet Mercosur</title>
          <idno type="rdwebb">H81088</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H81088/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H81088</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H81088</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8eXWd1vC6ZRoeQdNAwzhbS</idno>
            <persName>Statsrådet Anna Hallberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Srv2XCR7hGVyZ66wLkW6ad</idno>
            <persName>Lorena Delgado Varas</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-BKS2bwGeBEAgnuBhZMu3F">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-TPsAoSdZT2Cm7oNEMy2FtN" corresp="i-Srv2XCR7hGVyZ66wLkW6ad">
          <date when="2020-10-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-K8HwMP4xS9zZeFPzi5Mwfe" corresp="i-8eXWd1vC6ZRoeQdNAwzhbS">
          <date when="2020-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NdbSk9DDcnsHds16H8oseU">
          <date when="2020-11-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PU1VvDpKv5k21tiTzMyqum">
          <date when="2020-11-10"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-NEM3vqd1bbNXspKuxziK4r">
            Interpellation 2020/21:88 Handelsavtalet Mercosur av Lorena Delgado
            Varas (V) till Statsrådet Anna Hallberg (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3Xo3j77fSPAbLCcm7NPcxF">
            I slutet av juni 2019 kom EU och Mercosurländerna fram till en
            principöverenskommelse, vilket är ett av de sista stegen inför
            en slutförhandling. Det här är ett avtal som varit hårt kritiserat,
            och nu har 265 organisationer från civilsamhället och de sociala
            rörelserna i EU och Mercosurländerna skrivit ett öppet brev angående
            handelsavtalet.
          </p>
          <p xml:id="i-8ihgwdiqxZppr5X89P8UsR">
            I likhet med Vänsterpartiet kritiserar dessa organisationer handelsavtalets
            grund och att de ekonomiska intressena står över allt annat. I
            brevet beskriver man tre punkter som berörs av handelsavtalet:
          </p>
          <p xml:id="i-MJq1vcRxvBsxzHpzTtGf8d">
            1. Förvärrande av miljöförstöring och klimatkrisen.
          </p>
          <p xml:id="i-LrCuri8VMBp4UDbhW56Jm8">
            2. Ökning av brott mot mänskliga rättigheter, utan möjlighet
            till rättvisa.
          </p>
          <p xml:id="i-9kqtKxUy4xXPnTvxJUL44s">
            3. Agroexportorienterat avtal.
          </p>
          <p xml:id="i-NWUuoCVLxdRPxSRNMLirPp">
            Mercosuravtalet leder till ökad bilproduktion, monokulturer,
            miljöförstörelse på grund av ökade utsläpp, skogsskövling, bränder,
            stoppade vattendrag, uttorkning och så vidare. Det kommer också
            att leda till en ökning och en acceptans av brotten mot urfolks-,
            miljö- och fackliga aktivisters mänskliga rättigheter eftersom
            avtalet ger nya fördelar till länderna trots upprepade brott mot
            de mänskliga rättigheterna och avsaknaden av demokrati i exempelvis
            Brasilien.
          </p>
          <p xml:id="i-GfrRQaRFxKzYp8GsfTjArR">
            De jordlösas rörelse (MST) och andra småbrukar- och urfolksorganisationer
            har blivit aggressivt attackerade av Bolsonaros regering. Områden
            där MST har skapat fungerande samhällen, med skolor och produktion,
            har våldsamt förstörts och rivits ned till grunden under rådande
            pandemi.
          </p>
          <p xml:id="i-NK58VAsk49Ahc9LeezY3xX">
            Avtalet är mycket kontroversiellt. De österrikiska, vallonska
            och nyligen de nederländska parlamenten avvisade avtalet i dess
            nuvarande form, medan viktiga EU-medlemsstater (Frankrike och
            Irland) har uttryckt tydlig kritik.
          </p>
          <p xml:id="i-5ubCspZciSx3pM672m1N2a">
            Med anledning av vad som anförts ovan vill jag fråga statsrådet
            Anna Hallberg:
          </p>
          <p xml:id="i-7fa6faNSfEb84MaQoemxiY">
            1) Avser statsrådet att arbeta för att handelsavtal ska användas
            som det politiska instrument de är och i detta fall ställa krav
            på Brasilien att de ska följa sina klimatåtaganden, och kommer
            ministern i annat fall att säga nej till Mercosuravtalet?
          </p>
          <p xml:id="i-VNvgQku6TE9f8T2zkDdYRN">
            2) Avser statsrådet att arbeta för att handelsavtalen ska användas
            för att driva fram förändring i klimatfrågan och angående mänskliga
            rättigheter, i synnerhet arbetares rättigheter, kvinnors rättigheter
            och urfolkens rättigheter?
          </p>
          <p xml:id="i-3n55Mb77D8ppzHirL4VUm7">
            3) Avser statsrådet att fortsättningsvis förorda att skriva på
            handelsavtal med länder som inte följer Parisavtalet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
