<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0557">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:557 av Lars Beckman (M)</title>
        <author>Lars Beckman (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:557 av Lars Beckman (M) till Statsrådet Märta Stenevi (MP) om Boverket och vindkraftsutbyggnaden i Sverige</title>
          <idno type="rdwebb">H810557</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810557/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810557</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810557</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8LDEcfmJoNdnZMCPvSjiNu</idno>
            <persName>Lars Beckman</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PjQgLPLrkyDV2oYQfyuWq2</idno>
            <persName>Märta Stenevi</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-MnmNf8csKRu6D6isD8RPQZ">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PWaLiYpHjS5jtkcimnAEtm" corresp="i-8LDEcfmJoNdnZMCPvSjiNu">
          <date when="2021-03-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-KR5EM2myBE4pqreKMb7EYw" corresp="i-PjQgLPLrkyDV2oYQfyuWq2">
          <date when="2021-03-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-67AVdr2Bi1zgQ828UsVRQH" corresp="i-PjQgLPLrkyDV2oYQfyuWq2">
          <date when="2021-03-26"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-67AVdr2Bi1zgQ828UsVRQH">
          <ref type="record" target="prot-202021--101">Protokoll 2020/21:101 Fredagen den 26 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:557 om Boverket och vindkraftsutbyggnaden i Sverige</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-ENcPJoWN7KLtc9K1zKzRD2">
            Interpellation 2020/21:557 Boverket och vindkraftsutbyggnaden
            i Sverige av Lars Beckman (M) till Statsrådet Märta Stenevi (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-TnVD2PabjgrVUL3tC8h6me">
            Det sker en kraftig utbyggnad av vindkraften i Sverige, vilket
            påverkar väldigt många människor som bor i de områden som berörs.
            Det rör sig om såväl den psykosociala livsmiljön som buller. Den
            som har valt att bo vackert kustnära har gjort det för att man
            vill leva i en livsmiljö som ger en vacker och naturnära utsikt.
            Den som har valt att bo långt från stadsnära områden vill göra
            det för att njuta av den livsmiljö och tystnad som man får på
            landsbygden. När det då byggs stora vindkraftsparker får det en
            stor påverkan på alla som bor i närheten.
          </p>
          <p xml:id="i-HWA5trf1qXbRv2CXiPq9Zt">
            Boverket har inte något regeringsuppdrag att ta fram en policy
            eller riktlinjer för att vägleda kommuner och andra aktörer i
            hur en vindkraftsutbyggnad ska kunna ske utan negativ påverkan
            på de boendes psykosociala livsmiljö, buller eller andra störande
            faktorer. Det berättade man i samband med en information till
            civilutskottet om Boverkets verksamhet. Det kan finnas brister
            i dag där det inte finns något uppdrag till någon myndighet att
            ta fram en övergripande översiktsplanering för hela Sverige av
            hur mark ska användas.
          </p>
          <p xml:id="i-PSqMD62T55y968GZYK1xoK">
            I ett skriftligt svar på en fråga från mig anser den tidigare
            bostadsministern att det inte behövs något uppdrag till Boverket
            för att säkerställa en god livsmiljö för den som påverkas av vindkraftsutbyggnaden
            i Sverige. Det är ett svar som kan uppfattas som mycket provocerande
            av dem som berörs av utbyggnaden i sin närmiljö. Tyvärr gavs samma
            svar även i en interpellationsdebatt med den dåvarande bostadsministern.
          </p>
          <p xml:id="i-CGosQMnC8t9j79h2Au1Mko">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Märta Stenevi:
          </p>
          <p xml:id="i-F4qoaLNuYDxFCLyWCgB6ej">
            1. Avser statsrådet att ge Boverket ett uppdrag att vägleda i
            hur en vindkraftsutbyggnad kan ske utan negativ påverkan avseende
            buller, psykosocial livsmiljö eller andra faktorer som har en
            negativ påverkan på de närboende?
          </p>
          <p xml:id="i-X1ZrD8cv4HVTXZJfaD3zA8">
            2. Om statsrådet även nu anser att det inte krävs ett uppdrag
            för att vägleda kommunerna i hur en vindkraftsutbyggnad kan ske
            utan negativa konsekvenser för de närboende – avser då statsrådet
            att förändra fler delar i Boverkets uppdrag som har liknande frågeställningar?
          </p>
          <p xml:id="i-XaMcZXdHmwYmbCf5hP2vDG">
            3. Avser statsrådet och regeringen att vidta åtgärder för att
            förbättra den lokala demokratin så att kommunernas inflytande
            och påverkan stärks rörande vindkraftsutbyggnad i Sverige?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
