<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0522">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:522 av Ola Johansson (C)</title>
        <author>Ola Johansson (C)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:522 av Ola Johansson (C) till Statsrådet Märta Stenevi (MP) om Bullerregler som hindrar byggande</title>
          <idno type="rdwebb">H810522</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810522/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810522</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810522</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PjQgLPLrkyDV2oYQfyuWq2</idno>
            <persName>Statsrådet Märta Stenevi</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PjQgLPLrkyDV2oYQfyuWq2</idno>
            <persName>Statsrådet Märta Stenevi</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RSqbTnBBX6dtdvF5RUM8Lr</idno>
            <persName>Ola Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-2Ua582VrigXecGXnmSBmhN">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3k4CetHY44PeJd1PnArfw8" corresp="i-RSqbTnBBX6dtdvF5RUM8Lr">
          <date when="2021-03-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-SBDGEgd7x947NwSciMrB99" corresp="i-PjQgLPLrkyDV2oYQfyuWq2">
          <date when="2021-03-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-HZNt8xqNoCUBn2PPi5KgWR">
          <date when="2021-03-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-JHQ31EVDaRkApkYvhE6TcJ" corresp="i-PjQgLPLrkyDV2oYQfyuWq2">
          <date when="2021-03-26"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-JHQ31EVDaRkApkYvhE6TcJ">
          <ref type="record" target="prot-202021--101">Protokoll 2020/21:101 Fredagen den 26 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:522 om bullerregler som hindrar byggande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-BzudMT8Pw5XEeXmNcTmVKh">
            Interpellation 2020/21:522 Bullerregler som hindrar byggande
            av Ola Johansson (C) till Statsrådet Märta Stenevi (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-XEg5ZEighTFZpCMhWBnmQP">
            Enligt Boverket råder det bostadsbrist i 212 av landets 290 kommuner.
            Orsakerna till det och lösningarna kan variera över landet, men
            alla torde vara överens om att ett ökat byggande och ett bättre
            utnyttjande av beståndet genom ombyggnader och omvandling av lokaler
            till bostäder behövs. Vad värre är uppger 462 000 av landets hushåll
            enligt Boverket att de är trångbodda. Ingen regering har ännu
            lyckats uppnå byggmålen. Stora utmaningar återstår för att få
            en bostadsmarknad i balans och åstadkomma ett utbud av bostäder
            för de mest utsatta.
          </p>
          <p xml:id="i-3gexFWV3dwMUspMJ39g2C8">
            När behov uppstår behöver vi ställa om sättet att använda mark.
            Snabbare och kostnadseffektivt byggande kan åstadkommas med ett
            enklare och mindre svårtolkat regelverk om buller. I många tätorter
            inventeras i dag möjligheterna att förvandla industriområden till
            attraktiva boplatser, som man exempelvis gör i Frihamnen i Göteborg.
          </p>
          <p xml:id="i-Tm4JxmSv4So1QM2ufXBRFb">
            Bullerriktvärden har förändrats med tiden, och det är tack vare
            Centerpartiet och en riksdagsmajoritet i dag möjligt att bygga
            små lägenheter under 35 kvadratmeter med bullernivåer från trafik
            som uppgår till 65 dBA och för bostäder över den storleken upp
            till 60 dBA. I båda fallen gäller det riktvärden som är uppmätta
            vid fasad och inte inomhus och vad som kallas ekvivalent ljudnivå.
            Utöver det ska, om bullerriktvärdena ovan överskrids, minst hälften
            av bostadens rum vändas mot den skyddade sidan, där bullerriktvärdena
            inte får överskrida 55 dBA ekvivalent ljudnivå, uppmätt vid fasad.
          </p>
          <p xml:id="i-N1PUHeV8edRX1hBRD6Ra9B">
            Förändringarna genomfördes trots protester i riksdagen från regeringspartierna,
            men de ifrågasätts inte i dag. Tvärtom har de säkert i någon mån
            bidragit till att fler bostäder kunnat byggas attraktivt och nära
            kollektivtrafik. Och när regeringen presenterade förslaget sa
            Peter Eriksson att ”det här underlättar för kommuner som vill
            bygga bostäder i trafikintensiva lägen”.
          </p>
          <p xml:id="i-WHnmwo3S9UW8zYfqQckHmi">
            Kravet på tyst sida fördyrar och försvårar byggandet. Det leder
            till att byggföretag och hustillverkare inte kan tillämpa industriella
            koncept i samma utsträckning som annars. För kommuner innebär
            det att planarbetet försvåras och att andra faktorer, såsom solljus,
            trygghet och tillgänglighet, måste kompromissas bort för att tyst
            sida ska åstadkommas.
          </p>
          <p xml:id="i-K6jdxHhdQxGUrD527xigx2">
            Centerpartiet är också kritiskt till att bullerriktvärden ännu
            uppmäts vid fasad, när det är det faktiska bullret inomhus som
            får anses ohälsosamt och störande. Byggmetoderna utvecklas, och
            även om ett fönster ska kunna öppnas vid vädring måste luftväxlingen
            i en modern bostad kunna hanteras av ventilationsanläggningen
            om den är byggd enligt gällande regelverk.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-BSRgyiFhMF8472ULCKa89R">
            Jag vill med anledning av ovanstående fråga statsrådet Märta
            Stenevi:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Håller statsrådet med sin företrädare om att förändrade regler
                underlättar för kommuner som vill bygga i trafiknära lägen?
              </item>
              <item>
                Vad vill statsrådet i så fall göra för att på ett bättre sätt
                ta till vara möjligheterna att förändra lokaler till bostäder
                samt omvandla industrimark till mark för bostäder i områden som
                i dag är utsatta för höga bullerriktvärden?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
