<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0450">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:450 av Ida Drougge (M)</title>
        <author>Ida Drougge (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:450 av Ida Drougge (M) till Kultur- och demokratiminister Amanda Lind (MP) om Kulturstöd till kultur- och idrottsarrangörer</title>
          <idno type="rdwebb">H810450</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810450/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810450</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810450</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NDXytJ2sEVrtLhDNxEoc8A</idno>
            <persName>Ida Drougge</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PAgTpr3nkZRPEoiqjPKQAf</idno>
            <persName>Kultur- och demokratiminister Amanda Lind</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-KnAKMQPPf6ePnrAMwejXvG">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-5ET6KmcEQX59cxcVBJyf7S" corresp="i-NDXytJ2sEVrtLhDNxEoc8A">
          <date when="2021-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-V1g3KCWrgW8EwbYrgUPg6o" corresp="i-PAgTpr3nkZRPEoiqjPKQAf">
          <date when="2021-02-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Ph5h1KwCoFRwt9v8JTXzgT">
          <date when="2021-02-26"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4uNMynbJESHZ18xjxM6Bpm">
            Interpellation 2020/21:450 Kulturstöd till kultur- och idrottsarrangörer
            av Ida Drougge (M) till Kultur- och demokratiminister Amanda Lind
            (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-BLAzU5txJVkHJChAqfG1Ke">
            År 2020 fick många kultur- och idrottsarrangörer helt ställa
            in eller kraftigt begränsa och ändra sina evenemang till följd
            av coronapandemin. Som en konsekvens av detta är marginalerna
            för många inför år 2021 små, på gränsen till obefintliga. Det
            kostar att planera och arrangera idrotts- och kulturevenemang,
            och återkommande evenemang som motionslopp och festivaler har
            både fasta och återkommande kostnader som uppstår innan deras
            intäkter från biljettförsäljning trillar in.
          </p>
          <p xml:id="i-2KAMgY6nvpkaEf8hq86TjZ">
            Med år 2020 i ryggen är frågan inte bara om vi nu år 2021 kommer
            att få kunna springa Lidingöloppet, Göteborgsvarvet eller gå på
            konsert igen. För om pandemin håller i sig och arrangemang likt
            dessa behöver ställas in än en gång är frågan om det år 2022 finns
            några stora motionslopp att komma tillbaka till över huvud taget.
            Så ser det ut i dag för Sveriges kultur- och idrottsarrangörer.
          </p>
          <p xml:id="i-BMTN7AWrTHLKBwV9bybuWQ">
            Vi moderater föreslår därför ett nytt krisstöd till Lidingöloppet,
            Vätternrundan, Sweden Rock och alla andra viktiga kultur- och
            idrottsevenemang. Med förslaget kan motionslopp, ungdomscuper,
            publikidrott, musikaler och festivaler överleva även om de behöver
            ställas in till följd av restriktioner på grund av covid-19. Att
            arrangörerna med vårt förslag får tillbaka 70 procent av sina
            faktiska kostnader vid ett inställt arrangemang ger också biljettköpare
            till kultur och idrott en trygghet.
          </p>
          <p xml:id="i-2FpjNa6pqPbMm6W8UX25Ys">
            Vi hoppas alla att samhället snart kan öppna upp, men vi behöver
            samtidigt planera för att läget håller i sig eller förvärras.
            Regeringen har genomgående under den här pandemin varit senfärdig
            och risker nu att vara det på nytt.
          </p>
          <p xml:id="i-Dncc2fnH2fjqg7L6p3egoi">
            Med anledning av detta vill jag fråga kultur- och demokratiminister
            Amanda Lind:
          </p>
          <p xml:id="i-4tpxQyZzcuyysjUfFMsQsF">
            Vad ämnar ministern göra för att bidra till att vi i år förhoppningsvis
            kan springa Lidingöloppet, cykla Vätternrundan eller simma Vansbrosimmet
            på ett smittsäkert sätt, och hur ämnar ministern kompensera arrangörerna
            om evenemangen inte kan genomföras?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
