<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0081">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:81 av Angelica Lundberg (SD)</title>
        <author>Angelica Lundberg (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:81 av Angelica Lundberg (SD) till Statsrådet Lena Micko (S) om Åtgärder för resekonsumenter</title>
          <idno type="rdwebb">H81081</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H81081/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H81081</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H81081</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8fLDFKe7DukdiZtVTQStKM</idno>
            <persName>Angelica Lundberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-H5adqkd1GxXFzroXZN7LCf</idno>
            <persName>Statsrådet Lena Micko</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-BwFNRviU8Fy7iqxpHoLsik">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-UqoPtR4BHd8kpAEMjr7tT3" corresp="i-8fLDFKe7DukdiZtVTQStKM">
          <date when="2020-10-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7QKW1gcq42gNDBFVMvUQwv" corresp="i-H5adqkd1GxXFzroXZN7LCf">
          <date when="2020-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KbvvdF8V8EHTj7okNe5btL">
          <date when="2020-11-10"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Ecq7eQxzaKgLestt7Sz7Lv">
            Interpellation 2020/21:81 Åtgärder för resekonsumenter av Angelica
            Lundberg (SD) till Statsrådet Lena Micko (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-EqQ9aDtYgGMtnXRh4DsnXe">
            Resebranschen är under enorma påfrestningar på grund av effekterna
            av coronapandemin och uppskattas vara den mest drabbade av alla
            branscher. Konsumenter, företag och anställda har drabbats. En
            stor andel anställda har blivit permitterade eller uppsagda, och
            många av företagen har satts i rekonstruktion eller gått i konkurs.
          </p>
          <p xml:id="i-MALnyv13UCFCAFszMPAwdx">
            UD avrådde från alla icke nödvändiga resor från och med den 14
            mars. Avrådan gäller fortfarande för resor till vissa länder.
            Detta har medfört att många resebolag har tappat upp till 100
            procent i omsättning, och branschen ser det som ett näringsförbud.
          </p>
          <p xml:id="i-8TuBVieTBuuspAimCWFnkX">
            Det ställer även till stora problem för konsumenterna. Enligt
            flygpassagerarförordningen och paketreselagen har konsumenter
            alltid rätt till återbetalning av biljettpriset inom 7–14 dagar
            om flyget eller paketresan blir inställd, oavsett anledning. Problemet
            är att resebolagen i dagsläget inte kan leva upp till detta. Resultatet
            blir att konsumenterna kan förlora sina pengar, att reseföretag
            blir insolventa och att en konkurs blir aktuell. Resebranschen
            har fastnat i ett moment 22 där man antingen kan välja att bryta
            mot lagen eller att relativt snabbt gå i konkurs, med följden
            att konsumenternas rätt till återbetalning går förlorad.
          </p>
          <p xml:id="i-TJafK7Hw7gKWWNZPULb4CS">
            Det uppdrag som gavs till Kammarkollegiet att informera om på
            vilka villkor vouchrar och liknande värdebevis kan omfattas av
            resegarantin redovisades den 31 augusti. Som väntat anser Kammarkollegiet
            att lagen gäller och att konsumenter som vill ha återbetalning
            också ska få det. Detta uppdrag hade därför ingen effekt alls
            för konsumenter eller utsatta företag.
          </p>
          <p xml:id="i-7teACHYrvHsigVjMT6MNWH">
            De allmänna stöd som regeringen infört har förvisso varit bra,
            och korttidspermitteringarna är vitala för just resebranschen.
            Det räcker dock inte eftersom företagen också har en skyldighet
            att återbetala redan bokade resor utan att själva få tillbaka
            pengarna. Flera andra branscher har fått direktstöd trots att
            de inte haft samma lagkrav på sig att återbetala konsumenter.
          </p>
          <p xml:id="i-D38kwHxmMX1s3wxRRwAcwK">
            När Sverigedemokraterna i slutet av april väckte ett initiativ
            i civilutskottet röstades detta ned med argumentet att regeringen
            redan jobbade med frågan. Nu har sex månader gått sedan dess,
            och problemen har varit kända i över sju månader. Av den anledningen
            tog Sverigedemokraterna därför nyligen ytterligare ett initiativ.
            Även detta röstades ned i utskottet, med samma motivering som
            tidigare från regeringspartiernas företrädare.
          </p>
          <p xml:id="i-QjgFJid6a1umuxn2LgjcXn">
            Det här är ett reellt och akut problem, och det går inte att
            förhala lösningarna längre.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-3RRc99wd1TKBWakt95urWS">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Lena Micko:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vad avser regeringen att göra för att komma till rätta med problemen
                för konsumenter gällande inställda resor i coronapandemins spår?
              </item>
              <item>
                Tänker regeringen verka för att anpassa paketresedirektivet och
                se till att reformera resegarantilagen så att de anpassas till
                situationer som den pandemi vi nu upplever?
              </item>
              <item>
                Hur ser det arbete ut som regeringen, enligt regeringspartiernas
                företrädare, arbetar med?
              </item>
              <item>
                När lägger regeringen fram åtgärder för att lösa situationen
                med inställda resor?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
