<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0416">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:416 av Angelica Lundberg (SD)</title>
        <author>Angelica Lundberg (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:416 av Angelica Lundberg (SD) till Finansminister Magdalena Andersson (S) om Plastpåseskatten</title>
          <idno type="rdwebb">H810416</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810416/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810416</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810416</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8fLDFKe7DukdiZtVTQStKM</idno>
            <persName>Angelica Lundberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-2bmuauzozfxEEUfDFDuedB">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-KH3yky3k9NsQAxZzXpNKc5" corresp="i-8fLDFKe7DukdiZtVTQStKM">
          <date when="2021-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Ti5ycoo25zpmduk9RbnfMN" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2021-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-HkM8sKCkFYdVHVdygYoKzW">
          <date when="2021-02-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-GJCZZBVPuWDKotqw4icf89">
          <date when="2021-02-26"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-XBTFuV1uBNWoAoQp7Kq3Hf">
            Interpellation 2020/21:416 Plastpåseskatten av Angelica Lundberg
            (SD) till Finansminister Magdalena Andersson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-PenLifBGYuSn33fun1mKNY">
            För drygt ett år sedan beslutade riksdagen, med avslagsyrkande
            från Sverigedemokraterna och Moderaterna, att införa en skatt
            på bärkassar (prop. 2019/20:47). Syftet med skatten var att förhindra
            spridning av mikroplaster. Eftersom skatten inte är differentierad
            gör det ingen skillnad om påsen är gjord av förnybara material
            eller fossila, något som också kritiserats av experter.
          </p>
          <p xml:id="i-Ea4JeTo4gKtkjDVEaRbvBy">
            Ett företag i Helsingborg har utvecklat en nedbrytbar bärkasse
            bestående av ett material sammansatt av flera förnybara råvaror.
            Kassen kan användas minst 50 gånger och är enligt det statliga
            forskningsinstitutet Rise godkänd som flergångskasse. Den kan,
            efter att den använts upprepade gånger, slängas i den vanliga
            komposten hemma och bryts då ned till jord. Svenska skattepengar
            har via EU-medel tilldelats projektet för att främja utvecklingen
            av en miljöanpassad produkt, och företagets grundare säger att
            man vill göra sitt för planeten. I flera länder där plast är förbjudet
            har Helsingborgsföretagets produkter godkänts som ersättningsmaterial
            just för att de är förnybara och nedbrytbara.
          </p>
          <p xml:id="i-L2pL9kTiexpttVtXgzbDgk">
            Frågan om även förnybara bärkassar som inte sprider mikroplaster
            ska omfattas av skatten är prövad av Skatteverket och Skatterättsnämnden.
            Skatteverket anser att även den här typen av bärkasse ska omfattas
            av skatten, då den ser ut som en fossil bärkasse. Även Skatterättsnämnden
            menar att påsar av det slag som nämns ovan ska beskattas. Beskedet
            innebär att även icke-fossila flergångskassar som inte bidrar
            till spridning av mikroplaster kommer att beläggas med skatt.
          </p>
          <p xml:id="i-KPRcGMRPtJEDY6RzfXpGxm">
            För de konsumenter som vill handla miljömedvetet kan en skatt
            på miljövänliga bärkassar innebära att de avstår produkten till
            förmån för icke beskattade men för miljön sämre val. Företag som
            beskattas trots att de tillverkar miljövänliga bärkassar av förnybara
            material kommer troligtvis i många fall i stället att satsa på
            marknader utanför Sverige. Skatten riskerar alltså att hämma miljövänliga
            projekt och investeringar på hållbara lösningar i Sverige samtidigt
            som arbetstillfällen går förlorade.
          </p>
          <p xml:id="i-CC5NtixBtxh9PBbUMrgR8G">
            På en liknande skriftlig fråga svarar ministern den 3 februari
            2021 att hon inte kan uttala sig om ett enskilt fall, men mina
            frågor gäller generellt.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Xb662RhJwN2P2oZiMuSENr">
            Jag vill därför fråga finansminister Magdalena Andersson följande:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Är det förenligt med skattens syfte att även nedbrytbara, miljövänliga
                bärkassar tillverkade av förnybart material utan innehåll av mikroplaster
                beskattas?
              </item>
              <item>
                Hur avser ministern att agera för att konsumenter som vill handla
                miljövänligt inte på grund skatten ska vilseledas till att välja
                produkter som är sämre ur miljöperspektiv?
              </item>
              <item>
                Har ministern för avsikt att verka för en förändring av skatten
                så att den ger den miljönytta som den enligt förarbetet var avsedd
                att ge?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
