<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0060">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:60 av Alexander Christiansson (SD)</title>
        <author>Alexander Christiansson (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:60 av Alexander Christiansson (SD) till Statsrådet Mikael Damberg (S) om Åtgärder för att bekämpa romansbedrägerier</title>
          <idno type="rdwebb">H81060</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H81060/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H81060</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H81060</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-TXWjMfPNdu6NddKf5hSeRx</idno>
            <persName>Alexander Christiansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Ap3h8zLPUdSqvfH7fGoT7u">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-NbvhsMRF6KUtdfSxxVST8L" corresp="i-TXWjMfPNdu6NddKf5hSeRx">
          <date when="2020-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-DdgvshcVQJVS6zzz35bwyq" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2020-10-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-A9qmZFYzzyffEMfHXrn1xT">
          <date when="2020-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KdUbQQTAA4yWVHsqspdp4M">
          <date when="2020-11-03"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-RSfDdSnwe8uffZFsDtaaX7">
            Interpellation 2020/21:60 Åtgärder för att bekämpa romansbedrägerier
            av Alexander Christiansson (SD) till Justitie- och migrationsminister
            Morgan Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-BLx1yPxDV91nhp2knFHRsB">
            De senaste decenniernas digitalisering har förändrat vårt samhälle
            i grundvalarna. I en tid av digital utveckling har människors
            vardag blivit enklare i många avseenden. Världen blir i någon
            mån ”mindre”, och möjligheten för människor att kommunicera runt
            om i världen har revolutionerats genom nya digitala verktyg. Även
            om det finns många fördelar finns det också en rad negativa effekter
            som uppstår i spåren av den digitala utvecklingen. Folkhälsan
            och den psykiska ohälsan är ett ämne för löpande diskussion kopplat
            till den enkla åtkomsten till digitala verktyg, för att ta ett
            exempel.
          </p>
          <p xml:id="i-D7GU5DtrLQZXgKxvyNH2RU">
            Den organiserade brottsligheten har till stor del flyttat från
            gatan till den digitala världen, vilket ställer höga krav på rättsstaten
            runt om i världen. Omprioriteringar och omställning inom polisväsendets
            prioriteringar medför även en omställning för lagstiftningen,
            som försöker ligga steget före brottslighetens ofta kreativa utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-gKwE3xykrYtjdjQ5nVGiw">
            Bedrägerier har blivit vardag, och många människor drabbas dagligen
            av djupt tragiska livsöden där deras livsverk rasar samman.
          </p>
          <p xml:id="i-K8RSn6Pe2qrCUhX2fxLMzK">
            Bedragare som utför så kallade ”romansbedrägerier” agerar från
            många delar av världen, men mest uppmärksammade har bedragare
            från Västafrika varit. Kombinationen av fattigdom och åtkomst
            till digitala verktyg har skapat en lukrativ bransch för många
            att bedra människor i västvärlden.
          </p>
          <p xml:id="i-2hpwDdxJBLC1C81eWBLV2Z">
            Det är en sorglig utveckling, inte minst för de drabbade, och
            även rättsstatens misslyckande i att stävja brottsligheten är
            sorgligt.
          </p>
          <p xml:id="i-G6bvXnW3p8xBP3SWFVFNyf">
            I dag inkommer ca 80 stycken anmälningar i månaden till polisen
            kopplade till så kallade romansbedrägerier. Romansbedrägerier
            handlar om människor som får kontakt med falska profiler på internet
            i förhoppning om att finna kärleken och en livskamrat, något som
            organiserade ligor utnyttjar och använder för att bedra och stjäla.
            Systemet bakom dessa bedrägerier är omfattande, med systematiskt
            uppbyggda nätverk, hemsidor och påhittade personligheter med syftet
            att lura offren att tro att personligheterna är äkta. Bedragarna
            bygger upp ett stort förtroendekapital hos sina offer, ofta under
            lång tid, för att sedan genom manipulation be om pengar. Vänligheten
            och omtanken hos offren övergår till en känsla av desperation
            och uppgivenhet. Det utlånade kapitalet vill man få tillbaka,
            och därför dras man in i en ond spiral där man i god tro fortsätter
            ”hjälpa” förövaren med mer pengar. När offret inser att inte bara
            besparingar och investeringar är bestulna utan ofta också att
            stora lån hopar sig är det fullt förståeligt att livslusten är
            långt borta. Skammen hindrar många att prata med familj och vänner,
            och många beskriver en stark känsla av hopplöshet och vilja att
            ta sitt liv. Denna utveckling har många vittnat om, och ingen
            förtjänar ett sådant öde.
          </p>
          <p xml:id="i-GU5QmrQY1ov6Pm4jvc3LJF">
            Mörkertalet är enormt, och eftersom kvinnor är mer benägna att
            anmäla ett romansbedrägeri till polisen är det svårt att veta
            hur många som verkligen drabbas av förövarna.
          </p>
          <p xml:id="i-CYB4uuxbnVaXqE5T2jvrUC">
            Med anledning av detta vill jag fråga justitie- och migrationsminister
            Morgan Johansson:
          </p>
          <p xml:id="i-BaJzH2y5x4zputdwBhTFN3">
            Vad ämnar ministern och regeringen göra för att bekämpa romansbedrägerier?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
