<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0228">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:228 av Aron Emilsson (SD)</title>
        <author>Aron Emilsson (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:228 av Aron Emilsson (SD) till Kultur- och demokratiminister Amanda Lind (MP) om Yttrandefriheten och informationsinfrastrukturen</title>
          <idno type="rdwebb">H810228</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810228/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810228</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810228</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442205060011544421_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/yttrandefriheten-och-informationsinfrastrukturen_H810228</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-7axeS8wLb7dXdWECyhESJs</idno>
            <persName>Aron Emilsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PAgTpr3nkZRPEoiqjPKQAf</idno>
            <persName>Kultur- och demokratiminister Amanda Lind</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PAgTpr3nkZRPEoiqjPKQAf</idno>
            <persName>Kultur- och demokratiminister Amanda Lind</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PAgTpr3nkZRPEoiqjPKQAf</idno>
            <persName>Amanda Lind</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TcpRMvA7NUH7VxZ1m46K1W</idno>
            <persName>Mikael Strandman</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-2tYS82mTkpNLjv3aBxXWer">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-S58DWkwhgP5u4AzQ12SUp5" corresp="i-7axeS8wLb7dXdWECyhESJs">
          <date when="2020-12-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-TfR33y8vRntDskxjpgmnJn" corresp="i-PAgTpr3nkZRPEoiqjPKQAf">
          <date when="2020-12-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-S4DuZy48V64mzpfQTPwm4y" corresp="i-PAgTpr3nkZRPEoiqjPKQAf">
          <date when="2021-01-15"/>
          <time when="14:05:37" dur="PT319S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-PsKyPqsa1aEKFWi6iG6ynD" type="discussed" corresp="i-7axeS8wLb7dXdWECyhESJs">
          <date when="2021-01-15"/>
          <time when="14:11:00" dur="PT247S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VQCTtuxw12vn8uhc997Zaq" type="discussed" corresp="i-TcpRMvA7NUH7VxZ1m46K1W">
          <date when="2021-01-15"/>
          <time when="14:15:15" dur="PT220S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-HTvEnAvFkFAwcXT3hfJxpm" type="discussed" corresp="i-PAgTpr3nkZRPEoiqjPKQAf">
          <date when="2021-01-15"/>
          <time when="14:18:55" dur="PT224S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-KngBdkWbQHodNjZhmPPSiy" type="discussed" corresp="i-7axeS8wLb7dXdWECyhESJs">
          <date when="2021-01-15"/>
          <time when="14:22:48" dur="PT239S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-6HZLMnMhCXrxtCLiyUrj2m" type="discussed" corresp="i-TcpRMvA7NUH7VxZ1m46K1W">
          <date when="2021-01-15"/>
          <time when="14:26:52" dur="PT141S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-GDHv4gNQ4zK98pfdGt7Sss" type="discussed" corresp="i-PAgTpr3nkZRPEoiqjPKQAf">
          <date when="2021-01-15"/>
          <time when="14:29:14" dur="PT231S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-DyiEwerEPcY2cNsfwe5oed" type="discussed" corresp="i-7axeS8wLb7dXdWECyhESJs">
          <date when="2021-01-15"/>
          <time when="14:33:05" dur="PT125S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-BQ3JTAHudRcKgb8dRoosSS" type="discussed" corresp="i-TcpRMvA7NUH7VxZ1m46K1W">
          <date when="2021-01-15"/>
          <time when="14:35:13" dur="PT59S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5oUoTzjEx7UZZ4EDGkHXw5" type="discussed" corresp="i-PAgTpr3nkZRPEoiqjPKQAf">
          <date when="2021-01-15"/>
          <time when="14:36:12" dur="PT134S"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-tYTHfTc8hqBZkKy6MCtsz">
            Interpellation 2020/21:228 Yttrandefriheten och informationsinfrastrukturen
            av Aron Emilsson (SD) till Kultur- och demokratiminister Amanda
            Lind (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-GFZhH1sVvDVDSCnPm6msrQ">
            Yttrandefriheten är grunden för det demokratiska samhället och
            det demokratiska samtalet. Tätt sammanlänkad med möjligheten att
            sprida åsikter och information möjliggörs det demokratiska styrelseskicket.
            Informationsinfrastrukturen har ständigt förändrats med tiden,
            och möjligheterna som kom med internet har förändrat vår informationsinfrastruktur
            i grunden på flera sätt. Två av de mer framträdande förändringarna
            är dels hur de ekonomiska förutsättningarna för dagspressen förändrats
            när annonsmarknaden kommit att domineras av några få globala nätjättar,
            dels att enskilda i dag har möjlighet att sprida åsikter och information
            till ett obegränsat antal människor.
          </p>
          <p xml:id="i-B4xFEdum6os4A3FCYQqNxL">
            Under ett par år har tidningarnas situation diskuterats i det
            offentliga samtalet, och enligt Institutet för mediestudier har
            mer än hälften av annonsintäkterna för journalistiken försvunnit
            från och med 2008, detta trots att annonsmarknaden vuxit som helhet.
            Det är en handfull globala internetföretag som konkurrerar ut
            svenska medier och slår på så vis ut finansieringen för svensk
            lokaljournalistik. Regeringens svar på situationen har varit omfattande
            subventioner till våra tidningsmedier.
          </p>
          <p xml:id="i-TSdrJJi3xpsFiVTzA3w6MU">
            Flera av dessa aktörer utgör i dag grunden för informationsinfrastrukturen
            på internet. Aktörer som Google, Facebook och Youtube är centrala
            för internets utveckling och för möjligheterna att hitta, ta del
            av och sprida information på nätet. Det innebär att ett fåtal
            stora internettjättar har mycket stor makt över informationsspridningen
            i vårt samhälle.
          </p>
          <p xml:id="i-57cJ8sRqhj537R6ZG8BvJC">
            På marknader och i politiska system innebär ofta en otillräcklig
            spridning av makt problem. Oligopol på en marknad eller ett auktoritärt
            politiskt system genererar inte goda resultat för den stora massan
            på lång sikt. I det västerländska samhället har vi därför upparbetat
            regelverk för maktspridning i syfte att undvika att en aktör blir
            för dominant. På marknaden handlar det om konkurrenslagstiftning,
            och som politiskt system fördelar demokratin makten över alla
            medborgare.
          </p>
          <p xml:id="i-4JmFGZW1ZLg8EdLZo1aEXd">
            Kontroll över information i samhället är sedan urminnes tider
            starkt förknippat med makt. Det är knappast en slump att information
            i diktaturer ofta är kopplat till ett parti, en person eller några
            få individer. Kontroll över information möjliggör kontroll över
            befolkningen.
          </p>
          <p xml:id="i-GvVKQg2JuGtbToUzEKbshw">
            Det demokratiska samhället gör ett avsteg från detta genom yttrandefriheten,
            vilken i sin tur möjliggör en fri debatt. Kontroll över information
            delas således brett i hela det demokratiska samhället. I ljuset
            av detta är det problematiskt om en eller några få aktörer styr
            över en oproportionerligt stor del av informationsinfrastrukturen
            eftersom det rubbar hela den demokratiska maktbalansen. Dessvärre
            är det den situationen vi befinner oss i nu, där några få globala
            teknikföretag kontrollerar en betydande del av informationsinfrastrukturen.
            Under de senaste åren har flera debattörer blir bortsorterade
            och avstängda från nätjättarnas plattformar. Detta har drabbat
            alltifrån medborgarjournalister till stora nyhetsmedier och parlamentariker.
            De har således stängts ute från en stor del av informationsinfrastrukturen.
          </p>
          <p xml:id="i-C3h8BpBS3qtcfxeHC2aUKs">
            Det är viktigt att förstå hur dominansen på annonsmarknaden hänger
            ihop med problembilden rörande maktspridningen inom internets
            informationsinfrastruktur. Det är även viktigt att förstå vad
            detta förhållande innebär för yttrandefriheten samt de risker
            som finns i att en betydande del av vår informationsinfrastruktur
            styrs av några få företag som lyder under andra länders befintliga
            eller obefintliga yttrandefrihetslagstiftning. Detta samtidigt
            som de konkurrerar ut en stor del av vår traditionella informationsinfrastruktur.
          </p>
          <p xml:id="i-WjMif9GutfPHFNPeQj6thy">
            Alla medborgare har rätt att utrycka åsikter och känslor. Denna
            frihet ska bejakas och säkras av staten för både grupper och individer.
            Rättsstaten ska ge medier och organisationer ett skydd mot påtryckningar
            som syftar till att begränsa denna frihet. Vi måste därför föra
            en diskussion om hur vi skyddar exempelvis medborgarjournalister
            som är beroende av nätjättarnas infrastruktur.
          </p>
          <p xml:id="i-RHGRmkiSRz53RzigPYDnXV">
            Samhället behöver bestämma sig för hur vi ska se på de bolag
            som driver och äger mycket av den infrastruktur som finns på nätet.
            Om de faktiskt bedriver en godtycklig bortsortering av personer
            och idéer, ska vi då kunna kräva redaktionellt ansvar av dem?
            Om de enbart ska ses som infrastrukturbolag, är det då rimligt
            att samhället kan utkräva ansvar av dem för den information som
            förmedlas i deras kanaler? Vi utgår från yttrandefrihetsperspektivet.
            Utifrån det valet, nätplattformarnas avgörande betydelse för den
            moderna informationsinfrastrukturen, och den grundläggande nätkulturen,
            förordar vi att de stora nätplattformarna ses som åsiktstorg.
          </p>
          <p xml:id="i-Q42vHUEJH9BdykEJ3VAioP">
            Om plattformarna ska ses som ren infrastruktur eller ett torg
            är rätten till ett konto likt bankväsende, elektricitet eller
            vatten helt avgörande. Tills detta är utrett är vår hållning att
            inget innehåll ska tas bort eller blockeras såtillvida det inte
            är direkt olagligt.
          </p>
          <p xml:id="i-EQNuwbPqfw8fqurGZ5cUyo">
            Det är angeläget att säkra förutsättningarna på dessa plattformar,
            både för bolagen och medborgarna samt för att trygga deras yttrandefrihet
            till fullo och det demokratiska samtalet.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-TyD1UTP1QXcLPuznRF58GQ">
            Med anledning av detta vill jag fråga kultur- och demokratiminister
            Amanda Lind:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Hur ser regeringen på problematiken med att ett fåtal privata
                aktörer kontrollerar en så betydande del av informationsinfrastrukturenoch
                har ministern för avsikt att vidta några åtgärder i anledning
                av detta?
              </item>
              <item>
                Hur kommer regeringen att säkra att svenska yttrandefrihetsprinciper
                upprätthålls på internet i Sverige, exempelvis i de fall en betydande
                del av den moderna nätinfrastrukturen lyder under en auktoritär
                stats lagstiftning?
              </item>
              <item>
                Vilken är regeringens utgångspunkt i synen på de nätaktörer som
                utgör huvuddelen av informationsinfrastrukturen på nätet – är
                de att närmare likna tidningar med redaktionellt ansvar eller
                bör de liknas vid åsiktstorg?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
