<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0116">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:116 av Maria Malmer Stenergard (M)</title>
        <author>Maria Malmer Stenergard (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:116 av Maria Malmer Stenergard (M) till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S) om En ny migrationslagstiftning</title>
          <idno type="rdwebb">H810116</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810116/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810116</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810116</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MEQoHPb6qh2nYtPCAZQYv3</idno>
            <persName>Maria Malmer Stenergard</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-HfokQ8y4ro9vPgKLhEw42z">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-TqYydWXYCrKyywLFgumbXc" corresp="i-MEQoHPb6qh2nYtPCAZQYv3">
          <date when="2020-11-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9yDjyTScWBcjZKFDHp1dRZ" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2020-11-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Qkv4W1KDL2CkLDixELaq45">
          <date when="2020-11-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-GY9YYiJ3GDxoAK7z8skCT4">
          <date when="2020-11-20"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-8EsQABh62at9Wq8AJCSWde">
            Interpellation 2020/21:116 En ny migrationslagstiftning av Maria
            Malmer Stenergard (M) till Justitie- och migrationsminister Morgan
            Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-8emSd8EeMrADakQp1kiPuU">
            Den 15 september 2020 överlämnades betänkandet En långsiktigt
            hållbar migrationspolitik till regeringen. Titeln är ambitiös,
            med tanke på att många delar som utgör viktiga förutsättningar
            för en långsiktigt hållbar migrationspolitik faktiskt saknas helt
            i dag. Det handlar exempelvis om att ett nej ska vara ett nej,
            om att nyanlända successivt ska arbeta sig in i den svenska välfärden
            och om ett volymmål för mottagande av asylsökande. Dessutom framgår
            av konsekvensanalysen att nivåerna på asylsökande skulle stanna
            på samma nivåer som i dag, vilket innebär det sjätte högsta mottagandet
            i EU. Det är knappast långsiktigt.
          </p>
          <p xml:id="i-CrwaMDQojGH2ZxVVsj9tmx">
            I betänkandet ingick 26 förslag. Det enda parti som stod bakom
            samtliga var Socialdemokraterna. Regeringspartnern Miljöpartiet
            stod bara bakom tre. Sedan några veckor senare verkar Socialdemokraterna
            dock ha svängt i några av frågorna. Den 7 oktober 2020 meddelade
            nämligen Morgan Johansson och Isabella Lövin på en presskonferens
            att regeringen jobbar med ytterligare förslag som kommer att remitteras,
            varav några inte är förenliga med förslagen i betänkandet.
          </p>
          <p xml:id="i-QS5VDi6yZT5Rhc4FJEZkJG">
            Det handlar om tillfälliga lättnader i gymnasielagen, så att
            det blir lättare för dem som omfattas av den att få permanent
            uppehållstillstånd. Det handlar också om nya grunder för uppehållstillstånd
            på humanitära skäl som står i direkt motsats till Migrationskommitténs
            förslag. Dessutom vill man genomföra lättnader vad gäller anhöriginvandring
            för kvotflyktingar.
          </p>
          <p xml:id="i-CiKtCCkFmb6L5fCojk1NjH">
            De kompletterande förslagen ska tas fram och remitteras under
            samma tid som Migrationskommitténs betänkande är på remiss. Enligt
            Morgan Johansson ska en lagrådsremiss och proposition komma under
            våren 2021, för att träda i kraft den 20 juli 2021, då den tillfälliga
            lagen löper ut.
          </p>
          <p xml:id="i-3HeW87a2bArBQMGoqWHTYf">
            Under presskonferensen framgick också att ytterligare lättnader
            kan bli aktuella efter remissomgången.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-K4t1yHdxPCcXhfZ8mGnosF">
            Med anledning av ovanstående vill jag ställa följande frågor
            till justitie- och migrationsminister Morgan Johansson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                När avser ministern att remittera de tillkommande förslagen?
              </item>
              <item>
                Hur lång remisstid har ministern för avsikt att avsätta för de
                tillkommande förslagen?
              </item>
              <item>
                När avser ministern att lämna över en proposition till riksdagen?
              </item>
              <item>
                Vad är innebörden av den humanitära skyddsgrund som ministern
                kommer att föreslå?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
