<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0733">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:733 av Alexandra Anstrell (M)</title>
        <author>Alexandra Anstrell (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:733 av Alexandra Anstrell (M) till Miljö- och klimatminister Per Bolund (MP) om Vindkraftens påverkan på djurlivet</title>
          <idno type="rdwebb">H810733</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810733/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810733</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810733</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS</idno>
            <persName>Alexandra Anstrell</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x</idno>
            <persName>Miljö- och klimatminister Per Bolund</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-ENw1y1vh9tpkPdCnsLe9tY">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-HHsHQqAwyqVzemjJAak5ux" corresp="i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS">
          <date when="2021-05-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-3hi5VVrhvhGETHHsoWDu6F" corresp="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <date when="2021-05-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2JWdgxvsSVBWrbtJEor6oz">
          <date when="2021-05-31"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-CCc7sFw219YR4uH6XkVD69">
            Interpellation 2020/21:733 Vindkraftens påverkan på djurlivet
            av Alexandra Anstrell (M) till Miljö- och klimatminister Per Bolund
            (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-8iNymkywdxgMc95Z4WnNtq">
            Det finns få studier som specifikt mäter hur djur reagerar när
            vindkraftverk byggs. Men precis som med all annan form av mänsklig
            påverkan riskerar vindkraftverk att orsaka skador på naturen,
            inte minst påverkas djurlivet. Förutom den uppenbara risken för
            kollisioner med flygande djur så skadas fladdermöss av tryckförändringar
            runt vindkraftverken, och fiskar påverkas av ljudet under vattenytan.
          </p>
          <p xml:id="i-Xwca8Pfd9TTKkztGYy5DGc">
            Det finns alltså en tydlig påverkan av vindkraft på djurlivet.
            För djurlivet betyder en störning i allmänhet fara, och djuren
            reagerar på liknande sätt som när de känner sig hotade. Bytesdjur
            reagerar genom att ta till flykten medan rovdjur försöker gömma
            sig. Älgar, hjortar, renar och rådjur tar till flykten när de
            upplever fara. Hjortdjuren lämnar närområdet under tiden ett vindkraftverk
            byggs. Hondjuren är särskilt känsliga under reproduktionstiden
            och det finns en risk för minskad reproduktion om djuren störs.
            Stora rovdjur undviker områden där det vistas människor. Björnar
            och vargar ligger ofta och trycker eller skräms bort.
          </p>
          <p xml:id="i-BkUtdcnSQFqPykmS8v6Btn">
            I förlängningen innebär störning en habitatförlust eftersom rovdjuren
            får mindre ytor att jaga och vistas på. Buller från vindkraftverk
            kan teoretiskt störa djurens kommunikation, och även synintryck
            (reflexer, skuggor och belysning) kan upplevas störande för vilt
            och domesticerade djur.
          </p>
          <p xml:id="i-Sdbdt8Lc6uNiDsywSkfsS5">
            Tillfartsvägar ger ökad tillgänglighet. När det byggs vindkraftverk
            måste man på något sätt komma fram och kunna jobba med verket.
            Det skapar vägar som sträcker sig genom landskapet och öppnar
            områden som tidigare varit utan trafik. Den ökade tillgängligheten
            kan medföra att framför allt renar eller rovdjur blir störda.
            Nya vägar innebär också att landskapet delas upp och fragmenteras
            mer.
          </p>
          <p xml:id="i-Qy1qL5huATwyQi2X4eGTbK">
            Just nu pågår en stor kamp i Jämtland om huruvida det ska få
            byggas ett stort antal höga vindkraftverk både i Ragunda kommun
            och i Krokoms kommun. På många platser är det naturligt för människor
            att leva i samklang med naturens kretslopp, att hushålla och måna
            om naturens resurser med hänsyn till det ekologiska systemet men
            framför allt av hänsyn till nästa generation.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-SEzB91Mh6Bp9PV3R1wBMYD">
            Mina frågor till miljö- och klimatminister Per Bolund är därför:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Har ministern tagit något initiativ till en övergripande analys
                för att granska effekterna av huruvida den omfattande vindkraftsindustrin
                i Sverige påverkar våra ekosystem och vår biologiska mångfald?
              </item>
              <item>
                Har ministern initierat, eller har för avsikt att initiera, att
                mer forskning görs för att studera hur djur reagerar långsiktigt
                när vindkraftverk byggs?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
