<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0812">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:812 av Amineh Kakabaveh (-)</title>
        <author>Amineh Kakabaveh (-)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:812 av Amineh Kakabaveh (-) till Utrikesminister Ann Linde (S) om Turkiets agerande mot kurder i grannländerna</title>
          <idno type="rdwebb">H810812</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810812/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810812</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810812</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC</idno>
            <persName>Amineh Kakabaveh</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>-</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx</idno>
            <persName>Utrikesminister Ann Linde</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-22uizuTx7DdJYdjfi33RvE">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9Q7TsAnPjeLe7Y9rP4ozYo" corresp="i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC">
          <date when="2021-06-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-HkCmwyFZL6WaTUDHMGksSf" corresp="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <date when="2021-06-08"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Reh3TKnHZgQzcneWTfEDqN">
            Interpellation 2020/21:812 Turkiets agerande mot kurder i grannländerna
            av Amineh Kakabaveh (-) till Utrikesminister Ann Linde (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Wt9uq2Z5UnuLWjfrSw8Dbf">
            Förenta nationerna vädjade under den världsomspännande coronapandemin
            till krigförande i olika delar av världen att upphöra med sina
            krigshandlingar och ingå vapenstillestånd. Trots denna uppmaning
            från FN låter aggressiva förbrytarregimer i världen inte vapnen
            vila.
          </p>
          <p xml:id="i-QSestS5fNAVohMkp4MnLrH">
            Det finns till och med en regim som gör tvärtom och i stället
            intensifierar och utvidgar sina krigshandlingar. Det är Erdoğanregimen
            i Turkiet, som fortsätter med sina folkrättsbrott. Turkiet har
            i strid med internationell lag ockuperat den syriska staden Afrin,
            drivit bort dess kurdiska befolkning och plundrat dess naturresurser,
            som är olivträd. Den turkiska regimen har huggit ned hektar av
            olivträd och andra fruktträd i Afrinprovinsen. Turkiet har under
            Erdoğans regim blivit en stor militärmakt som angriper olika länder
            i närområdet, och Turkiet har utvidgat sin militära verksamhet.
            Bombningar i Kurdistan/Irak har pågått i decennier, men de senaste
            veckorna har de intensifierats. Många byar har evakuerats. De
            flesta i Akrahområdet är assyriska kristna, som har tvingats lämna
            sina hem. Många vågar aldrig tillbaka på grund av att deras mark
            och jordbruk är förstörda. Turkiet bombade förra året flyktinglägret
            Makhmour i Behdinanregionen söder om Hewler (Erbil), vilket ledde
            till att flera civila dödades och många av lägrets invånare skadades.
          </p>
          <p xml:id="i-ArkUXxXEwq78gsu2kSjroG">
            I decennier har den turkiska regimen genomfört aggressiva militära
            interventioner i kurdiska byar och områden i irakiska Kurdistan.
          </p>
          <p xml:id="i-XmfAaqahirKSXyqohw9jcP">
            Mer än 4 000 hektar mark – skog och grönområden – har hittills
            i år bränts ned till följd av turkiska bombningar i Duhok och
            i Zakhoprovinsen. Det pågår intensiva bombningar och plundringar
            av Kurdistans naturresurser. När Turkiet har ockuperat kurdiska
            Rojava och nu irakiska Kurdistan, har man först bombat och bränt
            ned hektar av fruktträd och i Adrianprovinsen olivlundar och därmed
            berövat befolkningen inkomster och försörjningsmöjligheter.
          </p>
          <p xml:id="i-vBjK41XUbwKwCoEse5MXw">
            Flera operationer och bombningar har pågått sedan i februari
            i Dohuk och i Zakhoprovinsen, nära gränsen till Turkiet. Duhoks
            miljöpolischef, Kamil Harki, uppskattar att bränderna har ökat
            med så mycket som 70 procent på grund av konflikten mellan Turkiet
            och PKK.
          </p>
          <p xml:id="i-QAohjMFVohbskSVBqxFXy1">
            Konflikt är emellertid inte den enda fråga som förstör Kurdistans
            naturområden.
          </p>
          <p xml:id="i-5GPvF9L13bUPTPTFTPNRfB">
            Turkiet genomför numera flygattacker, bombningar och markoperationer
            i Kurdistanregionen i sådan omfattning att man knappast kan betrakta
            dem som en kamp mot en envis gerilla, som i decennier kämpat för
            kurdernas rättigheter, utan nu kan ses som en direkt ockupation
            av områden av andra staters territorium som innefattar förstörelse
            av naturtillgångar, där Turkiet även plundrar och hugger ned träden
            i dessa områden. Detta har drabbar både natur, djur och människor.
          </p>
          <p xml:id="i-AuCLErj5M4J4hdKEb1QyBQ">
            Erdoğan är inte bara ute efter PKK utan plundrar och förstör
            stora delar av Kurdistan, dess natur och miljö.
          </p>
          <p xml:id="i-6b7ncq7y64yZCyyTgH8nR4">
            Människor fördrivs från sina hem i turkiska och syriska Kurdistan.
            Man flyr undan de turkiska trupperna. Vad Turkiet genomför i dag
            är regelrätt ockupation och folkrättsbrott. Turkiets uppträdande
            kan inte anses som något annat än en brottslig terrorhandling,
            ett folkrättsbrott och en provokation mot världssamfundet.
          </p>
          <p xml:id="i-H5HyrsrY8BjWifno6tbaES">
            Sveriges roll är i detta sammanhang inte särskilt hedrande. Kurder
            med vänsterpolitiska sympatier jagas av den svenska säkerhetspolisen
            och hotas av deportation till Erdoğans fängelser, för att där
            göra sällskap med Erdoğans politiska motståndare inom det demokratiska
            partiet HDP.
          </p>
          <p xml:id="i-Hyb1yrnjUZwo2432kEPWAs">
            Lika barockt framstår EU:s miljarder till Turkiet som ersättning
            för att Erdoğanregimen ”tar hand om” flyktingarna från Syrienkriget,
            vilket Turkiet i samband med ockupationen av staden Afrin självt
            börjat delta i med stöd av Daish/Isis.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-EfxuLHR7qay49NuzDrcFu2">
            Med anledning av detta vill jag fråga utrikesminister Ann Linde:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Avser Sverige att i enlighet FN:s uppmaning till fred fördöma
                Turkiets krigshandlingar i irakiska Kurdistan och i Rojavaprovinsen
                i Syrien som ett grovt brott mot folkrätten och de mänskliga rättigheterna?
              </item>
              <item>
                Avser Sverige att inom EU verka för ett fördömande av Turkiets
                krigshandlingar i irakiska Kurdistan och i Rojavaprovinsen i Syrien
                som ett grovt brott mot folkrätten och de mänskliga rättigheterna?
              </item>
              <item>
                Avser ministern och regeringen att verka för att få stopp på
                Turkiets militära invasioner, bränder och plundringar av naturresurser
                i irakiska Kurdistan och på förstörelsen av skogs- och jordbruksmark?
              </item>
              <item>
                Avser Sverige som enskild stat och medlem av EU verka för att
                Turkiet och PKK ska återvända till förhandlingsbordet?
              </item>
              <item>
                Avser ministern och regeringen att kräva att samtliga av HDP:s
                politiker och andra politiska fångar friges och får möjlighet
                att göra bruk av sina demokratiska rättigheter?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
