<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0382">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:382 av Magnus Oscarsson (KD)</title>
        <author>Magnus Oscarsson (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:382 av Magnus Oscarsson (KD) till Statsrådet Jennie Nilsson (S) om Rapportering till nötkreatursregistret</title>
          <idno type="rdwebb">H810382</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810382/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810382</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810382</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt</idno>
            <persName>Statsrådet Jennie Nilsson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt</idno>
            <persName>Statsrådet Jennie Nilsson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7GFif5DyTUbb8eBXsbicsF</idno>
            <persName>Magnus Oscarsson</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-3H5dLndcVsH7f1JAeqxqYw">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-ErRc8C45qSzZ96nzkefYKT" corresp="i-7GFif5DyTUbb8eBXsbicsF">
          <date when="2021-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-6vFbu5DXa6f6hxSsHi9VVg" corresp="i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt">
          <date when="2021-01-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WPYQMmgAS1SUh14cu3nFhL" corresp="i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt">
          <date when="2021-03-02"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-WPYQMmgAS1SUh14cu3nFhL">
          <ref type="record" target="prot-202021--086">Protokoll 2020/21:86 Tisdagen den 2 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:382 om rapportering till nötkreatursregistret</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-UJgvSrh4WMv88QDfDVZPsq">
            Interpellation 2020/21:382 Rapportering till nötkreatursregistret
            av Magnus Oscarsson (KD) till Statsrådet Jennie Nilsson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-K3mP9tC8zgU83j5jkuJVvq">
            För den som håller nötkreatur föreligger skyldighet att rapportera
            uppgifter till nötkreatursregistret CDB. Rapportering ska göras
            vid födslar, försäljning och export, köp och import, slakt på
            ett slakteri, slakt av djur för egen konsumtion, avlivade eller
            självdöda djur, vid tillfällig förflyttning till annan djurhållare
            samt om djur tillfälligt tas emot från en annan djurhållare.
          </p>
          <p xml:id="i-K1BE4hbWFfMYD7Lun4VU9Z">
            Kalvar ska rapporteras 20 dagar efter sin födsel, och övriga
            händelser måste rapporteras in sju dagar efter att de inträffat.
            Om djurhållaren inte rapporterar till CDB sju dagar efter en in-
            eller uthändelse går djurhållaren miste om det nötkreatursstöd
            som djuret betingar. Sedan 2015 gäller att om du mottar ett nötdjur
            som den tidigare ägaren försenat rapporterat in till CDB mister
            du kreatursstödet för djuret. Man kan alltså också ärva någon
            annans förseelse.
          </p>
          <p xml:id="i-4prCcM1NwNXqbYTdAHMRX7">
            Efter årsskiftet implementeras en diger sanktionsskala vid den
            händelse att du själv inte skulle hinna rapportera in en uppgift.
            Tidigare innebar en rapportering som överskridit tidsgränsen om
            sju dagar att du miste kreatursstödet för det aktuella djuret.
            Nu infaller dessutom ett avdrag på nötkreatursstödet för de djur
            som överskridit tidsgränsen. Om du äger tio djur och får ett elfte
            som du missar att rapportera inom tidsgränsen mister du kreaturstödet
            för det elfte djuret och drabbas dessutom av ytterligare ett avdrag.
            Du får då kreatursstöd endast för nio djur. Skalan växer sedan
            beroende på hur många djur du missat att rapportera, såtillvida
            att du kan drabbas av fullt avslag och sanktionstrappa innan du
            kan bli aktuell för nytt kreatursstöd.
          </p>
          <p xml:id="i-9fEsBq1gyaJuhGaVkfBrN8">
            Som så mycket annat har sanktionsskalan sitt ursprung i EU-kommissionen,
            som vill att incitamenten för att rapportera i tid ska vara motiverande.
            Att myndigheten vill känna till nötbesättningens sammansättning
            har också stöd i vår egen lagstiftning och motiveras med erfarenheter
            kring smittor som galna ko-sjukan.
          </p>
          <p xml:id="i-46JMshsavxxMmxTUSpykdk">
            Men för våra bönder framstår hetsen att på sju dagar rapportera
            in uppgifterna till CDB som en kontrast till det flertal år de
            själva får gå och vänta på utbetalningar av stöd. Det sällar sig
            också till allt annat man som lantbruksföretagare måste rapportera
            och redovisa. För många som verkar som lantbruksföretagare innebär
            indragna stöd tunga slag mot en redan skör lönsamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-SkHBw16AKSBYPqrGfvzSMR">
            För mig framstår det här och andra påbud av byråkratin som kontraster
            till den livsmedelsstrategi vi alla här i riksdagen arbetar för.
            Vi strävar i enlighet med livsmedelsstrategin efter en förenklad
            tillvaro som djurhållare, och även om motiven för den kunskap
            som ska samlas i nötkreatursregistret kan vara goda är den stränga
            sanktionsskalan och tidsgränsen för rapporteringen försvårande
            för djurhållaren.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-STC4HeStVJtHtpsvX9G2m8">
            Jag vill därför fråga statsrådet Jennie Nilsson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Avser statsrådet att mot bakgrund av det som framförts ta några
                initiativ för att utarbeta lättnader för Sverige i förhållande
                till EU-kommissionens påbud om sanktionsskalan för sent inlämnade
                uppgifter till CDB-registret?
              </item>
              <item>
                Har statsrådet gjort ställningstagandet att den här sortens påbud
                harmonierar med den av riksdagen antagna livsmedelsstrategin?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
