<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0341">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:341 av Lars Beckman (M)</title>
        <author>Lars Beckman (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:341 av Lars Beckman (M) till Finansminister Magdalena Andersson (S) om Bonus-malus</title>
          <idno type="rdwebb">H810341</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810341/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810341</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810341</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8LDEcfmJoNdnZMCPvSjiNu</idno>
            <persName>Lars Beckman</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Magdalena Andersson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-J8eUJJD2LLugXpSfRZ8nc">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-31qddxNqAyH7Z16XDiD7Gh" corresp="i-8LDEcfmJoNdnZMCPvSjiNu">
          <date when="2021-01-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-HagcFU2AVPfP5aiY5c5mx5" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2021-01-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PoGWs6sAxLyMo8R4vm1bXS" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2021-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-PoGWs6sAxLyMo8R4vm1bXS">
          <ref type="record" target="prot-202021--077">Protokoll 2020/21:77 Fredagen den 5 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:341 om bonus-malus</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-2xYo9ogkop2b1dTKa6jYYe">
            Interpellation 2020/21:341 Bonus–malus av Lars Beckman (M) till
            Finansminister Magdalena Andersson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Ld5poGPMLZcXxC6XQq91HA">
            I Sverige finns det ett bidrag för anskaffning av bil, vilket
            är ett värdefullt stöd för den som har en funktionsnedsättning
            att dels kunna anskaffa en bil, dels kunna bygga om bilen så att
            den kan användas funktionellt. Anskaffningsbidrag kan vara på
            upp till 40 000 kronor, men då är det vissa kriterier som ska
            vara uppfyllda, till exempel avseende bilens ålder och hur många
            mil den får vara körd. Bidraget ska täcka tiden nio år framåt.
          </p>
          <p xml:id="i-2uMAxDpFuxE6YcyBpZX43p">
            Malus betyder att minibussar, som många som använder permobil
            eller andra hjälpmedel är tvungna att använda, får en hög fordonsskatt
            redan i dag, och 2021 kan malus uppgå till 40 000 kronor per år
            i tre år. Det betyder att en barnfamilj som är beroende av en
            minibuss kan få 40 000 kronor i anskaffningsbidrag medan malus
            därefter innebär att familjen ska betala 120 000 kronor i en extra
            fordonsskatt.
          </p>
          <p xml:id="i-Q9jfS8XpVDESFXisWmq3Mw">
            I en skriftlig fråga till statsrådet Lena Hallengren har jag
            ställt frågan om regeringen avser att förändra bilstödet med anledning
            av den kraftiga höjningen av fordonsskatten. Svaret var att en
            familj kan köpa en mindre bil i stället. Detta är inte möjligt
            för de flesta eftersom hjälpmedlen inte ryms i de fordonen.
          </p>
          <p xml:id="i-TPfFYNYYVRMg7v3UmbqrHn">
            Finansministern fick nyligen en liknande fråga i en interpellationsdebatt.
            Hur ska en familj som är beroende av ett hjälpmedel som en permobil
            ha råd att införskaffa ett sådant fordon med den höga fordonsskatten?
            Finansministern svarade följande: ”Vad gäller tillgång till bilar
            för familjer som behöver två permobiler ber jag att få återkomma.
            Jag är inte insatt i hur mycket en permobil väger och inte heller
            i vilka bilar som klarar en sådan tyngd. För att svara på en sådan
            specifik fråga behöver jag se till att Regeringskansliet plockar
            fram material. Däremot finns ju alltid möjligheten att köpa en
            begagnad bil, för då drabbas man inte av malus.”
          </p>
          <p xml:id="i-WMDuFoptrs3Z6fqDduZpBc">
            Frågan är vilken konsekvensanalys som regeringen och Finansdepartementet
            har gjort när man inför en sådan hög skatt på minibussar, vilka
            funktionsnedsatta med hjälpmedel måste använda, utan att samtidigt
            förändra bilstödet.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-5L2Zt4wxhPCKJbWwgAP8tU">
            Med anledning av detta vill jag fråga finansminister Magdalena
            Andersson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Avser finansministern att vidta några förändringar av bilstödet
                för att kompensera för den ökade årliga kostnaden för fordonsskatter
                så att även funktionsnedsatta ska kunna ha nödvändiga fordon?
              </item>
              <item>
                Vilken konsekvensanalys är gjord av Regeringskansliet för att
                säkerställa att inte den höjda fordonsskatten påverkar Sveriges
                funktionsnedsatta negativt?
              </item>
              <item>
                Har Regeringskansliet nu plockat fram det material som finansministern
                anser sig behöva, och vilka slutsatser har ministern dragit av
                det underlaget?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
