<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0793">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:793 av Ida Gabrielsson (V)</title>
        <author>Ida Gabrielsson (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:793 av Ida Gabrielsson (V) till Statsrådet Ardalan Shekarabi (S) om Arbetsförmågebedömningen i sjukförsäkringen</title>
          <idno type="rdwebb">H810793</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810793/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810793</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810793</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DthTyR9U9R8S6NVcPNcNQA</idno>
            <persName>Ida Gabrielsson</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LGnWAFHmtMWgHhZSuUL8EB</idno>
            <persName>Statsrådet Ardalan Shekarabi</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-U5H7thkLc5yEjKrnRE6T1m">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-JePgjap9HMhdDsZ8HV6STY" corresp="i-DthTyR9U9R8S6NVcPNcNQA">
          <date when="2021-06-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9DqsVLCbgtpuDJyWRn4FyP" corresp="i-LGnWAFHmtMWgHhZSuUL8EB">
          <date when="2021-06-03"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-YF8RoNzz2TpDZrAGJ6xJqv">
            Interpellation 2020/21:793 Arbetsförmågebedömningen i sjukförsäkringen
            av Ida Gabrielsson (V) till Statsrådet Ardalan Shekarabi (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-BJ7mwcqVL9S7cSaAXfatEq">
            Bristerna i såväl sjukförsäkringen som Försäkringskassans handläggning
            av densamma har länge varit allmänt kända. Under coronapandemin
            har de blivit alltmer uppenbara.
          </p>
          <p xml:id="i-SpueWLfReKkmb4XxNLRwer">
            Andelen som utförsäkras vid dag 180 har fyrdubblats sedan 2015
            och ökade från 29 till 40 procent mellan 2019 och 2020. Enligt
            den senaste tillgängliga statistiken får över 22 000 personer
            försörjningsstöd eftersom de nekas sjukpenning, trots att de har
            läkarintyg på att de inte kan arbeta.
          </p>
          <p xml:id="i-9jTquQCF9YiqFewCXGgcs7">
            Bakom dessa siffror finns människor som drabbas otroligt hårt
            av ett strängt regelverk och en ofta obegriplig tillämpning av
            samma regelverk. Familjers och enskilda människors ekonomi slås
            i spillror, och kampen för rättvisa tar de sista krafterna.
          </p>
          <p xml:id="i-S7B9R5uScpqb5ZQysedJMQ">
            Ett av exemplen på hur regelverket i sjukförsäkringen tolkas
            rör bedömningen av arbetsförmågan för personer som har barn. Den
            senaste tiden har flera personer, framför allt kvinnor, hört av
            sig till mig för att de nekats sjukpenning för att de anses ha
            arbetsförmåga eftersom de kan ta hand om sina barn.
          </p>
          <p xml:id="i-JfsMefLxsLatwg4QF9MuLs">
            En sjukförsäkring som inte klarar av att skilja mellan arbetsförmåga
            och förmåga och ork att ta hand om barnen är inte värdig en välfärdsstat.
            Konsekvenserna blir att barnen drabbas hårt ekonomiskt och föräldrarna
            som redan känner sig otillräckliga på grund av sjukdom blir ännu
            mer pressade.
          </p>
          <p xml:id="i-XpY1NbUUPGQ9ti9NfBfoTf">
            Ett annat exempel uppmärksammades nyligen i tidningen Kollega.
            Det rör en person som spelade musik i ett band, repeterade två
            gånger i månaden och spelade inför publik totalt tio gånger under
            de år som Försäkringskassan granskat, samtidigt som han var sjukskriven.
            Försäkringskassan ansåg att eftersom han kunde spela musik kunde
            han också jobba och krävde tillbaka tre års sjukpenning och rehabiliteringsersättning.
            Nu har Högsta förvaltningsdomstolen gett myndigheten rätt. I de
            handlingar och intyg som låg till grund för ersättningen finns
            tydliga uppgifter om att han bör musicera som en del av sin rehabilitering.
          </p>
          <p xml:id="i-UeNu1M6oj5NocZA8shbYrf">
            I båda dessa exempel går Försäkringskassan emot den bedömning
            som läkare har gjort av arbetsförmåga och vad som anses bidra
            till rehabilitering tillbaka till arbete. Dessa bedömningar som
            Försäkringskassan gjort är alltså ytterligare exempel på hur myndighetens
            agerande riskerar att förlänga och förvärra sjukdomstillstånd
            och ohälsa, samtidigt som det slår hårt mot människors ekonomi
            och livssituation.
          </p>
          <p xml:id="i-UXek53r65iRmMEVUjeaKtp">
            Vänsterpartiet anser att sjukförsäkringen måste lagas. Regelverken
            och tillämpningen måste förändras, så att de ger verklig ekonomisk
            trygghet för den som råkar bli sjuk. Sjukförsäkringen måste vara
            utformad för människor.
          </p>
          <p xml:id="i-TnWmrKrBB5Kyxu3pxZEZZ4">
            Mot denna bakgrund vill jag fråga statsrådet Ardalan Shekarabi:
          </p>
          <p xml:id="i-WXamxQueQ1MLKGW44GJyrQ">
            Avser statsrådet vidta åtgärder för att säkerställa att arbetsförmågebedömningen
            inom sjukförsäkringen inte likställs med att utöva ett föräldraskap
            och rehabiliterande fritidsaktiviteter?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
