<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0497">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:497 av Joakim Sandell (S)</title>
        <author>Joakim Sandell (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:497 av Joakim Sandell (S) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S) om Öresundsmetro mellan Malmö och Köpenhamn</title>
          <idno type="rdwebb">H810497</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810497/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810497</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810497</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <persName>Infrastrukturminister Tomas Eneroth</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Q6c6PTb1KbongkKbS6VDAD</idno>
            <persName>Joakim Sandell</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-NE4788mVmudVY4F74gk68B">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6MjQ5n51yNcQqqiQ8P6SMF" corresp="i-Q6c6PTb1KbongkKbS6VDAD">
          <date when="2021-02-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2CJDaZcJtVcDH2ik1uHZr7" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2021-02-23"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-UH5Re8ZpHrNnRwa1sJEVLK">
            Interpellation 2020/21:497 Öresundsmetro mellan Malmö och Köpenhamn
            av Joakim Sandell (S) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-N5io5kytCiYgzg6AUBBw7k">
            Nyligen presenterade Trafikverket och danska Vejdirektoratet
            sina slutsatser om en ny fast förbindelse mellan Helsingborg och
            Helsingör. Förslaget till HH-förbindelse utgörs av en tunnel för
            vägtrafik och en tunnel för persontåg. Det råder ingen tvekan
            om att HH-förbindelsen skulle stärka arbetsmarknaden i nordvästra
            Skåne och på norra Själland samt underlätta vägtransporter mellan
            Sverige och Danmark.
          </p>
          <p xml:id="i-JBXZs6DHgpjLbXWZBCmEDN">
            Samtidigt finns det behov som en HH-förbindelse inte tillgodoser.
            Den ökar inte kapaciteten för godstågstrafik, något som behövs
            om Sverige ska nå de antagna klimatmålen. Dessutom behövs åtgärder
            för att skapa gynnsammare förutsättningar för framtida fjärr-
            och persontågstrafik över Öresund, den del av regionen där det
            bor flest invånare.
          </p>
          <p xml:id="i-E39DN4kxuiCzMvtnSEiwXP">
            Ett förslag som hamnat i skymundan i debatten, men som har stora
            fördelar, är att bygga en tunnelbana mellan Malmö och Köpenhamn
            – en Öresundsmetro. En metro kan skapa mer plats för godståg och
            fjärrtåg på bron genom att avlasta förbindelsen från regional-
            och pendlingstrafik. Beräkningar visar att metron kan avlasta
            bron från drygt 50 procent av den framtida persontågstrafiken.
            Med en Öresundsmetro skulle restiden mellan centrala Malmö och
            centrala Köpenhamn halveras till cirka 20 minuter. Det skulle
            bli betydligt smidigare att resa från stora delar av Skåne, med
            tätare avgångar och hög punktlighet. Metron dockar också direkt
            in i Köpenhamns befintliga och planerade metrosystem, vilket minskar
            behovet av ytterligare kostsamma infrastrukturinvesteringar på
            den danska sidan.
          </p>
          <p xml:id="i-Q6vRHgbVqnaqBUUNxJfXfN">
            Min fråga till infrastrukturminister Tomas Eneroth lyder därför:
          </p>
          <p xml:id="i-CdFMCUvgQCkRXgheAKfvZ7">
            Avser ministern att utreda frågan om en Öresundsmetro mellan
            Malmö och Köpenhamn, som en lösning för att främja klimatsmarta
            godstågstransporter över Öresund?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
