<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0553">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:553 av Amineh Kakabaveh (-)</title>
        <author>Amineh Kakabaveh (-)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:553 av Amineh Kakabaveh (-) till Statsrådet Mikael Damberg (S) om Kurderna och den svenska säkerhetspolisens praktik och inriktning</title>
          <idno type="rdwebb">H810553</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810553/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810553</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810553</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442205060011417021_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/kurderna-och-den-svenska-sakerhetspolisens_H810553</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV</idno>
            <persName>Statsrådet Mikael Damberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC</idno>
            <persName>Amineh Kakabaveh</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>-</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV</idno>
            <persName>Mikael Damberg</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-LBcQ9k9shzQZJqcYrwdcSb">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-4JCVmGpFUrwNm6fr73B628" corresp="i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC">
          <date when="2021-03-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PwT2NWZLCZw2iTNmM8Rtnt" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2021-03-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-XxCf1osVG5rW9NUQtPXdh8" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
          <date when="2021-04-06"/>
          <time when="13:02:33" dur="PT202S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-DMMLBmzpjYzhKzXiiBe42">
          <ref type="record" target="prot-202021--102">Protokoll 2020/21:102 Tisdagen den 6 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:553 om kurderna och den svenska säkerhetspolisens praktik och inriktning</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-2zBxEKyH9RM7z3gRk23rdm" type="discussed" corresp="i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC">
          <date when="2021-04-06"/>
          <time when="13:06:03" dur="PT259S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-2zBxEKyH9RM7z3gRk23rdm">
          <ref type="record" target="prot-202021--102">Protokoll 2020/21:102 Tisdagen den 6 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:553 om kurderna och den svenska säkerhetspolisens praktik och inriktning</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-7mQoEvLspjPoKCA3hFhHLo" type="discussed" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
          <date when="2021-04-06"/>
          <time when="13:10:24" dur="PT159S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-7mQoEvLspjPoKCA3hFhHLo">
          <ref type="record" target="prot-202021--102">Protokoll 2020/21:102 Tisdagen den 6 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:553 om kurderna och den svenska säkerhetspolisens praktik och inriktning</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-BEBoQQRsZga45QG1vzvmkX" type="discussed" corresp="i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC">
          <date when="2021-04-06"/>
          <time when="13:13:23" dur="PT253S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-BEBoQQRsZga45QG1vzvmkX">
          <ref type="record" target="prot-202021--102">Protokoll 2020/21:102 Tisdagen den 6 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:553 om kurderna och den svenska säkerhetspolisens praktik och inriktning</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-MRosyDRsaDAdq3NUiD6b82" type="discussed" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
          <date when="2021-04-06"/>
          <time when="13:17:36" dur="PT234S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-MRosyDRsaDAdq3NUiD6b82">
          <ref type="record" target="prot-202021--102">Protokoll 2020/21:102 Tisdagen den 6 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:553 om kurderna och den svenska säkerhetspolisens praktik och inriktning</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-28dFxsFnMXHqvs36e9RjfT" type="discussed" corresp="i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC">
          <date when="2021-04-06"/>
          <time when="13:21:30" dur="PT134S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-28dFxsFnMXHqvs36e9RjfT">
          <ref type="record" target="prot-202021--102">Protokoll 2020/21:102 Tisdagen den 6 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:553 om kurderna och den svenska säkerhetspolisens praktik och inriktning</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-7EaA7JFRYH7xqjGqLhFugQ" type="discussed" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
          <date when="2021-04-06"/>
          <time when="13:23:44" dur="PT104S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-7EaA7JFRYH7xqjGqLhFugQ">
          <ref type="record" target="prot-202021--102">Protokoll 2020/21:102 Tisdagen den 6 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:553 om kurderna och den svenska säkerhetspolisens praktik och inriktning</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-YRwSDqVvpCSvWManLX8ay1">
            Interpellation 2020/21:553 Kurderna och den svenska säkerhetspolisens
            praktik och inriktning av Amineh Kakabaveh (-) till Justitie-
            och migrationsminister Morgan Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9mqvGZexie3UG86kbunan7">
            Från och med den 1 mars i år gäller en ny terrorlag. Denna lag
            har redan blivit hårt kritiserad. Självklart är orsaken till dess
            tillkomst den snabba framväxten av IS/Daish i spåren av USA:s
            ockupation av Irak efter Irakkriget och upplösningen av alla irakiska
            myndigheter, i synnerhet den irakiska armén.
          </p>
          <p xml:id="i-Pk1ougiyG7GZq8V2yZ4fD7">
            I det anarkistiska tillstånd som då skapades uppstod den islamistiska
            terrorgruppen IS/Daish, rustad med moderna vapen från den kollapsade
            irakiska arm, och de använde vapnen för att angripa etniska religiösa
            minoriteter i Irak och Syrien. IS/Daish hade redan före Syrienkrigets
            utbrott även ett samarbete även andra terrorgrupper i Syrien och
            med andra islamistiska grupper stödda av Turkiet, Qatar och Saudiarabien.
          </p>
          <p xml:id="i-MEL4DSoVQcnAqbVpzFWQwe">
            Dessa islamistiska terrorgrupper har med stöd av ovan nämnda
            islamistiska stater begått fasaväckande grymheter. Vi har kunnat
            bevittna dem i tv och i våra datorer. De drabbade var främst minoriteter
            som det yazidiska folket men också kristna minoriteter.
          </p>
          <p xml:id="i-VdijqXxEs9b5oX2cEVsQox">
            Men IS/Daish begränsade sig inte bara till Irak. Islamistiska
            extremisters romantiserade jihadpropaganda bredde ut sig till
            andra delar av världen – till Afrika, Europa och till andra asiatiska
            länder. Jihadister rekryterades i alla delar av världen.
          </p>
          <p xml:id="i-KDK7CURo7HSB5Ykhck5rP3">
            Men efter en tid mötte IS/Daish motstånd och därtill ett starkt
            motstånd. Men vilka var det som bekämpade IS/Daish? Det var flera
            olika grupper och organisationer som deltog i den kampen, men
            de som gjorde det tunga arbetet med att krossa IS/Daishs terror
            var de kurder som kom från Kurdistan/Irak och Rojava i Syrien
            och de som tillhörde kurdiska organisationer som är motståndare
            till regimer i sina hemländer som Turkiet, Iran och Syrien. Vilka
            var det som försvarade Kobane och befriade städer som Afrin när
            terroristerna från IS/Daish gick till anfall? Det var och är kurdiska
            kvinnor som visat omvärlden att kurdiska kvinnor och män i YPG
            och YPJ med stöd av andra oppositionella i Syrien kunde bekämpa
            den mest barbariska islamistiska terrorgruppen världen någonsin
            skådat.
          </p>
          <p xml:id="i-VLMQ2VG7qg7ikSiTJ9fzJQ">
            Hur betedde sig staterna i angränsade länderna? Turkiet hade
            den goda smaken att hindra kurdiska trupper från att ta sig från
            Kurdistan/Irak till de kurdiska områdena i Syrien. Efter det att
            kurderna lyckats bekämpa IS/Daish och drivit bort dem började
            Erdoğan-regimen i stället att gå till militärt angrepp på den
            kurdiska staden Afrin och andra delar av Rojava i Syrien.
          </p>
          <p xml:id="i-QSzikCJC8R9oAuuKMi2dkf">
            De som försvarade den kurdiska och andra folkgrupper i norra
            Syrien var kurderna: civilbefolkningen och de kurdiska organisationerna
            YPJ och YPG. Det bör tilläggas att Kobane, som var det huvudsakliga
            slagfältet, var en etiskt blandad stad. Alla ställde upp i kampen
            i försvaret av staden mot IS/Daish. Kurdiska kvinnor byggde under
            kampen upp en enkel men fungerande demokratisk ordning i Kobane
            och dess omgivningar. När kurderna började organisera sig i tre
            kantoner, där man skapade fungerande demokratiska institutioner
            som styrde dessa områden, inledde Turkiet ett militärt angrepp
            – mördade och ägnade sig åt skenavrättningar av de politiker och
            civila som försvarat Afrin och Rojava. Många tillfångatagna kurdiska
            kvinnor i YPJ mördades och våldtogs av turkisk milis.
          </p>
          <p xml:id="i-WPuKLwFcNNvg7WNqT1izq">
            Det är viktigt när Sverige, som en del av den internationella
            koalition som bekämpar IS, ger sitt stöd till administrationen
            i Rojava i Syrien och till peshmergastyrkorna i Kurdistan/Irak
            i kriget mot terrorismen.
          </p>
          <p xml:id="i-A9C1kXSqMjxRzjJD9nHqCw">
            Det är sedan länge känt att det bland de tillfångatagna IS-terroristerna
            i Rojava också finns många islamistiska jihadister och terrorister
            varav flera kommer från nordiska länder, bland annat Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-SwPu7PxT2eyi3JPrbya24P">
            Det borde stå klart för svensk säkerhetspolis vilka som är demokratins
            och vårt lands fiender och vilka som är dess vänner – vilka man
            ska stämpla som terrorister och var man ska leta efter dem.
          </p>
          <p xml:id="i-Eu56MjXrXtD51Zv7j7efA">
            Men nu diskuteras hjärtnupet om huruvida de kvinnliga IS/Daish-terrorister
            som i dag finns i kurdiska fångläger, och som en gång lät sig
            värvas här i Sverige för att delta i islamisternas slavhandel,
            mördande och våldtäkter, av någon sorts "humanitära skäl" ska
            tas hem till Sverige med hjälp av UD och andra svenska myndigheter.
            Det är verkliga terrorister vi talar om, inte aningslösa människor
            som blivit förda bakom ljuset. Några har faktiskt lyckats återvända
            till Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-8Yieyi4LeQech2jMaZkBCN">
            Säpo vet mycket väl om att verkliga terrorister går fria på våra
            gator. Säpo vet också att människor lyckats fly från den statsterroristiska
            regimen i Turkiet, vilken fängslat och förföljt kurdiska politiker
            i decennier. HDP:s samtliga folkvalda parlamentariker är fängslade,
            och 5 000 andra kommunpolitiker och borgmästare sitter i turkiska
            fängelser.
          </p>
          <p xml:id="i-FKPKayeBXjuxwdP8uLNGZb">
            Men vilka är det svensk säkerhetspolis snokar efter?
          </p>
          <p xml:id="i-Hx1kXLbEnfvegm4HJDBE8T">
            Säpo letar efter kurder – vanliga hederliga kurder som vill göra
            rätt för sig. En kurdisk kvinna med belgiskt medborgarskap, Zozan
            Büyük, ska utvisas till Belgien på inga grunder alls. Här har
            hon arbetat och försörjt sig och skapat en familj – levt ett vanligt
            svenskt Svenssonliv. Varifrån fick svensk säkerhetspolis sina
            uppgifter om att Zozan skulle vara en hängiven terrorist?
          </p>
          <p xml:id="i-6gU1U3zz5xsrf4SqoP2qSn">
            Fallet Zozan har omskrivits i regimtrogna turkiska medier med
            påståendet att Sverige har ingått ett avtal med Turkiet att överlämna
            "kurdiska terrorister". Kan det verkligen vara sant?
          </p>
          <p xml:id="i-CiJRMPwYM9fbczCnAiZnA9">
            Påståenden av detta slag väcker både farhågor och oro. Kurderna
            är en grupp som förtrycks allt hårdare i Mellanöstern, inte minst
            i Turkiet. Det kan finnas en risk att Sverige lämnar ut demokratiskt
            sinnade politiska aktivister men kanske också personer som inte
            ens är politiskt aktiva, som Zozan, till turkiska säkerhetstjänsten.
            Säpo och Migrationsverket utvisade den unga kurden Özdemir Resul,
            20 år, som i dag sitter i turkiskt fängelse. Enligt hans advokat
            utsattes han för tortyr och avtvingades en bekännelse.
          </p>
          <p xml:id="i-YDeEjbGqmY5TLpeZGFFHSR">
            En del kurder som finns på Säpos lista har i sociala medier kanske
            uttryckt sin sympati och på olika sätt givit sitt stöd till de
            organisationer som bekämpade IS/Daish. Jag vill påpeka att det
            inte bara är Zozan som drabbats. Flera kurder har på ytterligt
            svaga grunder förlorat jobb eller hindrats från få jobb för vilka
            de varit välmeriterade.
          </p>
          <p xml:id="i-FXqHazuJ7t7WwA947XMtxD">
            Utvisningsbesluten har motiverats med hänvisning till Säkerhetspolisens
            yttrande. Zozan själv har inte fått ta del av någon bevisning
            eller motsvarande och uppger att hon inte är politiskt aktiv.
            Hon är ett av flera uppmärksammade fall i Sverige och EU just
            nu.
          </p>
          <p xml:id="i-FxP4zy3zbi4nrcUgj989iM">
            Det ryktas att det räcker det med att en kurd uttrycker en åsikt
            på Facebook för att denne ska bli utvisad. Åsiktsregistreringens
            tid skulle ju vara förbi. Är den inte det så är rättssäkerheten
            och yttrandefriheten för många invandrare i Sverige synnerligen
            labil. Det är en skam för Sverige att vi har en säkerhetspolis
            som i frågor som dessa gömmer sig bakom sekretessen. Terroristbekämpning
            får inte leda till diskriminering av frihetskämpar eller skötsamma
            invandrare med rötter i Kurdistan och andra länder. Jag vet att
            det är åtskilliga infödda svenskar som blir ytterst generade och
            frustrerade av Säpos uppträdande i de fall det här handlar om.
          </p>
          <p xml:id="i-LKuVtVRjre1AzYMUKDFVFf">
            Till sist vill jag erinra om att EU för många år sedan med turkiskt
            gillande satte en terroriststämpel på flera kurdiska organisationer,
            exempelvis PKK och PJAK. Flera av dessa organisationer har under
            de senaste åren varit IS/Daish-terrorismens främsta motståndare.
            De som gillade terrorstämplingen var exempelvis Turkiet, som samarbetat
            med IS/Daish mot kurderna. Turkiet spärrar in oppositionella folkvalda
            och utvecklas i snabb takt till en diktatur som begår folkrättsbrott.
          </p>
          <p xml:id="i-7nKCPVgQRTXwTye7G6Z6yw">
            Turkiet är i dag inte vad landet var i går. Detsamma gäller PKK
            och PJAK. Världen ser inte ut som den gjorde för bara något årtionde
            sedan. Den förändras. Att kalla Turkiet för en demokrati torde
            vara att ge en falsk bild av landets styrelseskick. Detsamma torde
            gälla terrorstämpeln när det gäller kurdiska organisationer och
            rörelser.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-VQ8Vqnzn21b8jk6iYNPa6f">
            Med anledning av ovan vill jag ställa följande frågor till justitie-
            och migrationsminister Morgan Johansson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Hur säkerställer ministern och regeringen att politiska aktivister
                och flyktingar inte skickas till auktoritära länders säkerhetstjänster?
              </item>
              <item>
                Avser ministern att se till att Säpos antiterroristiska praktik
                riktar sig mot dem som är de verkliga fienderna till freden, demokratin
                och de mänskliga rättigheterna?
              </item>
              <item>
                Avser ministern att se till att Säpos antiterroristiska praktik
                moderniseras och anpassas till verkliga maktförhållanden i Mellanöstern?
              </item>
              <item>
                Vad avser ministern att göra så att vår terroristbekämpning inte
                fungerar diskriminerande?
              </item>
              <item>
                Avser ministern att granska den snedvridning som inträffat när
                det gäller inriktningen Säpos terroristbekämpning?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
