<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0668">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:668 av Tobias Andersson (SD)</title>
        <author>Tobias Andersson (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:668 av Tobias Andersson (SD) till Statsrådet Märta Stenevi (MP) om Mäns våld mot kvinnor</title>
          <idno type="rdwebb">H810668</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810668/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810668</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810668</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PjQgLPLrkyDV2oYQfyuWq2</idno>
            <persName>Statsrådet Märta Stenevi</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PtgVSQS6zzFSG7jQDufZYA</idno>
            <persName>Tobias Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-NCq13DmpuP35d5PuKAewZH">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Bzq6cjsydHkKs6XTiCrvHx" corresp="i-PtgVSQS6zzFSG7jQDufZYA">
          <date when="2021-04-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NGbmWXTHCTtGeDo89gFgay" corresp="i-PjQgLPLrkyDV2oYQfyuWq2">
          <date when="2021-04-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4Wb3EamYpEcvB43YqXhstM">
          <date when="2021-05-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-JkneRstGnw7gY68NCy6KSA">
          <date when="2021-05-04"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-NiCsg6Yf6XhGWB9z118R42">
            Interpellation 2020/21:668 Mäns våld mot kvinnor av Tobias Andersson
            (SD) till Statsrådet Märta Stenevi (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-RoNMthNM7M4MdPY7JKasWz">
            Debatten om mäns våld mot kvinnor har blossat upp ordentligt
            efter att fem kvinnor mördats inom loppet av ett par veckor. Den
            mediala uppmärksamheten har varit påtaglig och i kölvattnet av
            detta även de politiska utspelen. Regeringsföreträdare har i grova
            ordalag fördömt mäns våld mot kvinnor i allmänhet och de aktuella
            fallen i synnerhet.
          </p>
          <p xml:id="i-DuMYxKyAhUavdgeDCTjgoG">
            Det är positivt att debatten har fått nytt liv då det är en viktig
            sådan, men det är fruktansvärt att det krävdes fem kvinnors liv
            för att aktualisera den. Fördömanden i all ära, men det viktiga
            är förändringar, att det från politiskt håll faktiskt vidtas ordentliga
            åtgärder för att förebygga brottsligheten men också för att förövare
            ska få de straff de förtjänar. Tyvärr har regeringspartierna,
            som nu söker medieljus för sina fördömanden, aktivt motarbetat
            politiska initiativ på området som skulle ha utgjort en förändring.
          </p>
          <p xml:id="i-RX867VSfrPDYq2mJzHM5ee">
            Miljöpartiet är sannolikt det parti som allra tydligast motsatt
            sig straffskärpningar och andra välbehövda kriminalpolitiska åtgärder
            som kunnat göra skillnad. Nu däremot ljuder kritiken, och Märta
            Stenevi har som jämställdhetsminister kallat till samtal mellan
            partierna, samt uttalade sig och sa att det är ett ”djupt samhällsproblem
            att pojkar och män fostras att slå”.
          </p>
          <p xml:id="i-WM9bXGakQ1xqLz5vuwHF4h">
            Det är något oklart vad uttalandet syftar på men jag har då aldrig
            träffat en pojke eller man som fostrats till att slå kvinnor.
            Däremot har jag träffat pojkar och män som fostrats till att stå
            upp för sig själva och andra, skydda de som är svaga och alltid
            försvara kvinnor. I en särskild situation skulle den typen av
            normer kunna resultera i våld, exempelvis under försöket att avbryta
            en pågående överfallsvåldtäkt eller ifall man svarar på den misshandlade
            kvinnan i grannlägenhetens rop på hjälp. Det bör dock anses vara
            bättre än att låta det fortgå obehindrat.
          </p>
          <p xml:id="i-YJkPECx763xgo7JvbCRds7">
            Traditionella mansnormer bör inte pekas ut som orsaken till mäns
            våld mot kvinnor. I stället är det snarare avsaknaden av desamma
            som är ett hot. Ett samhälle i vilket män är mer sannolika att
            filma ett pågående brott eller en olycka i stället för att, med
            sig själv som insats, ingripa är farligt.
          </p>
          <p xml:id="i-Nc2ftnSJLBgVe7NWpc4zbQ">
            Med det sagt återfinns det onekligen ytterst destruktiva normer
            i vårt samhälle, normer som aktivt förtrycker kvinnor och som
            legitimerar våld mot kvinnor för att bevara någon påstådd heder.
            Detta är i stort ett importerat problem som kommit till Sverige
            med invandrare från väsensskilda kulturer med djupt destruktiva
            normer. Något som i dag framgår när det kommer till mäns våld
            mot kvinnor, inte minst sexuellt våld.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-C3iwF3BqotQUFB5AzKqN4s">
            Mot bakgrund av det ovan beskrivna vill jag fråga statsrådet
            Märta Stenevi:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilka åtgärder avser statsrådet och regeringen att vidta för
                att bekämpa mäns våld mot kvinnor?
              </item>
              <item>
                Tillstår statsrådet att det finns såväl positiva som negativa
                normer bland män, och avser regeringen att agera mot de negativa
                sådana?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder avser statsrådet och regeringen att vidta för
                att bekämpa den hederskultur som tar sig uttryck i bland annat
                våld mot kvinnor?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
