<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0179">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:179 av Jessica Thunander (V)</title>
        <author>Jessica Thunander (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:179 av Jessica Thunander (V) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S) om Transporteffektivitet och klimatmålet 2030</title>
          <idno type="rdwebb">H810179</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810179/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810179</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810179</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <persName>Infrastrukturminister Tomas Eneroth</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <persName>Infrastrukturminister Tomas Eneroth</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-G9GHaoV5TJoYjtjUJ6EXYj</idno>
            <persName>Jessica Thunander</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-3B4Y6x18vFBnNXYSuSw8ZT">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-DvXby82Lw2EodSQfyjCs7E" corresp="i-G9GHaoV5TJoYjtjUJ6EXYj">
          <date when="2020-11-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-TfLeVFwbShsVSpftDrW8t3" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2020-11-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-DpzkTbD7h2KDWb18sSBe2n">
          <date when="2020-12-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-TK6LUE16wkGhB9xa3NJWPH" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2020-12-11"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-TK6LUE16wkGhB9xa3NJWPH">
          <ref type="record" target="prot-202021--052">Protokoll 2020/21:52 Fredagen den 11 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:179 om transporteffektivitet och klimatmålet 2030</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-3E3zg2hRmL4TtFfHQJbCkc">
            Interpellation 2020/21:179 Transporteffektivitet och klimatmålet
            2030 av Jessica Thunander (V) till Infrastrukturminister Tomas
            Eneroth (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-2VjZQU7bdZak5hA3itnVA4">
            I Ny Teknik den 18 november i år publicerades artikeln ”Vi behöver
            minska trafiken för att klara klimatmålen till 2030”, undertecknad
            av tre trafikexperter från IVL Svenska Miljöinstitutet och Trivector.
            Artikeln belyser föredömligt en av flera brister i Trafikverkets
            inriktningsunderlag till regeringen för kommande planperiod. Man
            konstaterar att det saknas förslag för ett transporteffektivt
            samhälle som gör att tillgängligheten kan öka samtidigt som mängden
            trafik minskar. I stället räknar Trafikverket med att vägtrafiken
            fortsätter att öka enligt den så kallade basprognosen, som de
            presenterade tidigare i år.
          </p>
          <p xml:id="i-Bv7XvKWKALubVXGcA4YBfR">
            IVL konstaterar att man tidigare tagit fram ett underlag för
            hur en reduktionsplikt skulle kunna se ut och fungera och att
            det aldrig var tänkt att användas som en förevändning för att
            inte satsa inom andra viktiga områden. Den uteblivna satsningen
            på transporteffektivitet leder inte bara till ett för stort behov
            av biodrivmedel, enligt artikelförfattarna. Det leder även till
            att fördelningen av pengar påverkas. Då Trafikverket förlitar
            sig på användningen av biodrivmedel och elektrifiering för att
            klara klimatmålet anser artikelförfattarna att regeringen bör
            skärpa sina direktiv.
          </p>
          <p xml:id="i-Mi3zLP6PCPtAuatN37c2TL">
            Vänsterpartiet har i budgetförslag såväl som i motioner betonat
            vikten av att införa nya styrmedel och ökade statliga anslag för
            att främja ett transporteffektivt samhälle i syfte att nå de uppsatta
            klimatmålen. Vi delar artikelförfattarnas oro dels för möjligheten
            att nå uppsatta klimatmål, dels för att det riskerar att resultera
            i en orealistisk och ohållbar tilltro till inhemsk produktion
            av biodrivmedel. I stället bör lösningar sökas i bland annat reformerat
            reseavdrag, kilometerskatt för tunga lastbilar och personbilar,
            slopade parkeringssubventioner i städer och ett skärpt stadsmiljöavtal
            enligt norsk modell, där Trafikverket tillsammans med städerna
            arbetar för att biltrafiken inte ska öka.
          </p>
          <p xml:id="i-6PxVBEaLfVDboGrwW5R2Do">
            Med andra ord är vår bedömning att nuvarande inriktningsunderlag
            är alltför bristfälligt för att ligga till grund för en kommande
            planperiod i syfte att bidra till att våra av riksdagen fastställda
            klimatmål ska nås.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Te7H9JcgDjpPCE4NPinags">
            Med anledning av detta vill jag fråga infrastrukturminister Tomas
            Eneroth:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Avser ministern att ge Trafikverket i uppdrag att utarbeta ett
                reviderat inriktningsunderlag för att ta fram styrmedel och reformer
                för ett transporteffektivt samhälle?
              </item>
              <item>
                Avser ministern att ge Trafikverket i uppdrag att utarbeta ett
                reviderat inriktningsunderlag med tydligare målstyrning i stället
                för trafikprognosstyrning?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
