<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0437">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:437 av Lars Beckman (M)</title>
        <author>Lars Beckman (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:437 av Lars Beckman (M) till Statsrådet Märta Stenevi (MP) om Unga och egenägd bostad</title>
          <idno type="rdwebb">H810437</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810437/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810437</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810437</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PjQgLPLrkyDV2oYQfyuWq2</idno>
            <persName>Statsrådet Märta Stenevi</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8LDEcfmJoNdnZMCPvSjiNu</idno>
            <persName>Lars Beckman</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-DSx9RVvr9XBgv3fuCwNbJ2">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-UzcLeaHx4W9e7g5CuwVKTv" corresp="i-8LDEcfmJoNdnZMCPvSjiNu">
          <date when="2021-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-3oTmnD5zGGAP7afnwnFcCL" corresp="i-PjQgLPLrkyDV2oYQfyuWq2">
          <date when="2021-02-11"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SAp4uzYFCL2S4o2xVgPbJa">
            Interpellation 2020/21:437 Unga och egenägd bostad av Lars Beckman
            (M) till Statsrådet Märta Stenevi (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-PpRhq5f2oq7beNoSy9t5UW">
            Mellan 4 oktober och 29 november genomförde Boinstitutet en onlineundersökning
            via Ungdomsbarometern, där 2 989 unga mellan 15 och 24 år svarade
            på frågor om deras framtida boende.
          </p>
          <p xml:id="i-WahPrPexQXz4yshP4aprAE">
            På frågan om hur unga vill bo när de etablerat sig på arbetsmarknaden
            svarar de flesta villa (40 procent) följt av bostadsrätt (31 procent).
            Hyresrätten kommer på tredje plats (17 procent). Nästan ingen
            vill bo i andra hand (1 procent) eller dela lägenhet med en kompis
            (1 procent). På frågan om vilket boende som är mest realistiskt
            svarar flest hyresrätt (29 procent) följt av bostadsrätt (27 procent)
            och villa (19 procent). Bara 5 procent tror att de kommer bo i
            andra hand, och 2 procent i kollektivboende. Samtidigt uppger
            fler än hälften av alla unga att det känns omöjligt att få ett
            förstahandskontrakt. Var sjätte ung vill bo i hyresrätt, som upplevs
            vara enklare och smidigare eftersom den går fortare att flytta
            till/från och byta i jämförelse med ett ägt boende. Många uppger
            att de vill bo centralt/i stan, där bostadsrätterna anses dyra,
            och att en liten hyresrätt passar deras ekonomi och hushållsstorlek
            bättre. Hyresrätten är samtidigt den boendeform som flest unga
            bedömer som mest realistisk. Det vanligaste förklaringen är att
            de inte har råd med insats eller möjlighet att ta lån för att
            köpa en bostad.
          </p>
          <p xml:id="i-Kaijti135SNqGsrdUe6Gx2">
            Givet det faktum att flesta unga vill bo i villa så det naturligtvis
            viktigt att regeringen och riksdag för en politik som gör detta
            möjligt.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-17NQ9E8q8tPdWgXwKniXQj">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Märta Stenevi:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vad avser statsrådet vidta för åtgärder från regeringen sida
                som gör det möjligt för unga att flytta till en egenägd bostad?
              </item>
              <item>
                Vilka är de enskilt viktigaste åtgärderna som statsrådet, som
                ny bostadsminister, ser som angeläget att genomföra på kort sikt
                under 2021 så att fler ska kunna flytta till en egenägd bostad?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta under 2021 så att fler
                unga kan flytta hemifrån eller till jobb i våra storstäder, med
                tanke på att bostadsbristen för många unga som vill bo i eget
                boende i storstäderna är akut?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
