<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0129">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:129 av Jens Holm (V)</title>
        <author>Jens Holm (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:129 av Jens Holm (V) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S) om Externa stationslägen</title>
          <idno type="rdwebb">H810129</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810129/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810129</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810129</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb</idno>
            <persName>Jens Holm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <persName>Infrastrukturminister Tomas Eneroth</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-VcUhgnhT2QGvpGkHmcCZgA">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-D5Rs4P8ZPHu7AWzdhL6cCe" corresp="i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb">
          <date when="2020-11-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XaBV8FVyRwQhc58sVipsFt" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2020-11-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-V3bTzQMni6iaWWEzNHvjWE">
          <date when="2020-11-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VM67zDS9dNdvFi29873Jnz">
          <date when="2020-11-24"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-CDTyFGZrPVF34eE1eJy7Jn">
            Interpellation 2020/21:129 Externa stationslägen av Jens Holm
            (V) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-WFiEANkTNTQ8TTsP7iaWew">
            I Trafikverkets underlag inför byggandet av höghastighetsbanorna
            för järnväg (TRV 2020/85985, den 26 oktober 2020) föreslås att
            stationerna mellan ändpunkterna ska byggas som externa stationslägen,
            det vill säga inte i anslutning till städernas centrum. Förslaget
            har med rätta mötts av stark kritik från kommuner och regioner
            i landet. Skulle externa stationslägen byggas skulle vi tappa
            en av poängerna med att ta tåget, nämligen att man snabbt tar
            sig från en stadskärna till en annan. Mycket tid skulle gå till
            spillo av att tågresenären skulle behöva resa till den externa
            stationen för att sedan ansluta till höghastighetståget där. Förslaget
            riskerar också att leda till ökad bilism när Trafikverket placerat
            stationerna så att anslutningsresorna till stor del ska ske med
            bil. I underlaget står det bland annat följande: ”Samtliga externa
            stationer har en hög tillgänglighet med bil.”
          </p>
          <p xml:id="i-Fvvif5VaH2jmXLmQsL9Sc9">
            Jag välkomnar infrastrukturministerns kritik mot förslaget när
            han säger att ”det är ingen nytta med en snabb järnvägsförbindelse
            om den åker förbi samtliga städer” (Kristianstadsbladet, den 10
            november 2020). Men det går ändå inte att komma ifrån att infrastrukturministern
            är medansvarig till det undermåliga förslaget när Trafikverket
            har varit bundet till en finansiering om max 205 miljarder kronor
            för de nya stambanorna. 205 miljarder kronor är en sänkning från
            Sverigeförhandlingens 230 miljarder kronor (i 2015 års prisnivå).
          </p>
          <p xml:id="i-H9jLDjR3JSNpkaEFcN1im">
            Varför infrastrukturministern inte åtminstone har Sverigeförhandlingens
            slutnota som utgångspunkt är för mig outgrundligt. Regeringen
            hade också kunnat ge ett tydligt direktiv till Trafikverket där
            externa stationslägen endast är en sista lösning, inte normen.
            Precis som föreslagits av Sverigeförhandlingen, vilket även stöds
            av Trafikverket självt, skulle bygget av höghastighetsbanorna
            lämpa sig bäst med en lånefinansierad modell. Bygget borde också
            utföras i en separat projektform vid sidan av Trafikverkets ordinarie
            verksamhet.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-LiSBq9ngf9qaV7idpfxsX4">
            Med anledning av detta vill jag fråga infrastrukturminister Tomas
            Eneroth:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Hur bedömer ministern att Sverige på bästa sätt ska kunna dra
                nytta – tidsmässigt, klimatmässigt och regionalt utvecklingsmässigt
                – av de nya stambanorna när merparten av stationerna föreslås
                läggas utanför stadskärnorna och en stor del av resorna till och
                från kommer att ske med bil?
              </item>
              <item>
                Avser ministern att skyndsamt ta fram ett nytt underlag med en
                bredare finansieringsram där externa stationslägen inte är huvudförslag
                för stationer mellan ändpunkterna?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
