<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0833">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:833 av Ann-Charlotte Hammar Johnsson (M)</title>
        <author>Ann-Charlotte Hammar Johnsson (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:833 av Ann-Charlotte Hammar Johnsson (M) till Statsrådet Anders Ygeman (S) om Påverkan på Skåne av sommarens revision av kärnkraften</title>
          <idno type="rdwebb">H810833</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810833/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810833</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810833</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA</idno>
            <persName>Statsrådet Anders Ygeman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BNPcdNmACXycfvLR8wqbHp</idno>
            <persName>Ann-Charlotte Hammar Johnsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-XS1pJ9hLKSGkSobNtFucdi">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-XqZAvmBHSGwBnsVRZEd45k" corresp="i-BNPcdNmACXycfvLR8wqbHp">
          <date when="2021-06-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-YDGeoKe4Nidwf3BPhKN2K5" corresp="i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA">
          <date when="2021-06-16"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-D7GWCtjnKfMCY8u8kk1Z8k">
            Interpellation 2020/21:833 Påverkan på Skåne av sommarens revision
            av kärnkraften av Ann-Charlotte Hammar Johnsson (M) till Statsrådet
            Anders Ygeman (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-8uQ3vhimV9efjURRwT1SjD">
            Till sommarens årliga revision av kärnkraftsanläggningarna har
            det nu uppkommit ett nytt läge för Ringhals 3, som gör att anläggningen
            inte kommer vidare i sin revision förrän i slutet av augusti.
            Ringhals 3 skulle starta igen den 20 juni, något som nu inte kommer
            att ske på hela sommaren. Samtidigt ska Ringhals 4 ha sin revision
            och står därför still i augusti.
          </p>
          <p xml:id="i-JyFoobPEq76ud4buccZCru">
            Därmed gäller då inte längre upplägget för den årliga revisionen
            av kärnkraftsanläggningarna 2021, som inneburit att Forsmark 2,
            Oskarshamn 3 och Ringhals 3, som tagits ur drift under maj och
            juni, kommer igång. Nu kommer i stället Ringhals 3 att fortsatt
            vara under revision även under juli och augusti.
          </p>
          <p xml:id="i-8Rbsr5oA4EJAuVKt3vdK8S">
            Inför det tidigare scenariot, där ovanstående anläggningar återigen
            skulle vara igång till juli månad, har jag ställt en fråga till
            statsrådet om hur det kommer att påverka sommaren för Skånes del.
          </p>
          <p xml:id="i-2G8jw19UB636wRBZwqYXoM">
            Nu är det ett nytt scenario, med Ringhals 3 ur bruk för revision
            hela sommaren och Ringhals 4 under augusti månad. Detta leder
            då till att osäkerheten ökar när överföringskapacitet försvinner
            från stabil produktion i Halland med förväntade högre elpriser
            för de skånska konsumenterna och en ökad osäkerhet då man tvingas
            lita till starkt väderberoende elproduktion.
          </p>
          <p xml:id="i-DoGNwPTGUFofrSDMBpShC">
            I tidigare svar från statsrådet framkom att Svenska kraftnät
            meddelat att förra sommarens åtgärder inte är nödvändiga denna
            sommar – ett svar som gavs innan det nu uppkomna läget med Ringhals
            3 och som bygger på att fjolårets arbeten lett till förbättrade
            driftsförutsättningar.
          </p>
          <p xml:id="i-4g5Lhc3MCLrXpeeDfPWs2z">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Anders Ygeman:
          </p>
          <p xml:id="i-FZuzdH2SRdgWiZcSUdZn8G">
            Avser statsrådet att vidta några åtgärder med anledning av det
            nya läget med en ökad revision under sommaren för att inte Skåneregionen
            ska drabbas av kapacitetsbrist och höga elpriser?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
