<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0107">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:107 av Johan Hultberg (M)</title>
        <author>Johan Hultberg (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:107 av Johan Hultberg (M) till Statsrådet Matilda Ernkrans (S) om Digitala arbetssätt för vårdens medarbetare</title>
          <idno type="rdwebb">H810107</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810107/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810107</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810107</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5tbgYo4dBB9rh3uBeCweBm</idno>
            <persName>Johan Hultberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PMx51X9QbaLUMtQNq6sVfz</idno>
            <persName>Statsrådet Matilda Ernkrans</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-WXF8LYjPvvxz7iSMvYpbND">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-15cqJit1Q81uzMiqbXqsok" corresp="i-5tbgYo4dBB9rh3uBeCweBm">
          <date when="2020-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-MLEJJsPZmKJGyYqMqkzQqb" corresp="i-PMx51X9QbaLUMtQNq6sVfz">
          <date when="2020-11-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VmKR9vfJAEgJzCnePayd7g">
          <date when="2020-11-13"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-AYsKQxuXsqGd9e71ChgymR">
            Interpellation 2020/21:107 Digitala arbetssätt för vårdens medarbetare
            av Johan Hultberg (M) till Statsrådet Matilda Ernkrans (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Kx6VnTv1PSG3XbevbcUAPL">
            Under coronapandemin har svensk hälso- och sjukvård visat upp
            en fantastisk omställningsförmåga. Inte minst har vi sett en snabb
            omställning till digitala arbetssätt. Coronapandemin har helt
            enkelt fört det positiva med sig att digitaliseringen av hälso-
            och sjukvården har tagit ett sjumilakliv framåt – inte minst har
            antalet digitala vårdmöten ökat mycket kraftigt.
          </p>
          <p xml:id="i-XyxCyS2gKqdhjtVgfUZfTs">
            Vi moderater tror på en framtid där digitala vårdmöten utvecklas
            till att bli förstahandsalternativet. Genom att i ökad utsträckning
            gå över till digitala vårdmöten menar vi att tid och resurser
            kan frigöras för ett bättre omhändertagande av de patienter som
            har störst behov liksom för att ge hälso- och sjukvården förutsättningar
            att arbeta mer preventivt och hälsofrämjande. En lyckad övergång
            till digitala arbetssätt förutsätter dock att vårdpersonalen utbildas
            i att använda digitala verktyg och att hantera de möjligheter,
            men också svårigheter, som användningen av dessa verktyg innebär.
          </p>
          <p xml:id="i-HnmDEfEm2X4tYyDCctY7Hn">
            Att möta en patient i ett digitalt möte ställer helt andra krav
            jämfört med ett fysiskt möte. Därför är det exempelvis en stor
            brist att blivande läkare inte ges utbildning i digital konsultationsteknik
            under sin grundutbildning. Vård- och omsorgsutbildningarna måste
            säkerställa att hälso- och sjukvårdens samt omsorgens framtida
            medarbetare har en hög digital kompetens och god förmåga att möta
            patienter, omsorgstagare och deras närstående digitalt.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-38fiFeCJHoF5BJTeTd9iD7">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet Matilda
            Ernkrans:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Hur ser statsrådet på att framtida vård- och omsorgspersonal
                inte rustas tillräckligt för att arbeta med digitala arbetssätt
                samtidigt som vården nu snabbt digitaliseras och Sverige har som
                målsättning att vara bäst i världen på e-hälsa 2025?
              </item>
              <item>
                Är statsrådet beredd att ta initiativ för att säkerställa att
                vård- och omsorgsutbildningarna, på universitets- och högskolenivå,
                ger studenterna tillräckliga kunskaper och förmågor för att i
                sina respektive framtida professioner på ett bra sätt ska kunna
                använda digitala verktyg och möta patienter, omsorgstagare och
                deras närstående digitalt?
              </item>
              <item>
                Ser statsrådet behov av några särskilda forskningsinsatser avseende
                digitala vårdtjänster liksom vårdens och omsorgens digitalisering
                i stort?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
