<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0351">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:351 av Markus Wiechel (SD)</title>
        <author>Markus Wiechel (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:351 av Markus Wiechel (SD) till Miljö- och klimatminister Isabella Lövin (MP) om Biståndsmedel till islamistiska organisationer</title>
          <idno type="rdwebb">H810351</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810351/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810351</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810351</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Lw92TAaAVgG8Kdf7YxhViy</idno>
            <persName>Markus Wiechel</persName>
            <state ref="Q504069" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b</idno>
            <persName>Miljö- och klimatminister Isabella Lövin</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-X7RGBravyEyfDif5nLkCbL">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-WNTgKxB2s94Qb8v8qGSXK4" corresp="i-Lw92TAaAVgG8Kdf7YxhViy">
          <date when="2021-01-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-U3b3176GdGHZye93GX6uF1" corresp="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <date when="2021-01-26"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-UsJKXYKhb6ymX6kkYurFkK">
            Interpellation 2020/21:351 Biståndsmedel till islamistiska organisationer
            av Markus Wiechel (SD) till Miljö- och klimatminister Isabella
            Lövin (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-NF8cEXicREsu8uzxbhTkmP">
            Undertecknad har vid ett antal tillfällen lyft lämpligheten i
            att slussa svenska skattemedel till vissa organisationer. Våra
            gemensamma resurser ska användas varsamt, och särskilt medel vars
            syfte är att bistå utsatta måste användas ändamålsenligt. Återkommande
            hävdas det att man värnar en god transparens inom biståndspolitiken
            och att man är noga med att dessa medel ska användas korrekt.
          </p>
          <p xml:id="i-FxcZLJX7PjewqusBaJUYpH">
            Trots detta ser vi hur nya avslöjanden om biståndsmedel som används
            felaktigt avlöser varandra. Vidare vet vi att svenskt bistånd
            går till den skandalomsusade biståndsorganisationen Islamic Relief
            och dess olika underorganisationer, vilka är en del av det islamistiska
            Muslimska brödraskapet. Bara mot bakgrund av vetskapen om vilket
            intolerant nätverk Muslimska brödraskapet är borde även regeringen
            se det som en ytterst tvivelaktig mottagare.
          </p>
          <p xml:id="i-UHyvE3Tvgn5dEbk3vRDUir">
            I takt med att kunskapen ökar väljer land efter land, nu senast
            USA, Nederländerna och Tyskland, att avsluta sina samarbeten med
            Islamic Relief. I Sverige har vi dock gått i en motsatt riktning,
            och samarbetena har snarare ökat sedan valet 2014 då Stefan Löfven
            blev statsminister.
          </p>
          <p xml:id="i-Ns3a5Jef419hh9d5gVWcUb">
            Under 2021 ska Sida omförhandla ett av två samarbetsavtal som
            Islamic Relief omfattas av (som strategisk partner). Det vore
            ytterst märkligt om man, trots frekventa avslöjanden om bland
            annat antisemitism inom organisationens ledarskikt, förnyade samarbetet
            med dem. Så sent som i höstas tvingades Sida ta avstånd från uttalanden
            av företrädare för Islamic Relief.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-8PtKfmDfbzmHc1iXELk53T">
            Mot bakgrund av detta önskas miljö- och klimatminister Isabella
            Lövin svara på följande frågor:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Anser ministern att det är lämpligt att slussa svenska skattemedel
                till islamistiska organisationer såsom Islamic Relief?
              </item>
              <item>
                Ser ministern något problem med någon av de organisationer som
                i dag tar emot svenska biståndsmedel?
              </item>
              <item>
                Kommer ministern att agera för att få till en förändring av hur
                beslut tas kring vilka som kan ta emot svenska biståndsmedel?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
