<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0109">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:109 av Mattias Bäckström Johansson (SD)</title>
        <author>Mattias Bäckström Johansson (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:109 av Mattias Bäckström Johansson (SD) till Statsrådet Anders Ygeman (S) om Effekt- och kapacitetsbrist</title>
          <idno type="rdwebb">H810109</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810109/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810109</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810109</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5JKbBodBpCZ1A4ajEWCxPv</idno>
            <persName>Mattias Bäckström Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA</idno>
            <persName>Statsrådet Anders Ygeman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-AcvXqNNM1hrvmuMtXXC7i1">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-EGuBLNvzCsgeFM9gYowx5U" corresp="i-5JKbBodBpCZ1A4ajEWCxPv">
          <date when="2020-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-DPR5q2djCE8VvSLAdfoJTv" corresp="i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA">
          <date when="2020-11-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NQuN3Rvq37oEJj3UHkvT6x">
          <date when="2020-11-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PZRMQuaSnmALQ6wPrvK4tt">
          <date when="2020-11-17"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4yYhhxgB17HCWqpDxtKKcA">
            Interpellation 2020/21:109 Effekt- och kapacitetsbrist av Mattias
            Bäckström Johansson (SD) till Statsrådet Anders Ygeman (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-CD6YPPzmgf5atCXbu5RBGi">
            Sverige är i en situation med tilltagande effekt- och kapacitetsbrist
            i vårt kraftsystem. Det är en situation som vi inte befunnit oss
            i på mycket lång tid.
          </p>
          <p xml:id="i-Mwm6dfmLgbFAACA26Urc6s">
            Inför varje vinter genomför Svenska kraftnät en analys över hur
            effektsituationen kommer att se ut när elförbrukningen ser ut
            att vara som högst. Dessa analyser har historiskt präglats av
            ett effektöverskott och en god säkerhetsmarginal. Under tiden
            den nuvarande regeringens mandatperiod har detta överskott dock
            i rask takt minskat, och analyserna präglas numera av effektunderskott
            och obefintlig marginal. Som om detta inte vore nog stängdes kärnkraftsreaktorn
            Ringhals 2 vid årsskiftet, och vid slutet av detta år är avsikten
            att även Ringhals 1 ska stängas.
          </p>
          <p xml:id="i-ThgK6RiEA73zsMokmMyEqu">
            Samtidigt har vi också problem med tilltagande kapacitetsbrist
            i elnäten, vilket är än mer påtagligt och även har forcerats av
            regeringens skattechock mot kraftvärmen. Detta är något som begränsar
            en önskvärd samhällsutveckling, till exempel etablerande av bostadsområden,
            företag och elektrifiering i våra städer. En annan effekt av de
            flaskhalsar som finns kring överföringskapaciteten är att prisskillnaderna
            mellan elområdena tilltar. Under juli var det nästan tio gånger
            högre spotpris i södra Sverige jämfört med systempriset. Prisskillnaden
            har aldrig tidigare varit så stor sedan Sverige delades in i fyra
            prisområden.
          </p>
          <p xml:id="i-UaVcMSCrWkGP66Fm3hjcaJ">
            I den energipolitik som bedrivs för stunden och som är aviserad
            i energiöverenskommelsen finns det inget som på något sätt hanterar
            denna utveckling eller styr mot att el ska alstras när behov finns.
            Det är en utveckling som oroar mig och Sverigedemokraterna.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-UheJKk4Jkx8uRwEWohmy67">
            Jag vill med anledning av ovanstående fråga statsrådet Anders
            Ygeman:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Är statsrådet orolig över den utveckling vi nu ser kring den
                svenska effektbalansen och kapacitetsbristen i det svenska kraftsystemet?
              </item>
              <item>
                Är statsrådet och regeringen beredda att ompröva sin uppfattning
                kring ett mål för leveranssäkerheten?
              </item>
              <item>
                Avser statsrådet att vidta några åtgärder för att säkerställa
                en fortsatt god leveranssäkerhet?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
