<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0342">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:342 av Adam Marttinen (SD)</title>
        <author>Adam Marttinen (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:342 av Adam Marttinen (SD) till Statsrådet Mikael Damberg (S) om Skärpningar av lagen om särskild utlänningskontroll</title>
          <idno type="rdwebb">H810342</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810342/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810342</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810342</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Dkz1KdQBrKqVm9WCptUQaD</idno>
            <persName>Adam Marttinen</persName>
            <state ref="Q504069" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV</idno>
            <persName>Mikael Damberg</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-EsufC4XcStC4YY5Gwx9etZ">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-csMLtyvi1D19FURJQCUNW" corresp="i-Dkz1KdQBrKqVm9WCptUQaD">
          <date when="2021-01-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-WXRLgEiBZt3DD3jYjQcFNB" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
          <date when="2021-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-58929b4hoXmJiB754cWRHC" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
          <date when="2021-02-12"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4xVdMr2BPMSDEEQ8UeWX2S">
            Interpellation 2020/21:342 Skärpningar av lagen om särskild utlänningskontroll
            av Adam Marttinen (SD) till Statsrådet Mikael Damberg (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-CwNvAi1NsqAXM3QYiKBZPy">
            Hotet från våldsbejakande extremism gör sig återkommande påmint
            genom utförda terrorattentat runt om i Europa, senast i Frankrike
            och Österrike. I Sverige är läget fortsatt ansträngt, och den
            våldsbejakande islamistiska miljön utgör den största av de grupperingar
            som Säkerhetspolisen håller under uppsikt.
          </p>
          <p xml:id="i-YRcPNZ7pg4wyFezJqv4AbD">
            Inom denna miljö finns ett flertal utlänningar som regeringen
            har försökt att utvisa men som till följd av bristande framgång
            och bristfällig lag i stället rör sig fritt i vårt land med vissa
            begränsningar. Utlänningar som av Säkerhetspolisen anses utgöra
            ett terrorhot begränsas endast genom anmälningsplikt hos polisen
            och ett förenklat förfarande med husrannsakningar.
          </p>
          <p xml:id="i-KcJRjwMEW98CAvEpzo7bmf">
            Det finns förslag om att möjliggöra ytterligare kontroll genom
            elektronisk övervakning. Ett flertal exempel från verkligheten
            i andra länder visar dock att befintliga lagar i Sverige, och
            aviserade förslag från regeringen, inte har stoppat terrorister
            från att begå allvarliga terrorattentat. I London har flera islamistiska
            extremister genomfört terrorattentat när de varit under elektronisk
            övervakning, med flera oskyldigt döda som följd.
          </p>
          <p xml:id="i-BeyJiDV4n8eTz2ZTpMUk5j">
            Sverigedemokraterna vill att utlänningar som utgör ett terrorhot
            och som ska utvisas med stöd av lagen om särskild utlänningskontroll
            ska sättas i förvar på obegränsad tid tills utvisning kan verkställas.
            För detta krävs att förvarstagandet baseras på en ny grund om
            att säkra samhället från terrorhot snarare än ett förvarstagande
            för att underlätta en möjlig utvisning.
          </p>
          <p xml:id="i-UEHCkuAbX1hhBGoxhBXQqv">
            Andra tänkbara begräsningar som skulle kunna möjliggöras utifrån
            en individuell bedömning är kommunarrest där ansvariga myndigheter
            avgör var en person som inte kan utvisas ska få bo. När det gäller
            elektronisk övervakning så skulle det kunna användas för att begränsa
            rörelsefriheten inom en kommun så att exempelvis religiösa extremister
            inte kan besöka moskéer.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-4shFvmLnoYyWArHSJDbPvC">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Mikael Damberg:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Avser regeringen att ompröva grunden för förvarstagande så att
                terrorhot låses in med hänvisning till att säkra vårt land i stället
                för med hänvisning till att förenkla en förestående utvisning?
              </item>
              <item>
                Hur ställer sig regeringen till liknande förslag eller till att
                på annat sätt skärpa hur lagen om särskild utlänningskontroll
                fungerar?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
