<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0015">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:15 av Lars Beckman (M)</title>
        <author>Lars Beckman (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:15 av Lars Beckman (M) till Statsrådet Lena Micko (S) om Paketreselagen och resegarantin</title>
          <idno type="rdwebb">H81015</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H81015/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H81015</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H81015</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8LDEcfmJoNdnZMCPvSjiNu</idno>
            <persName>Lars Beckman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-H5adqkd1GxXFzroXZN7LCf</idno>
            <persName>Statsrådet Lena Micko</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-H5adqkd1GxXFzroXZN7LCf</idno>
            <persName>Statsrådet Lena Micko</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-QytzEKBWLXrQJHQZiEEeRg">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6RoJ69UecxCnVJ61oSuuAs" corresp="i-8LDEcfmJoNdnZMCPvSjiNu">
          <date when="2020-09-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-HqzYo6Kv4Qz325bY1yFdkd" corresp="i-H5adqkd1GxXFzroXZN7LCf">
          <date when="2020-09-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-UnQGU1z6SVuXhRvLygvsZg">
          <date when="2020-10-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NQNz4fyPK25XNtdn5q4BQM" corresp="i-H5adqkd1GxXFzroXZN7LCf">
          <date when="2020-10-01"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-NQNz4fyPK25XNtdn5q4BQM">
          <ref type="record" target="prot-202021--018">Protokoll 2020/21:18 Torsdagen den 1 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:15 om paketreselagen och resegarantin</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-ERcGFJAt7gTSzDMYuCeJHJ">
            Interpellation 2020/21:15 Paketreselagen och resegarantin av
            Lars Beckman (M) till Statsrådet Lena Micko (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-YbAoanwjTVoqtCLGTMBcfv">
            Enligt paketreselagen har en resenär rätt till återbetalning
            inom 14 dagar av hela resans pris om en paketresa ställs in eller
            om resenären avbokar redan på grund av extraordinära händelser
            på resmålet, vilket anses föreligga när Utrikesdepartementet (UD)
            avråder från resor till det aktuella resmålet. I dagsläget avråder
            UD från alla resor, vilket försätter svenska researrangörer i
            en situation som paketreselagen inte är anpassad för. Problemet
            för svenska researrangörer är helt enkelt att man på mycket kort
            tid har blivit återbetalningsskyldig för i stort sett alla resor
            gentemot de svenska konsumenter som nu inte har möjlighet att
            genomföra resorna.
          </p>
          <p xml:id="i-VqiQzgnxehhTnVUuJBb3Ri">
            Förhållandet att svenska researrangörer nu står utan intäkter
            samtidigt som man möts av mycket stora återbetalningskrav till
            följd av paketreselagens utformning kommer i ett mycket stort
            antal fall att leda till att researrangörerna hamnar på obestånd
            och tvingas i konkurs. I denna situation, som inte bara riskerar
            att utradera en hel bransch från Sverige, riskerar också merparten
            av alla konsumenter som har bokat och betalat paketresor att inte
            få sina resor återbetalda. Den resegaranti som alla researrangörer
            är skyldiga att ställa ut till Kammarkollegiet för återbetalning
            av resor som ställs in på grund av insolvens är inte tillämplig
            i nuvarande situation. För att denna resegaranti enligt resegarantilagen
            ska vara tillämplig krävs att resan ställts in på grund av insolvens.
            I den nu aktuella situationen är det UD:s reserekommendationer
            som är grunden för avbokningen och inte researrangörens insolvens.
            Det faktum att researrangören därefter hamnar på obestånd påverkar
            inte detta faktum. Svenska konsumenter riskerar alltså med nuvarande
            undermåliga lagstiftning att falla mellan stolarna, och det är
            därför angeläget att regeringen vidtar åtgärder för att hjälpa
            såväl svenska konsumenter som researrangörer.
          </p>
          <p xml:id="i-DjHieC9L8dsWnFcoP2wXkr">
            Företrädare för regeringen har som svar på mina skriftliga frågor
            hänvisat till att konsumenter ska ersättas för sina förbetalda
            resor med vouchrar i stället för återbetalning. Näringsminister
            Baylan skriver i sitt svar följande: ”Regeringen har nyligen gett
            Kammarkollegiet i uppdrag att skyndsamt ta fram, tillgängliggöra
            och sprida information till paketresearrangörer och resenärer
            som tydliggör om och under vilka omständigheter värdebevis omfattas
            av en ställd resegaranti. Om fler resenärer accepterar värdebevis
            i stället för återbetalning skulle det kunna vara en del i att
            minska det ekonomiska trycket på resebranschen. Europeiska kommissionen
            har nyligen rekommenderat insatser i denna riktning. Regeringen
            har kontakt med branschorganisationer och fackförbund och följer
            utvecklingen noga.”
          </p>
          <p xml:id="i-HytWYJcVGGpKspr7kbCtYW">
            Kammarkollegiet har på regeringens uppdrag utrett frågan och
            har redovisat sitt uppdrag i en skrivelse den 31 augusti, och
            enligt Kammarkollegiets bedömning omfattas inte vouchrar av resegarantin.
            Det betyder alltså att regeringens och statsrådens uppmaning att
            konsumenter ska ersättas för sina förbetalda resor med vouchrar
            innebär ett obefintligt konsumentskydd vid obestånd. Eftersom
            vouchern/presentkortet inte utgör ett paketreseavtal har resenären
            mot bakgrund av lagens utformning inte rätt till ersättning ur
            resegarantin, skriver Kammarkollegiet i sin utredning.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-HzmVPAFS4VnQsPSZeDpfwg">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Lena Micko:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att stärka konsumentskyddet
                för de konsumenter som har följt regeringens uppmaning och omvandlat
                förbetalda resor till vouchrar?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att säkerställa
                att de ca 1 miljon konsumenter som har köpt resor ska få sina
                pengar återbetalda?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
