<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0825">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:825 av Jörgen Grubb (SD)</title>
        <author>Jörgen Grubb (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:825 av Jörgen Grubb (SD) till Utbildningsminister Anna Ekström (S) om Statsbidrag för läxhjälp till ideella föreningar</title>
          <idno type="rdwebb">H810825</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810825/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810825</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810825</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9AVauGWoNZ6utf3kmZanbm</idno>
            <persName>Utbildningsminister Anna Ekström</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DwxYm9yDWznJg1azvmMBXP</idno>
            <persName>Jörgen Grubb</persName>
            <state ref="Q504069" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-HqA7mJhG6UX9hfHdruLkcr">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-AiFv2xXwLKCDrAozUqNMdV" corresp="i-DwxYm9yDWznJg1azvmMBXP">
          <date when="2021-06-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-UYRzGn7n9RTxaCKEzTFGwt" corresp="i-9AVauGWoNZ6utf3kmZanbm">
          <date when="2021-06-11"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-BJvj91WrBhA9YAmu5p5xxd">
            Interpellation 2020/21:825 Statsbidrag för läxhjälp till ideella
            föreningar av Jörgen Grubb (SD) till Utbildningsminister Anna
            Ekström (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-U4UnK8GCvyMc27U8J56jvc">
            År 2021 sökte 148 ideella föreningar skattemedel för att bedriva
            läxhjälp.Av dessa föreningar fick 142 beviljat stöd med totalt
            60 miljoner kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-NfHtUdStyfk6RTMEe6dviS">
            I dagens skola har vissa elever ett behov av extern läxhjälp.
            Det kan bero på att föräldrarna inte har tillräcklig tid eller
            inte har tillräckligt med egna kunskaper för att kunna hjälpa
            sitt barn. Därför är det bra att det ges möjlighet till stöd för
            extern läxhjälp.
          </p>
          <p xml:id="i-7WMFMEc8pY7AFiwzh4fQKJ">
            Regeringen har via Skolverket valt att dela ut bidrag till läxhjälp,
            både till kommuner, skolor och även ideella föreningar. Då det
            är gemensamma skattemedel som delas ut ska man också säkerställa
            att dessa medel går till avsett behov.
          </p>
          <p xml:id="i-EHi9AvndSayyGQxNaLvDn2">
            Vad gäller kommuner och skolor är jag trygg med att dessa skattemedel
            används till avsedd verksamhet. När det gäller listan på de 142
            ideella föreningar som fått bidrag beviljat är jag dock inte lika
            trygg.
          </p>
          <p xml:id="i-h9xnhe6TzReTRp5h6E5wv">
            Ett flertal av dessa föreningar har florerat i diverse medier
            och varit starkt ifrågasatta angående sin verksamhet. I vissa
            fall har det saknats verksamhet och i en del fall har föreningar
            visat sig ha en antisemitisk agenda, hyllat terrorhandlingar med
            mera.
          </p>
          <p xml:id="i-UVXfSfh1YFR8QFA9m7SgQD">
            Det är naturligtvis djupt olyckligt om våra gemensamma skattemedel
            delas ut till sådana föreningar. Bidrag för att bedriva läxhjälp
            ska naturligtvis användas till just det ändamålet och inget annat.
          </p>
          <p xml:id="i-8H6wft2Wv65HpyLujVLq6F">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga utbildningsminister
            Anna Ekström:
          </p>
          <p xml:id="i-NE11v4dewbBjHMov5os16C">
            Kommer ministern att se till att Skolverket gör noggranna kontroller
            för att säkerställa att inga oegentligheter föreligger, att felaktigt
            utbetalda medel återbetalas och att det nästa år endast delas
            ut medel till de föreningar som de med säkerhet vet kommer att
            använda bidragen till avsedd verksamhet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
