<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0826">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:826 av Mattias Karlsson i Luleå (M)</title>
        <author>Mattias Karlsson i Luleå (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:826 av Mattias Karlsson i Luleå (M) till Näringsminister Ibrahim Baylan (S) om Hantering av ärenden enligt minerallagen</title>
          <idno type="rdwebb">H810826</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810826/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810826</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810826</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-SUAEH6RCke4pVRKPPGZ14p</idno>
            <persName>Mattias Karlsson i Luleå</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX</idno>
            <persName>Näringsminister Ibrahim Baylan</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-Q4Ppfpq5vojaeUjpBdxHgU">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-XJG8m2qxRTWjZaknKSeMBr" corresp="i-SUAEH6RCke4pVRKPPGZ14p">
          <date when="2021-06-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Bk7GRdpakref6yPTzUCkSb" corresp="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX">
          <date when="2021-06-11"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-9bmv7yifeZxHrxzUAF99Nt">
            Interpellation 2020/21:826 Hantering av ärenden enligt minerallagen
            av Mattias Karlsson i Luleå (M) till Näringsminister Ibrahim Baylan
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-R6v9zDBWms8urcb1wr1iQ7">
            Riksdagen har vid upprepade tillfällen meddelat regeringen att
            den behöver vidta åtgärder för att processen för olika tillstånd
            för gruvverksamhet i Sverige ska bli både mer transparent och
            mer tydlig. Det gjordes senast i tillkännagivande om förenklade
            tillståndsprocesser och kortare handläggningstider för gruv- och
            mineralnäringen, där regeringen uppmanades att senast den 30 juni
            2022 återkomma med konkreta förslag i frågan (bet 2020/21:NU18).
            Men även kort dessförinnan, när riksdagen beslutat att det så
            kallade Natura 2000-tillståndet som gruvverksamheter kan behöva
            ansöka om vid gruvetablering inte bör vara en förutsättning för
            bearbetningskoncession (se bet 2020/21:NU16).
          </p>
          <p xml:id="i-CkymScBVse94m1Nyv6LUHC">
            Hittills har regeringen vidtagit en konkret åtgärd för att tillmötesgå
            riksdagens tillsägelser, nämligen tillsättandet av utredningen
            om prövningsprocesser och regelverk för en hållbar försörjning
            av innovationskritiska metaller och mineral (dir 2021:16). Det
            uppdraget ska dock redovisas i oktober 2022.
          </p>
          <p xml:id="i-7WaQf8gKJdDirrcMFvS5Y9">
            Det har nu gått 13 år sedan en ny gruva öppnades i Sverige. Samtidigt
            ökar behoven av mineral i Sverige och vår omvärld. Förutsättningarna
            för att på ett långsiktigt hållbart sätt bedriva gruvverksamhet
            i Sverige blir också bättre och bättre, men det blir svårare att
            få starta verksamhet i Sverige. I dagsläget blir Sverige mer och
            mer beroende av viktiga mineral från andra länder, länder där
            varken respekt för mänskliga fri- och rättigheter är välkända
            eller där anställningsvillkoren för gruvarbetare är rimliga.
          </p>
          <p xml:id="i-TU871b4BLzbofBkrdCzmfk">
            Samtidigt utvecklas det svenska näringslivet, och initiativ som
            Hybrit och Northvolt visar hur svenskt näringsliv kan ta täten
            i omställningen till ett hållbart samhälle. Problemet är bara
            att det inte kommer att finnas så många mineral från Sverige för
            att möta deras behov.
          </p>
          <p xml:id="i-3mhi8TcWrzo5jPh5Wikvia">
            Våren 2021 fanns på regeringens bord fyra ärenden enligt minerallagen,
            där det äldsta handlar om företaget Beowulf Minings ansökan om
            bearbetningskoncession enligt minerallagen för området Kallak
            K nr 1 i Jokkmokks kommun, Norrbottens län.
          </p>
          <p xml:id="i-Qj2TLYoQxVJLzWHqFPCnax">
            Mot bakgrund av detta vill jag fråga näringsminister Ibrahim
            Baylan:
          </p>
          <p xml:id="i-ScqrKnnBThTp8ZKs45vk5D">
            Är ministern villig att verka för att införa tidsgränser för
            hur länge ärenden enligt minerallagen får handläggas, såväl hos
            myndigheter som inom regeringen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
