<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0762">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:762 av Helena Lindahl (C)</title>
        <author>Helena Lindahl (C)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:762 av Helena Lindahl (C) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S) om Holmöfärjan</title>
          <idno type="rdwebb">H810762</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810762/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810762</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810762</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <persName>Infrastrukturminister Tomas Eneroth</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Wg4JiBuxTz9fesArDXiMko</idno>
            <persName>Helena Lindahl</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-CpGgChZssiBBAqWoy3WKv">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Ht3pjZ9suonzLeHeqg3tW" corresp="i-Wg4JiBuxTz9fesArDXiMko">
          <date when="2021-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-LMH6jqJ98mvwP15Eve9grJ" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2021-05-26"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-VSwrMTQNQDNxNSmRVa3egc">
            Interpellation 2020/21:762 Holmöfärjan av Helena Lindahl (C)
            till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-YHFDZH4YFdnUzuYepcUBwd">
            Ett metalliskt ljud hördes under Holmöfärjans kvällstur söndagen
            den 23 maj. Sedan stannade motorn. 18 passagerare fanns då ombord,
            bland annat små barn. Efter att ha drivit omkring under en dryg
            timme bogserades färjan till Holmsunds hamn och ankom dit runt
            klockan 02.00 den natten.
          </p>
          <p xml:id="i-Vh7GyXXDSi4KJDr9yhoiiB">
            Det här är, tyvärr, inte en överraskning. Faktum är att de två
            färjor som finns fungerar riktigt dåligt och har gjort så länge.
            Det har påtalats under många år och även så sent som i vintras,
            när jag ställde en skriftlig fråga till minister Tomas Eneroth
            om situationen runt Holmön. Ministern hänvisade det hela till
            Trafikverket, Umeå kommun, Region Västerbotten och länsstyrelsen.
            Det är dock sedan lång tid tillbaka utrett att det är statens
            ansvar, och då kan inte Holmöborna leva med en situation där man
            inte kan pendla till fastlandet. Färjorna står stilla under vintertid
            när isen ligger tjock, och nu verkar man inte heller kunna lita
            på att trafiken fungerar under sommarhalvåret. Ja, vad händer
            nästa gång det blåser – ska boende, stugägare och besökare ens
            våga åka med risk för att det blir stopp?
          </p>
          <p xml:id="i-MqmciJafPFrFpZQ7GW1Qse">
            Man kan verkligen undra hur det tänkt att människor ska kunna
            bo och leva på ön, om man ständigt måste vara orolig för att transporterna
            inte fungerar.
          </p>
          <p xml:id="i-JVfXoB1H5EWCWLqVwD5RpG">
            Båtarna som trafikerar rutten är gamla, och Holmöborna har under
            många år varnat för problemen. Det är uppenbart att det behövs
            en nyare färja som fungerar året runt, och det är lika uppenbart
            att Trafikverket inte har de medel som behövs för att göra investeringen.
            Nu duger det inte att bara skjuta över problemet till andra myndigheter,
            regionen och Umeå kommun.
          </p>
          <p xml:id="i-8R3HvTuNNajXS2VA6GEDZ5">
            Jag vill därför fråga infrastrukturminister Tomas Eneroth:
          </p>
          <p xml:id="i-b43QV2WDVvMz9MsTtB667">
            Vilka åtgärder avser ministern vidta för att säkerställa att
            det finns infrastruktur som gör det möjligt att pendla året runt
            med färja mellan fastlandet och Holmön? ​​
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
