<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0462">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:462 av Eric Westroth (SD)</title>
        <author>Eric Westroth (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:462 av Eric Westroth (SD) till Finansminister Magdalena Andersson (S) om Plastpåseskattens effektivitet</title>
          <idno type="rdwebb">H810462</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810462/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810462</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810462</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-2YMXTmw5qRAptNNy3BUrrF</idno>
            <persName>Eric Westroth</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-NyytHZqehEPuBpuqPCGGp">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-DnDKQpz42cwd1iJ4NYLP46" corresp="i-2YMXTmw5qRAptNNy3BUrrF">
          <date when="2021-02-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-MyRHqtp5ZHv8bMaDpN4ZRS" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2021-02-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-QAfVFENrjt6sWWc6MXcxPz">
          <date when="2021-02-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NYkDvpYYP9WWkcsrymhmo6">
          <date when="2021-02-26"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-3cxKekY8zeqVkzKN9uELEc">
            Interpellation 2020/21:462 Plastpåseskattens effektivitet av
            Eric Westroth (SD) till Finansminister Magdalena Andersson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-acamaqnM3F1qcmpvtgLzn">
            Sverige har anpassat sin politik på området punktskatter för
            miljövänliga syften utifrån gällande ambitioner på EU-nivå. Den
            uppställda målsättningen gäller att vi i Europa ska konsumera
            40 plastpåsar eller mindre per person senast år 2025.
          </p>
          <p xml:id="i-Hyoe7v6brWQjq4f3PdDzEK">
            Det står regeringen fritt att välja verktyg för att nå målsättningen,
            men regeringen har valt punktskatt som metod om nominellt 3 kronor
            per vanlig plastkasse. Bruttoeffekten när moms räknas in blir
            de facto egentligen 3 kronor och 75 öre, och plastpåseskatten
            slår hårt mot stora barnfamiljer med låga inkomster, något som
            regeringen medvetet valt att kommunicera till allmänheten.
          </p>
          <p xml:id="i-CtwBz2W8Rz86wecK3vrWkf">
            Experter och professionella bedömare med både ämnes- och branschkunskaper
            har varit starkt kritiska till punktskatten på plastbärkassar.
            De påtalar flera problem.
          </p>
          <p xml:id="i-JSnKp4WNwaBunBzxDizczb">
            Bland annat tycks regeringen inte ha tagit i beaktande att reformen
            leder till större negativa miljöeffekter, vilket kan uppfattas
            som underligt med tanke på reformens uttalade syfte. Användningen
            av tygkassar och papperspåsar samt köpta avfallspåsar på rulle,
            utan miljöpunktskatt, ökar till följd av reformen. Summerat innebär
            det ökad användning av kassar som leder till större negativ miljöeffekt
            både sett till produktionsprocessen och sett till återvinning.
            Det är ett slag mot den cirkulära ekonomin.
          </p>
          <p xml:id="i-2r3VusAvTJAhMMXmqbvvBA">
            Samtidigt innebär reformen att skatteintäkterna inte alls blir
            så höga som regeringen hade hoppats på. Regeringens prognos på
            för år 2021 kommer inte att infrias. Redan efter införandet syns
            indikationer på ett drastiskt tapp om cirka 70 procent av användningen
            av plastbärkassar. Beskattningsunderlaget flyttas bort till andra
            kassar.
          </p>
          <p xml:id="i-6XiyW4PWQLAgJQWWcaJPkd">
            Sammantaget kan sägas att reformen ser ut att varken gynna miljön
            eller de offentliga finanserna på ett skäligt sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-RCDULcHq7cCoUZ7TyQp1nK">
            Med anledning av detta vill jag fråga finansminister Magdalena
            Andersson:
          </p>
          <p xml:id="i-Wh7wmd4FsTu4NhuBsWHe2R">
            Är det ministerns uppfattning att punktskattereformen både varit
            och även framledes väntas vara framgångsrik, eller kommer ministern
            att vidta några förändringar?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
