<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0685">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:685 av Marléne Lund Kopparklint (M)</title>
        <author>Marléne Lund Kopparklint (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:685 av Marléne Lund Kopparklint (M) till Statsrådet Mikael Damberg (S) om Brandskydd hos äldre och personer med funktionsnedsättning</title>
          <idno type="rdwebb">H810685</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810685/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810685</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810685</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV</idno>
            <persName>Statsrådet Mikael Damberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DGTHVhbApAq9J741uJW2uT</idno>
            <persName>Marléne Lund Kopparklint</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-A8Zgbcc5YMne1k16QoajsF">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-E2dKGC13maJnYuW4DiJmMX" corresp="i-DGTHVhbApAq9J741uJW2uT">
          <date when="2021-04-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-3TCm3Psedo4ZXgGTTEWGF4" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
          <date when="2021-04-29"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-LX74nzVGfzNcLhRp3sGPxn">
            Interpellation 2020/21:685 Brandskydd hos äldre och personer
            med funktionsnedsättning av Marléne Lund Kopparklint (M) till
            Statsrådet Mikael Damberg (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-FBmTrMtdEyS3XuTgU4Q8AH">
            Varje år runt jul blir frågan om brandsäkerhet aktuell av tragiska
            skäl. Alltför många människor har omkommit på grund av bostadsbränder,
            och i många av dessa fall är det äldre personer.
          </p>
          <p xml:id="i-JHfSATLyU2baqWf8a5RLPB">
            Sedan många år tillbaka finns en strävan att äldre personer och
            personer med funktionsnedsättning så långt det är möjligt ska
            bo kvar i sitt eget hem. Och i stället för vårdboende alternativt
            gruppbostad får de hälso- och sjukvårdsinsatser, hemtjänstinsatser
            och bostadsanpassning i hemmet. Detta innebär att det finns fler
            människor som har svårare att sätta sig i säkerhet vid brand.
            Det handlar inte om att dessa målgrupper står för en högre procent
            av bostadsbränder, men de har svårare att klara sig om en brand
            skulle uppstå.
          </p>
          <p xml:id="i-M8RwBcNoBhdQAbGjoVHmZ9">
            Det finns dock vissa individer i dessa målgrupper som även har
            en förhöjd risk för uppkomst av brand, och det är rökare som även
            har olika former av psykisk eller fysisk funktionsvariation. Det
            finns en risk att man tappar cigaretten, inte har möjlighet att
            ta upp den eller släcka den. Det finns flera fall där hemtjänstpersonal
            vittnat om faran med detta och där det hänt upprepade gånger att
            man har tappat cigaretter som legat på golv och gjort brännmärken.
            Risken är stor trots flera tillsynstillfällen dygnet runt.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-TfiiD2PKQggnnfCx3Uzx6c">
            Med hänvisning till ovanstående vill jag ställa följande frågor
            till statsrådet Mikael Damberg:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Hur ser statsrådet på att införa nationella riktlinjer gällande
                behovsanpassat brandskydd?
              </item>
              <item>
                Hur ämnar statsrådet verka för att tydliggöra ansvarsfördelningen
                gällande brandskydd ute i kommunerna?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder ämnar statsrådet vidta så att brandskyddet inte
                skiljer sig åt ute i kommunerna?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
