<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0031">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:31 av Mattias Bäckström Johansson (SD)</title>
        <author>Mattias Bäckström Johansson (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:31 av Mattias Bäckström Johansson (SD) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S) om Underhållet av Stångådalsbanan, Tjustbanan och övriga regionala järnvägar</title>
          <idno type="rdwebb">H81031</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H81031/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H81031</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H81031</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5JKbBodBpCZ1A4ajEWCxPv</idno>
            <persName>Mattias Bäckström Johansson</persName>
            <state ref="Q504069" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <persName>Infrastrukturminister Tomas Eneroth</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-L4ESXGD4FtHfMe6gwuLn6i">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-SGhMJQSXBksj8vZmVcUHdS" corresp="i-5JKbBodBpCZ1A4ajEWCxPv">
          <date when="2020-09-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-wkYnk7jm4dhsxKPo9DkDp" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2020-10-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LXUS3gxqbTEgUBge17BV9X">
          <date when="2020-10-13"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-DfmopsfbDmka4jti7Jh92H">
            Interpellation 2020/21:31 Underhållet av Stångådalsbanan, Tjustbanan
            och övriga regionala järnvägar av Mattias Bäckström Johansson
            (SD) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-7pSKHfoSDr26fj6EZf94Pe">
            Det är angeläget att hela Sverige ska leva. Men då måste även
            förutsättningarna finnas för en välfungerande infrastruktur för
            såväl gods som personer i landets alla delar. Men när det gäller
            satsningar på järnvägen saknas det i princip helt och hållet järnvägsprojekt
            i sydöstra Sverige, vilket är mycket förvånande med tanke på de
            fördelar järnvägen erbjuder, inte minst när det gäller den miljömässiga
            aspekten.
          </p>
          <p xml:id="i-7cpqTWLSiby6wUHQs4DVyk">
            För det geografiska område som Stångådals- och Tjustbanan täcker,
            det vill säga Kalmar län och delar av Östergötland, är banan viktig
            bland annat med hänsyn till pendlingsmöjligheter och att öppna
            upp en större arbetsmarknadsregion för människor i området. Men
            de vanligaste kommentarerna som i dag hörs från boende, företagare,
            organisationer och turister i kommunerna längs sträckningen är
            just de dåliga förbindelserna från, till och inom länen. Banorna
            har nämligen under längre tid präglats av dålig tillgänglighet
            och en hög andel inställda tåg, inte minst på grund av de äldre
            fordon som finns på banan. Men även infrastrukturen dras med stora
            problem, och dessa förväntas öka framåt med mer solkurvor, rälsproblem,
            spårlägesfel och nedsatt hastighet. Oväder medför dessutom att
            banorna stänger eftersom de inte är trädsäkrade.
          </p>
          <p xml:id="i-Mc5Mo9qwCmiS3cbMKfCBgJ">
            Trots detta saknas erforderliga medel fram till 2030 i Transportstyrelsens
            transportplan för banorna sett till det behov av underhåll och
            upprustning som finns. Något som enligt min uppfattning framstår
            som besynnerligt, om man nu vill få fler människor att resa kollektivt.
            Med anledning av det uppdämda underhållsbehovet och som en möjlig
            stimulansåtgärd har Region Kalmar län nu tagit fram en åtgärdslista
            med underhållsåtgärder som kan genomföras med kort varsel.
          </p>
          <p xml:id="i-QnhTag8PSmknFtppoVHsQ1">
            Med anledning av detta vill jag fråga infrastrukturminister Tomas
            Eneroth:
          </p>
          <p xml:id="i-VQ1xscGcHycPRbNWRRmqHK">
            Vad avser ministern och regeringen att göra för att komma till
            rätta med det uppdämda behovet av underhåll på Stångådalsbanan,
            Tjustbanan och övriga regionala järnvägar på både kort och lång
            sikt?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
