<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0827">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:827 av Kristina Axén Olin (M)</title>
        <author>Kristina Axén Olin (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:827 av Kristina Axén Olin (M) till Statsrådet Matilda Ernkrans (S) om Konvertering av utländska betyg </title>
          <idno type="rdwebb">H810827</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810827/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810827</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810827</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-ChDzdZDYwg4X9oGXyFy8Ta</idno>
            <persName>Kristina Axén Olin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PMx51X9QbaLUMtQNq6sVfz</idno>
            <persName>Statsrådet Matilda Ernkrans</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-4zwJvA1DrUqpp8Zpu61ZjM">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-ADFtTL1SxkeYBwxfRVD1dA" corresp="i-ChDzdZDYwg4X9oGXyFy8Ta">
          <date when="2021-06-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JELJrwPr6BvJXs5HUguTwX" corresp="i-PMx51X9QbaLUMtQNq6sVfz">
          <date when="2021-06-11"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-WifagJENUFBBbkfwSBeSkG">
            Interpellation 2020/21:827 Konvertering av utländska betyg av
            Kristina Axén Olin (M) till Statsrådet Matilda Ernkrans (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-8cLw8BgJM9UWREAu1vhFgs">
            Från höstterminen 2019 gäller ändrade föreskrifter för hur utländska
            betyg ska jämföras med och omvandlas till svenska betyg. Detta
            görs genom en omräkningsmodell. Tyvärr har denna omräkningsmodell
            missgynnat elever med högre betyg från utlandet då deras betyg
            i modellen omräknas lägre.
          </p>
          <p xml:id="i-6Vzt3t111xebjbB6a438pn">
            Det är Universitets- och högskolerådet (UHR) som bestämmer hur
            utländska betyg ska omvandlas och jämföras med svenska betyg.
            De nya föreskrifter som Universitets- och högskolerådet bestämt
            missgynnar svenska elever som studerat utomlands. Regeringen har
            gett Universitets- och högskolerådet i uppdrag att bedöma betyg
            från utlandet så att dessa blir likvärdiga och rättvist bedömda.
            ”Målet ska vara att alla som söker en utbildning i Sverige ska
            ha samma chans att antas, oavsett från vilket land man har sina
            betyg.”
          </p>
          <p xml:id="i-EuNcypnGXGDTg1rV9DDuLJ">
            De elever som drabbas av denna omräkningsmodell är elever med
            högsta möjliga betyg, som har kämpat med att uppnå dessa betyg
            samtidigt som de levt i ett annat land och blivit flerspråkiga.
            Dessa duktiga studenter vill vi ska komma tillbaka till Sverige
            med sin kunskap och erfarenhet. Men i dagens system motarbetas
            dessa studenter, och vi riskerar att de väljer att fortsätta sina
            studier utomlands.
          </p>
          <p xml:id="i-CUnqWsHJodBwHcMSkAwfYr">
            För att ge ett exempel på hur studenter drabbats av omräkningsmodellen
            så sänks en student som studerat i USA och nått högsta möjliga
            betyg, från 20,00 till 19,00 poäng, eller om meritpoängen inkluderas,
            från 22,15 till 21,15.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-76d6W3B9Ca9GzJqwADSCAL">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet Matilda
            Ernkrans följande:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Hur kommer det sig att den beräkningsmodell Sverige använder
                sig av för att omvandla betyg för studenter från utlandet sänker
                betygen när de omvandlas?
              </item>
              <item>
                Kommer statsrådet att ge UHR i uppdrag att ändra omräkningsmodellen
                så att betygen blir korrekta?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
