<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0839">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:839 av Markus Wiechel (SD)</title>
        <author>Markus Wiechel (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:839 av Markus Wiechel (SD) till Utbildningsminister Anna Ekström (S) om Läxhjälpsbidrag till islamister och föreningar som inte existerar</title>
          <idno type="rdwebb">H810839</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810839/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810839</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810839</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9AVauGWoNZ6utf3kmZanbm</idno>
            <persName>Utbildningsminister Anna Ekström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Lw92TAaAVgG8Kdf7YxhViy</idno>
            <persName>Markus Wiechel</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-ZUVY5f6NxqBUSDXPq3Vr8">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Fa6z3JcY28KSt6PYj9KUa1" corresp="i-Lw92TAaAVgG8Kdf7YxhViy">
          <date when="2021-06-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-AcRTo9JzUaZd5eUxWw51Ph" corresp="i-9AVauGWoNZ6utf3kmZanbm">
          <date when="2021-06-18"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-3a5PVrH6e41nPh4RNBmvtj">
            Interpellation 2020/21:839 Läxhjälpsbidrag till islamister och
            föreningar som inte existerar av Markus Wiechel (SD) till Utbildningsminister
            Anna Ekström (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-FkvQpgxAA9NPNbX2AaPg1h">
            Drygt 1,1 miljon kronor, eller närmare bestämt 1 119 634 kronor,
            i skattebidrag från Skolverket beviljades i april i år till en
            påstådd somalisk förening (”Rajo”) i syfte att ordna läxhjälp
            åt skolbarn i Nynäshamn för år 2021. Av dessa skulle 116 040 kronor
            gå till hyra av egna lokaler, trots att deras så kallade verksamhet
            påstås bedrivas i ABF:s lokaler, men även här visar det sig att
            ABF:s lokalansvarige inte ens känner till nämnda förening.
          </p>
          <p xml:id="i-NX3JiRMzx8oCy9QcMaqDjM">
            Efter att nyhetskanalen Riks granskat och lyft fram detta visar
            det sig att närapå samtliga personer bakom föreningen Rajo är
            påhittade, och ordföranden existerar över huvud taget inte – bilderna
            på henne och övriga påstådda styrelsemedlemmar är stulna från
            sociala medier och nyhetsartiklar eller är arkivbilder. Faktum
            är att bara en person i föreningen visar sig existera, nämligen
            den 33-årige vice ordföranden.
          </p>
          <p xml:id="i-JUVRuQENogBMvtkZcNdbF7">
            Det är dock inte det enda avslöjandet om hur skattepengar avsedda
            för läxhjälp har slussats till annan verksamhet. Stiftelsen Doku
            har genom en gedigen granskning visat att Skolverket har beviljat
            bidragspengar till en salafistisk koranskola i Malmö. Salafistiska
            organisationer står som bekant långt ifrån den gängse synen på
            demokrati, jämställdhet och de fundamentala fri- och rättigheter
            som vi har i vårt land. Därtill vet vi att skolan i fråga hyst
            salafistiska predikanter samt att det i dessa sammanhang förekommer
            antisemitism, hat mot shiamuslimer och andra minoriteter, terrorhyllningar,
            en undermålig kvinnosyn och grov homofobi. Vidare önskar dessa
            strömningar på intet sätt verka för integration utan ser tvärtom
            vårt samhälle som ont och som något att distansera sig ifrån.
          </p>
          <p xml:id="i-3ZtaPpCAacxkRNpZX1KSMX">
            I denna granskning visar det sig att enbart 6 av 142 sökande
            organisationer i år har fått avslag på ansökan om läxhjälpsbidrag.
            Bland de godkända finns även andra grupper som uppenbart främjar
            olika former av extremism (exempelvis palestinska Grupp 194 och
            somaliska Röda havet). Dessa fakta pekar på hur lättvindigt pengar
            i dag betalas ut från Skolverket. Oavsett om det handlar om solklara
            bedrägerifall, som med den påhittade somaliska föreningen Rajo,
            eller om att pengar slussas till extremister är det uppenbart
            att det krävs rejäla förändringar av Skolverkets rutiner kring
            bidragsutbetalningar och granskningen av dessa. Bara under 2021
            har Skolverket fått 60 miljoner att fördela – pengar som i stor
            utsträckning alltså går till rent skadliga projekt eller inga
            projekt alls.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-TgprMQixX3DK5KyULtYDEt">
            Med anledning av detta vill jag fråga utbildningsminister Anna
            Ekström:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Avser ministern att vidta några åtgärder för att säkerställa
                att det finns adekvata rutiner vid Skolverket för att säkerställa
                att bidragsutbetalningar till läxhjälpsstöd går till legitima
                samt existerande organisationer?
              </item>
              <item>
                Ser ministern något behov av en skärpt granskning av organisationer
                som mottar den här typen av bidrag?
              </item>
              <item>
                Mot bakgrund av tidigare bidragsutbetalningar, hur kan ministern
                motivera att man inte agerat tidigare?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
