<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0714">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:714 av Angelika Bengtsson (SD)</title>
        <author>Angelika Bengtsson (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:714 av Angelika Bengtsson (SD) till Socialminister Lena Hallengren (S) om Pandemilagen och begränsningar vid stora evenemang</title>
          <idno type="rdwebb">H810714</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810714/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810714</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810714</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DA4mEcuMULgPh6WXGQRaWW</idno>
            <persName>Angelika Bengtsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Socialminister Lena Hallengren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Tp3qq6nyHeRdBiKMm5PZYH">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-QSeHnXpDuxSswqKktqCdis" corresp="i-DA4mEcuMULgPh6WXGQRaWW">
          <date when="2021-05-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Wio9njejr32fMaCi2WX8td" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2021-05-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Htj4hAL1ES3LMVNsYe8Egy">
          <date when="2021-05-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Ny95aH4wxZ3dtczALD1ogj">
          <date when="2021-05-28"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-5HYKrAVwXtdN2LaJiDPSBE">
            Interpellation 2020/21:714 Pandemilagen och begränsningar vid
            stora evenemang av Angelika Bengtsson (SD) till Socialminister
            Lena Hallengren (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-BAwaAMxvS2f3RJ96y4r6aa">
            Pandemilagen anses av regeringen ge möjlighet till ett mer träffsäkert
            regelverk. Samtidigt ser vi stora skillnader i verksamheters möjligheter
            att på ett smittsäkert sätt ta emot besökare. I handeln, butiker
            och besöksmål kan stora folkmassor samlas på begränsat avstånd,
            medan flertalet kultur- och idrottsinstitutioner och kyrkor, med
            stora ytor och förmåga att ta emot människor, fortfarande lever
            med begränsningen om åtta personer. Regeringen meddelade att man
            eventuellt, om smittläget förbättras, öppnar upp för publik i
            en trappa upp till 500 personer vid stora arenor. Det är ett steg
            i rätt riktning, men inte tillräckligt.
          </p>
          <p xml:id="i-Ykr5dNDG2QtMk7CpqPEVK">
            Frustrationen över rådande regelverk är stor, och många runt
            om i landet frågar sig varför träffsäkerhet och likvärdighet inte
            är likvärdig.
          </p>
          <p xml:id="i-5awW5KSwv1jSzKErZxJbnE">
            Den 10 april hade allsvenskan äntligen premiär. Till mångas besvikelse
            spelades matcherna med restriktionerna om åtta personer i publiken.
            För att exemplifiera hur fel pandemilagen slår mot idrotten kan
            vi se hur Hammarby IF gjorde när de mötte Mjällby AIF. I publiken
            hade åtta biljetter lottats ut bland årskortsmedlemmarna. Några
            meter därifrån, i samma arena, satt 150 personer i restaurangavdelningen
            och tittade på samma match i samma arena. Hammarby IF var inte
            ensamma, de klubbar som har restaurangavdelning på sin arena har
            gjort på samma vis.
          </p>
          <p xml:id="i-Tw7xmbCGDYgFPnef1wX67m">
            Argumentationen från regeringens och Folkhälsomyndighetens sida
            till varför restriktionerna om publikantalet står fast är att
            smittspridningen inte kan garanteras/säkras när man tar sig till
            och från arenan. Det ter sig ologiskt när 150 personer tar sig
            in i ena endan av arenan och åtta i den andra. De har alla tagit
            sig till arenan. Idrotten har sedan restriktionerna infördes arbetat
            fram potentiella möjligheter till ett smittsäkert öppnande. Idrotten
            är experter på att hålla säkra event, inte minst har de stor erfarenhet
            från derbymatcher, där det är av stor vikt att hålla isär grupperingar
            från varandra.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-HAA1k9ePd5P5bbPN56pXPX">
            Med anledning av detta vill jag fråga socialminister Lena Hallengren:​
            <list rend="unordered">
              <item>
                Förstår ministern, med tanke på att frustationen inom idrottsvärlden
                växer sig allt starkare och utifrån ovanstående exempel, att nuvarande
                restriktioner är ologiska?
              </item>
              <item>
                Varför öppnar inte regeringen upp för ett procentuellt publikinsläpp
                till arenor i stället för ett fast antal oberoende av arenans
                storlek?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
