<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0775">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:775 av Amineh Kakabaveh (-)</title>
        <author>Amineh Kakabaveh (-)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:775 av Amineh Kakabaveh (-) till Utbildningsminister Anna Ekström (S) om Den svenska folkbildningen </title>
          <idno type="rdwebb">H810775</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810775/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810775</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810775</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442205040011275321_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/den-svenska-folkbildningen-_H810775</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9AVauGWoNZ6utf3kmZanbm</idno>
            <persName>Utbildningsminister Anna Ekström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC</idno>
            <persName>Amineh Kakabaveh</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>-</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9AVauGWoNZ6utf3kmZanbm</idno>
            <persName>Anna Ekström</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-4xpBrG2sFnq3Y4BwYd9Czf">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-U3rAkmwdNgetPYsFGxBUnU" corresp="i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC">
          <date when="2021-05-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-HX1BkNmBdQg6djQwwakPho" corresp="i-9AVauGWoNZ6utf3kmZanbm">
          <date when="2021-05-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-M15MLPnv2PPbD4ibLhhtC">
          <date when="2021-06-07"/>
          <time when="14:42:09" dur="PT222S"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4D92N3LER66CCh9USo7vQz">
          <date when="2021-06-07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-M15MLPnv2PPbD4ibLhhtC">
          <ref type="record" target="prot-202021--135">Protokoll 2020/21:135 Måndagen den 7 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:775 om den svenska folkbildningen</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-WHjz3XGvPkUdxrUwyMVAbb" type="discussed" corresp="i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC">
          <date when="2021-06-07"/>
          <time when="14:45:51" dur="PT250S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-WHjz3XGvPkUdxrUwyMVAbb">
          <ref type="record" target="prot-202021--135">Protokoll 2020/21:135 Måndagen den 7 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:775 om den svenska folkbildningen</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-RtzGrY49yammGvAkwjntJR" type="discussed" corresp="i-9AVauGWoNZ6utf3kmZanbm">
          <date when="2021-06-07"/>
          <time when="14:50:01" dur="PT233S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-RtzGrY49yammGvAkwjntJR">
          <ref type="record" target="prot-202021--135">Protokoll 2020/21:135 Måndagen den 7 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:775 om den svenska folkbildningen</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-UsXKN377Mg12tKGEKNa9BX" type="discussed" corresp="i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC">
          <date when="2021-06-07"/>
          <time when="14:53:54" dur="PT248S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-UsXKN377Mg12tKGEKNa9BX">
          <ref type="record" target="prot-202021--135">Protokoll 2020/21:135 Måndagen den 7 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:775 om den svenska folkbildningen</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-6Trr74DjSXwkAVod4EnAKe" type="discussed" corresp="i-9AVauGWoNZ6utf3kmZanbm">
          <date when="2021-06-07"/>
          <time when="14:58:02" dur="PT194S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-6Trr74DjSXwkAVod4EnAKe">
          <ref type="record" target="prot-202021--135">Protokoll 2020/21:135 Måndagen den 7 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:775 om den svenska folkbildningen</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Wp4axLfYmkqNAqvRueJUfM" type="discussed" corresp="i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC">
          <date when="2021-06-07"/>
          <time when="15:01:16" dur="PT129S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Wp4axLfYmkqNAqvRueJUfM">
          <ref type="record" target="prot-202021--135">Protokoll 2020/21:135 Måndagen den 7 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:775 om den svenska folkbildningen</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-WeerKWWNWC7cxKsSJAeh1F" type="discussed" corresp="i-9AVauGWoNZ6utf3kmZanbm">
          <date when="2021-06-07"/>
          <time when="15:03:25" dur="PT110S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-WeerKWWNWC7cxKsSJAeh1F">
          <ref type="record" target="prot-202021--135">Protokoll 2020/21:135 Måndagen den 7 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:775 om den svenska folkbildningen</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-294Bn3ASa64BXV9A9WW72D">
            Interpellation 2020/21:775 Den svenska folkbildningen av Amineh
            Kakabaveh (-) till Utbildningsminister Anna Ekström (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9Gm13NkvP2KmbpEZxEALi">
            Sverige står mitt upp i utmaningar av parallellsamhällen, hedersförtryck,
            religiös fundamentalism och fientliga ideologier mot kvinnor och
            homosexuella. I det här läget faller en stor uppgift på folkbildningen
            att verka för integration och upprätthålla värden om demokrati,
            jämställdhet och frihet. Mycket betydande upplysningsinsatser
            görs inom ramen för den offentligt finansierade folkbildningen
            i studieförbund och folkhögskolor. Men tyvärr har det uppdagats
            att delar av folkbildningen verkat i motsatt riktning. Det är
            inte acceptabelt och därför måste uppdraget till folkbildningen
            förtydligas.
          </p>
          <p xml:id="i-JVfD3jAdLeGDsmqcGi6grN">
            Folkbildningens frihet och förankring i hela samhället har varit
            och är fortfarande framgångsnycklarna för folkbildningen. Studieförbund
            och folkhögskolor finns representerade i hela landet och i stort
            sett hela föreningslivet är kopplat till en folkhögskola eller
            ett studieförbund. Ramarna för friheten regleras i statens syften
            med folkbildningen, och med dem anges också uppdraget i stort.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-AHKdF64FaZg5kaE8ah1nY3">
            Statens fyra syften med folkbildningen är att
            <list rend="unordered">
              <item>
                stödja verksamhet som bidrar till att stärka och utveckla demokratin
              </item>
              <item>
                bidra till att göra det möjligt för en ökad mångfald människor
                att påverka sin livssituation och skapa engagemang att delta i
                samhällsutvecklingen
              </item>
              <item>
                bidra till att utjämna utbildningsklyftor och höja bildnings-
                och utbildningsnivån i samhället
              </item>
              <item>
                bidra till att bredda intresset för och öka delaktigheten i kulturlivet.
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-7274BnAUQtfmNJxbFa8PQ9">
            I dag pekar de fyra syftena på att folkbildningen ska stärka
            demokrati, engagemang/delaktighet, stärka kulturer och minska
            klyftorna i samhället. Alla fyra syften är bra och fungerar väl.
            Men statens syften missar två viktiga komponenter i sin strävan
            att skapa det goda samhället. Dels alla människors lika värde,
            dels individens frihet att själv få styra sitt liv och sina livsval.
          </p>
          <p xml:id="i-Q84W9iWQagre9LMffsUHFE">
            Som villkoren för folkbildningen ser ut i dag skulle det vara
            möjligt att finansiera verksamhet som direkt strider mot såväl
            svensk lag som första och andra artikeln i FN:s allmänna förklaring
            om de mänskliga rättigheterna. Med dagens regelsystem är det möjligt
            att få offentliga medel för en verksamhet som i sin förkunnelse
            inte tillåter en präst, pastor eller imam att vara kvinna eller
            homosexuell. Folkbildningens medel kan i dag användas fullt ut
            i verksamhet som förkunnar att kvinnan ska tiga i församlingen.
          </p>
          <p xml:id="i-NuEAZhgMk9UvxRfpZnQ2Wo">
            I likhet med övriga samhället står folkbildningen näst intill
            svarslös inför frågorna som berör hedersförtryck och religiös
            fundamentalism. Om folkbildningen ska kunna vara en motor i jämställdhet
            och integrationsarbetet måste dessa problem diskuteras och motverkas.
            Med tanke på att det i Sverige beräknas vara över 240 000 personer
            under 25 år som är utsatta för hedersförtryck (Astrid Schlytter,
            2017) görs det alltför lite inom folkbildningen för att ta sig
            an dessa problem. Och än värre, kanske till och med bidrar till
            dem genom att finansiera verksamhet som legitimerar förtryck.
            Ett av få exempel om positivt arbete inom folkhögskolan är det
            fleråriga samarbetet mellan Varken hora eller kuvad, VHEK, och
            Arbetarrörelsens folkhögskola i Göteborg och Viskadalen, bland
            annat genom genomförandet av den terminslånga kursen Förtryck
            i hederns namn.
          </p>
          <p xml:id="i-7FdgcR8UMDW4iWQieFisfo">
            Utifrån hur det ser ut i Sverige i dag kan inte folkbildningen
            fortsätta att endast bygga på ideologiska ställningstaganden baserade
            på att understödja olika gruppers kulturella särart. Inte när
            de står i strid med individens frihet och idén om alla människors
            lika värde. Svensk folkbildning måste ha som mål att understödja
            individuell frigörelse bort från kollektiva patriarkala strukturer.
            Dessa strukturer är ett stort samhällsproblem som ger upphov till
            en rad avarter, vilka i sin förlängning understöder gängkriminalitet
            och terrorism. Det är inte en slump att ledande forskare i terrorism
            har börjat intressera sig för vad som pågår inom ramarna för svensk
            folkbildning. Det ska inte vara möjligt för en verksamhet som
            särbehandlar kvinnor och inte accepterar individens sexuella frigörelse
            att erhålla offentliga bidrag. Därför måste dagens fyra syften
            utökas med ett femte: individuell, det vill säga kvinnors, frigörelse.
            Det femte syfte för folkbildningen kan formuleras så här: 5. bidra
            till att göra det möjligt för människor att utveckla jämställdhet
            mellan könen, individuell frihet och frigörelse.
          </p>
          <p xml:id="i-5UEmWPgMMx157Yo8HpDTN4">
            Med ett sådant femte syfte blir det svårare att använda folkbildningsmedel
            för att direkt eller indirekt motverka integrering i det svenska
            samhället med dess normer och värderingar. Det är inte acceptabelt
            att delar av folkbildningens medel i dag går till att bygga parallella
            värdesystem och kulturell avgränsning från majoritetssamhället.
            Med det femte syftet får folkbildningen en förstärkt inriktning
            på en svag punkt, en inriktning som går i takt med dagens samhällsutmaningar,
            vilket är en förutsättning för att ge den offentligt finansierade
            folkbildningen fortsatt legitimitet.
          </p>
          <p xml:id="i-YDy57HMiZvc48dE3puz16z">
            Folkbildningen måste vara frizon för kvinnor som på grund av
            hedersnormerna inte fått en chans att skaffa sig ett yrke eller
            en utbildning i sina hemländer. Folkhögskolor och studieförbund
            som förvaltar patriarkalt och religiöst förtryck, liksom hederskultur,
            har inte någon plats i vår demokrati.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-G4U6BbxPwmYUn7HVBoZs6B">
            Med anledning av detta vill jag fråga utbildningsminister Anna
            Ekström:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Kommer regeringen att lägga till ytterligare ett uppdrag för
                den svenska folkbildningen, enligt ovan anfört förslag?
              </item>
              <item>
                Kommer regeringen att garantera att alla kvinnor och flickor
                som går på folkhögskolor erhåller en utbildning där kvinnors frigörelse
                och individens frihet inte kränks?
              </item>
              <item>
                Kommer regeringen att garantera att hedersförtryck och hedersnormer
                inte upprätthålls i svenska skolor?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
