<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0078">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:78 av Boriana Åberg (M)</title>
        <author>Boriana Åberg (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:78 av Boriana Åberg (M) till Finansminister Magdalena Andersson (S) om Åtgärder på skatteområdet </title>
          <idno type="rdwebb">H81078</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H81078/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H81078</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H81078</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WwZzVPGhpXnyH5jyp86JB7</idno>
            <persName>Boriana Åberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-DjH1wi2MhmM8P4JaK8MRFN">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RoCczhUfvy7mhLUEy59wRC" corresp="i-WwZzVPGhpXnyH5jyp86JB7">
          <date when="2020-10-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5WM646kKPevninyZZ6YyMY" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2020-10-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-FWJxTC8qhsaZPzJVmXkWVC">
          <date when="2020-11-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-ViD8yPWnfUrD74Usv4p9u7" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2020-11-13"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-ViD8yPWnfUrD74Usv4p9u7">
          <ref type="record" target="prot-202021--035">Protokoll 2020/21:35 Fredagen den 13 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:78 om åtgärder på skatteområdet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-HJ2T1riiHraQhbswoyNnwo">
            Interpellation 2020/21:78 Åtgärder på skatteområdet av Boriana
            Åberg (M) till Finansminister Magdalena Andersson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-YN4Am5oSsQ7Jio5PQPAirZ">
            Kemikalieskatten infördes den 1 juli 2017 med syftet att minska
            förekomsten av farliga kemiska ämnen i människors hemmiljö samt
            uppmuntra företagen att använda mer miljö- och hälsovänliga alternativ.
            Nyligen utkom Skatteverkets och Kemikalieinspektionens utvärderingsrapport,
            gjord på uppdrag av regeringen. Rapporten visar att skatten är
            verkningslös och att det inte går att påvisa att klor, brom och
            fosfor i flamskyddsmedel i vit- och elektronikvaror har minskat
            som en följd av skatten. Vidare fastställs det att skatten inte
            heller är kostnadseffektiv, då dess utformning inte gör att marginalkostnaden
            för att uppnå en viss hälsoeffekt är lika för alla aktörer. Av
            rapporten går att utläsa att kostnaderna för skatten har lagts
            på konsumenterna i form av högre pris på produkterna de köper.
            Vidare upplevs den administrativa bördan som betungande av många
            av företagen. Det beror inte minst på att rapporteringen innehåller
            ett stort inslag av manuella processer, men också på att det sker
            ständiga förändringar av regelverket.
          </p>
          <p xml:id="i-BtrhayaMN4FfbXw9tbhH24">
            I maj i år infördes skatten på plastkassar, och regeringen beräknade
            intäkten till statskassan till nästan 2,8 miljarder kronor per
            år. Men under de fyra första månaderna har man sammanlagt endast
            fått in 100 miljoner kronor, vilket är väsentligt mindre än beräknat.
            Eftersom försäljningen av plastkassar har minskat med 70 procent
            medan försäljningen av soppåsar i plast har ökat med 60 procent
            är det sannolikt att konsumenterna har ersatt en miljövänlig produkt
            med en som är sämre för miljön.
          </p>
          <p xml:id="i-RqWqEXavh1drVs84VmKjn9">
            Detta är bara två exempel på skadliga skatter. I budgeten har
            regeringen aviserat en skatt på kläder och skor. Detta trots att
            remissinstanserna är mycket kritiska, framför allt för att även
            kläder och skor som är fria från skadliga kemikalier kommer att
            beskattas. Kläder och skor som säljs secondhand är inte heller
            undantagna.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-TPgT3x7HDru6sJMDhpcXrt">
            Därför vill jag fråga finansminister Magdalena Andersson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Är det ministerns uppfattning att de konsekvensanalyser som har
                gjorts före exempelvis införandet av kemikalieskatten och plastpåseskatten
                varit tillräckliga givet de negativa effekter vi nu vet att skatterna
                fört med sig?
              </item>
              <item>
                Varför väljer ministern att införa klädskatten, som remissinstanser
                har förkastat så pass tydligt och som medför så tydligt skadliga
                konsekvenser?
              </item>
              <item>
                Gör ministern analysen att svenska företags verksamhet underlättas
                eller försvåras av exempelvis kemikalieskatten, plastpåseskatten
                och den nya skatten på kläder och skor?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
