<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0123">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:123 av Thomas Morell (SD)</title>
        <author>Thomas Morell (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:123 av Thomas Morell (SD) till Näringsminister Ibrahim Baylan (S) om Fortsatt stöd till bussbranschen</title>
          <idno type="rdwebb">H810123</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810123/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810123</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810123</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-G9Ze2ayHon2kkwVgXWott8</idno>
            <persName>Thomas Morell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX</idno>
            <persName>Näringsminister Ibrahim Baylan</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Rz26H3Vs1NZJWcP4EMXeUY">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-MyUro6bPg7HuwrgcvxMstV" corresp="i-G9Ze2ayHon2kkwVgXWott8">
          <date when="2020-11-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-WFQ4gtwkoS11tGKdTvFxrM" corresp="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX">
          <date when="2020-11-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-R1KwqmwN9Uod72ub5owNVc">
          <date when="2020-11-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-9s7xwniNFjpZWL1BhS1BNy">
          <date when="2020-11-24"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-2aGKS9M7rXirYb8Zf9bpTe">
            Interpellation 2020/21:123 Fortsatt stöd till bussbranschen av
            Thomas Morell (SD) till Näringsminister Ibrahim Baylan (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-QeMG4C3qrcvs8uKM4AhSFc">
            Den svenska bussbranschen har som näring drabbats oerhört hårt
            av pandemin. När människor ombeds att inte resa och bara resa
            om de måste, samtidigt som evenemang, besöksmål, idrottstävlingar
            och kulturevenemang ställs in, har turistbussarna inte heller
            mål att köra till. Sveriges Bussföretag och Transportföretagen
            har sedan april månad visat på behovet av ett riktat stöd för
            att det ska finnas kvar en transportkapacitet för föreningar,
            skolor, besöksnäring och tågersättning.
          </p>
          <p xml:id="i-ByDxZoF6rYfiGTPXsTmg3p">
            Det kommer också en tid efter corona, och vi ska starta upp vårt
            samhälle igen. Då måste det finnas förutsättningar att lösa de
            transportbehov som finns i samhället. Läget är akut för många
            inom bussbranschen, och om ingenting görs är risken överhängande
            att en stor del av transportkapaciteten inom bussbranschen försvinner.
          </p>
          <p xml:id="i-WNAYernctbUDygiJ4poXuD">
            Förbunden har presenterat stödet för enskilda statsråd, statssekreterare
            och riksdagspolitiker. Nu när restriktionerna skärps riskerar
            många svenska bussföretag att gå i konkurs. Flera av företagen
            vittnar om intäktstapp på 95 procent, vilket de verifierat i ansökningarna
            om omställningsstöd. Nu har regeringen meddelat att man avser
            att förlänga permitteringsstödet och omställningsstödet, vilket
            är positivt.
          </p>
          <p xml:id="i-D9aKWJ8uCB1FuNX5xSmtDa">
            Men omställningsstödet, som också ger ersättning för fasta kostnader,
            ska i denna nya förlängning endast omfatta augusti, september
            och oktober och kunna sökas först i februari 2021. Vi är redan
            inne i november och ser att turistbussarna inte rullar än. Därför
            behövs kompletterande riktade stöd till en näring som förlorat
            nästa hela sin verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-FrL6QSgugsKxNzf5wdTFiL">
            Med hänvisning till ovan vill jag ställa följande fråga till
            näringsminister Ibrahim Baylan:
          </p>
          <p xml:id="i-F89WKa8mRitPC36zqMdXy6">
            Avser ministern att föreslå ett riktat stöd för avställda turistbussar
            enligt modell från Sveriges Bussföretag och Transportföretagen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
