<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0009">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:9 av Lars Adaktusson (KD)</title>
        <author>Lars Adaktusson (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:9 av Lars Adaktusson (KD) till Utrikesminister Ann Linde (S) om Den i Iran dödsdömde svenske medborgaren Ahmadreza Djalali</title>
          <idno type="rdwebb">H8109</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H8109/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H8109</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H8109</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-6umT1k53jwZ9Rr9pvYUNWh</idno>
            <persName>Lars Adaktusson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx</idno>
            <persName>Utrikesminister Ann Linde</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-HYsEjo4Spo9FCGCeeSzuu7">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-AMfatvSA8SYBxnAAKoAF5P" corresp="i-6umT1k53jwZ9Rr9pvYUNWh">
          <date when="2020-09-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-MgLFvw7bU4Eq7jFFgdLrha" corresp="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <date when="2020-09-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-XPNyKP2NaFKD4cPTN6mDBd">
          <date when="2020-09-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6dJxAHPrZnXqCc55R4noru">
          <date when="2020-09-25"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-935Kv27cQkYdPp5dP89eAj">
            Interpellation 2020/21:9 Den i Iran dödsdömde svenske medborgaren
            Ahmadreza Djalali av Lars Adaktusson (KD) till Utrikesminister
            Ann Linde (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-BqDhAutbV2hzUfY6gMAMBW">
            Sedan 2016 är läkaren och forskaren vid Karolinska institutet
            Ahmadreza Djalali fängslad i Iran. Av diktaturregimen är den 49-årige
            svenske medborgaren anklagad för spioneri, men någon grund för
            anklagelserna har inte presenterats, och någon rättegång i egentlig
            mening har inte genomförts. Trots detta är Ahmadreza Djalali sedan
            2018 dömd till döden av en revolutionsdomstol i Teheran.
          </p>
          <p xml:id="i-LaA3d7jYVoDavcsitraMTh">
            Att Djalali är oskyldig och omedelbart bör friges har förts fram
            av ett antal oberoende internationella experter och institutioner
            som engagerat sig fallet. Till dem hör exempelvis FN, Amnesty
            International, Europaparlamentet, 135 tidigare nobelpristagare
            samt ledningen för Karolinska institutet.
          </p>
          <p xml:id="i-Dn3E9Kb2Z4KsTrYjDXBHRF">
            Samtidigt är det uppenbart att förhållandena i det fängelse där
            Djalali hålls har lett till att hälsan allvarligt försämrats,
            med bland annat dramatisk viktminskning som följd. I ett meddelande
            daterat den 20 mars i år skildrar Djalali hur han är inspärrad
            på minimal yta tillsammans med flera andra fångar och hur han
            på grund av underliggande sjukdom löper ”extremt stor risk” att
            dö om han skulle drabbas av covid-19.
          </p>
          <p xml:id="i-SAHudje52PKLufSt8QAcxp">
            Enligt Utrikesdepartementet i Stockholm är fallet Djalali prioriterat,
            utvecklingen i ärendet följs kontinuerligt och situationen för
            den svensk-iranske tvåbarnspappan tas upp med företrädare för
            Islamiska republiken när tillfälle ges. Trots detta finns frågetecken
            kring UD:s agerande.
          </p>
          <p xml:id="i-MTmvBX59tt4jsY3MfrTiBR">
            Nyligen ställdes Ahmadreza Djalali inför en åklagare. I hotfulla
            ordalag meddelades att hans tid snart är ute och att agerandet
            från Sverige tyder på att ingen på allvar bryr sig om hans fall.
            Hånfullt konstaterades att ett verkställande av dödsstraffet visserligen
            skulle leda till svensk kritik, men också skapa möjligheter att
            förhandla fram en frigivning av två andra fängslade svenskar i
            Iran. Båda misstänkta för narkotikabrott, men ingen av dem med
            det dubbla medborgarskap som Djalali innehar.
          </p>
          <p xml:id="i-6WaBmXYPYr8NmGfGQyc5M9">
            Med denna information sökte Ahmadreza Djalalis syster, tillsammans
            med den advokat som arbetar med fallet, kontakt med svenska ambassaden
            i Teheran. Systern släpptes inte in; det blev advokaten som fick
            vidarebefordra de uppgifter som nått Djalalis anhöriga. En företrädare
            för ambassaden förklarade att den svenska regeringen i en skrivelse
            fördömt Irans användning av dödsstraffet och att ”inget mer finns
            att göra”. Samtidigt avvisades en konkret propå från advokaten
            om att regeringen borde söka stöd hos tre andra västländer som
            erbjudit sig att via sina kanaler trycka på de styrande i Iran.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-McVByNdNbAeQbTd6PTDHqQ">
            Med anledning av detta vill jag fråga utrikesminister Ann Linde:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Kommer ministern vidta några åtgärder med anledning av att Ahmadreza
                Djalali nu har ställts inför en iransk åklagare?
              </item>
              <item>
                Kommer ministern att vidta några åtgärder med anledning av Djalalis
                allvarliga hälsotillstånd och den uttalade risken för ett insjuknande
                i covid-19?
              </item>
              <item>
                Hur kommer ministern att agera i övrigt i fallet Djalali och
                kommer ministern ta något initiativ för att kontakta de länder
                som har erbjudit sig att ta upp ärendet med den iranska regimen?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
