<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0419">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:419 av Anne-Li Sjölund (C)</title>
        <author>Anne-Li Sjölund (C)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:419 av Anne-Li Sjölund (C) till Statsrådet Lena Micko (S) om Utredningen om ökad statlig närvaro i Härnösand</title>
          <idno type="rdwebb">H810419</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810419/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810419</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810419</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9CuY4EZ971YdyxJ8sudKc</idno>
            <persName>Statsrådet Åsa Lindhagen</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-H5adqkd1GxXFzroXZN7LCf</idno>
            <persName>Statsrådet Lena Micko</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Uwm3eggnWKqmERZ766iV6a</idno>
            <persName>Anne-Li Sjölund</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-2JGKjCFiGdhMZcwT8dwAzi">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3ZNnsqwqtDzyuxBAxS6PUU" corresp="i-Uwm3eggnWKqmERZ766iV6a">
          <date when="2021-02-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-8ZrvVKpoyYdFvHJoZJzzJs" corresp="i-9CuY4EZ971YdyxJ8sudKc">
          <date when="2021-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NnfGjwjm8ThEDWCR2Cgp2f" corresp="i-H5adqkd1GxXFzroXZN7LCf">
          <date when="2021-03-16"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-NnfGjwjm8ThEDWCR2Cgp2f">
          <ref type="record" target="prot-202021--094">Protokoll 2020/21:94 Tisdagen den 16 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:419 om utredningen om ökad statlig närvaro i Härnösand</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-LEBYpps3DUM3d7mVLWfERS">
            Interpellation 2020/21:419 Utredningen om ökad statlig närvaro
            i Härnösand av Anne-Li Sjölund (C) till Statsrådet Åsa Lindhagen
            (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-VPD63yKLwqyAxfxKFVd4Qo">
            Härnösand förlorade en stor statlig arbetsgivare år 2016 när
            Mittuniversitet flyttade sina verksamheter från Härnösand. Detta
            berörde direkt 180 tjänster på Mittuniversitetet, och sedan tillkommer
            synergier kring dessa tjänster i lokalsamhället. Efter det har
            Härnösand varit den residensstad i Sverige som haft svagast utveckling
            avseende statliga jobb, trots att det finns ett tjugotal statliga
            myndigheter i staden. Från år 2008 fram till år 2018 förlorade
            Härnösand 22 procent av sina statliga jobb – detta under en period
            när landets övriga residensstäder har fått fler antal arbetstillfällen.
          </p>
          <p xml:id="i-MB3CbWjy3d2NfAn7fG7tgL">
            Politiker, kommun och näringsliv i Härnösand har under de senaste
            åren uppvaktat regeringen och efterlyst en plan för hur de statliga
            jobben ska kunna komma tillbaka – och önskat att Härnösand i egenskap
            av residensstad ska ha samma utveckling som andra residensstäder.
            För några år sedan tillsatte regeringen en SOU (Statens offentliga
            utredningar) för att göra en översyn över möjligheterna till ökad
            statlig närvaro i Härnösand. I augusti 2018 fattades beslutet
            om utredningen, och i juni 2019, för snart två år sedan, presenterades
            betänkandet Ökad statlig närvaro i Härnösand – Betänkande av utredningen
            om ökad statlig verksamhet i Härnösand (SOU 2019:33).
          </p>
          <p xml:id="i-FNZ5iePJ9VJNt4ff7WQYMd">
            Utredaren presentar i denna SOU en rad olika idéer och åtgärder
            för att omlokalisera arbetstillfällen från Stockholm till Härnösand.
            Man föreslår konkret att följande verksamheter kan utlokaliseras:
          </p>
          <p xml:id="i-PBJC4Q3zrafpY46bqC1ger">
            Man menar att en omlokalisering av dessa verksamheter kan innebära
            så mycket som 80 nya arbetstillfällen till Härnösand och skriver
            vidare: ”Att förlägga de identifierade verksamheterna till Härnösand
            bedöms inte ha negativ påverkan på deras omfattning och kvalitet
            – när de väl har etablerats på orten. Förhållandena i Härnösand
            och den vidare regionen talar för att den långsiktiga kompetensförsörjningen
            sannolikt kan fungera tillfredsställande.”
          </p>
          <p xml:id="i-SPADXaKdDMjyigTMfxJFt">
            Det har nu snart gått två sedan betänkandet presenterades. När
            jag talar med tjänstemän på Länsstyrelsen i Västernorrlands län
            och på Härnösands kommun konstaterar de att inget hänt gällande
            utredningens förslag. Det har inte kommit några nya tjänster från
            Stockholm till residensstaden i Västernorrland.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-JMk3Uw9gd7MLfgVWCnnosE">
            Mina frågor till statsrådet Åsa Lindhagen är därför:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Varför har inte regeringen berett utredningen SOU 2019:33 Ökad
                statlig närvaro i Härnösand – Betänkande av utredningen om ökad
                statlig verksamhet i Härnösand och därefter agerat på de förslag
                som utredningen föreslår?
              </item>
              <item>
                När kan Härnösandsborna räkna med att få de nya statliga jobb
                som utlovats?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
