<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0126">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:126 av Jens Holm (V)</title>
        <author>Jens Holm (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:126 av Jens Holm (V) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S) om Godspendlar</title>
          <idno type="rdwebb">H810126</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810126/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810126</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810126</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb</idno>
            <persName>Jens Holm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <persName>Infrastrukturminister Tomas Eneroth</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-7b8q4mbDe6k5nBYpJ8jwig">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7Vkucd8RwLgptacRcEnLSV" corresp="i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb">
          <date when="2020-11-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NDdMgJPTMKZcGqKUCjbwoX" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2020-11-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WzzJRe8UdyppTjhM4GEhGb">
          <date when="2020-11-24"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6Rgy9PgubV6dCPNkoU3bdB">
            Interpellation 2020/21:126 Godspendlar av Jens Holm (V) till
            Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-nPvr61hRX8ybBKwsSsmqu">
            Regeringen har som målsättning att flytta över mer godstransporter
            från väg till järnväg. Ett sätt att i närtid kunna göra det vore
            att inrätta permanenta tåglinjer för godstransporter på järnväg,
            sp kallade godspendlar.
          </p>
          <p xml:id="i-FHpD4mELh7d8GRnjTnbPQb">
            Ett av förslagen handlar om att få till stånd en godspendel från
            södra Sverige norrut genom landet, exempelvis från Helsingborg
            till Stockholm/Årsta. Ett annat förslag handlar om en tågpendel
            Göteborg–Stockholm/Årsta.
          </p>
          <p xml:id="i-E2vhb6tBTgsCF6xDPZrHhy">
            Statliga fastighetsbolaget Jernhusen äger och driver kombiterminalen
            i Årsta och de har efter att ha gjort stora investeringar nu stor
            kapacitet och nya kranar. En godspendel skulle kunna ta gods motsvarande
            36 lastbilar och gå företrädesvis på natten (då det finns kapacitet
            på spåren). Dagligvaror som livsmedel och annat som i dag går
            med lastbil på E4 respektive E20 skulle i så fall kunna gå med
            tåg i stället och vara framme vid Årsta tidigt på morgonen för
            fortsatt leverans ut i Stockholmsområdet.
          </p>
          <p xml:id="i-FHoGR6RZDqyCaygqkEu4WF">
            Enligt bedömningar skulle det behövas några tiotal miljoner kronor
            för att få igång en godspendel, troligen ett mindre belopp då
            finansieringen bara behöver täcka tomma platser i tåget. Efter
            ett eller ett par år skulle den kunna drivas utan statligt stöd.
            Enligt branschen skulle godspendlar till nämnda destinationer
            kunna dras igång med mycket kort varsel. Under coronapandemin
            har vi sett att godstransporterna på järnväg har fungerat bra.
            Kapaciteten finns på våra spår, särskilt nattetid, och viljan
            finns hos branschen. Det enda som saknas är en mindre medfinansiering
            från regeringen. En godspendel av det här slaget skulle bespara
            Sverige 36 lastbilstransporter per dygn och på ett år minska utsläppen
            med 6 000 ton samt minska trängsel, vägslitage och buller.
          </p>
          <p xml:id="i-QgxFeYPWyXcyYvfwQdT8GK">
            Med anledning av detta vill jag fråga infrastrukturminister Tomas
            Eneroth:
          </p>
          <p xml:id="i-EjBWmbZ677QZPHsaD1snKu">
            Avser ministern att ta initiativ för att minst en godspendel
            för transporter på järnväg inrättas i närtid?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
