<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0653">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:653 av Alexandra Anstrell (M)</title>
        <author>Alexandra Anstrell (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:653 av Alexandra Anstrell (M) till Statsrådet Jennie Nilsson (S) om Handelstillstånd för sälprodukter</title>
          <idno type="rdwebb">H810653</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810653/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810653</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810653</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt</idno>
            <persName>Statsrådet Jennie Nilsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS</idno>
            <persName>Alexandra Anstrell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Edur4fQhcVUA2UsznUyeES">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-DAbgttJwYw8D8hLXXXb1vD" corresp="i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS">
          <date when="2021-04-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-SWw2P22DBhD22LfUW3GdSt" corresp="i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt">
          <date when="2021-04-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WdgGnpbXdYkrShbERd8rzm">
          <date when="2021-04-27"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-UG2Le6fwvfzi2Y4Z8iDFsi">
            Interpellation 2020/21:653 Handelstillstånd för sälprodukter
            av Alexandra Anstrell (M) till Statsrådet Jennie Nilsson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-6N5RcNspyfAu6xrxuA6TmS">
            För andra året i rad har Naturvårdsverket beslutat om licensjakt
            på gråsäl, vilket är bra. Jakten är tänkt att börja den 20 april.
            De länsvisa kvoterna slopas. Dessutom försvinner regeln om att
            jakten bara får ske inom 200 meter från där sälar orsakat skador.
            Säl och skarv orsakar mångmiljonskador för yrkesfisket. Skadorna
            runt Östersjön är 17 gånger större än det tidigare räknats med.
          </p>
          <p xml:id="i-JazrEhs64zGbp2evgn94GZ">
            Men när jägare försökt freda fångstredskap från sälar går det
            bara att tillfälligt skydda fisket. När några sälar fälls kommer
            nya. Skador som fiskare redogjort för omfattar skadad fångst i
            redskap, skadade redskap, ökad arbetsbörda och dolda skador. Dolda
            skador är den del av fångsten som sälen tar utan att lämna några
            spår efter sig. Också den fisk som sälen skrämmer bort från fiskeplatsen
            är en dold skada, men den skadan är svår att beräkna trots att
            den ofta är den största skadan.
          </p>
          <p xml:id="i-984FAXe3YxjZ1mYT7Ze6gn">
            Ett problem är också att sälarnas kött och päls inte får säljas
            vilket kan medföra att säljägare inte tar hand om kropparna från
            de skjutna sälarna.
          </p>
          <p xml:id="i-LpDsMnVDSdiju7pnaZPDdY">
            I näringsutskottets betänkande 2019/20:NU15 bifölls motion 2019/20:1362,
            där beslutet även i riksdagen bifölls och blev ett tillkännagivande
            till regeringen. Det handlar om att Sverige bör driva frågan att
            få ett handelstillstånd i EU för handel med sälprodukter samt
            att Sverige inom EU bör driva frågan att upphäva förbudet mot
            handel med sälprodukter.
          </p>
          <p xml:id="i-gxw7Wtn3Ur5YE1dkhirWZ">
            Jag frågade i höstas handelsministern hur hon har agerat för
            att få till ett handelstillstånd för sälprodukter men fick till
            svar från landsbygdsministern att regeringen inte har för avsikt
            att agera i frågan eftersom regeringen bedömer att möjligheterna
            att i nuläget driva frågan om att häva EU-förbudet mot handel
            av sälprodukter är mycket små.
          </p>
          <p xml:id="i-CrUeVHxPx2AQkYtUcMbQJA">
            Vi måste ta strid i EU för att upphäva förbudet mot handel med
            sälprodukter. Även om ministerns bedömning att det i dagsläget
            är små chanser att få förbudet upphävt så måste Sverige agera
            för att på sikt få till en förändring. Det är dessutom ministerns
            och regeringens ansvar att agera för att tillgodose det tillkännagivande
            att agera som riksdagen har riktat till regeringen.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-4xARdzFLykExPuecJifLJB">
            Mina frågor till statsrådet Jennie Nilsson är därför:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Hur kommer statsrådet att agera inom EU för att skapa opinion
                med målsättningen att få till ett handelstillstånd i EU för handel
                med sälprodukter och därmed följa det tillkännagivande som riksdagen
                givit regeringen?
              </item>
              <item>
                Vilka incitament avser statsrådet att skapa för jägarna för att
                de ska vilja tillvarata alla skjutna sälar, vilket också är förenligt
                med god jaktetik?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
