<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0552">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:552 av Jens Holm (V)</title>
        <author>Jens Holm (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:552 av Jens Holm (V) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S) om En hållbar återstart av kollektivtrafiken</title>
          <idno type="rdwebb">H810552</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810552/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810552</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810552</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb</idno>
            <persName>Jens Holm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <persName>Infrastrukturminister Tomas Eneroth</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <persName>Infrastrukturminister Tomas Eneroth</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-WuLuQd9MAucFRdnLazHFJv">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RDvniMJum6yJo41B4718aZ" corresp="i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb">
          <date when="2021-03-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-3dJkmoXCPBSRt97eutafMP" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2021-03-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PueB8kXuteLEhUz3UdfLnE">
          <date when="2021-04-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WnqBgfLLyYmEnSXiF6zgCR" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2021-04-13"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-WnqBgfLLyYmEnSXiF6zgCR">
          <ref type="record" target="prot-202021--106">Protokoll 2020/21:106 Tisdagen den 13 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:552 om en hållbar återstart av kollektivtrafiken</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-V329gNUsDXQABGbDUuyHKD">
            Interpellation 2020/21:552 En hållbar återstart av kollektivtrafiken
            av Jens Holm (V) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9DVdefZP3KgcCUm4bHSZib">
            Under pandemin har 50 procent av kollektivtrafikens resenärer
            försvunnit. Vill vi på allvar minska transportsektorns utsläpp
            är det hög tid att se till att alla hittar tillbaka och att vi
            dessutom ökar andelen som reser kollektivt. Vi behöver investera
            mer pengar för att göra kollektivtrafiken tillgänglig och attraktiv
            för breda folklager. Regeringen har anslagit 3 respektive 2 miljarder
            kronor i stöd till kollektivtrafiken, men underskotten för de
            regionala kollektivtrafikmyndigheterna är mycket större än så.
          </p>
          <p xml:id="i-DNQLadU2WqTFvQSgyQXZa9">
            Vill vi att kollektivtrafiken ska återhämta sig måste de regionala
            kollektivtrafikmyndigheterna få ett större tillskott än vad regeringen
            hittills beslutat om. Men regeringen skulle också kunna bidra
            till kollektivtrafikens återhämtning genom att underlätta för
            nyinvesteringar av bussflottorna. Under de kommande tio åren kommer
            en stor del av de dryga 14 000 bussar som i dag rullar i Sverige
            att förnyas. Med ett större statligt investeringsstöd än i dag
            skulle merparten av dessa bussar kunna köpas in som elektriska
            bussar.
          </p>
          <p xml:id="i-HDiEYspsZbJzExaqq3mQDC">
            I Göteborg har Västtrafik och bussbolaget Transdev nyligen investerat
            i 145 nya elbussar som nu börjat rulla på 34 helt elektrifierade
            linjer i Sveriges andra stad. Bussflottan blir, tillsammans med
            70 sedan tidigare inköpta elbussar, Europas största helt elektrifierade
            bussflotta. Var tredje bussresa i Göteborg görs nu helt utan utsläpp,
            buller och skakningar – till både resenärernas och busschaffisarnas
            stora glädje. Västtrafik har sökt pengar från regeringens elbusspremie
            för att delfinansiera inköpet av elbussarna. I dagsläget är det
            oklart hur mycket pengar som kommer att betalas ut.
          </p>
          <p xml:id="i-5X7wr7Zn6ATAL7fMd3NFgr">
            Dessvärre har regeringen försämrat elbusspremien. Regeringen
            har sänkt stödbeloppet från 20 till endast max 10 procent av inköpskostnaden
            för elfordonet. Dessutom finns endast 100 miljoner kronor avsatta
            per år för elbusspremien, och en aktör kan högst söka 25 miljoner
            kronor per år. Om vi vill att en stor del av Sveriges bussflotta
            ska elektrifieras är det uppenbart att det behövs mer pengar.
          </p>
          <p xml:id="i-JM9ceP37CVzicTRd3hifwc">
            Som en del av en hållbar återstart av svensk ekonomi vore det
            mycket väl investerade pengar att kraftigt höja elbusspremien.
            Då skulle de regionala kollektivtrafikmyndigheterna och bussbolagen
            få det viktiga incitament de i dag behöver för att köpa in nya
            utsläppsfria elfordon.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-LxmqLm1xukcZrZgkxSreW9">
            Med anledning av detta vill jag fråga infrastrukturminister Tomas
            Eneroth:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Avser ministern att höja elbusspremien?
              </item>
              <item>
                Vilka ytterligare åtgärder avser ministern att vidta för att
                underlätta en hållbar återstart av svensk kollektivtrafik?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
