<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0574">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:574 av Thomas Morell (SD)</title>
        <author>Thomas Morell (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:574 av Thomas Morell (SD) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S) om Ett överlåtande av Bromma flygplats</title>
          <idno type="rdwebb">H810574</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810574/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810574</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810574</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <persName>Infrastrukturminister Tomas Eneroth</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-G9Ze2ayHon2kkwVgXWott8</idno>
            <persName>Thomas Morell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX</idno>
            <persName>Näringsminister Ibrahim Baylan</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-TSR3iz73rnFGVs12TehrsF">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-AXVCa9JjCAc1jqiXw424qJ" corresp="i-G9Ze2ayHon2kkwVgXWott8">
          <date when="2021-03-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-ViDizeJ4chPtXGSnzNpQbo" corresp="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX">
          <date when="2021-03-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PLQMiTJxJaDS8BRe4CRevR">
          <date when="2021-04-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-DPf8fEdPp8tfJDb2Ti1pj8" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2021-04-20"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Q7gSMbQAU3YbXJ6RKYwn1c">
            Interpellation 2020/21:574 Ett överlåtande av Bromma flygplats
            av Thomas Morell (SD) till Näringsminister Ibrahim Baylan (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9GCpm61KKsUFZN6vj89c1S">
            Bromma är en viktig del i landets infrastruktur, och flygtrafiken
            till och från flygplatsen är absolut nödvändig för många regionala
            flygplatser runt om i landet. I den rådande pandemin har dock
            flygresandet minskat dramatiskt, och det kommer att ta flera år
            innan flygtrafiken har återhämtat sig från sviterna av coronapandemin.
          </p>
          <p xml:id="i-LEHWHtJ1zjAVp2U3DEBEXB">
            Mitt i denna situation startar en process där en förtida stängning
            av Bromma aktualiseras. Regeringen ger inga tydliga besked, men
            bakom kulisserna kan man skönja ett aktivt arbete för att Bromma
            ska stängas. En rapport hemligstämplas och inte ens riksdagen
            får ta del av rapportens innehåll.
          </p>
          <p xml:id="i-SiRddHBJk2eaJeH75m7wVA">
            Flygbolaget BRA avser i ett första skede att lämna Bromma men
            inser snart att de inte bereds samma möjlighet att bedriva sin
            verksamhet på Arlanda. BRA beslutar därför att stanna kvar på
            Bromma. Ett privat initiativ är berett att på rent affärsmässiga
            grunder överta verksamheten på Bromma från Swedavia.
          </p>
          <p xml:id="i-DizVFXCfrW4z1jBHfifNov">
            Regeringen agerar undfallande i fråga om Brommas framtid, vilket
            är märkligt. Bromma är en viktig del av landets infrastruktur
            och beredskap och försörjer stora delar av landet med snabba och
            effektiva flygförbindelser. Bromma kan också vara en viktig del
            av flygets nödvändiga omställning till klimatneutrala flygtransporter.
            I en mycket snar framtid kan Bromma spela en viktig roll i utvecklingen
            av elektrifierade regionala flygtransporter då utvecklingen mot
            den typen av flygplan går mycket snabbt. Har Sverige verkligen
            råd att försitta chansen att ta på sig ledartröjan i flygets omställning?
          </p>
          <p xml:id="i-7Mqz7fwgrpXzPija8TtaB4">
            Med hänvisning till texten ovan vill jag fråga näringsminister
            Ibrahim Baylan:
          </p>
          <p xml:id="i-DG3DaQ2QmSFeVH58ru3jci">
            Är regeringen och ministern beredda att överlåta Bromma flygplats
            till privata ägare för att driften ska kunna fortgå?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
