<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0479">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:479 av Thomas Morell (SD)</title>
        <author>Thomas Morell (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:479 av Thomas Morell (SD) till Statsrådet Mikael Damberg (S) om Bombdåd och bilbränder</title>
          <idno type="rdwebb">H810479</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810479/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810479</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810479</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV</idno>
            <persName>Statsrådet Mikael Damberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV</idno>
            <persName>Statsrådet Mikael Damberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-G9Ze2ayHon2kkwVgXWott8</idno>
            <persName>Thomas Morell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-4ZpjVFjvaQNkdaAFPuGpdg">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-8CVNKwoLfFoyBWWtExYn1W" corresp="i-G9Ze2ayHon2kkwVgXWott8">
          <date when="2021-02-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NzdCpfUt4awMwsNBBNRLyM" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
          <date when="2021-02-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6A6nhdk2qp6WdjsHHQM7ZA">
          <date when="2021-03-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-L6hDFUzhQJsyCYKjqKVv4Z" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
          <date when="2021-03-23"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-L6hDFUzhQJsyCYKjqKVv4Z">
          <ref type="record" target="prot-202021--098">Protokoll 2020/21:98 Tisdagen den 23 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:479 om bombdåd och bilbränder</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-HJWzPBocNNfDzQ5B1yRm8K">
            Interpellation 2020/21:479 Bombdåd och bilbränder av Thomas Morell
            (SD) till Statsrådet Mikael Damberg (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-CFLVE4Qkk4Ena7minjQgGy">
            Söndagen den 14 februari detonerade någonting, sannolikt en sprängladdning,
            i östra Malmö. I samband med detonationen totalförstöres ett tjugotal
            bilar i en brand. Onsdagen den 11 november 2020 detonerade en
            bomb inne på en läkarmottagning i Göteborg. Bomben var placerad
            inne på en toalett, och i samband med detonationen skadades en
            äldre kvinna allvarligt.
          </p>
          <p xml:id="i-8qR7kTv68136XevAAEP8Vk">
            De här bombdåden var bara två exempel i en lång rad bombdåd i
            Sverige. Statistiken är en dyster läsning, och man kan konstatera
            att de kriminella gängen inte tar några som helst hänsyn till
            andra människor.
          </p>
          <p xml:id="i-7cqrdYgrpVZXZ67iqfz71u">
            Under 2020 minskade antalet sprängningar till 215 stycken jämfört
            med 257 stycken 2019, men även om det blev en minskning mellan
            2019 och 2020 var ändå antalet sprängningar 2020 hela 32 procent
            högre än 2018. Uppgifterna är hämtade från ledarsidan i SLA.
          </p>
          <p xml:id="i-RqNXNgQqmKtBbFjTrD9qBA">
            Den 4 november 2019 fanns en artikel i Aftonbladet om situationen
            i Sverige. Ett citat ur artikeln är belysande:
          </p>
          <p xml:id="i-ttNiDDCViYNGDNQdx7pPN">
            ”– Det här en exceptionell nivå för ett land som inte har en
            lång historia av terrorism eller inte befinner sig i någon form
            av väpnad konflikt, säger Amir Rostami, doktor i sociologi och
            forskare vid Institutet för framtidsstudier, till TT.”
          </p>
          <p xml:id="i-SZnmjYJq2xq5yrC6QoRUH8">
            Vanliga medborgare känner naturligtvis en oro inför den här utvecklingen,
            och den vanliga människan löper också en risk att skadas i gängens
            konflikter.
          </p>
          <p xml:id="i-6abJFeSKz8V1SnZEQ4aNJq">
            Landets skattebetalare betalar via skattsedeln för att staten
            ska agera mot grov kriminell verksamhet. Här kan vi konstatera
            att staten inte lever upp till sin del av det kontraktet. Inte
            nog med att man via skattsedeln får betala en betydande del av
            sin inkomst till staten, utan man måste dessutom betala försäkringsbolagen
            för att skydda sig mot konsekvenserna av eventuella skador. Att
            den ekonomiska bördan av alla dessa sprängningar och bilbränder
            slutligen landar på landets försäkringstagare torde var och en
            inse.
          </p>
          <p xml:id="i-TChvJfNqhqQVgpx4MBc2NM">
            Regeringen presenterade för en tid sedan åtgärder för en reglering
            av civila sprängmedel, men den åtgärden når i praktiken enbart
            dem som hanterar sprängmedel på laglig grund. De kriminella gängen
            har andra leverantörskedjor.
          </p>
          <p xml:id="i-Vena2JjtBR41dxtqP3SCz8">
            Med hänvisning till texten ovan vill jag fråga statsrådet Mikael
            Damberg:
          </p>
          <p xml:id="i-PfNfExoRZZqUXoCFk8vvkN">
            Vilka åtgärder avser statsrådet och regeringen att vidta för
            att angripa den kriminella hanteringen av sprängmedel?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
