<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0384">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:384 av Mats Green (M)</title>
        <author>Mats Green (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:384 av Mats Green (M) till Näringsminister Ibrahim Baylan (S) om Dröjsmål gällande krisstöd till företag</title>
          <idno type="rdwebb">H810384</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810384/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810384</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810384</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-TigPaPfe7eBTgfMXr1phgo</idno>
            <persName>Mats Green</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX</idno>
            <persName>Näringsminister Ibrahim Baylan</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-PuJFBpX4LiK9MnDG4nZDxX">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-C4AVN7TCj5ktLoJenXrp36" corresp="i-TigPaPfe7eBTgfMXr1phgo">
          <date when="2021-01-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-8VT1Nct8LqJGdqWvawU95b" corresp="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX">
          <date when="2021-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-C4dCtk4SUy5KQH431hBiXA">
          <date when="2021-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-XvckbRLVNUwR3PLCroVLfz">
          <date when="2021-02-09"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-X38TBnrwU9Nx45sxojLoF7">
            Interpellation 2020/21:384 Dröjsmål gällande krisstöd till företag
            av Mats Green (M) till Näringsminister Ibrahim Baylan (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3U3L6cvo5eKXZS9MEcjqBj">
            Smittspridningen av covid-19 är nu inne i en andra och mycket
            kraftig våg. Redan hårt trängda företag har hamnat i ett mycket
            svårt läge som väntas bli ännu värre med ytterligare långtgående
            restriktioner i och med den nya pandemilagen. I våras hade företag
            ekonomiska reserver som i dag många gånger helt saknas.
          </p>
          <p xml:id="i-LZEApS8WXqQW5XbCW26dhc">
            Regeringen är gång på gång för långsam med att fatta beslut och
            vidta åtgärder för att hantera coronakrisen. När stödåtgärder
            väl kommer är de otillräckliga och präglas av byråkrati och krångel.
            Handläggningstiderna, framför allt vad gäller korttidspermitteringarna,
            har för många företag blivit ett allvarligt problem.
          </p>
          <p xml:id="i-BUe4JEeX8mgtWVsb1mftY5">
            Jag har varit i kontakt med företagare som är desperata och känner
            en stor frustration över detta. Åtskilliga företag vittnar om
            att de väntat i över ett halvår på klartecken från Tillväxtverket
            om fortsatt korttidspermitteringsstöd. Det finns exempel på att
            företag lånar i förhoppningen om att de ska få krisstöd men utan
            att veta säkert. En del företag börjar till och med friställa
            personal för att de inte längre klarar att vänta på utbetalt krisstöd.
            Då blir den redan höga arbetslösheten ännu högre. Om handläggningstiderna
            fortsätter vara alltför långa riskeras åtskilliga jobb som hade
            kunnat räddas.
          </p>
          <p xml:id="i-Dkqzn8hUu31fbFsV1hiZZV">
            Detta behöver åtgärdas omgående. Självklart ska medvetet fusk
            och kriminella handlingar bekämpas. Men den ökade byråkratin och
            det regelkrångel som regeringen infört leder nu till ökad arbetslöshet
            och en mycket svår ekonomisk situation för många företag. Byråkrati
            får inte förhindra att vi räddar jobb och företag. Fokus bör vara
            att minska regelkrångel inför utbetalning av stöd för korttidspermitteringar
            och i stället bör omfattande efterkontroller genomföras. Regeringen
            bör även göra en snabb översyn vad gäller hur andra krisstöd mer
            skyndsamt kan betalas ut.
          </p>
          <p xml:id="i-MC9Gs5W1g1owEA7kfi9PGM">
            Regeringens förslag till förlängning av korttidsstödet är under
            all kritik. Detta eftersom det träder i kraft först den 15 februari
            – nästan två månader efter att det offentliggjordes av regeringen
            – och det dröjer längre än så innan arbetsgivare kan börja ansöka
            om ytterligare stöd. På grund av förändringar i regelverket måste
            Tillväxtverket bygga om sina it-system. Myndigheten räknar därför
            med att öppna för ansökningar först fem till åtta veckor efter
            att lagen är på plats. Risken är då att företagen i värsta fall
            får sina första utbetalningar till midsommar.
          </p>
          <p xml:id="i-2CTfjLykdgkHWaBg9p8aeu">
            Vad detta kommer att betyda för företagen, som behöver pengar
            från 1 december 2020 för att ha råd att ha kvar sin personal är
            inte svårt att räkna ut. Företagen tvingas troligtvis säga upp
            personalen i stället för att genomföra kortidspermitteringar.
            Alltså precis det stödet var sagt motverka från början.
          </p>
          <p xml:id="i-HjpuD8JihUG5DedvSPSbx1">
            Många jobb hotas nu när företagen blir allt mer trängda.
          </p>
          <p xml:id="i-L5agmMLgNe3NchzHZCZadw">
            Mot den bakgrunden vill jag fråga näringsminister Ibrahim Baylan:
          </p>
          <p xml:id="i-LkW3SShNRYTCQvSpP4UPoG">
            Vad avser ministern att göra för att krisstöden skyndsamt ska
            betalas ut så att företagen slipper säga upp personal?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
