<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0147">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:147 av Linda Lindberg (SD)</title>
        <author>Linda Lindberg (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:147 av Linda Lindberg (SD) till Statsrådet Ardalan Shekarabi (S) om En flexibel föräldraförsäkring</title>
          <idno type="rdwebb">H810147</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810147/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810147</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810147</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Uq8cgRMrRNcxY3QYetppCT</idno>
            <persName>Linda Lindberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LGnWAFHmtMWgHhZSuUL8EB</idno>
            <persName>Statsrådet Ardalan Shekarabi</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LGnWAFHmtMWgHhZSuUL8EB</idno>
            <persName>Statsrådet Ardalan Shekarabi</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-UqLBvMHHL6oQaQLBBi1Hsb">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-JGYXcrE656Bacqdg91tQ5h" corresp="i-Uq8cgRMrRNcxY3QYetppCT">
          <date when="2020-11-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-GKyiJNTQba5pTTRNEvpjWR" corresp="i-LGnWAFHmtMWgHhZSuUL8EB">
          <date when="2020-11-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LnwaRUAbMbdFCKGwCsns4k" corresp="i-LGnWAFHmtMWgHhZSuUL8EB">
          <date when="2020-12-08"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-LnwaRUAbMbdFCKGwCsns4k">
          <ref type="record" target="prot-202021--049">Protokoll 2020/21:49 Tisdagen den 8 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:147 om en flexibel föräldraförsäkring</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-XzP4PF1CqE3svYgJP2AFiH">
            Interpellation 2020/21:147 En flexibel föräldraförsäkring av
            Linda Lindberg (SD) till Statsrådet Ardalan Shekarabi (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-UHaG5reRgED7eXSJoHrcma">
            Sverigedemokraterna vill så långt som möjligt möta och underlätta
            barnfamiljers livspussel. Vi har i dag en generös föräldraförsäkring,
            vilket vi ser som oerhört positivt. Med det sagt behöver man inte
            vara helt tillfreds. Flera förändringar inom föräldraförsäkringen
            har gjorts genom åren – en del till det bättre, andra till det
            sämre. De regler som stadgar när och hur föräldrapenningen får
            tas ut bör förändras och förenklas för att tillgodose var och
            en i en större utsträckning än vad som är möjligt i dag.
          </p>
          <p xml:id="i-MWkN7iZVudPNA4idfGpoQ4">
            Många barn, cirka 70 procent, har dagar som gått förlorade på
            grund av regeln om begränsat antal dagar som går att spara efter
            det att barnet fyllt fyra år. Enligt Försäkringskassans statistik
            är genomsnittet av förlorade dagar per barn totalt 33 stycken.
            En majoritet av dessa dagar är dessutom dagar som varit reserverade
            pappadagar. En ytterligare problematik verkar vara skillnaden
            mellan låg- och höginkomsttagare där båda grupperna har flest
            dagar som brinner inne. Sammantaget går det att tolka att det
            möjligen finns låsningseffekter av det nuvarande regelverket som
            inte bara handlar ekonomi, vilket kan indikera att det behövs
            en översyn av den ekonomiska aspekten men även ytterligare förändringar
            som är anpassade för låg- och höginkomsttagare.
          </p>
          <p xml:id="i-KqWud1CJ2xmnFDKZs35zNd">
            Statistik från Försäkringskassan visar också att uttaget av föräldrapenning
            bland män och kvinnor är i princip jämställt efter det att barnet
            fyllt tre år, och att skillnaden är som störst det första levnadsåret,
            vilket förefaller helt naturligt. Genom begränsad rätt att spara
            avsatta föräldradagar efter det att barnet fyllt fyra år blir
            resultatet rent statistiskt dels att barnet får färre dagar tillsammans
            med sina föräldrar, dels att det minskar pappors uttag då det
            främst är dagar som är specifikt reserverade för dem som förfaller.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-2u4gZ1777r3xVfyA8Nr7T7">
            Med hänvisning till detta vill jag fråga statsrådet Ardalan Shekarabi:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Avser statsrådet att titta på regelverket kring uttag av föräldraförsäkring
                så att det blir mer flexibelt för landets barnfamiljer?
              </item>
              <item>
                Vad är statsrådets motivering till nuvarande fyraårsregel i föräldraförsäkringen?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
