<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0465">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:465 av Markus Wiechel (SD)</title>
        <author>Markus Wiechel (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:465 av Markus Wiechel (SD) till Utrikesminister Ann Linde (S) om Regeringens förtroende för Josep Borrell</title>
          <idno type="rdwebb">H810465</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810465/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810465</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810465</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Lw92TAaAVgG8Kdf7YxhViy</idno>
            <persName>Markus Wiechel</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx</idno>
            <persName>Utrikesminister Ann Linde</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-8LUJdPMA7okHdp5zKepRAS">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Ce5C8FwuGseFR9gRK69wzh" corresp="i-Lw92TAaAVgG8Kdf7YxhViy">
          <date when="2021-02-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-DsPAnj1odAwyvyCqiFkf6z">
          <date when="2021-02-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4D2CTmtBxL8d5cRcXogvyz" corresp="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <date when="2021-02-23"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-JFTWLoqmN4wB4FVgS3sdmN">
            Interpellation 2020/21:465 Regeringens förtroende för Josep Borrell
            av Markus Wiechel (SD) till Utrikesminister Ann Linde (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-SLDfy1Xn9yD9hh5SU6TXCt">
            Inte långt efter utrikesminister Ann Lindes besök i Moskva valde
            EU:s utrikeschef Josep Borrell att också resa dit i syfte att
            möta den ryske utrikesministern Sergej Lavrov. Oavsett vad man
            initialt har tyckt om Borrell som person eller hans politik råder
            det en ganska bred enighet om att detta besök på intet sätt kan
            ha ansetts som särskilt lyckat, i synnerhet inte ur ett EU-perspektiv.
          </p>
          <p xml:id="i-WKzDuB7f387qT9JPYskHh8">
            När man sitter på den position som Borrell för närvarande förväntas
            tydlighet när man genomför den här typen av resor – tydlighet
            i var man står i olika frågor samt vilka värden man företräder
            – och det borde rimligtvis ha gjorts en konsekvensanalys i samband
            med genomförandet av resan. Inget av detta verkar ha varit fallet.
            I stället vet vi som bekant att en av EU:s främsta företrädare
            lyckas med att själv bidra till att unionen underminerades.
          </p>
          <p xml:id="i-438tMTzRNd2dLPzQNZpb5k">
            Att även en högt uppsatt företrädare kan begå misstag och göra
            fel är en sak, men att misslyckas så kapitalt så som Borrell har
            gjort är helt enkelt inte acceptabelt. EU är, vare sig man vill
            eller inte, en central utrikes- och säkerhetspolitisk plattform
            för Sverige, liksom för våra grannländer. De värden som utrikeschefen
            ska stå för, var som bortblåsta.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-7gu2d9DwoBBRDJoxagLKRp">
            Utrikesminister Ann Linde önskas svara på följande frågor:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Kände ministern till Josep Borrells resa till Moskva, och hur
                såg hon i sådana fall på den?
              </item>
              <item>
                Vilka konsekvenser kommer resan att få för EU respektive för
                relationen mellan EU och Ryssland, enligt ministern?
              </item>
              <item>
                Har ministern framfört några synpunkter till kommissionen och
                i sådana fall vilka?
              </item>
              <item>
                Hur ser ministern på de avgångskrav som ställts mot Josep Borrell,
                stöder hon dessa eller har förståelse för dem?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
