<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0404">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:404 av Cecilie Tenfjord Toftby (M)</title>
        <author>Cecilie Tenfjord Toftby (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:404 av Cecilie Tenfjord Toftby (M) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S) om Järnvägen Borås-Göteborg </title>
          <idno type="rdwebb">H810404</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810404/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810404</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810404</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LGuxQcep33nPWKPbzHtqsR</idno>
            <persName>Cecilie Tenfjord Toftby</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <persName>Infrastrukturminister Tomas Eneroth</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-3hS9K3cYCpACh62cPXTocG">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-WjFkjtBbj2eok5N7S5VfeB" corresp="i-LGuxQcep33nPWKPbzHtqsR">
          <date when="2021-02-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-E4fnDcsP5NnNpFgbtB6D8x" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2021-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-51LraEAkboMybA1bZxmNKc">
          <date when="2021-02-23"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-DHbuF5h5beKxnXojW584Af">
            Interpellation 2020/21:404 Järnvägen Borås–Göteborg av Cecilie
            Tenfjord Toftby (M) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-RgzkYjfczoxhq6pgfvMJH">
            I över 20 år har ny järnväg mellan Borås och Göteborg planerats.
            Turerna har varit många och bakslagen likaså. Borås, Göteborg
            och de mellanliggande kommunerna har haft samråd med Trafikverket
            och regeringen. Alliansregeringen planerade för byggstart 2020,
            men efter valförlusten 2014 grusades dessa planer, trots att Magdalena
            Andersson efter ett besök i Västsverige under valrörelsen 2014
            lovade en skyndsam utbyggnad.
          </p>
          <p xml:id="i-QgkXWFo8vtCCY7YbkiPCm7">
            Sträckningen Borås–Göteborg är högt trafikerad, och en väl fungerande
            infrastruktur är viktig för en sammanhållen arbetsmarknadsregion.
            I dag väljs tåget bort på grund av en föråldrad infrastruktur
            och få avgångar. Detta är dåligt inte bara för dem som åker utan
            även för miljön.
          </p>
          <p xml:id="i-DTzipuYdFpXX4WDfrsizCf">
            Besvikelsen för dem som hoppats se en ny, modern järnväg i närtid
            är stor. Men planerna finns kvar, och med det hoppet.
          </p>
          <p xml:id="i-BUT9Dij5Zeh5F3ZEL9hZjE">
            Under tiden uppstår andra, och för kommunernas utveckling, stora
            problem. Flera olika korridorer för den nya järnvägssträckan är
            inritade, och Trafikverket kan i dagsläget inte utesluta några.
            I dessa potentiella korridorer sker ingen utveckling, inga nya
            bostäder byggs, ingen stadsutveckling sker och människor som redan
            bor i området är oroliga och rädda för att de ska bli tvungna
            att överge sina hem. De ständiga bakslagen, och regeringens brutna
            löften, lägger en våt filt över enorma områden. Detta är inte
            hållbart.
          </p>
          <p xml:id="i-ESraSNpzCh1gTFYB3cZmWb">
            Nu har även en konflikt mellan Försvarsmaktens riksintresse av
            landområden vid Bråt i Borås och en av Trafikverkets planerade
            korridorer uppstått. Detta riskerar att ytterligare försena den
            nödvändiga och efterlängtade järnvägssatsningen.
          </p>
          <p xml:id="i-WkzfkGtUF9jVAFFa2FPpBS">
            Denna process har redan pågått för länge och får inte förhalas
            ytterligare.
          </p>
          <p xml:id="i-Dw7937yjJbmfdhFApTYKR3">
            Min fråga till infrastrukturminister Tomas Eneroth är:
          </p>
          <p xml:id="i-Kj3EdsyaPjMiVzcdyQii3a">
            Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att skynda på processen
            kring järnvägen så att inte för mycket utveckling i berörda kommuner
            stannar av, och för att konflikt med riksintressen inte fördröjer
            järnvägsprojektet under lång tid?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
