<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0185">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:185 av Boriana Åberg (M)</title>
        <author>Boriana Åberg (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:185 av Boriana Åberg (M) till Finansminister Magdalena Andersson (S) om Folkbokföringens tillförlitlighet</title>
          <idno type="rdwebb">H810185</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810185/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810185</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810185</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WwZzVPGhpXnyH5jyp86JB7</idno>
            <persName>Boriana Åberg</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-Erqh2uqH1Gf2eQ89Q9TsuF">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Dcqy8ohLQUvMNAgCJsnUJR" corresp="i-WwZzVPGhpXnyH5jyp86JB7">
          <date when="2020-11-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-WHiDqhVJjbvtLmiho2LyGG" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2020-11-26"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4QSbnFdejgRNLnAEGTfe28">
            Interpellation 2020/21:185 Folkbokföringens tillförlitlighet
            av Boriana Åberg (M) till Finansminister Magdalena Andersson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-8iHDQH7vsCdQf9ghfynoaB">
            Sverige har en tradition av en väl fungerande folkbokföring som
            går tillbaka ända till 1600-talet. Uppgiften hanterades på den
            tiden av kyrkan men har på senare år överförts till Skatteverket.
            Det svenska folkbokföringssystemet är uppbyggt utifrån att människor
            är ärliga, samarbetar frivilligt med myndigheter och är lätt att
            kontrollera. Tyvärr är dessa antaganden inte lika giltiga längre,
            varför vi i dag står inför mycket allvarliga problem när det gäller
            folkbokföringen och dess tillförlitlighet.
          </p>
          <p xml:id="i-JnaXMARigipAi7VUftZi1A">
            Användandet av falska identiteter är mycket omfattande, vilket
            beror på att lagstiftningen inte har hängt med i utvecklingen.
            Systemet är förvånansvärt enkelt att manipulera, vilket kostar
            skattebetalarna och samhället miljardbelopp. En ofta förekommande
            företeelse är skenskilsmässor där makarna skiljer sig men fortsätter
            att bo tillsammans, och där kvinnan uppbär underhållsstöd och
            bostadsbidrag som ensamstående förälder. Det är inte heller ovanligt
            med enrumslägenheter där 15–20 män är folkbokförda.
          </p>
          <p xml:id="i-EHuYtFDmhJqgohAw6Jk8XH">
            Den omfattande och okontrollerade migrationen, och den totala
            bristen på kontroll över vilka som kommer in i landet, har lett
            till att ingen vet hur många människor med falska identiteter
            det finns i Sverige. Dessa falska identiteter möjliggör en mängd
            brott, allt från falska uppkörare som tar körkort åt någon annan
            till välfärdsbedrägerier. Enligt uppgifter från polisen har yrkeskriminella
            satt i system att utnyttja falska identiteter. De reser in i Sverige,
            begår brott, utvisas (i bästa fall), för att kort efteråt vara
            tillbaka under ett annat namn och begå nya brott. Ingen vet hur
            många papperslösa det finns i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-BXMd5xyRXHSAXYWbb1XTrW">
            Med anledning av detta vill jag fråga finansminister Magdalena
            Andersson:
          </p>
          <p xml:id="i-NG5mYu6qoCwMTm4Qy4ezCn">
            Vilka åtgärder är ministern bered att vidta för att återupprätta
            den svenska folkbokföringens tillförlitlighet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
