<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0452">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:452 av Alexandra Anstrell (M)</title>
        <author>Alexandra Anstrell (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:452 av Alexandra Anstrell (M) till Statsrådet Anders Ygeman (S) om Tillgången till drivmedel i kris- och bristsituationer</title>
          <idno type="rdwebb">H810452</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810452/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810452</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810452</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV</idno>
            <persName>Statsrådet Mikael Damberg</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS</idno>
            <persName>Alexandra Anstrell</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-CsfRBEdUUayYg22c78Y3gC">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CaH9gNEUnvr1VeXnuuEVT2" corresp="i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS">
          <date when="2021-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-DMb7XpJohrCDHSfpi4q492" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
          <date when="2021-02-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2vLRUXpwQ2F2bkt6i9u1D8">
          <date when="2021-02-26"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-7etFqhyyAjF6rL6q8NNkzu">
            Interpellation 2020/21:452 Tillgången till drivmedel i kris-
            och bristsituationer av Alexandra Anstrell (M) till Statsrådet
            Mikael Damberg (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-thKAjNVvFj68h2ps7XGDN">
            Miljö- och jordbruksutskottets uppföljnings- och utvärderingsgrupp
            har nyligen lagt fram rapporten Lantbrukets sårbarhet – en uppföljning.
            Rapportens fokus ligger på svensk livsmedelsproduktion och frågor
            kring försörjningsgrad och hur primärproduktionen skulle klara
            olika kris- och bristsituationer.
          </p>
          <p xml:id="i-93Y1hyXNUeQW6o8Zti1cnA">
            I rapporten kommer man fram till att riskerna för sårbarhet är
            många men att det främst är bristen på drivmedel som är den risk
            för sårbarhet som blivit mest framträdande i uppföljningen.
          </p>
          <p xml:id="i-GK9pGydiBnQd97JqgUsKdE">
            Uppföljningen visar att det finns en mängd olika risker för sårbarheter
            inom lantbruket. Förutom sårbarheterna för brist på drivmedel
            och el visar uppföljningen att det finns risk till för att det
            exempel finns för mycket eller för lite vatten, att det kan vara
            svårt att hitta rätt personal och att det finns för få livsmedelsanläggningar.
          </p>
          <p xml:id="i-N5LUWW5vsFZCjbzrkdqwus">
            Lantbrukarnas farhåga är risken för brist på drivmedel, och då
            särskilt diesel. De arbetsmaskiner som lantbrukarna använder i
            dag drivs nästan uteslutande med diesel, och om lantbrukaren inte
            har tillgång till drivmedel stannar produktionen. Den diesel som
            finns att få tag på är till största delen importerad.
          </p>
          <p xml:id="i-944LajCQbfQnBNai8dTccg">
            Ett ostört flöde av varor och tjänster såväl inom landet som
            från andra länder kommer dock troligen inte att kunna upprätthållas
            under krig eller krigsfara. En störning eller ett avbrott i försörjningsflöden
            kan således komma att påverka stora delar av samhället. Även Försvarsmakten
            är i dag i hög grad avhängig av att det övriga samhället fungerar
            för att kunna bedriva sin verksamhet.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-JBaPdtGgxzaVBD3JKZjhcD">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Mikael Damberg:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vad avser statsrådet och regeringen att göra att förbättra för
                lantbrukarna så att vi i händelse av kris eller krig blir mer
                robusta vad gäller tillgången till drivmedel?
              </item>
              <item>
                Vilka beslut avser statsrådet att ta i närtid för att Sverige
                i stort kan få en bättre och mer robust drivmedelsförsörjning?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
