<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0050">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:50 av Tobias Andersson (SD)</title>
        <author>Tobias Andersson (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:50 av Tobias Andersson (SD) till Näringsminister Ibrahim Baylan (S) om Nya mål för förenklingspolitiken</title>
          <idno type="rdwebb">H81050</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H81050/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H81050</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H81050</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-PtgVSQS6zzFSG7jQDufZYA</idno>
            <persName>Tobias Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX</idno>
            <persName>Näringsminister Ibrahim Baylan</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Lh8ZZe9gbMhvXCbG2Gy7ig">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-X7k9wNLdxN5pHG5DmgLnhA" corresp="i-PtgVSQS6zzFSG7jQDufZYA">
          <date when="2020-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-N99yX4Tcx7vSk9k2FTfjV3" corresp="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX">
          <date when="2020-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PqeFCiRh1MZNfYVZ8y4HbS">
          <date when="2020-10-23"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6QDUHWpPRpye3VJw76QUum">
            Interpellation 2020/21:50 Nya mål för förenklingspolitiken av
            Tobias Andersson (SD) till Näringsminister Ibrahim Baylan (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-4vusRhXBbJNWZauHAXWG6k">
            Jag ställde nyligen en skriftlig fråga till näringsministern
            angående de förenklingspolitiska målen. I den beskrev jag hur
            jag, andra oppositionspolitiker, näringslivsorganisationer och
            andra intressenter blev förvånade när regeringen presenterade
            sin budgetproposition. Detta eftersom vi förväntade oss att finna
            de nya målen för förenklingspolitiken under utgiftsområde 24 Näringsliv.
          </p>
          <p xml:id="i-6wsCCQaP8THFpUyUoWtDQV">
            Dessa återfanns dock inte, utan i stället förklarade regeringen
            att man avser att återkomma i närtid med beslut om nya mål för
            förenklingspolitiken samt att de nuvarande målen kommer att vara
            styrande för regeringens arbete på området till dess att nya mål
            beslutats. På frågan om när och på vilket sätt ministern ämnar
            återkomma till riksdagen för beslut om nya mål för förenklingspolitiken
            svarade ministern endast att arbetet pågår på Regeringskansliet.
          </p>
          <p xml:id="i-BEhHwuDgZa7it55edP4Lv">
            Jag tvivlar naturligtvis inte på att arbetet pågår men kan samtidigt
            inte undgå att reflektera över att det råder viss tidspress givet
            att de nu rådande målen löper ut vid årsskiftet. Tidspressen förvärras
            av att det inte återfinns något om nya mål för förenklingspolitiken
            i propositionslistan. Varför regeringen valt att avvika från praxis
            genom att inte presentera de nya målen i budgetpropositionen framstår
            också som oklart. Har man inte lyckats komma överens med januaripartierna?
            Eller än värre, försöker man avvika från praxis för att finta
            oppositionen? Det vet vi inte, och ministerns svar på min skriftliga
            fråga gjorde oss dessvärre inte klokare.
          </p>
          <p xml:id="i-NHPMP7UqtnBAs6YzSBCZW8">
            Givet att regeringen tycks ha som ambition att undanhålla information
            på temat från oppositionen finner jag det nödvändigt att interpellera
            i frågan. Med det sagt har jag förståelse för att näringsministern
            inte kan redogöra i detalj för arbetet.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-WTRZdKRUFnCYAvkCVbkgUu">
            Mot bakgrund av det ovan beskrivna vill jag rikta följande fråga
            till näringsminister Ibrahim Baylan:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilka initiativ har ministern tagit för att få de nya målen för
                förenklingspolitiken på plats?
              </item>
              <item>
                Ämnar ministern ta initiativ för förändrade mål jämfört med dagens?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
