<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202021--0467">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2020/21:467 av Julia Kronlid (SD)</title>
        <author>Julia Kronlid (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2020/21:467 av Julia Kronlid (SD) till Statsrådet Ardalan Shekarabi (S) om Stärkta pensionsavsättningar</title>
          <idno type="rdwebb">H810467</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H810467/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H810467</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H810467</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VFaAexqzCaq9JmKCfc1WJ9</idno>
            <persName>Julia Kronlid</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LGnWAFHmtMWgHhZSuUL8EB</idno>
            <persName>Statsrådet Ardalan Shekarabi</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LGnWAFHmtMWgHhZSuUL8EB</idno>
            <persName>Statsrådet Ardalan Shekarabi</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-42XPXXEnHxxZn8fLUGSJaU">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Kv5JZtSyCSaTGrSo1pg423" corresp="i-VFaAexqzCaq9JmKCfc1WJ9">
          <date when="2021-02-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2UeLhBNmYpuMhMSCMWQNWv" corresp="i-LGnWAFHmtMWgHhZSuUL8EB">
          <date when="2021-02-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LzRYAxmmA84WPgETifxmr" corresp="i-LGnWAFHmtMWgHhZSuUL8EB">
          <date when="2021-03-11"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-LzRYAxmmA84WPgETifxmr">
          <ref type="record" target="prot-202021--092">Protokoll 2020/21:92 Torsdagen den 11 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2020/21:467 om stärkta pensionsavsättningar</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-My1mYCrws98gNP5friFUj6">
            Interpellation 2020/21:467 Stärkta pensionsavsättningar av Julia
            Kronlid (SD) till Statsrådet Ardalan Shekarabi (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-HKU1Gcuk8gazSMRWamdQM3">
            Pensionerna i Sverige har under lång tid varit alldeles för låga,
            och många av våra pensionärer lever under existensminimum. Grundskyddet
            har under lång tid varit alldeles för lågt inom garantipensionen,
            och det har drabbat framför allt kvinnor som tagit stort ansvar
            för hem och familj. Det är bra att regeringen stärkt detta men
            det skulle behöva stärkas ytterligare.
          </p>
          <p xml:id="i-CV6eF9W12XVkxYCFg58Hte">
            Utöver detta får pensionärer i dag ut en skamligt liten andel
            av slutlönen i sin pension när de har arbetat och slitit ett helt
            liv. För att komma till rätta med detta har regeringen tagit fram
            ett pensionstillägg. Sverigedemokraterna har inte motsatt sig
            eller försökt hindra detta, då varje extra krona till våra pensionärer
            är något positivt. Vi har dock upprepade gånger påpekat att denna
            lösning inte är finansiellt hållbar i längden och i stället sagt
            att pensionsavsättningarna måste stärkas.
          </p>
          <p xml:id="i-2mCVcByDR4eETj98M5PZ61">
            Exempelvis får en genomsnittlig 80-talist (född 1985) som träder
            in på arbetsmarknaden vid 25 års ålder och arbetar fram till 67
            år, med en slutlön på 30 000 kronor per månad (i nuvarande pen­ningvärde),
            en inkomstpension på enbart 13 600 kronor. Det motsvarar bara
            drygt 45 procent av slutlönen, vilket är långt ifrån målbilden
            om minst 80 procent. Detta är inte accepta­belt.
          </p>
          <p xml:id="i-671GdpB1kD8REiGwDx9w7P">
            Vi menar att det ska finnas ett så kallat respektavstånd och
            att det ska göra skillnad på pensionen om en person har arbetat
            i hela sitt liv jämfört med om personen inte har gjort det. Genom
            att växla mellan en lägre allmän löneavgift och högre pensionsavsätt­ningar
            inom arbetsgivaravgifterna går det att uppnå högre pensioner och
            samtidigt und­vika att företagarna drabbas av högre skatter. Resultatet
            blir då att samma person får en lika hög eller högre pension utan
            att den generella pensionsåldern behöver höjas. Detta skulle vara
            en mer långsiktigt hållbar lösning än det pensionstillägg som
            regeringen genomfört som endast gett 25 kronor extra i månaden
            för dem med den lägsta inkomsten. Sverigedemokraterna har därför
            under flera års tid föreslagit att regeringen ska utreda en sådan
            lösning för att på allvar kunna stärka pensionera.
          </p>
          <p xml:id="i-WdCvkufw8icdh5NeXAcSPM">
            Regeringen har dock motsatt sig detta, och samtliga partier i
            Pensionsgruppen röstade ned ett sådant förslag i riksdagen förra
            riksmötet, då det var uppe till behandling. Förslaget har inte
            fått stöd i socialförsäkringsutskottet detta riksmöte heller.
            Den 25 februari kommer förslaget upp för beslut, och om inget
            drastiskt händer kommer riksdagen återigen att rösta ned Sverigedemokraternas
            förslag om stärkta pensioner.
          </p>
          <p xml:id="i-KPoYsp57yHuaAFQUHKQ4Ge">
            Trots detta har detta har socialförsäkringsminister Ardalan Shekarabi
            de senaste dagarna uttalat att det skulle vara tänkbart att göra
            en översyn för att stärka pensionsavsättningarna. I socialförsäkringsutskottets
            betänkande framkommer att Pensionsgruppen har börjat titta på
            att stärka pensionsavsättningarna.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-8GfiZNmeZYQ7c7KXzqqv2W">
            Min fråga till statsrådet Ardalan Shekarabi:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Hur kommer det sig att statsrådet och regeringen under så lång
                tid motsatt sig att stärka pensionsavsättningarna för mer en mer
                långsiktigt hållbar förstärkning av pensionerna?
              </item>
              <item>
                Kommer statsrådet och regeringen nu på allvar att utreda Sverigedemokraternas
                förslag att växla mellan högre pensionsavsättningar inom arbetsgivaravgifterna
                och en allmän lägre löneavgift?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
